<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 185</title>
        <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 185</title>
          <date when="2024-12-12">December 11, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-cnLx10">Rome, 1899, Vol. 10</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-12-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="468"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="TAcCaj-d1e2228"><!-- TAcCajp2p2-q185 -->
        <head xml:id="TAcCaj-d1e2228-Hd1e101">Quaestio 185</head>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2228-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q185a1 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2228-Hd1e106">Articulus 1</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e108">
            <pb ed="#L" n="468"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1" type="fixed=468"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e117">
            <lb ed="#L" n="2"/>In articulo primo quaestionis 
            centesimaeoctogesimaequin<lb break="no" ed="#L" n="3"/>le; nota quod Auctor, post distinctionem trium quae
            <lb ed="#L" n="4"/>in episcopatu inveniuntur, quinque ponit conclusiones .
            <lb ed="#L" n="5"/>Prima, iuxta tertium in episcopatu inventum, scilicet 
            ho<lb break="no" ed="#L" n="6"/>norem ac sufficientiam temporalium, ubi dicit: Zllicitum
            <lb ed="#L" n="7"/>est. manifeste appetere episcopatum ratione huiusmodi 
            cir<lb break="no" ed="#L" n="8"/>cumstantium bonorum, et pertinet ad vitium cupiditatis
            <lb ed="#L" n="9"/>vel ambitionis. Circa quam conclusionem dubium occurrit,
            <lb ed="#L" n="10"/>an huiusmodi illicitum sit ita illicitum quod sit peccatum
            <lb ed="#L" n="11"/>mortale. Ex littera enim neutra pars habetur: nec caret
            <lb ed="#L" n="12"/>ambiguitate utra pars affirmanda sit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e143">
            <lb ed="#L" n="13"/>Ad hoc dicitur quod appetere episcopatum ratione cir- ,
            <lb ed="#L" n="14"/>cumstantium bonorum contingit dupliciter: uno modo,
            <lb ed="#L" n="15"/>ex parte appetitus tantum; alio modo, etiam ex parte rei
            <lb ed="#L" n="16"/>appetitae. Cum enim dicitur episcopatum appeti ratione
            <lb ed="#L" n="17"/>circumstantium bonorum, ponitur ibi actus appetendi in
            <lb ed="#L" n="18"/>ly appeti; ponitur res appetita in ly episcopatum; ponitur
            <lb ed="#L" n="19"/>ratio appetendi in ly ratione circumstantium bonorum.
            <lb ed="#L" n="20"/>Ratio autem appetendi finis est. Et referri potest ad duo:
            <lb ed="#L" n="21"/>scilicet ad rem appetitam; et ad ipsum actum appetendi.
            <lb ed="#L" n="22"/>Et si quidem refertur ad rem appetitam et ad actum 
            ap<lb break="no" ed="#L" n="23"/>petendi simul, sensus est quod illud quod est ratio 
            appe<lb break="no" ed="#L" n="24"/>tendi, appetitur et ut finis rei appetitae, et ut finis actus
            <lb ed="#L" n="25"/>appetendi. Et sic appetens episcopatum ratione 
            circumstan<lb break="no" ed="#L" n="26"/>tium bonorum, appetit ipsa circumstantia bona ut finem
            <lb ed="#L" n="27"/>episcopatus, et ut finem sui actus appetendi. — Quando
            <lb ed="#L" n="28"/>vero ratio appetendi refertur ad appetitum tantum, tunc
            <lb ed="#L" n="29"/>non denotatur quod id quod est ratio appetendi, sit finis
            <lb ed="#L" n="30"/>rei appetitae: sed denotatur quod est finis movens ad 
            ap<lb break="no" ed="#L" n="31"/>petendum. Et sic appetens episcopatum ratione bonorum
            <lb ed="#L" n="32"/>circumstantium, non ordinat episcopatum ad bona 
            circum<lb break="no" ed="#L" n="33"/>stantia ut ad finem: sed appetitum suum ordinat ad 
            cir<lb break="no" ed="#L" n="34"/>cumstantia bona ut ad finem.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e193">
            <lb ed="#L" n="35"/>Inter hos autem duos modos appetendi episcopatum
            <lb ed="#L" n="36"/>ratione circumstantium bonorum, haec est differentia, quod
            <lb ed="#L" n="37"/>primo modo appetere est omnino et manifeste perversum:
            <lb ed="#L" n="38"/>quoniam ordinat episcopatum quoad principalem actum,
            <lb ed="#L" n="39"/>qui est cura animarum, ad bona circumstantia ut finem;
            <lb ed="#L" n="40"/>quod procul dubio est peccatum mortale ex suo genere.
            <lb ed="#L" n="41"/>Et huiusmodi perversitatis radicem tetigit Auctor in littera
            <lb ed="#L" n="42"/>dum, distinguendo tria inventa in episcopatu, addidit 
            or<lb break="no" ed="#L" n="43"/>dinem, dicens quod principale et finale est episcopalis
            <lb ed="#L" n="44"/>operatio, qua utilitati proximorum consulitur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e218">
            <lb ed="#L" n="45"/>Cum vero episcopatus alio modo appetitur propter bona
            <lb ed="#L" n="46"/>circumstantia, appetitus quidem malus est: eo quod 
            appe<lb break="no" ed="#L" n="47"/>tibilia inventa in episcopatu non eundem ordinem habent
            <lb ed="#L" n="48"/>respectu appetentis. quem habent inter se; quoniam 
            re<lb break="no" ed="#L" n="49"/>spectu appetentis, bona circumstantia se habent ut finis;
            <lb ed="#L" n="50"/>inter se autem non sic se habent, sed bona circumstantia
            <lb ed="#L" n="51"/>se habent ut ad finem. Mortalis autem appetitus non 
            vi<lb break="no" ed="#L" n="52"/>detur secundum genus suum: ex eo quod talis appetitus
            <lb ed="#L" n="53"/>compatitur secum rectitudinem voluntatis respectu aliorum
            <lb ed="#L" n="54"/>in episcopatu inventorum. Verbi gratia, Ioannes movetur ad
            <lb ed="#L" n="55"/>appetendum episcopatum ratione bonorum circumstantium,
            <lb ed="#L" n="56"/>ut scilicet habeat sufficientiam temporalium et honorem:
            <lb ed="#L" n="57"/>veruntamen, cum hoc, intendit facere debitum suum circa
            <lb ed="#L" n="58"/>curam animarum et distributionem bonorum tam ecclesiae
            <lb ed="#L" n="59"/>quam pauperibus terrae; nec intendit uti episcopatu ad
            <lb ed="#L" n="60"/>finem temporalium, sed, quantum sibi conceditur, frui
            <lb ed="#L" n="61"/>portione sua et debito sibi honore, et huiusmodi, ad 
            lau<lb break="no" ed="#L" n="62"/>dem Dei. In hoc appetitu ex hoc capite nullam ego video
            <lb ed="#L" n="63"/>deformitatem mortalem, propter dictam rationem. Et 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="64"/>pterea puto Auctorem dixisse, z/licitum, et non dixisse,
            <lb ed="#L" n="65"/>mortale.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e266">
            <lb ed="#L" n="66"/>Et confirmatur. Quia nec avaritia nec ambitio, quae
            <lb ed="#L" n="67"/>duo vitia hic in littera dicuntur inveniri, sunt peccata 
            mor<lb break="no" ed="#L" n="68"/>talia; quando deest materia iniusta, aut finis ultimus non
            <lb ed="#L" n="69"/>ponitur in pecunia seu honore: ut ex propriis, tractatibus
            <lb ed="#L" n="70"/>superius  latius patet. In hoc autem casu non ponitur
            <lb ed="#L" n="71"/>finis ultimus in huiusmodi, nec iniustitia ex parte materiae
            <lb ed="#L" n="72"/>appetitae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e284">
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="73"/>II. Sed contra hoc obstat quod clericum appetere 
            benefi<lb break="no" ed="#L" n="74"/>cium ut habeat sufficientiam temporalium, nullum 
            pecca<lb break="no" ed="#L" n="75"/>tum est. Igitur appetere episcopatum ut habeat 
            sufficien<lb break="no" ed="#L" n="76"/>tiam temporalium, cum persona est nobilis, seu talis 
            gra<lb break="no" ed="#L" n="77"/>dus aut status ut reditus episcopales sint proportionati ad
            <lb ed="#L" n="78"/>sufficientiam temporalium respectu ipsius, non erit 
            illi<lb break="no" ed="#L" n="79"/>citum. 
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e304">
            <lb ed="#L" n="80"/>Ad hoc respondetur quod, loquendo semper ita quod
            <lb ed="#L" n="81"/>bona temporalia sint ratio appetendi ex parte appetitus
            <lb ed="#L" n="82"/>tantum, quod non est simile, seu eadem ratio, de appetitu
            <lb ed="#L" n="83"/>clerici respectu beneficii in communi et sufficientia 
            tem<lb break="no" ed="#L" n="84"/>poralium; et de appetitu respectu episcopatus et 
            sufficien<lb break="no" ed="#L" n="85"/>tiae temporalium. Et ratio diversitatis est quia beneficium
            <lb ed="#L" n="86"/>in communi habet sufficientiam temporalium propter vitam
            <lb ed="#L" n="87"/>clericorum deputatorum cultui divino: ac per hoc, qui
            <lb ed="#L" n="88"/>iam clericus est et ex hoc ipso deputatus divino cultui,
            <lb ed="#L" n="89"/>habet actu unde sibi debetur primum inventum in 
            benefi<lb break="no" ed="#L" n="90"/>cio ecclesiastico; et sic, appetendo secundum, scilicet 
            suf<lb break="no" ed="#L" n="91"/>ficdentiam temporalium, eundem ordinem in nullo 
            per<lb break="no" ed="#L" n="92"/>vertit, aut mutat ordinem appetibilium inventorum in 
            be<lb break="no" ed="#L" n="93"/>neficio ecclesiastico, sed eundem ordinem habent respectu
            <lb ed="#L" n="94"/>appetitus clerici haec duo, scilicet esse ministrum Dei et
            <lb ed="#L" n="95"/>habere sufficientiam temporalium, quem habent inter se in
            <lb ed="#L" n="96"/>ipso beneficio, ex quo, ut dictum est, iste iam est clericus
            <lb ed="#L" n="97"/>et Dei minister. Nec restat sibi hoc appetendum in 
            bene<lb break="no" ed="#L" n="98"/>ficio, cum appetit beneficium: sed solummodo restat sibi
            <lb ed="#L" n="99"/>appetendum secundum, quae est sufficientia temporalium.
            <lb ed="#L" n="100"/>In quo nullum peccatum. committit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e352">
            <lb ed="#L" n="101"/>Secus autem est de laicis appetentibus clericatum ratione
            <lb ed="#L" n="102"/>sufficientiae temporalium: quorum plenus est orbis, 
            Ho<lb break="no" ed="#L" n="103"/>rum enim appetitus est manifeste illicitus, propter supra 
            <lb ed="#L" n="104"/>dictam rationem: quia scilicet duo inventa in clericatu,
            <lb ed="#L" n="105"/>hoc est ministerium Dei et sufficientia temporalium, non
            <lb ed="#L" n="106"/>eodem modo se habent inter se quo se habent ad 
            appe<lb break="no" ed="#L" n="107"/>tentem; quoniam divinum ministerium se habet ut finis,
            <lb ed="#L" n="108"/>et sufficientia temporalium ut ad finem; respectu autem
            <lb ed="#L" n="109"/>appetentis, sufficientia temporalium ponitur quod se habet
            <lb ed="#L" n="110"/>ut finis laicorum praedictorum. Et si interveniret hic 
            si<lb break="no" ed="#L" n="111"/>milis perversitas ex parte rei appetitae qualis in episcopatus
            <lb ed="#L" n="112"/>appetitu declarata est , hoc est quod laicus ordinaret 
            cle<lb break="no" ed="#L" n="113"/>ricatum ad bona temporalia ut ad finem clericatus, procul
            <lb ed="#L" n="114"/>dubio peccaret mortaliter. Quoniam ex suo genere 
            mor<lb break="no" ed="#L" n="115"/>tale peccatum est spirituale ordinari ad temporale ut ad
            <lb ed="#L" n="116"/>finem: fit enim magna iniuria in hoc spiritualibus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e389">
            <lb ed="#L" n="117"/>Redeundo igitur ad propositum obiectionis factae, 
            di<lb break="no" ed="#L" n="118"/>citur quod ex his patet aliam esse rationem de appetitu
            <lb ed="#L" n="119"/>eius qui appetit episcopatum propter temporalia. Quoniam
            <lb ed="#L" n="120"/>respectu illius appetibilia inventa in episcopatu non 
            reti<lb break="no" ed="#L" n="121"/>nent rectum ordinem quem inter se habent: sufficientia
            <lb ed="#L" n="122"/>enim omnium temporalium in episcopatu secundum se se
            <lb ed="#L" n="123"/>habet ut ad finem; respectu autem huius appetentis se
            <lb ed="#L" n="124"/>habet ut finis. Et propterea huiusmodi illicitus semper 
            ap<lb break="no" ed="#L" n="125"/>petitus invenitur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e412">
            <lb ed="#L" n="126"/>Et secundum hoc accipienda sunt verba Domini contra
            <lb ed="#L" n="127"/>Pharisaeos: Amant primos accubitus in cenis. Habent enim
            <lb ed="#L" n="128"/>haec rationem eius quod est ad finem: quoniam sunt 
            quae<lb break="no" ed="#L" n="129"/>dam virtutum testimonia. Et propterea perverse agunt qui
            <lb ed="#L" n="130"/>haec appetunt ut finem, etiam ex parte appetitus. Et hoc
            <lb ed="#L" n="131"/>insinuavit Dominus per ly amant.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e428">
            <lb ed="#L" n="132"/>III. Secunda conclusio, iuxta secundum membrum, est:
            <lb ed="#L" n="133"/>Appetere episcopatum ratione celsitudinis gradus est 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="134"/>sumptuosum. Circa quam conclusionem applica tu 
            distin<lb break="no" ed="#L" n="135"/>ctionem supra  positam: an scilicet ly ratione celsitudinis
            <lb ed="#L" n="136"/>dicat finem appetitus tantum; an finem appetitus et rei
            <lb ed="#L" n="137"/>appetitae simul. Et si dicit finem rei appetitae, procul
            <lb ed="#L" n="138"/>dubio peccatum mortale est huiusmodi appetitus: quoniam
            <lb ed="#L" n="139"/>animarum curam ordinat ad sui celsitudinem ut ad finem.
            <lb ed="#L" n="140"/>Sed si dicat rationem appetendi tantum, illicitum est, 
            ea<lb break="no" ed="#L" n="141"/>dem ratione qua etiam appetere ratione sufficientiae 
            tem<lb break="no" ed="#L" n="142"/>poralium erat illicitum .
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e454">
            <lb ed="#L" n="143"/>Obscurum tamen remanet quo pacto huiusmodi appe-
            <pb ed="#L" n="469"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>titus ad speciem praesumptionis spectet: cum praesumptio
            <lb ed="#L" n="2"/>consistat in hoc quod aliquis appetit id quod est supra
            <lb ed="#L" n="3"/>dignitatem suam. Constat enim multos homines esse in
            <lb ed="#L" n="4"/>quibus inveniuntur conditiones ab Apostolo  positae de
            <lb ed="#L" n="5"/>episcopo. Et propterea non videtur universaliter verum
            <lb ed="#L" n="6"/>quod appetere huiusmodi celsitudinem sit praesumptuosum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e476">
            <lb ed="#L" n="7"/>Ad hoc breviter dicitur quod implicat incompossibilia
            <lb ed="#L" n="8"/>dicere aliquem habere conditiones requisitas ad episcopum,
            <lb ed="#L" n="9"/>et dicere quod appetat episcopatum ratione celsitudinis.
            <lb ed="#L" n="10"/>Est enim praeponere in appetitu suo id quod est 
            postpo<lb break="no" ed="#L" n="11"/>nendum, scilicet ipsam celsitudinem. Ac per hoc manifeste
            <lb ed="#L" n="12"/>convincitur quod appetit celsitudinem supra dignitatem
            <lb ed="#L" n="13"/>suam. Unde non dicimus quod universaliter verum est
            <lb ed="#L" n="14"/>appetere celsitudinem episcopalem esse praesumptuosum:
            <lb ed="#L" n="15"/>sed dicimus quod appetere episcopatum ratione celsitudinis
            <lb ed="#L" n="16"/>semper est praesumptuosum. Et ita est intelligenda haec
            <lb ed="#L" n="17"/>littera. - Non tamen dico quod semper est mortale: sed,
            <lb ed="#L" n="18"/>eadem ratione, idem sentio in hoc casu sicut sentio in
            <lb ed="#L" n="19"/>praecedenti . Quod clarius in quarta conclusione 
            manife<lb break="no" ed="#L" n="20"/>stabitur .
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e509">
            <lb ed="#L" n="21"/>IV. Tertia conclusio est, iuxta primum membrum: 
            Ap<lb break="no" ed="#L" n="22"/>petere proximis prodesse est secundum se laudabile et
            <lb ed="#L" n="23"/>virtuosum. Ubi Auctor, volens complere singula tria 
            mem<lb break="no" ed="#L" n="24"/>bra singillatim, de hoc primo et principali membro , 
            sci<lb break="no" ed="#L" n="25"/>licet episcopali operatione, non dixit, sicut in 
            praeceden<lb break="no" ed="#L" n="26"/>tibus, appetere episcopatum ratione episcopalis operationis,
            <lb ed="#L" n="27"/>ponendo episcopatum pro re appetita et illud membrum
            <lb ed="#L" n="28"/>pro ratione appetendi: sed dixit quod appetere 
            episcopa<lb break="no" ed="#L" n="29"/>lem operationem (quam significavit per ly proximis 
            prod<lb break="no" ed="#L" n="30"/>esse) est secundum se laudabile; ubi solam episcopalem
            <lb ed="#L" n="31"/>operationem posuit et ut rem appetitam et ut rationem
            <lb ed="#L" n="32"/>appetendi, apponendo ly secundum se. Fecit autem hoc
            <lb ed="#L" n="33"/>non casu, sed ex industria: quoniam in quarta conclusione
            <lb ed="#L" n="34"/>tractaturus erat de episcopali operatione ut ratione 
            appe<lb break="no" ed="#L" n="35"/>tendi relata ad episcopatum ut rem appetitam. Et propterea
            <lb ed="#L" n="36"/>transeamus ad quartam conclusionem. Sufficit enim "haec
            <lb ed="#L" n="37"/>declarasse in tertia.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e548">
            <lb ed="#L" n="38"/>V. Quarta conclusio litterae est: Appetere episcopatum
            <lb ed="#L" n="39"/>ut prosit subditis, praesumptuosum videtur : nisi manifesta
            <lb ed="#L" n="40"/>necessitate imminente, praesertim cum aliquis caritatis
            <lb ed="#L" n="41"/>gelo divinitus ad hoc incitatur. Circa quam conclusionem
            <lb ed="#L" n="42"/>singula primo declaranda sunt.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e562">
            <lb ed="#L" n="43"/>Primo, quod Auctor non dicit, praesumptuosum est: sed
            <lb ed="#L" n="44"/>dicit, praesumptuosum videtur. Tanquam nolit definire
            <lb ed="#L" n="45"/>huiusmodi appetitum esse praesumptuosum, sed dicere
            <lb ed="#L" n="46"/>quod habet praesumptionis speciem: ut, si non malus,
            <lb ed="#L" n="47"/>saltem habeat speciem mali. Scriptum est autem : Ab
            <lb ed="#L" n="48"/>omni specie mala abstinete vos.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e578">
            <lb ed="#L" n="49"/>Secundo, quod Auctor non ponit hanc conclusionem
            <lb ed="#L" n="50"/>universalem, sed veram ut in pluribus: et propterea excipit
            <lb ed="#L" n="51"/>ab ipsa. Et licet ex modo loquendi unam tantum 
            exce<lb break="no" ed="#L" n="52"/>ptionem videatur facere, in veritate tamen sunt duae 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="53"/>ceptiones, quarum utraque est per se sufficiens ad 
            exclu<lb break="no" ed="#L" n="54"/>dendam praesumptionem ab huiusmodi appetitu.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e594">
            <lb ed="#L" n="55"/>Unde, fertio, scito quod prima exceptio est: nisi 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="56"/>nifesta necessitate imminente. Ubi nota ly manifesta: ne
            <lb ed="#L" n="57"/>teipsum seducas, existimando necessitatem imminere ubi
            <lb ed="#L" n="58"/>necessitas forte non est. Nec mirum si tu teipsum 
            fefel<lb break="no" ed="#L" n="59"/>leris: cum Elias deceptus fuerit putans se solum evasisse
            <lb ed="#L" n="60"/>in divino cultu . Si igitur manifesta immineat Ecclesiae
            <lb ed="#L" n="61"/>necessitas, sufficiens exclusio praesumptionis habetur ab
            <lb ed="#L" n="62"/>appetitu episcopatus ut prosit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e614">
            <lb ed="#L" n="63"/>Similiter, quarto, scito quod secunda exceptio est: cum
            <lb ed="#L" n="64"/>aliquis caritatis zelo divinitus ad hoc incitatur. Haec enim
            <lb ed="#L" n="65"/>sola causa sufficientissima est ad excusandum appetitum
            <lb ed="#L" n="66"/>a praesumptione: quoniam constat divinam incitationem
            <lb ed="#L" n="67"/>ad nihil reprehensibile esse. Sed diligentissime considera
            <lb ed="#L" n="68"/>ly divinitus. Quoniam caritatis zelum multi possunt sibi
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="69"/>promittere se incitantem, dum dicunt, Scio quod non me
            <lb ed="#L" n="70"/>movet aliud quam «zelus animarum: sed quod huiusmodi
            <lb ed="#L" n="71"/>incitatio divinitus veniat, nemo potest cognoscere nisi ut
            <lb ed="#L" n="72"/>supra  dictum est de prophetia. Et propterea ista exceptio
            <lb ed="#L" n="73"/>amplectenda non est, acceptanda non est, nisi aliquod 
            spe<lb break="no" ed="#L" n="74"/>ciale divinum testimonium evidenter adsit: ut de Isaia 
            con<lb break="no" ed="#L" n="75"/>stat quod vidit se prius purgatum ;, et de Equitio 
            mo<lb break="no" ed="#L" n="76"/>nacho in libro Dialog.  habetur quod vidit se in lingua
            <lb ed="#L" n="77"/>tangi, ita quod non poterat deinceps continere se a divinis
            <lb ed="#L" n="78"/>eloquiis seu praedicatione. ;
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e653">
            <lb ed="#L" n="79"/>Ex quibus omnibus scire debes, quinto, quod regula
            <lb ed="#L" n="80"/>generalis sit quod actus quandoque licitus et quandoque
            <lb ed="#L" n="81"/>ilicitus, non est ex suo genere illicitus: quoniam actus
            <lb ed="#L" n="82"/>ex suo genere illicitus nulla potest fieri ratione licitus. Et -
            <lb ed="#L" n="83"/>propterea, quia appetere episcopatum ut prosit Ecclesiae
            <lb ed="#L" n="84"/>quandoque est licitum et quandoque praesumptuosum,
            <lb ed="#L" n="85"/>consequens est quod ex suo genere non est actus illicitus,
            <lb ed="#L" n="86"/>sed ut in pluribus illicitus et praesumptuosus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e673">
            <lb ed="#L" n="87"/>Et cum in appetitu licito episcopatus claudatur 
            celsi<lb break="no" ed="#L" n="88"/>tudinis gradus ordinatus ad episcopalem operationem ut
            <lb ed="#L" n="89"/>ad finem, eadem ratione consequens est ut appetitus 
            cel<lb break="no" ed="#L" n="90"/>situdinis episcopalis non sit ex suo genere illicitus. 
            Quo<lb break="no" ed="#L" n="91"/>niam si ex suo genere esset illicitus aut praesumptuosus,
            <lb ed="#L" n="92"/>non posset in aliquo casu licite appeti in ordine ad finem
            <lb ed="#L" n="93"/>episcopalis operationis. Cuius oppositum in littera dicitur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e692">
            <lb ed="#L" n="94"/>Et si his adiunxeris quod actus ex suo genere non 
            so<lb break="no" ed="#L" n="95"/>lum non mortalis, sed nec illicitus, non facile ex 
            circum<lb break="no" ed="#L" n="96"/>stantiis iudicandus est esse mortalis, sed magna opus est
            <lb ed="#L" n="97"/>diligentia ac circumspectione rationis ad iudicium peccati
            <lb ed="#L" n="98"/>mortalis ex solis circumstantiis particularibus: videbis non
            <lb ed="#L" n="99"/>tam malum esse quantum multi putant, appetere 
            episco<lb break="no" ed="#L" n="100"/>patum ut prosit Ecclesiae. Quod dico de appetente 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="101"/>portionato, hoc est, viro irreprehensibili, sobrio, ornato ,
            <lb ed="#L" n="102"/>prudente, pudico, hospitali, doctore, non vinolento, non
            <lb ed="#L" n="103"/>percussore, modesto, non litigioso, non cupido, domui suae
            <lb ed="#L" n="104"/>bene praeposito, nec aliis impedito: haec enim sunt 
            con<lb break="no" ed="#L" n="105"/>ditiones positae ab Apostolo, I ad Tim. m . Si talis enim
            <lb ed="#L" n="106"/>episcopatum appeteret in veritate ut prodesset, crediderim
            <lb ed="#L" n="107"/>ego quod, attenta tanta necessitate Ecclesiae carentis talibus
            <lb ed="#L" n="108"/>viris, non peccaret. Et si huiusmodi necessitatis oculus
            <lb ed="#L" n="109"/>deficeret, non nisi venialiter peccaret, ratione nonnullae
            <lb ed="#L" n="110"/>praesumptionis, qua se in animo suo aliis praefert, aliis
            <lb ed="#L" n="111"/>autem non solum quibus praeesse desiderat, sed qui forte
            <lb ed="#L" n="112"/>melius quam ipse locum illius episcopatus occuparent. Et
            <lb ed="#L" n="113"/>propterea, quanto magis sancti fuerint viri prisci, tanto
            <lb ed="#L" n="114"/>magis inventi sunt alieni ab huiusmodi appetitu. Et multi
            <lb ed="#L" n="115"/>eorum inventi sunt fugisse: ut patet de Ambrosio , 
            Mar<lb break="no" ed="#L" n="116"/>tino, etc.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e744">
            <lb ed="#L" n="117"/>VI. Quinta conclusio, scilicet: Quilibet absque 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="118"/>sumptione potest appetere talia opera facere si esset epi-.
            <lb ed="#L" n="119"/>Scopus: et etiam potest appetere se esse dignum talibus
            <lb ed="#L" n="120"/>operibus et episcopatu. Quae, quia manifesta est, nostra
            <lb ed="#L" n="121"/>non indiget mora.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e757">
            <lb ed="#L" n="122"/>VII. In eodem articulo, in responsione ad secundum, 
            du<lb break="no" ed="#L" n="123"/>bium circa illud occurrit: Praesumptuosum est quod aliquis
            <lb ed="#L" n="124"/>perfectum se reputet. Et est ratio dubii quia hoc videtur
            <lb ed="#L" n="125"/>contrariari doctrinae Apostolicae: et etiam ipsius Auctoris
            <lb ed="#L" n="126"/>superius, in tractatu de humilitate . Nam si vir est 
            per<lb break="no" ed="#L" n="127"/>fectus, nulla praesumptio est quod se reputet perfectum:
            <lb ed="#L" n="128"/>immo hoc ad donum Dei spectat, secundum illud 
            Apo<lb break="no" ed="#L" n="129"/>stoli : Ut sciamus quae a Deo nobis donata sunt.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e777">
            <lb ed="#L" n="130"/>Ad hoc dicitur quod haec verba Auctoris intelligenda
            <lb ed="#L" n="131"/>sunt ut in pluribus: quoniam perfectorum parvus est 
            nu<lb break="no" ed="#L" n="132"/>merus. Et propterea, secundum cursum communem 
            lo<lb break="no" ed="#L" n="133"/>quendo, praesumptuosum est quod aliquis perfectum se
            <lb ed="#L" n="134"/>reputet: quamvis in quibusdam, qui valde pauci videntur,
            <lb ed="#L" n="135"/>nullius sit praesumptionis talis aestimatio.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e793">
            <lb ed="#L" n="136"/>Et haec de hoc articulo sufficiant.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2228-Dd1e799"><!-- caj-p2p2-q185a2 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2228-Hd1e802">Articulus 2</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e804">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="27" type="fixed=471"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e811">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="28"/>IN articulo secundo eiusdem quaestionis, nota quod, cum
            <lb ed="#L" n="29"/>in corpore dicitur: Sicut ad inordinationem voluntatis
            <lb ed="#L" n="30"/>pertinet. quod aliquis proprio motu feratur in hoc quod
            <lb ed="#L" n="31"/>aliorum gubernationi praeficiatur, ita etc., ly sicut non
            <lb ed="#L" n="32"/>denotat similitudinem quoad omnia: quoniam, ut dictum
            <lb ed="#L" n="33"/>est, appetitus ut praeficiatur non est ex suo genere 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="34"/>lus, sicut appetitus resistendi superioris praecepto est ex
            <lb ed="#L" n="35"/>suo genere malus. Sed tenet similitudo quoad hoc, quod
            <lb ed="#L" n="36"/>utrobique est inordinatio voluntatis, quamvis dissimiliter:
            <lb ed="#L" n="37"/>quia in primo est inordinatio ut in pluribus, et ex 
            cir<lb break="no" ed="#L" n="38"/>cumstantiis; in secundo autem est inordinatio ex suo 
            ge<lb break="no" ed="#L" n="39"/>nere. Sufficit autem veritati litterae quod similitudo teneat
            <lb ed="#L" n="40"/>quantum ad ipsam inordinationem, undecumque veniat.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e844">
            <lb ed="#L" n="41"/>Posset tamen et aliter exponi: ut similitudo teneat etiam
            <lb ed="#L" n="42"/>quantum ad inordinationem actus ex suo genere. Et sic,
            <lb ed="#L" n="43"/>ferri in hoc quod praeficiatur aliorum gubernationi, 
            intel<lb break="no" ed="#L" n="44"/>ligitur in ratione finis, ita quod finis voluntatis talis est
            <lb ed="#L" n="45"/>ut praesit. Et sic actus est malus ex suo genere, quia
            <lb ed="#L" n="46"/>praesumptuosus: ut in secunda conclusione praecedentis
            <lb ed="#L" n="47"/>articuli patet. Et tunc similitudo currit sine impedimento.
            <lb ed="#L" n="48"/>Et haec expositio magis amplectenda videtur, utpote 
            for<lb break="no" ed="#L" n="49"/>malior.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e866">
            <lb ed="#L" n="50"/>II. In eodem articulo, in responsione ad secundum,
            <lb ed="#L" n="51"/>nota [distinctionem] inter tria genera impedimentorum ad
            <lb ed="#L" n="52"/>obediendum: scilicet auferibilium a se; vel a praeceptore;
            <lb ed="#L" n="53"/>vel a neutro. Primum impedimentum ponit peccatum 
            mor<lb break="no" ed="#L" n="54"/>tale respectu episcopatus suscipiendi. Unde habes quod
            <lb ed="#L" n="55"/>existens in peccato mortali est divino iure inhabilis ad 
            epi<lb break="no" ed="#L" n="56"/>scopatum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e885">
            <lb ed="#L" n="57"/>In secundo autem genere impedimenti, quia Auctor
            <lb ed="#L" n="58"/>dicit quod tenetur, dispensante praeceptore, obedire, 
            quo<lb break="no" ed="#L" n="59"/>tidianum dubium occurrit: An subditus teneatur obedire
            <lb ed="#L" n="60"/>praelato mandanti contra constitutionem seu regulam in
            <lb ed="#L" n="61"/>his in quibus potest et vult dispensare, puta quod frangat
            <lb ed="#L" n="62"/>ieiunium in feria sexta, aut aliquid simile. Argumentum
            <lb ed="#L" n="63"/>enim hinc sumitur quod tenetur obedire, ex quo aufert
            <lb ed="#L" n="64"/>vinculum iuris dispensando: sicut praecipienti accepta-
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="65"/>tionem episcopatus et amoventi impedimentum, tenetur
            <lb ed="#L" n="66"/>obedire.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e911">
            <lb ed="#L" n="67"/>Ad hoc breviter dicitur quod dupliciter contingit 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="68"/>latum mandare aliquid dispensando in vinculo 
            constitu<lb break="no" ed="#L" n="69"/>tionis. Uno modo, quia id quod mandat est secundum se
            <lb ed="#L" n="70"/>consonum religioni, sed obviat huiusmodi mandato 
            impe<lb break="no" ed="#L" n="71"/>dimentum aliquod ex vinculo constitutionis, in quo tamen
            <lb ed="#L" n="72"/>praelatus potest dispensare. Verbi gratia, mandat praelatus
            <lb ed="#L" n="73"/>alicui quod vadat praedicatum, aut quod disputet, legat,
            <lb ed="#L" n="74"/>aut aliquid huiusmodi consonum suae religioni faciat; sed
            <lb ed="#L" n="75"/>quia est feria sexta, et ille est debilis et non potest 
            utrum<lb break="no" ed="#L" n="76"/>que simul perficere, scilicet ieiunium et mandatum 
            adim<lb break="no" ed="#L" n="77"/>plere, et propterea excusat se forte ab obedientia: — procul
            <lb ed="#L" n="78"/>dubio tenetur subditus obedire praelato mandanti et 
            dis<lb break="no" ed="#L" n="79"/>pensanti in ieiunio, nec excusatur a transgressione 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="80"/>cepti: eo quod consonum religioni praecipit; nec abutitur
            <lb ed="#L" n="81"/>potestate dispensandi, sed optime utitur ea, ad 
            subtrahen<lb break="no" ed="#L" n="82"/>dum impedimenta melioris boni. Et hoc optime probat
            <lb ed="#L" n="83"/>argumentum ex littera ista.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e950">
            <lb ed="#L" n="84"/>Si autem praelatus alio modo se habet in praecipiendo
            <lb ed="#L" n="85"/>et dispensando, quia scilicet solum actum praecipit in quo
            <lb ed="#L" n="86"/>dispensat; puta, nihil aliud praecipit quam ut frangat 
            ie<lb break="no" ed="#L" n="87"/>iunium in feria sexta: non tenetur subditus obedire, etc. ;
            <lb ed="#L" n="88"/>eo quod actus iste qui praecipitur, non est propriae 
            re<lb break="no" ed="#L" n="89"/>ligioni consonans, nisi forte tolerabiliter. Unde Bernardus :
            <lb ed="#L" n="90"/>Vota mea praelatus non minuat sine necessitate.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e968">
            <lb ed="#L" n="91"/>III. In responsione ad tertium eiusdem articuli, nota
            <lb ed="#L" n="92"/>duo. Primum, differentiam in praeveniendo ac impediendo
            <lb ed="#L" n="93"/>obedientiam praecepti ab homine; et praecepti a iure, sive
            <lb ed="#L" n="94"/>divino sive naturali sive scripto, facti. Quoniam impedire
            <lb ed="#L" n="95"/>primum praeveniendo licet: secundum autem non, ut in
            <lb ed="#L" n="96"/>littera dicitur. Et hoc deserviet in multis casibus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e984">
            <lb ed="#L" n="97"/>Secundo, quod qui vovit non acceptare episcopatum
            <lb ed="#L" n="98"/>quantum est ex parte sui, votum validum fecit, et tenetur
            <lb ed="#L" n="99"/>illud servare: et nisi compellatur, reus voti violati est 
            ac<lb break="no" ed="#L" n="100"/>ceptando episcopatum. Et hoc est verum tam in religiosis
            <lb ed="#L" n="101"/>quam in saecularibus, etc.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2228-Dd1e998"><!-- caj-p2p2-q185a3 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2228-Hd1e1001">Articulus 3</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e1003">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="75" type="fixed=472"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e1010">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="76"/>IN articulo tertio eiusdem quaestionis, dubium occurrit
            <lb ed="#L" n="77"/>gens illud: Divina ministeria hominibus non 
            commit<lb break="no" ed="#L" n="78"/>tuntur propter eorum remunerationem. Videtur enim hoc
            <lb ed="#L" n="79"/>esse falsissimum: quoniam et recta ratio et iura clamant
            <lb ed="#L" n="80"/>quod bene meriti de Ecclesia clerici debent ab Ecclesia
            <lb ed="#L" n="81"/>remunerari ecclesiasticis beneficiis; quae constat pertinere
            <lb ed="#L" n="82"/>ad divina ministeria, cüm beneficiati ministri Dei sint.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e1030">
            <lb ed="#L" n="83"/>Ad hoc dicitur dupliciter. Primo, quod verba ex ratione 
            <lb ed="#L" n="84"/>dicendi pensanda sunt. In littera autem ratio dicendi est
            <lb ed="#L" n="85"/>differentia inter esse meliorem simpliciter, hoc est 
            secun<lb break="no" ed="#L" n="86"/>dum caritatem; et esse meliorem ad hoc, idest ad regimen
            <lb ed="#L" n="87"/>Ecclesiae. Et volens concludere Auctor quod non est 
            at<lb break="no" ed="#L" n="88"/>tendenda maior bonitas simpliciter, usus est dicta 
            propo<lb break="no" ed="#L" n="89"/>sitione, scilicet: Divina ministeria non committuntur in
            <lb ed="#L" n="90"/>remunerationem, procul dubio meriti quod ex caritate est.
            <lb ed="#L" n="91"/>Nam si beneficia ecclesiastica dispensanda essent in 
            remu<lb break="no" ed="#L" n="92"/>nerationem meritorum caritatis, procul dubio, quanto aliquis
            <lb ed="#L" n="93"/>esset melior secundum caritatem, magis deberet sibi dari
            <lb ed="#L" n="94"/>ecclesiasticum regimen. Ad hoc igitur excludendum, 
            Au<lb break="no" ed="#L" n="95"/>ctor dictam protulit propositionem , intelligendam de 
            re<lb break="no" ed="#L" n="96"/>muneratione meriti ex caritate. In cuius signum, subiungit:
            <lb ed="#L" n="97"/>quam remunerationem expectare debent in futuro. Et
            <lb ed="#L" n="98"/>sic cessat obiectio: quae de alio genere remunerationis
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="99"/>loquitur, scilicet de remuneratione servitiorum 
            ecclesia<lb break="no" ed="#L" n="100"/>sticorum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e1074">
            <lb ed="#L" n="101"/>Secundo dicitur quod, loquendo etiam universaliter de
            <lb ed="#L" n="102"/>remuneratione, quod in distributione ecclesiastici regiminis
            <lb ed="#L" n="103"/>principaliter non debet attendi remuneratio sive meriti sive
            <lb ed="#L" n="104"/>servitiorum sive quorumcumque aliorum beneficiorum : sed
            <lb ed="#L" n="105"/>debet principaliter attendi utilitas Ecclesiae, praecipue 
            spi<lb break="no" ed="#L" n="106"/>ritualis. Et propterea, licet possint praelati et debeant
            <lb ed="#L" n="107"/>secundario pensare ecclesiastica servitia recepta ab aliquo,
            <lb ed="#L" n="108"/>non tamen adeo quod propter remunerandum illum 
            post<lb break="no" ed="#L" n="109"/>ponatur magis idoneus ad ecclesiasticum regimen. Sed,
            <lb ed="#L" n="110"/>ceteris paribus, potest et debet illum praeficere qui est
            <lb ed="#L" n="111"/>magis bene meritus de Ecclesia. Et hoc solum est quod
            <lb ed="#L" n="112"/>recta ratio dictat circa distributionem ecclesiastici 
            regimi<lb break="no" ed="#L" n="113"/>nis, etc.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e1106">
            <lb ed="#L" n="114"/>II. In eodem articulo, diligenter adverte distinctionem
            <lb ed="#L" n="115"/>in littera positam: scilicet, quid conveniat distribuenti, et
            <lb ed="#L" n="116"/>quid acceptanti episcopatum. Et menti fige quod 
            distri<lb break="no" ed="#L" n="117"/>butor tenetur ad comparativam, hoc est, ad eligendum
            <lb ed="#L" n="118"/>meliorem ad regimen ecclesiae. Ubi tria includuntur. Primo,
            <lb ed="#L" n="119"/>quod eligendus sit bonus secundum caritatem : nullus enim
            <lb ed="#L" n="120"/>peccator est eligibilis: Et loquor de peccato mortali.
            <lb ed="#L" n="121"/>Secundo, quod sit bonus seu idoneus. ad Ecclesiae regi-
            <pb ed="#L" n="473"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>men, in tribus actibus consistens principaliter, quae in
            <lb ed="#L" n="2"/>littera numerantur: scilicet instructio, defensio et pacifica
            <lb ed="#L" n="3"/>gubernatio. — Tertio, quod sit magis idoneus ad haec quam
            <lb ed="#L" n="4"/>quicumque alius possibilis haberi. Alioquin, vitium 
            acce<lb break="no" ed="#L" n="5"/>ptionis personarum esset, si ille alius, possibilis haberi, 
            <lb ed="#L" n="6"/>melior isto ad regimen, postponeretur. - Et hoc quod dixi
            <lb ed="#L" n="7"/>de distributore, intelligendum est etiam de quocumque ad 
            <lb ed="#L" n="8"/>quem spectat eligere: ut patet in littera.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e1148">
            <lb ed="#L" n="9"/>Is autem qui eligitur, non tenetur ad comparativam:
            <lb ed="#L" n="10"/>non enim tenetur, ad hoc quod licite acceptet, reputare
            <lb ed="#L" n="11"/>se alis magis idoneum ad Ecclesiae regimen. Sed tenetur 
            <lb ed="#L" n="12"/>ad positivam: quod nullum in se impedimentum inveniat 
            <lb ed="#L" n="13"/>ad praelationis officium assumendum, etc. Sunt autem 
            im<lb break="no" ed="#L" n="14"/>pedimenta, ut in sequenti patet articulo, et habetur Extra, 
            <lb ed="#L" n="15"/>de Renunt., cap. Nisi cum pridem, non solum 
            irregula<lb break="no" ed="#L" n="16"/>ritates, mortale peccatum, et reliqua supra  dicta: sed 
            <lb ed="#L" n="17"/>etiam ignorantia, et perversae intentiones fruendi 
            tempo<lb break="no" ed="#L" n="18"/>raliter potius episcopatu quam spiritualiter servire; ut 
            uti<lb break="no" ed="#L" n="19"/>nam quotidie non videremus 
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e1174">
            <lb ed="#L" n="20"/>III. In eodem articulo, in responsione ad tertium, nota
            <lb ed="#L" n="21"/>differentiam inter ordinem naturae et gratiae in littera 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="22"/>nifestam. Et quia in regimine ecclesiastico non attenditur 
            <lb ed="#L" n="23"/>ordo naturae, sed ordo gratiae; ideo contingit ista 
            diver<lb break="no" ed="#L" n="24"/>sitas, ut minus habens de gratia caritatis plus habeat de
            <lb ed="#L" n="25"/>gratia regiminis, Quocirca illi qui extra latitudinem 
            or<lb break="no" ed="#L" n="26"/>dinis gratiae sunt, nihil habent unde ecclesiastica regimina
            <lb ed="#L" n="27"/>Sibi debeantur secundum divinae dispensationis ordinem.
            <lb ed="#L" n="28"/>Secus secundum abusum: de quo verba Hieronymi in 
            <lb ed="#L" n="29"/>littera  habes.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e1198">
            <lb ed="#L" n="30"/>IV. In eodem articulo dubium occurrit: An episcopus 
            de<lb break="no" ed="#L" n="31"/>beat esse doctus et doctor theologiae, an iuris canonici.
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="32"/>Ad hoc quidam dicunt quod, licet priscis episcopis
            <lb ed="#L" n="33"/>magis scientia theologica conveniebat quam scientia iuris,
            <lb ed="#L" n="34"/>quia opus erat contra haereticos theologiae gladio 
            proce<lb break="no" ed="#L" n="35"/>dere; hodie tamen, quia magis accidunt quaestiones 
            spe<lb break="no" ed="#L" n="36"/>ctantes ad ius quam ad fidem, convenit magis quod 
            epi<lb break="no" ed="#L" n="37"/>scopi sint in iure periti.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e1220">
            <lb ed="#L" n="38"/>Sed hi longe aberrant. Tum quia officium 
            episcopo<lb break="no" ed="#L" n="39"/>rum, quod eis in consecratione imponitur, est praedicare.
            <lb ed="#L" n="40"/>Materia autem praedicationis non est ius, sed Evangelium,
            <lb ed="#L" n="41"/>dicente Domino , Praedicate Evangelium : sub quo sacra
            <lb ed="#L" n="42"/>Scriptura comprehenditur, quae est vere et proprie scientia
            <lb ed="#L" n="43"/>theologiae. Nec minus tenentur hodie quam olim episcopi
            <lb ed="#L" n="44"/>ad praedicandum. Quia non minus hodie quam olim eis
            <lb ed="#L" n="45"/>officium hoc imponitur: quamvis hodie tanta sit abusio
            <lb ed="#L" n="46"/>quod non est qui faciat, fere usque ad unum .
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e1242">
            <lb ed="#L" n="47"/>Tum quia magis tenetur episcopus ad docendum 
            po<lb break="no" ed="#L" n="48"/>pulum servare ea quae ad bonos mores spectant, quae
            <lb ed="#L" n="49"/>Iesus Christus mandavit servari , quam docere homines
            <lb ed="#L" n="50"/>sacros canones, quos non ipse Dominus, sed homines 
            edi<lb break="no" ed="#L" n="51"/>derunt. Constat autem quod docere servare mandata 
            Do<lb break="no" ed="#L" n="52"/>minica spectat ad theologicam scientiam, quam ipse 
            Do<lb break="no" ed="#L" n="53"/>minus Apostolis infudit . Et propterea, dato quod hodie
            <lb ed="#L" n="54"/>cessassent quaestiones fidei, maxima tamen necessitas est
            <lb ed="#L" n="55"/>doctrina morum qui sunt secundum Domini mandata. Et
            <lb ed="#L" n="56"/>ideo episcopi tenentur omni tempore esse theologi: iuxta
            <lb ed="#L" n="57"/>illud Apostoli : Quosdam pastores et doctores, procul
            <lb ed="#L" n="58"/>dubio doctrinae duplicis quam Dominus imposuit 
            Aposto<lb break="no" ed="#L" n="59"/>lis, scilicet fidei et morum, dicens quoad primam , 
            Prae<lb break="no" ed="#L" n="60"/>dicate Evangelium ; et quoad secundam , docentes eos
            <lb ed="#L" n="61"/>servare quaecumque mandavi vobis.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2228-Dd1e1278"><!-- caj-p2p2-q185a4 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2228-Hd1e1281">Articulus 4</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e1283">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="95" type="fixed=474"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e1290">
            <lb ed="#L" n="96"/>In articulo quarto eiusdem quaestionis 
            centesimaeoctoge<lb break="no" ed="#L" n="97"/>simaequintae, adverte defectus in littera positos, sumptos
            <lb ed="#L" n="98"/>ex Decretali Innocentii III, Extra, de Renunt., cap. Nisi
            <lb ed="#L" n="99"/>cum pridem: et casum scandali ibi in genere, hic specifice
            <lb ed="#L" n="100"/>positum, scilicet quod si propter fidem Christi aut 
            Eccle<lb break="no" ed="#L" n="101"/>siae iustitiam violandam scandalum contingit, ut accidit
            <lb ed="#L" n="102"/>sancto Thomae Cantuariensi , non est propter huiusmodi
            <lb ed="#L" n="103"/>scandalum cedendum ecclesiae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e1310">
            <lb ed="#L" n="104"/>Et cum pateat non plus teneri hominem ad cedendum
            <lb ed="#L" n="105"/>episcopatui quam ad non suscipiendum, habens in se 
            ali<lb break="no" ed="#L" n="106"/>quem horum defectuum tenetur non suscipere oblatum
            <lb ed="#L" n="107"/>sibi episcopatum: multo magis quam teneatur, post 
            susce<lb break="no" ed="#L" n="108"/>ptum, renuntiare. Quare redeant qui promoventur, eetiam
            <lb ed="#L" n="109"/>sine proprio appetitu, ad seipsos; pensent si aliquis 
            ho<lb break="no" ed="#L" n="110"/>rum defectuum occurrit, etc.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2228-Dd1e1330"><!-- caj-p2p2-q185a5 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2228-Hd1e1333">Articulus 5</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e1335">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="91" type="fixed=475"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e1342">
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="92"/>In articulo quinto eiusdem quaestionis, dubium occurrit
            <lb ed="#L" n="93"/>de residentia episcoporum in suis ecclesiis: An scilicet
            <lb ed="#L" n="94"/>teneantur sub peccati mortalis vinculo ad residendum in
            <lb ed="#L" n="95"/>suis ecclesiis. Et est ratio dubii quoniam utraque pars 
            quae<lb break="no" ed="#L" n="96"/>stionis habet pro se argumenta.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e1358">
            <lb ed="#L" n="97"/>Quod enim non sit peccatum mortale, probatur ex hoc,
            <lb ed="#L" n="98"/>quia aut hoc esset ex iure positivo: et tunc hoc esset
            <cb ed="#L" n="f"/>
            <lb ed="#L" n="99"/>per accidens, scilicet, malum quia prohibitum; quod est
            <lb ed="#L" n="100"/>exire propositum, cum ius positivum contraria tollatur 
            con<lb break="no" ed="#L" n="101"/>suetudine. Aut ex divino, seu morali iure. Et hoc non .
            <lb ed="#L" n="102"/>Tum quia constat in pluribus casibus licitum esse non 
            re<lb break="no" ed="#L" n="103"/>sidere. - Tum quia necessitas ista non nisi ex fine esset, 
            sci<lb break="no" ed="#L" n="104"/>licet salute animarum curanda. Quando ergo episcopus per
            <lb ed="#L" n="105"/>alium. sufficienter, vel etiam sufficientius curam gerit ani-
            <pb ed="#L" n="476"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>marum quam per se, non tenetur residere: etiam si nulla
            <lb ed="#L" n="2"/>necessitas, nulla ecclesiae commoditas ad extra manendum
            <lb ed="#L" n="3"/>inducat, etc. - Tum quia infinitorum episcoporum 
            consue<lb break="no" ed="#L" n="4"/>tudo videtur non residendi, nisi forte ad breve tempus, in
            <lb ed="#L" n="5"/>ecclesiis suis: sed curias sequuntur multi, nec putant se reos
            <lb ed="#L" n="6"/>qui bonos habent vicarios. Valde quoque durum et 
            absur<lb break="no" ed="#L" n="7"/>dum esset damnare tot praelatos, quos ecclesia non 
            repre<lb break="no" ed="#L" n="8"/>hendit, sed honorifice sic morientes tumulat.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e1404">
            <lb ed="#L" n="9"/>Praeterea , aut episcopus tenetur ad residentiam tantum;
            <lb ed="#L" n="10"/>aut ad opus tantum; aut ad residendum et opus simul.
            <lb ed="#L" n="11"/>Non ad residentiam tantum: quia vanum esset. - Non ad
            <lb ed="#L" n="12"/>opus tantum: quia sic posset per alium supplere, et non
            <lb ed="#L" n="13"/>residere. - Nec ad utrumque simul. Tum quoniam 
            quae<lb break="no" ed="#L" n="14"/>dam dioeceses sunt ita magnae ut impossibile videatur 
            epi<lb break="no" ed="#L" n="15"/>scopum posse personaliter omnia persolvere: constat 
            au<lb break="no" ed="#L" n="16"/>tem nullum teneri ex divino aut ecclesiastico praecepto ad
            <lb ed="#L" n="17"/>impossibile . Tum quia aliqui episcopi sunt illustris 
            ge<lb break="no" ed="#L" n="18"/>neris, quos non decet ad huiusmodi ministeria 
            personali<lb break="no" ed="#L" n="19"/>ter descendere continue, etc.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e1431">
            <lb ed="#L" n="20"/>In oppositum autem est quia pastor nec nomen pastoris
            <lb ed="#L" n="21"/>meretur, si non personaliter attendat suo gregi. Non enim
            <lb ed="#L" n="22"/>quilibet ovium dominus, sed ille tantum qui pascit suas,
            <lb ed="#L" n="23"/>vocatur pastor: alioquin, principes habentes multos ovium
            <lb ed="#L" n="24"/>greges, quos per alios pascunt, pastores ovium essent; quod
            <lb ed="#L" n="25"/>est falsum. Episcopus autem est vere pastor: iuxta 
            ver<lb break="no" ed="#L" n="26"/>bum Domini ad Petrum: Pasce oves meas .
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e1449">
            <lb ed="#L" n="27"/>II. Ad hoc dicitur quod episcopus tenetur ex 
            praece<lb break="no" ed="#L" n="28"/>pto divini iuris ad residendum personaliter in suo 
            episco<lb break="no" ed="#L" n="29"/>patu. Ad cuius evidentiam, tria agenda sunt: primo, 
            mon<lb break="no" ed="#L" n="30"/>strabitur quod hoc cadit sub praecepto divino; secundo,
            <lb ed="#L" n="31"/>ex qualitate praecepti reddetur ratio contingentium ; 
            ter<lb break="no" ed="#L" n="32"/>tio, satisfiet obiectis .
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e1465">
            <lb ed="#L" n="33"/>Quoad primum: Ad illud tenetur episcopus sub 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="34"/>cepto divino quod necessarium est ad finem episcopi, qui
            <lb ed="#L" n="35"/>est cura animarum. Sed residentia episcopi est necessaria
            <lb ed="#L" n="36"/>ad curam animarum. Ergo episcopus tenetur sub divino
            <lb ed="#L" n="37"/>praecepto ad personaliter residendum in suo episcopatu.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e1478">
            <lb ed="#L" n="38"/>Maior propositio est per se nota: et patet inductive.
            <lb ed="#L" n="39"/>Constat namque quod omnis qui simpliciter tenetur ad
            <lb ed="#L" n="40"/>aliquid agendum, tenetur ad medium necessarium ad illam
            <lb ed="#L" n="41"/>actionem. Dixi autem, simpliciter, ad differentiam eorum
            <lb ed="#L" n="42"/>qui tenentur ex suppositione. Verbi gratia, famulus tenetur
            <lb ed="#L" n="43"/>ad sequendum dominum, si providetur ei de equo et 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="44"/>pensis; milites aliqui tenentur ad pugnandum, si 
            provi<lb break="no" ed="#L" n="45"/>detur eis de armis, etc. Episcopus autem non ex 
            suppo<lb break="no" ed="#L" n="46"/>sitione, sed absolute et simpliciter tenetur ad curam 
            ani<lb break="no" ed="#L" n="47"/>marum: et propterea tenetur ad medium sibi possibile
            <lb ed="#L" n="48"/>necessarium ad curam animarum. Nec solum tenetur, sed
            <lb ed="#L" n="49"/>eadem necessitate qua tenetur ad finem, tenetur ad 
            me<lb break="no" ed="#L" n="50"/>dium: ex quo medium est ita necessarium quod sine illo
            <lb ed="#L" n="51"/>non potest finem consequi. Et quia constat quod de 
            ne<lb break="no" ed="#L" n="52"/>cessitate praecepti divini iuris tenetur episcopus ad curam
            <lb ed="#L" n="53"/>animarum , consequens est quod etiam de necessitate 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="54"/>cepti teneatur ad medium necessarium ad curam 
            anima<lb break="no" ed="#L" n="55"/>rum. Et sic patet maior.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e1520">
            <lb ed="#L" n="56"/>Minor autem, scilicet, Residentia personalis episcopi est
            <lb ed="#L" n="57"/>necessaria ad curam animarum, probatur. Episcopus 
            te<lb break="no" ed="#L" n="58"/>netur ad curam animarum mediantibus his actibus 
            perso<lb break="no" ed="#L" n="59"/>nalibus: scilicet doctrina, ministratione sacramentorum,
            <lb ed="#L" n="60"/>consecrationibus, visitatione, custodia ac diligentia. Ergo
            <lb ed="#L" n="61"/>residentia personalis episcopi est necessaria ad curam 
            ani<lb break="no" ed="#L" n="62"/>marum. - Consequentia ista est clarissima. - Antecedens
            <lb ed="#L" n="63"/>quoad singulas eius partes probatur. Quoad doctrinam,
            <lb ed="#L" n="64"/>patet ex auctoritate Apostoli , Oportet episcopum esse
            <lb ed="#L" n="65"/>doctorem: et non dicit, Oportet episcopum habere 
            docto<lb break="no" ed="#L" n="66"/>rem. Et in ordinatione episcopi dicitur, Vade, praedica
            <lb ed="#L" n="67"/>populo Dei: et non dicitur, Mitte ad praedicandum. -
            <lb ed="#L" n="68"/>Quoad ministrationem sacramentorum, patet ex eo quod
            <lb ed="#L" n="69"/>tenetur ad ministrandum populo sacramenta quae solus
            <lb ed="#L" n="70"/>episcopus potest ministrare, ut sunt sacramenta 
            confirma<lb break="no" ed="#L" n="71"/>tionis et ordinationis. — Quoad consecrationem, patet quod
            <lb ed="#L" n="72"/>consecratio ecclesiarum, calicum , altarium ^ac virgitiumr,
            <lb ed="#L" n="73"/>confectio chrismatis , benedictio olei sancti, corporalium
            <lb ed="#L" n="74"/>et reliquorum requisitorum ad' vestiendum sacerdotem ac
            <lb ed="#L" n="75"/>ornandum altare, ad solum episcopum spectant. - Quoad
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="76"/>visitationem, custodiam ac vigilantiam, patet ex eo quod, -
            <lb ed="#L" n="77"/>nisi ad haec personaliter teneretur, non esset ipse pastor 
            cu<lb break="no" ed="#L" n="78"/>stodiens gregem et vigilans super eo , ac visitans singulas
            <lb ed="#L" n="79"/>oves ut cuique tribuat quod convenit: sed, ut dictum est ,
            <lb ed="#L" n="80"/>esset dominus ovium habens pastorem ovium, illum 
            sci<lb break="no" ed="#L" n="81"/>licet mercenarium cui committit quod vigilet, custodiat et
            <lb ed="#L" n="82"/>visitet. Et tamen liquido constat episcopos ipsos esse 
            pasto<lb break="no" ed="#L" n="83"/>res ovium Christi: et ad illos spectant Ezechielis actus sex,
            <lb ed="#L" n="84"/>cap. xxxiv  a Domino expressi, scilicet, consolidare 
            infir<lb break="no" ed="#L" n="85"/>mum, sanare aegrotum, alligare confractum, reducere
            <lb ed="#L" n="86"/>abiectum, requirere perditum, custodire pingue ac forte.
            <lb ed="#L" n="87"/>Ad illos denique in Petro dictum est , Pasce: non, 
            Pa<lb break="no" ed="#L" n="88"/>scere fac oves meas.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e1596">
            <lb ed="#L" n="89"/>Nec obstat huic rationi si dicatur quod episcopi 
            exer<lb break="no" ed="#L" n="90"/>cent haec per episcopos pauperes. Quia quilibet episcopus
            <lb ed="#L" n="91"/>tenetur ad haec omnia in sua dioecesi: ac per hoc, 
            in<lb break="no" ed="#L" n="92"/>compossibilia sunt haec duo simul, scilicet quod quilibet
            <lb ed="#L" n="93"/>episcopus exerceat haec in sua dioecesi per se vel alium
            <lb ed="#L" n="94"/>episcopum, et quod omnibus dioecesibus fiat satis; nisi
            <lb ed="#L" n="95"/>unus episcopus sit simul in diversis locis, puta Feria Quinta
            <lb ed="#L" n="96"/>in Cena Domini ad conficiendum chrisma. Abusionis 
            qui<lb break="no" ed="#L" n="97"/>dem est detestabilis quod pauper episcopus, relicta sua 
            ec<lb break="no" ed="#L" n="98"/>clesia, alteri serviat.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e1621">
            <lb ed="#L" n="99"/>Nec etiam obstat si dicatur quod per episcopos 
            titu<lb break="no" ed="#L" n="100"/>lares supplentur hi defectus. Quoniam per accidens est
            <lb ed="#L" n="101"/>quod inveniantur episcopi titulares: ex hoc scilicet 
            acci<lb break="no" ed="#L" n="102"/>dente, quia ecclesiae aliquae sunt in manibus infidelium,
            <lb ed="#L" n="103"/>vel destructae. Quod autem est per accidens, ab arte 
            re<lb break="no" ed="#L" n="104"/>linquitur , nec infirmat rationem per se solidam.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e1637">
            <lb ed="#L" n="105"/>Restat igitur ratione firmatum quod, per se loquendo,
            <lb ed="#L" n="106"/>quilibet episcopus tenetur ex divini iuris praecepto 
            resi<lb break="no" ed="#L" n="107"/>dere personaliter in suo episcopatu. - Haec de primo.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e1646">
            <lb ed="#L" n="108"/>III. Quoad secundum : quia praeceptum de residentia
            <lb ed="#L" n="109"/>est affirmativum; praecepta autem affirmativa, licet :
            <lb ed="#L" n="110"/>obligent, non tamen obligant ad semper, sed pro loco et
            <lb ed="#L" n="111"/>tempore; ideo videndum est pro quo tempore obliget. Nam
            <lb ed="#L" n="112"/>de loco nulla est quaestio: quia ad certum locum obligat,
            <lb ed="#L" n="113"/>scilicet propriae dioecesis, Quamvis igitur tempus pro quo
            <lb ed="#L" n="114"/>obligat affirmativum praeceptum, sit illud tantum in quo
            <lb ed="#L" n="115"/>oportet affirmationem ponere in exercitio, oportet 
            diligen<lb break="no" ed="#L" n="116"/>ter considerare quando opus est actum episcopalem 
            po<lb break="no" ed="#L" n="117"/>nere in exercitio. €
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e1670">
            <lb ed="#L" n="118"/>Sunt autem triplicis differentiae episcopales actus. Nam
            <lb ed="#L" n="119"/>quidam exigunt certum et determinatum tempus: ut 
            col<lb break="no" ed="#L" n="120"/>latio ordinum et confectio chrismatis, ut patet. Et ratione
            <lb ed="#L" n="121"/>horum, sufficeret quod episcopus resideret pro tunc quando
            <lb ed="#L" n="122"/>exercere oportet hos actus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e1683">
            <lb ed="#L" n="123"/>Quidam vero sunt indeterminati temporis, sed non 
            fre<lb break="no" ed="#L" n="124"/>quenter occurrunt: ut consecrationes et benedictiones. Et
            <lb ed="#L" n="125"/>ratione horum, sufficeret episcopum residere ita quod 
            ec<lb break="no" ed="#L" n="126"/>clesia non pateretur defectus istorum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e1694">
            <lb ed="#L" n="127"/>Quidam autem sunt temporis indeterminati et frequentis,
            <lb ed="#L" n="128"/>ita quod nullum tempus est exceptum in quo non facile
            <lb ed="#L" n="129"/>et saepe occurrat horum necessitas: ut est actus pascendi
            <lb ed="#L" n="130"/>Christi gregem. Oportet namque pastoralibus actibus ita
            <lb ed="#L" n="131"/>assiduum pastorem esse ut quasi continue pascat oves:
            <lb ed="#L" n="132"/>scriptum est enim : Qui praeest, in sollicitudine ; et 
            rur<lb break="no" ed="#L" n="133"/>sus : Sollicitudo mea omnium ecclesiarum. Quis 
            infirma<lb break="no" ed="#L" n="134"/>tur, et ego non infirmor ? Quis scandalizatur, el ego non
            <lb ed="#L" n="135"/>uror? A pastore quoque exiguntur illi actus supra  dicti
            <lb ed="#L" n="136"/>in. Ezechiele, quos aut continuum, aut frequens valde 
            tem<lb break="no" ed="#L" n="137"/>pus exigere constat. Et ratione eorum tenetur episcopus
            <lb ed="#L" n="138"/>continue in episcopatu residere: quoniam tanta temporis
            <lb ed="#L" n="139"/>frequentia continuam exigit residentiam, tum ex frequentia
            <lb ed="#L" n="140"/>exercitii actuum huiusmodi; tum ex praeparatione ad istos
            <lb ed="#L" n="141"/>actus. Nam licet omne tempus non occupetur in 
            exerci<lb break="no" ed="#L" n="142"/>tatione actus pastoralis, nullum tamen tempus est 
            exem<lb break="no" ed="#L" n="143"/>ptum in quo nom oporteat episcopum esse paratum ad
            <lb ed="#L" n="144"/>exercitationem actus pastoralis. Et quia actus pascendi est
            <lb ed="#L" n="145"/>principalis actus episcopi, iuxta verbum Domini ad 
            univer<lb break="no" ed="#L" n="146"/>salis Ecclesiae episcopum, Pasce oves meas  ; et ex 
            princi<lb break="no" ed="#L" n="147"/>pali actu iudicium sumendum est: ideo, per se loquendo,
            <lb ed="#L" n="148"/>episcopus tenetur sub praecepto ad continuam residentiam
            <lb ed="#L" n="149"/>in suo episcopatu. Ita quod hoc praeceptum affirmativum,
            <lb ed="#L" n="150"/>ex natura rei praeceptae, sicut habet locum determinatum,
            <pb ed="#L" n="477"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>scilicet propriam dioecesim, ita habet tempus determinatum,
            <lb ed="#L" n="2"/>scilicet, assidue. Et sic, licet praecepta affirmativa 
            forma<lb break="no" ed="#L" n="3"/>liter obligent semper sed non ad semper, sed pro loco et
            <lb ed="#L" n="4"/>tempore quo oportet, et in hoc differant formaliter a 
            ne<lb break="no" ed="#L" n="5"/>gativis: hoc tamen praeceptum, gratia materiae, obligat ad
            <lb ed="#L" n="6"/>semper, seu assidue, quod est quasi semper, et ad certum
            <lb ed="#L" n="7"/>locum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e1769">
            <lb ed="#L" n="8"/>IV. Et quoniam obligatio ista ad semper ex parte 
            mate<lb break="no" ed="#L" n="9"/>riae est; et materia ipsa mutabilitati subiecta est: idcirco
            <lb ed="#L" n="10"/>contingit absque violatione praecepti episcopum non semper
            <lb ed="#L" n="11"/>residere. Quaecumque enim ita se habent ad huius 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="12"/>cepti materiam quod, secundum rectae iudicium rationis,
            <lb ed="#L" n="13"/>absolvunt illam a vinculo necessariae continuitatis, 
            excu<lb break="no" ed="#L" n="14"/>sant episcopum ab obligatione ad residendum pro tunc.
            <lb ed="#L" n="15"/>Sunt autem quae ab huiusmodi vinculo absolvunt et 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="16"/>cusant, tria: necessitas impedimenti; qualitas negotii ; et
            <lb ed="#L" n="17"/>conditio personae .
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e1793">
            <lb ed="#L" n="18"/>Et impedimentum quidem invenitur dupliciter: scilicet
            <lb ed="#L" n="19"/>ab extrinseco, vel ab intrinseco. Si enim extrinseca 
            perse<lb break="no" ed="#L" n="20"/>cutio, vel infidelium vel principis Christiani, cogit 
            epi<lb break="no" ed="#L" n="21"/>scopum exulare vel recedere, ut contigit Beato Ioanni 
            Evan<lb break="no" ed="#L" n="22"/>gelistae  et-Beato Thomae Cantuariensi , licite episcopus
            <lb ed="#L" n="23"/>subtrahit propriam praesentiam gregi suo. Et in huiusmodi
            <lb ed="#L" n="24"/>persecutionibus servanda universaliter est regula in littera
            <lb ed="#L" n="25"/>tradita: distinguendo scilicet quando expedit ecclesiae 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="26"/>sentia personalis episcopi, etiam si corporalis illius vita
            <lb ed="#L" n="27"/>auferenda credatur a tyranno (quoniam bonus pastor ponit
            <lb ed="#L" n="28"/>animam suam pro ovibus suis); et quando expedit 
            ec<lb break="no" ed="#L" n="29"/>clesiae ut vita vel libertas personae episcopi conservetur;
            <lb ed="#L" n="30"/>ex ecclesiae siquidem bono sumenda est ratio praesentiae
            <lb ed="#L" n="31"/>aut absentiae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e1826">
            <lb ed="#L" n="32"/>Impedimentum autem intrinsecum, quod ex corporea
            <lb ed="#L" n="33"/>procedit infirmitate, absolute loquendo, excusat a 
            residen<lb break="no" ed="#L" n="34"/>tia: puta si oportet mutare aerem ad recuperandam 
            sani<lb break="no" ed="#L" n="35"/>tatem, vel ire ad balnea, et huiusmodi. In casu tamen 
            im<lb break="no" ed="#L" n="36"/>minentis periculi ecclesiae suae, cui sua obviaret praesentia,
            <lb ed="#L" n="37"/>teneretur sustinere aegritudinem, etiam usque ad mortem
            <lb ed="#L" n="38"/>inclusive: iuxta verbum Domini: Bonus pastor animam
            <lb ed="#L" n="39"/>suam ponit pro ovibus suis, etc.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e1846">
            <lb ed="#L" n="40"/>V. Negotium vero excusans a residentia , licet multiplex
            <lb ed="#L" n="41"/>valde sit, ad triplex tamen genus reducitur: sicut ecclesia
            <lb ed="#L" n="42"/>ipsa, ex cuius bono ratio residentiae sumitur, tripliciter se
            <lb ed="#L" n="43"/>habet. Nam ad aliquid se habet ut totum ad partem; ad
            <lb ed="#L" n="44"/>aliquid vero ut pars ad totum ; ad aliquid autem ut pars
            <lb ed="#L" n="45"/>ad compartem . Verbi gratia, ecclesia Caietana habet se ad
            <lb ed="#L" n="46"/>singulos actus sibi debitos, puta visitari, doceri, defendi,
            <lb ed="#L" n="47"/>et huiusmodi, ut totum ad partes; habet autem se ad 
            uni<lb break="no" ed="#L" n="48"/>versalem Ecclesiam ut pars ad totum; ad alias vero 
            ec<lb break="no" ed="#L" n="49"/>clesias ut pars ad compartes. Quando igitur negotium
            <lb ed="#L" n="50"/>exigens absentiam episcopi se habet ad ipsam suam 
            ec<lb break="no" ed="#L" n="51"/>clesiam ut pars ad totum, puta quia imminet defensio 
            ec<lb break="no" ed="#L" n="52"/>clesiae, ob quam opertet episcopum ad remotiores partes
            <lb ed="#L" n="53"/>se transferre: tunc liquet episcopum excusari a residentia.
            <lb ed="#L" n="54"/>Et ratio est quia ipse tenetur suae ecclesiae exhibere non
            <lb ed="#L" n="55"/>solum alios actus, sed etiam istum qui est defendere vel
            <lb ed="#L" n="56"/>procurare bonum eius. Et propterea licite ob suae 
            eccle<lb break="no" ed="#L" n="57"/>siae bonum subtrahit corporalem praesentiam. Et ad hoc
            <lb ed="#L" n="58"/>membrum directe respicit quod in littera dicitur, quod 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="59"/>pter aliquod commodum ecclesiae episcopus potest se 
            ab<lb break="no" ed="#L" n="60"/>sentare.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e1894">
            <lb ed="#L" n="61"/>VI. Cum vero negotium exigens episcopi absentiam ad
            <lb ed="#L" n="62"/>universalis Ecclesiae bonum spectat , clarum quoque est
            <lb ed="#L" n="63"/>licite episcopum se absentare a sua ecclesia. Et ratio est
            <lb ed="#L" n="64"/>quia bonum partis ordinatur ad bonum totius ut finem:
            <lb ed="#L" n="65"/>et debet pars exponi pro totius bono, et, si oportet, etiam
            <lb ed="#L" n="66"/>detrimentum pati; ut patet cum inciditur quandoque 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="67"/>nus ut salvetur persona. Unde ecclesia particularis tenetur
            <lb ed="#L" n="68"/>pro bono universalis Ecclesiae suum exponere pastorem,
            <lb ed="#L" n="69"/>et damnum etiam pati suae absentiae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e1916">
            <lb ed="#L" n="70"/>Est tamen hic opus distinctione, an negotium 
            huius<lb break="no" ed="#L" n="71"/>modi universalis Ecclesiae sit necessario exigens episcopum,
            <lb ed="#L" n="72"/>vel non. Nam si negotium necessario exigit episcopum,
            <lb ed="#L" n="73"/>ut ire ad concilium. generale. vel ad. synodum 
            provincia<lb break="no" ed="#L" n="74"/>lem (quae etiam se habet ad ecclesiam. episcopalem ut 
            to<lb break="no" ed="#L" n="75"/>tum ad partem), constat quod rationabilis est absentia.
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="76"/>Sed si negotium universalis Ecclesiae non necessario exigit
            <lb ed="#L" n="77"/>episcopum, puta quia persona episcopi habet officium quo
            <lb ed="#L" n="78"/>oportet ipsum universalis Ecclesiae servitio perpetuo 
            per<lb break="no" ed="#L" n="79"/>sonaliter Romae deservire, verbi gratia, quia est secretarius
            <lb ed="#L" n="80"/>Sedis Apostolicae, vel auditor Rotae, aut huiusmodi: non
            <lb ed="#L" n="81"/>ex hoc excusatur a residentia, quoad Deum. Et ratio 
            di<lb break="no" ed="#L" n="82"/>versitatis est quia partes dupliciter ordinantur ad bonum
            <lb ed="#L" n="83"/>totius. Primo, absolute: et sic, secundum naturalem statum
            <lb ed="#L" n="84"/>ordinantur ad bonum totius; sicut manus, pedes et cetera
            <lb ed="#L" n="85"/>membra hominis absolute quidem ordinantur, secundum,
            <lb ed="#L" n="86"/>suos naturales status, ad bonum hominis cuius sunt partes.
            <lb ed="#L" n="87"/>In casu autem quo totius bonum periclitatur, partes etiam
            <lb ed="#L" n="88"/>perdendo naturales suos status, ordinantur ad bonum 
            to<lb break="no" ed="#L" n="89"/>tius. Secluso autem casu necessitatis seu periculi totius,
            <lb ed="#L" n="90"/>natura totius non requirit defectum in parte aliqua, sed
            <lb ed="#L" n="91"/>nititur singulas partes salvare suis naturalibus statibus. Sic
            <lb ed="#L" n="92"/>autem proportionaliter oportet fieri in toto et partibus 
            ec<lb break="no" ed="#L" n="93"/>clesiasticae politiae, secundum rectam rationem: ita quod
            <lb ed="#L" n="94"/>quaelibet particularis ecclesia ordinatur ad universalis 
            Ec<lb break="no" ed="#L" n="95"/>clesiae bonum et servitium, absolute quidem, salva cuiusque
            <lb ed="#L" n="96"/>ecclesiae perfectione; in casu autem necessitatis, ordinatur
            <lb ed="#L" n="97"/>ad bonum universalis Ecclesiae etiam cum sui detrimento.
            <lb ed="#L" n="98"/>Et quia servitia quaedam, ut ire ad synodum, sunt 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="99"/>nifeste in articulo necessitatis Ecclesiae universalis vel 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="100"/>vincialis; servitia autem quae Romae in huiusmodi officiis
            <lb ed="#L" n="101"/>exhibentur, nulla necessitate communiter exigunt quod 
            epi<lb break="no" ed="#L" n="102"/>scopi incumbant talibus officiis, sed sunt tales in Ecclesia
            <lb ed="#L" n="103"/>Dei velut monstra in natura: ideo non excusantur a 
            re<lb break="no" ed="#L" n="104"/>sidentia.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e1998">
            <lb ed="#L" n="105"/>Et si instetur quod residentes in ecclesia communi,
            <lb ed="#L" n="106"/>qualis est Romana, censentur ubique residere: — 
            respon<lb break="no" ed="#L" n="107"/>detur quod, si hoc est verum fictione positivi iuris, quod
            <lb ed="#L" n="108"/>iuristis relinquo, non tamen est verum quoad Deum. Quia
            <lb ed="#L" n="109"/>secundum veritatem, alius est finis proprius curae 
            eccle<lb break="no" ed="#L" n="110"/>siae communis, et alius est finis proprius curae ecclesiae
            <lb ed="#L" n="111"/>particularis: ac per hoc, aliud est incumbere curae 
            com<lb break="no" ed="#L" n="112"/>munis ecclesiae, et aliud est incumbere curae particularis
            <lb ed="#L" n="113"/>ecclesiae. Et eadem ratione, aliud est residere in cura 
            par<lb break="no" ed="#L" n="114"/>ticularis ecclesiae, et aliud est residere in cura 
            commu<lb break="no" ed="#L" n="115"/>nis ecclesiae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e2024">
            <lb ed="#L" n="116"/>Et si rursus instetur quod cardinalis Romanae Ecclesiae
            <lb ed="#L" n="117"/>de iure potest esse episcopus alicuius particularis ecclesiae,
            <lb ed="#L" n="118"/>etiam remotissimae ab Urbe: ac per hoc, excusatur a 
            per<lb break="no" ed="#L" n="119"/>petua residentia in sua particulari ecclesia, ex hoc quod
            <lb ed="#L" n="120"/>residet Romae, vacando curae universalis Ecclesiae: — 
            re<lb break="no" ed="#L" n="121"/>spondetur dupliciter. Primo, iuxta illorum opinionem qui
            <lb ed="#L" n="122"/>tenent cardinalem non-episcopum posse non solum 
            reti<lb break="no" ed="#L" n="123"/>nere episcopatum prius habitum, sed etiam posse eligi in
            <lb ed="#L" n="124"/>episcopum: quod hoc non convenit cardinali ex hoc quod
            <lb ed="#L" n="125"/>perpetuae servituti universalis Ecclesiae est addictus; sed
            <lb ed="#L" n="126"/>ex hoc quod praesumitur, quia sic debet esse, quod 
            car<lb break="no" ed="#L" n="127"/>dinales sunt flores orbis, electi ex universa Ecclesia ut viri
            <lb ed="#L" n="128"/>excellentissimi in vita et doctrina; ita ut merito ad 
            uni<lb break="no" ed="#L" n="129"/>versalis Ecclesiae non qualecumque servitium, sed hoc
            <lb ed="#L" n="130"/>maxime, scilicet curam, sint assumpti. De talibus autem
            <lb ed="#L" n="131"/>viris rationabiliter praesumitur quod non minus bene 
            pa<lb break="no" ed="#L" n="132"/>scent particulares ecclesias suas absentes quam alii 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="133"/>sentes. Et idcirco non ex hoc capite solo, hoc est ex 
            ne<lb break="no" ed="#L" n="134"/>gotio universalis Ecclesiae,'sed ex alio adiuncto capite
            <lb ed="#L" n="135"/>postmodum  tractando, scilicet ex conditione personae, 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="136"/>cusatur cardinalis a residentia in suo episcopatu etiam
            <lb ed="#L" n="137"/>quoad Deum. Utrumque autem caput clauditur in hoc
            <lb ed="#L" n="138"/>quod dicitur cardinalis Romanae Ecclesiae: quia incumbit
            <lb ed="#L" n="139"/>perpetuo curae universalis Ecclesiae; et praesumitur de iure
            <lb ed="#L" n="140"/>unus ex primis sapientibus orbis ad regendum ac 
            pascen<lb break="no" ed="#L" n="141"/>dum Ecclesiam Dei.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e2083">
            <lb ed="#L" n="142"/>Secundo, iuxta doctrinam iuris communis editi ab 
            In<lb break="no" ed="#L" n="143"/>nocentio III, Extra, de Postulat., cap. Bonae memoriae:
            <lb ed="#L" n="144"/>quod falsum assumitur, scilicet quod cardinalis de iure
            <lb ed="#L" n="145"/>potest esse episcopus cuiuscumque ecclesiae 
            quantumcum<lb break="no" ed="#L" n="146"/>que remotae. Quoniam, ut in dicta patet decretali, propter
            <lb ed="#L" n="147"/>impossibilitatem residendi in utraque ecclesia, Romana 
            sci<lb break="no" ed="#L" n="148"/>licet et Ravennate, praefertur utilitas universalis Ecclesiae
            <lb ed="#L" n="149"/>ut cardinalis praesens sit Romae, et non admittitur 
            postu<lb break="no" ed="#L" n="150"/>latio ipsius ad archiepiscopatum ecclesiae Ravennatis. Et
            <pb ed="#L" n="478"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>quia textus clarus est, et rationi innititur sanctae: ideo
            <lb ed="#L" n="2"/>dicendum videtur quod cardinalatus et episcopatus sint de
            <lb ed="#L" n="3"/>numero incompatibilium de iure, ut Parnomitanus etiam,
            <lb ed="#L" n="4"/>ibidem, sentit; quidquid sit de consuetudine; si tamen 
            con<lb break="no" ed="#L" n="5"/>suetudo, et non potius abusio appellanda est. É
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e2120">
            <lb ed="#L" n="6"/>VII. Cum autem negotium ad bonum alterius particularis
            <lb ed="#L" n="7"/>ecclesiae vel personae ordinatum , exigit absentiam episcopi,
            <lb ed="#L" n="8"/>contingit licite, et illicite episcopum abesse. Nam cum 
            quae<lb break="no" ed="#L" n="9"/>libet particularis ecclesia se habeat ad aliam particularem
            <lb ed="#L" n="10"/>tam ecclesiam quam personam ut pars ad comparte, eo
            <lb ed="#L" n="11"/>quod sumus omnes unum corpus in Christo, singuli autem
            <lb ed="#L" n="12"/>alter alterius membra : potest et debet illam adiuvare.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e2138">
            <lb ed="#L" n="13"/>Dupliciter tamen unum membrum ordinatur ad bonum
            <lb ed="#L" n="14"/>alterius, tam in naturalibus quam in politicis: scilicet 
            ab<lb break="no" ed="#L" n="15"/>solute, vel in casu. Et absolute quidem, quodlibet 
            mem<lb break="no" ed="#L" n="16"/>brum salvo suo naturali statu confert alteri: sicut oculus
            <lb ed="#L" n="17"/>videt sibi et pedibus ac manibus, et similiter pedes 
            am<lb break="no" ed="#L" n="18"/>bulant sibi et oculis, et sic de aliis. Et similiter quaelibet
            <lb ed="#L" n="19"/>ecclesia ac persona, in sua perfectione consistens, et sibi
            <lb ed="#L" n="20"/>et cuilibet prodest: scriptum est enim in Symbolo, 
            San<lb break="no" ed="#L" n="21"/>ctorum Communionem.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e2160">
            <lb ed="#L" n="22"/>In casu autem necessitatis, videmus naturam membrum
            <lb ed="#L" n="23"/>quidem minus necessarium pro magis necessario 
            expo<lb break="no" ed="#L" n="24"/>nere, ut pedem pro capite: sed non e contra. Et rursus
            <lb ed="#L" n="25"/>videmus quod, pro maiori necessitate membri minus 
            op<lb break="no" ed="#L" n="26"/>portuni, non abhorret aliquid detrimenti sustinere in 
            mem<lb break="no" ed="#L" n="27"/>bro magis nobili et necessario: ut patet quando, ne 
            per<lb break="no" ed="#L" n="28"/>damus pedem, sustinemus laesionem aliqualem in capite,
            <lb ed="#L" n="29"/>puta cauterium. Quocirca, cum officium episcopi 
            praeci<lb break="no" ed="#L" n="30"/>pue circa spiritualia versetur; et spirituale est magis 
            ne<lb break="no" ed="#L" n="31"/>cessarium ecclesiae quam temporale: non licite episcopus,
            <lb ed="#L" n="32"/>propter temporale negotium alterius personae vel 
            eccle<lb break="no" ed="#L" n="33"/>siae, privaret ecclesiam suam spirituali pastu, ad quem
            <lb ed="#L" n="34"/>personae suae praesentia tenetur. Sed e contra optime 
            fa<lb break="no" ed="#L" n="35"/>ceret si in temporalibus damnum sustineret suae ecclesiae,
            <lb ed="#L" n="36"/>ut alteri in spiritualibus subveniret. - Similiter, cum unum
            <lb ed="#L" n="37"/>spirituale sit magis bonum necessarium quam aliud, puta
            <lb ed="#L" n="38"/>negotium fidei vel pacis quam ministratio sacramentorum
            <lb ed="#L" n="39"/>et huiusmodi, laudabiliter episcopus pro negotio fidei vel
            <lb ed="#L" n="40"/>pacis in aliena moratur ecclesia. Et hac ratione episcopi
            <lb ed="#L" n="41"/>licite sunt legati ad pacem inter reges Chfistianos 
            compo<lb break="no" ed="#L" n="42"/>nendam: si enim cuiusquam , inquit Ambrosius, officium
            <lb ed="#L" n="43"/>est pacem facere, sacerdotis maxime officium est. Quod
            <lb ed="#L" n="44"/>autem legati eant promiscue ad temporalia negotia, 
            abusio<lb break="no" ed="#L" n="45"/>nis est: scriptum est enim : Nemo militans Deo implicat
            <lb ed="#L" n="46"/>se negotiis saecularibus. — Posset quoque tanta necessitas
            <lb ed="#L" n="47"/>alteri ecclesiae vel personae in minus bono spirituali aut
            <lb ed="#L" n="48"/>temporali imminere ut laudabiliter ecclesia eligeret 
            susti<lb break="no" ed="#L" n="49"/>nere aliquod. detrimentum in seipsa per subtractionem sui
            <lb ed="#L" n="50"/>pastoris ad tempus, ut tantae alterius necessitati subveniret.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e2226">
            <lb ed="#L" n="51"/>Prudentiae autem humanae relinquitur pensanda 
            quan<lb break="no" ed="#L" n="52"/>titas alienae necessitatis, cum quantitate damni, spiritualis
            <lb ed="#L" n="53"/>praecipue, ecclesiae propriae. Si enim bona fide prudens
            <lb ed="#L" n="54"/>propter aliquod pietatis opus ecclesiam suam ad tempus
            <lb ed="#L" n="55"/>corporaliter deserit, etiam si minus recte iudicaret, non
            <lb ed="#L" n="56"/>imputaretur ei ad culpam mortalem, ab eo qui intuetur
            <lb ed="#L" n="57"/>quod cogitationes mortalium timidae, et incertae 
            providen<lb break="no" ed="#L" n="58"/>tiae nostrae .
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e2246">
            <lb ed="#L" n="59"/>VIII. Conditio autem personae excusans episcopum a
            <lb ed="#L" n="60"/>personali residentia  est unica: quando scilicet persona talis
            <lb ed="#L" n="61"/>est ut melius, aut saltem aeque bene pascatur ecclesia a
            <lb ed="#L" n="62"/>tali persona absente, quam pasceretur ab alio praesente.
            <lb ed="#L" n="63"/>Ob hanc rationem sunt sex episcopi vicini Romanae 
            Ec<lb break="no" ed="#L" n="64"/>clesiae, habentes Romae residentiam, quia sunt 
            episcopa<lb break="no" ed="#L" n="65"/>tus cardinales. Ob hanc quoque rationem posset unus 
            plu<lb break="no" ed="#L" n="66"/>res ecclesias habere, deficientibus aliis idoneis: et 
            excusa<lb break="no" ed="#L" n="67"/>retur a iugi residentia in una. Ob hanc quoque rationem,
            <lb ed="#L" n="68"/>secundum quorundam opinionem, ut dictum est , 
            conce<lb break="no" ed="#L" n="69"/>dunt iura ut cardinalis Romanae Ecclesiae possit eligi in
            <lb ed="#L" n="70"/>episcopum alicuius particularis ecclesiae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e2275">
            <lb ed="#L" n="71"/>Et quia excusatio ex isto capite est per accidens, per 
            ac<lb break="no" ed="#L" n="72"/>cidentem scilicet penuriam pastorum bonorum; ideo non
            <lb ed="#L" n="73"/>est mirum si per accidens in huiusmodi casu oportet per 
            ali<lb break="no" ed="#L" n="74"/>quem titularem episcopum, aut vicarium, supplere 
            oppor<lb break="no" ed="#L" n="75"/>tunos actus qui personalem praesentiam in ecclesia exigunt.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e2288">
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="76"/>IX. Quod autem haec quae de personali residentia 
            di<lb break="no" ed="#L" n="77"/>ximus, ita se habeant, ex ipso etiam iure scripto, de 
            Cle<lb break="no" ed="#L" n="78"/>ricis non residentibus , satis patet: quia privandi sunt non
            <lb ed="#L" n="79"/>residentes absque rationabili causa. i
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e2301">
            <lb ed="#L" n="80"/>Ex regulis quoque Gregorii in Pastorali , quas 
            per<lb break="no" ed="#L" n="81"/>sonalem exigere industriam ac probitatem patet, constare
            <lb ed="#L" n="82"/>quoque potest.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e2310">
            <lb ed="#L" n="83"/>Et ex articulo hoc huius quaestionis patet hanc esse
            <lb ed="#L" n="84"/>Auctoris doctrinam, ubi nec persecutionis tempore 
            con<lb break="no" ed="#L" n="85"/>cedit licitam esse absentiam pastoris, nisi in casu. Quanto
            <lb ed="#L" n="86"/>ergo magis absque persecutione illicita est et perniciosa
            <lb ed="#L" n="87"/>absentia pastoris sine rationabili causa? — Haec de secundo.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e2324">
            <lb ed="#L" n="88"/>X. Quoad tertium , respondendo obiectis, dicitur ad
            <lb ed="#L" n="89"/>primum , quod obligatio episcopi ad residendum in sua
            <lb ed="#L" n="90"/>ecclesia est ex praecepto divini iuris, ut monstratum est .
            <lb ed="#L" n="91"/>Et ad primam obiectionem in oppositum dicitur quod,
            <lb ed="#L" n="92"/>quia praeceptum hoc est affirmativum, ideo nihil illi obstat
            <lb ed="#L" n="93"/>quod in multis casibus contingit licite non residere.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e2340">
            <lb ed="#L" n="94"/>Ad secundam vero dicitur quod nec illa comparativa,
            <lb ed="#L" n="95"/>scilicet, Sufficientius per alium quam per se episcopus 
            re<lb break="no" ed="#L" n="96"/>git, excusat ipsum a residentia. Quia licet verum sit quod
            <lb ed="#L" n="97"/>sufficientius per alium quam per se episcopus regat, non
            <lb ed="#L" n="98"/>tamen ex hoc habetur quod sufficienter regat. Quilibet
            <lb ed="#L" n="99"/>enim malus rector sufficientius per alium bonum quam per
            <lb ed="#L" n="100"/>se regit: et tamen stat quod nec ille alius sufficienter 
            re<lb break="no" ed="#L" n="101"/>gat. - Nec illa positiva, scilicet, Sufficienter per alium regit,
            <lb ed="#L" n="102"/>excusat ipsum a residentia. Quoniam licet per hoc 
            suffi<lb break="no" ed="#L" n="103"/>cienter sit provisum episcopatui ex parte ecclesiae, non
            <lb ed="#L" n="104"/>tamen sufficienter ex parte episcopi: quia non solum 
            te<lb break="no" ed="#L" n="105"/>netur ad providendum ecclesiae, sed tenetur ad 
            persona<lb break="no" ed="#L" n="106"/>liter pascendum ecclesiam, ut monstratum est ; in debitis
            <lb ed="#L" n="107"/>autem personalibus non absolvitur debitor si per alium
            <lb ed="#L" n="108"/>facit. Verbi gratia, sacerdos, si divinum officium faciat per
            <lb ed="#L" n="109"/>aliquem devotum ac sanctum clericum pro se dici, 
            suffi<lb break="no" ed="#L" n="110"/>cienter satisfacit illis pro quibus tenetur orare: sed non
            <lb ed="#L" n="111"/>propterea excusatur a dicendo officium, quia est debitum
            <lb ed="#L" n="112"/>personale. Et similiter accidit in proposito. - Unde, cum 
            di<lb break="no" ed="#L" n="113"/>citur, Si residentia sub praecepto caderet, hoc esset ex
            <lb ed="#L" n="114"/>necessitate finis, qui est salus animarum , conceditur: et
            <lb ed="#L" n="115"/>dicitur quod salus animarum necessitat pastorem suum ad
            <lb ed="#L" n="116"/>personale debitum, hoc est, personalem curam animarum.
            <lb ed="#L" n="117"/>Et cum dicitur, Salus animarum potest procurari absque
            <lb ed="#L" n="118"/>personali episcopi cura, Ergo non necessitat ipsum ad
            <lb ed="#L" n="119"/>personalem curam: respondetur quod, quia in moralibus
            <lb ed="#L" n="120"/>non attenditur possibile secundum potentiam logicam, hoc
            <lb ed="#L" n="121"/>est, quod non implicat contradictoria, sed secundum 
            po<lb break="no" ed="#L" n="122"/>tentiam moralem officiorum; constat autem ex Domini
            <lb ed="#L" n="123"/>sententia  quod mercenarii officium non se extendit ad
            <lb ed="#L" n="124"/>id quod praecipuum est in pastore, scilicet amorem ovium
            <lb ed="#L" n="125"/>suarum, non alienarum: —- et propterea dicitur quod, per
            <lb ed="#L" n="126"/>se loquendo, salus animarum ita necessitat pastorem ad 
            per<lb break="no" ed="#L" n="127"/>sonalem curam quod regulariter non potest sine ipsius
            <lb ed="#L" n="128"/>personali cura episcopi haberi: quamvis per accidens 
            con<lb break="no" ed="#L" n="129"/>tingere forte hoc possit. Sed quod est per accidens, non
            <lb ed="#L" n="130"/>variat naturam moralium vinculorum. Et propterea non
            <lb ed="#L" n="131"/>excusatur episcopus a personali residentia, ex hoc quod
            <lb ed="#L" n="132"/>per optimum vicarium providet ecclesiae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e2427">
            <lb ed="#L" n="133"/>Ad tertiam dicitur quod non consuetudo, sed abus
            <lb ed="#L" n="134"/>est tot episcoporum non residentium, et sequentium curias,
            <lb ed="#L" n="135"/>Et quia unusquisque praesumitur poenitens in fine vitae
            <lb ed="#L" n="136"/>suae, quando cum sanctae Ecclesiae communione recedit ;
            <lb ed="#L" n="137"/>ideo nihil honoris non residentium tumulis Ecclesia adimit.
            <lb ed="#L" n="138"/>Nec hoc videri debet durum ei qui illud Hieronymi
            <lb ed="#L" n="139"/>considerat: Non omnes episcopi sunt episcopi.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e2445">
            <lb ed="#L" n="140"/>XI. Ad secundum argumentum  dicitur quod episcopus
            <lb ed="#L" n="141"/>tenetur ad utrumque simul, scilicet residentiam et opus. Et
            <lb ed="#L" n="142"/>cum instatur contra hoc ex parte magnitudinis dioecesis:
            <lb ed="#L" n="143"/>respondetur quod nulla est adeo magna dioecesis cui non
            <lb ed="#L" n="144"/>possit unus episcopus personaliter exhibere omnia quae
            <lb ed="#L" n="145"/>sui sunt officii, si vere vult curam ovium suarum gerere.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e2461">
            <lb ed="#L" n="146"/>Cum autem instatur ex parte illustris generis: 
            responde<lb break="no" ed="#L" n="147"/>tur quod nemo illustrior illo qui, Pontifex assistens 
            futu<lb break="no" ed="#L" n="148"/>rorum bonorum, introivit semel in sancta , qui de seipso
            <lb ed="#L" n="149"/>dicit : Filius hominis non venit ministrari, sed ministrare.
            <lb ed="#L" n="150"/>Non acceptet vir illustris episcopatum, si non vult pasto-
            <pb ed="#L" n="479"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>rale officium exercere. Sibi ipsi imputet illustris qui 
            ac<lb break="no" ed="#L" n="2"/>ceptavit episcopatum: et exequatur quod promisit. Servet
            <lb ed="#L" n="3"/>Deo et Ecclesiae fidem. Turpem se recognoscat si nomen,
            <lb ed="#L" n="4"/>potentiam, honorem ac divitias episcopi tenet in persona
            <lb ed="#L" n="5"/>sua, officium autem alteri delegat: quoniam priora omnia
            <lb ed="#L" n="6"/>suae data sunt personae ut habeat simul cum illis 
            perso<lb break="no" ed="#L" n="7"/>nale officium episcopi.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e2494">
            <lb ed="#L" n="8"/>Cum his tamen stat quod persona episcopi, salva 
            con<lb break="no" ed="#L" n="9"/>Scientiae puritate, ex rationabili causa abstineat ab aliquo
            <lb ed="#L" n="10"/>proprio sibi actu, et per alium exerceat illum: puta quod
            <lb ed="#L" n="11"/>praedicet per alium, ubi hoc magis expediens fuerit; 
            exem<lb break="no" ed="#L" n="12"/>plo Valerii, qui per Augustinum praedicabat , etc.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e2508">
            <lb ed="#L" n="13"/>XII. In responsione ad tertium eiusdem articuli, 
            diligen<lb break="no" ed="#L" n="14"/>ter adverte hos duos perfectionis status, scilicet episcopalem
            <lb ed="#L" n="15"/>et religiosum, non se habere ut magis perfectum et minus
            <lb ed="#L" n="16"/>perfectum, sic ut in maiore includatur minus: sed ut 
            di<lb break="no" ed="#L" n="17"/>versorum generum perfectiones. Et hinc provenit quod
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="18"/>vota quaedam, puta castitatis et paupertatis, sunt de 
            es<lb break="no" ed="#L" n="19"/>sentia status perfectionis unius, puta religiosi, et non sunt
            <lb ed="#L" n="20"/>de essentia status alterius, scilicet episcopalis. - Hinc etiam
            <lb ed="#L" n="21"/>oritur quod qui vovit se religiosum fore, si interim 
            vo<lb break="no" ed="#L" n="22"/>cetur ad episcopatum, tenetur implere prius votum 
            religio<lb break="no" ed="#L" n="23"/>nis profitendo religiosum statum: et deinde potest transire
            <lb ed="#L" n="24"/>ad episcopatum . Hoc enim non esset opus si episcopalis
            <lb ed="#L" n="25"/>status esset perfectior ut perfectio eiusdem generis, ut una
            <lb ed="#L" n="26"/>religio est perfectior alia: sed transeundo ad episcopatum
            <lb ed="#L" n="27"/>absque ingressu religionis, satisfecisset voto religionis ; sicut
            <lb ed="#L" n="28"/>qui vovit ingredi imperfectiorem religionem, facit satis suo
            <lb ed="#L" n="29"/>voto ingrediendo perfectiorem religionem, ut infra  patet.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e2550">
            <lb ed="#L" n="30"/>Habent ergo se episcopalis et religiosus status ut duo
            <lb ed="#L" n="31"/>perfectionis genera: nam ille est velut perfectionis 
            univer<lb break="no" ed="#L" n="32"/>salis, iste perfectionis particularis; ille sicut sol, iste sicut
            <lb ed="#L" n="33"/>margarita aut animal perfectum; ille naturae perfectivae
            <lb ed="#L" n="34"/>aliorum, iste naturae sibi ipsi proficientis, etc.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2228-Dd1e2564"><!-- caj-p2p2-q185a6 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2228-Hd1e2567">Articulus 6</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e2569">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="27" type="fixed=480"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e2576">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="28"/>In articulo sexto eiusdem quaestionis, in responsione ad
            <lb ed="#L" n="29"/>primum vide quod voluntaria paupertas in actu 
            exer<lb break="no" ed="#L" n="30"/>cito, ut nunc <sic>nunc</sic> dictum est , nec ad perfectionem nec
            <lb ed="#L" n="31"/>ad perfectionis statum exigitur, absolute loquendo: sed
            <lb ed="#L" n="32"/>ad talem perfectionis statum, scilicet religiosum, exigitur.
            <lb ed="#L" n="33"/>Unde Salvator noster dixit : Si vis perfectus esse, vende
            <lb ed="#L" n="34"/>omnia quae habes: et non dixit: Si vis perfector esse,
            <lb ed="#L" n="35"/>vende omnia quae habes. Per illa siquidem verba, Si vis
            <lb ed="#L" n="36"/>perfectus esse, denotavit perfectionem singularis personae,
            <lb ed="#L" n="37"/>quae ad statum religionis pertinet: et non denotavit 
            perfe<lb break="no" ed="#L" n="38"/>ctionem activam, quae ad statum episcopalem spectat. Et
            <lb ed="#L" n="39"/>propterea fuerunt episcopi sanctissimi sine paupertatis voto.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e2609">
            <lb ed="#L" n="40"/>II. In responsione ad secundum eiusdem articuli, adverte
            <lb ed="#L" n="41"/>quod littera loquitur de proprio sive in particulari sive in
            <lb ed="#L" n="42"/>communi, cum dicit non teneri viros perfectos ad 
            obser<lb break="no" ed="#L" n="43"/>vandum illa Evangelii mandata de non habendo proprios
            <lb ed="#L" n="44"/>sumptus. Et probationes adducuntur de proprio in 
            com<lb break="no" ed="#L" n="45"/>muni, quoad Paulum, Ambrosium et Augustinum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e2625">
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="46"/>III. In responsione ad tertium eiusdem articuli, nota quod
            <lb ed="#L" n="47"/>Deus dupliciter potest fieri pars mea: uno modo, respectu
            <lb ed="#L" n="48"/>alterius partis meae; alio modo, respectu alterius partis
            <lb ed="#L" n="49"/>non meae. Et si primo modo Deus esset pars mea, esset
            <lb ed="#L" n="50"/>compars alteri meae parti: puta gloriae, famae, 
            delecta<lb break="no" ed="#L" n="51"/>tioni, divitiis, vel alicui huiusmodi. Et fit Deo iniur
            <lb ed="#L" n="52"/>dum amatur ut pars: quia minus amatur quam m,
            <lb ed="#L" n="53"/>ut in littera dicitur. - Si vero secundo modo esset pars
            <lb ed="#L" n="54"/>mea, tunc respectu mei esset totum, et haberet tantum
            <lb ed="#L" n="55"/>rationem partis respectu partium alienarum. Verbi gratia:
            <lb ed="#L" n="56"/>cum hereditas dividitur in multos, pars mea est totum
            <lb ed="#L" n="57"/>quod ad me spectat; et esset pars respectu aliorum 
            here<lb break="no" ed="#L" n="58"/>dum. Ita in proposito in Deo et universo. Si Deus portio
            <lb ed="#L" n="59"/>seu pars mea est, ipse totum bonum meum est: et 
            vo<lb break="no" ed="#L" n="60"/>catur pars respectu aliorum bonorum quae ab aliis a
            <lb ed="#L" n="61"/>petuntur et quaeruntur. Unde iuxta sensum hunc 
            scri<lb break="no" ed="#L" n="62"/>ptum est: Dominus pars hereditatis meae ; et, Pars mea
            <lb ed="#L" n="63"/>Deus ; et, Portio mea Dominus , etc.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2228-Dd1e2670"><!-- caj-p2p2-q185a7 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2228-Hd1e2673">Articulus 7</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e2675">
            <pb ed="#L" n="482"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1" type="fixed=482"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e2684">
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="2"/>IN articulo septimo eiusdem quaestionis , sciendum est
            <lb ed="#L" n="3"/>Iquoà inter bona episcopi propria et ecclesiastica 
            diffe<lb break="no" ed="#L" n="4"/>rentia in tribus attenditur: primo, in titulo; secundo, in
            <lb ed="#L" n="5"/>usu; tertio, in restitutione, Nam respectu propriorum 
            ha<lb break="no" ed="#L" n="6"/>bet episcopus titulum dominii: respectu ecclesiasticorum
            <lb ed="#L" n="7"/>habet titulum dispensatoris, ut patet ex auctoritate 
            Augu<lb break="no" ed="#L" n="8"/>stini in littera allata, quae habetur in Decretis, XII, qu. r
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e2704">
            <lb ed="#L" n="9"/>Differenter quoque convenit utrorumque usus. Nam in
            <lb ed="#L" n="10"/>usu propriorum liber est: nec peccat nisi sicut laicos 
            pec<lb break="no" ed="#L" n="11"/>care contingit in usu rerum suarum, scilicet ex parte 
            af<lb break="no" ed="#L" n="12"/>fectus inordinati, ut in littera dicitur. Respectu autem 
            ec<lb break="no" ed="#L" n="13"/>clesiasticorum non est liber, sed obligatus ad creditam sibi
            <lb ed="#L" n="14"/>dispensationem fideliter exequendam. Et hinc oportet, ut
            <lb ed="#L" n="15"/>in littera fit, distinguendo colligere, et colligendo 
            distin<lb break="no" ed="#L" n="16"/>guere, ex littera, quod tripliciter invenitur ecclesiastica bona
            <lb ed="#L" n="17"/>commissa esse fidei episcopi. Primo, sunt bona quandoque
            <lb ed="#L" n="18"/>communia, quae ex iure distincta inveniuntur in quatuor
            <lb ed="#L" n="19"/>partes: prout antiquitus erant. Et tunc servanda est regula
            <lb ed="#L" n="20"/>quae in littera ponitur, et habetur ex <ref xml:id="TAcCaj-d1e2228-Rd1e2732">multis capitulis 
              De<lb break="no" ed="#L" n="21"/>cretorum, XII, qu. mr</ref> . Et, ut dicitur in littera, peccat
            <lb ed="#L" n="22"/>mortaliter episcopus usurpando sibi aliquid portionum
            <lb ed="#L" n="23"/>aliis debitarum. Et multo magis peccat si non solum ex
            <lb ed="#L" n="24"/>iure, sed de facto distincta bona usurpat sibi; ut si 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="25"/>bendam canonici, aut portionem deputatam fabricae, aut
            <lb ed="#L" n="26"/>bona hospitalium sibi usurparet. - Secundo, committitur
            <lb ed="#L" n="27"/>episcopo dispensanda portio sua. Et respectu huius dicitur
            <lb ed="#L" n="28"/>in littera quod in usu non peccat nisi sicut respectu 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="29"/>priorum, scilicet ex parte affectus. - Tertio, committitur
            <lb ed="#L" n="30"/>quandoque episcopo dispensandus annuus reditus distinctus
            <lb ed="#L" n="31"/>a praebendis clericorum et reditibus hospitalium: ut 
            ho<lb break="no" ed="#L" n="32"/>die communiter invenitur. Et tunc difficultates tam circa
            <lb ed="#L" n="33"/>usum, quam circa restitutionem, tertio loco propositam,
            <lb ed="#L" n="34"/>insurgunt.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e2766">
            <lb ed="#L" n="35"/>Nam respectu propriorum, clarum est quod, etiam si
            <lb ed="#L" n="36"/>ilis abutitur, non tenetur ad restitutionem. — Et per 
            op<lb break="no" ed="#L" n="37"/>positum, respectu ecclesiasticorum tam communium quam
            <lb ed="#L" n="38"/>distinctorum, si sibi aliquid usurpat, clarum est quod 
            te<lb break="no" ed="#L" n="39"/>netur ad restitutionem. — De portione autem sua, si 
            ab<lb break="no" ed="#L" n="40"/>utitur, non tenetur restituere, sicut nec cum abutitur 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="41"/>priis: quoniam simile est iudicium de utrisque.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e2785">
            <lb ed="#L" n="42"/>II. Est ergo prima quaestio : An episcopus habens
            <lb ed="#L" n="43"/>reditus suos distinctos a praebendis clericorum, teneatur
            <lb ed="#L" n="44"/>ad dispensandum illos in reliquas portiones, puta unam
            <lb ed="#L" n="45"/>pro fabrica et unam pro pauperibus: an suo relinquatur
            <lb ed="#L" n="46"/>arbitrio dispensatio. - Secunda : An talis infidelis 
            dispen<lb break="no" ed="#L" n="47"/>sator teneatur ad restitutionem.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e2801">
            <lb ed="#L" n="48"/>Est autem primi dubii ratio quia, ex quo bona episcopi
            <lb ed="#L" n="49"/>dispensationi commissa sunt indistincta a portionibus 
            de<lb break="no" ed="#L" n="50"/>bitis pauperibus et fabricae, consequens videtur quod fidei
            <lb ed="#L" n="51"/>episcopi relicta est distinctio reliquarum portionum: ac per
            <lb ed="#L" n="52"/>hoc, teneatur ad istas distinctiones.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e2814">
            <lb ed="#L" n="53"/>In oppositum autem est quia huiusmodi reditus 
            vi<lb break="no" ed="#L" n="54"/>detur principaliter ordinatus ad sustentationem episcopi:
            <lb ed="#L" n="55"/>et sicut praebendae clericorum successerunt portioni 
            cleri<lb break="no" ed="#L" n="56"/>cis debitae, ita hospitalia successerunt portioni pauperibus
            <lb ed="#L" n="57"/>debitae, etc.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e2827">
            <lb ed="#L" n="58"/>Secundi vero dubii ratio  est quia Auctor in littera,
            <lb ed="#L" n="59"/>quando bona commissa fidei episcopi sunt indistincta, 
            ni<lb break="no" ed="#L" n="60"/>hil dicit de restitutione. Immo in Quolibeto VI, art. 12 ,
            <lb ed="#L" n="61"/>dicit quod quando reditus principaliter ordinatur ad 
            su<lb break="no" ed="#L" n="62"/>stentationem ministrorum, .ut sunt praebendae clericorum,
            <lb ed="#L" n="63"/>non tenetur abutens ad restitutionem. Constat autem quod
            <lb ed="#L" n="64"/>reditus episcopi est sicut praebenda illius,
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e2845">
            <lb ed="#L" n="65"/>In oppositum autem est quod sequeretur quod 
            mere<lb break="no" ed="#L" n="66"/>trices et consanguinei ditati ab episcopis prodige 
            consu<lb break="no" ed="#L" n="67"/>mentibus reditus suos, non possent cogi ad restituendum
            <lb ed="#L" n="68"/>ecclesiae. Quod valde absurdum est.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e2856">
            <lb ed="#L" n="69"/>III. Ad primam harum quaestionum dicitur distinguendo
            <lb ed="#L" n="70"/>quod reditus episcopales aut sunt tenues, ita quod 
            suf<lb break="no" ed="#L" n="71"/>ficiant pro subsidio episcopi; aut sunt mediocres, ita quod
            <lb ed="#L" n="72"/>sufficiunt et parum abundant; aut sunt abundantes no-
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="73"/>tabiliter supra id quod necessarium est ad 
            sustentatio<lb break="no" ed="#L" n="74"/>nem episcopi. Et si primo aut secundo modo se habent,
            <lb ed="#L" n="75"/>cum constet quod principaliter ordinantur ad episcopi
            <lb ed="#L" n="76"/>sustentationem, idem videtur de reditibus istis iudicium
            <lb ed="#L" n="77"/>quod de praebendis clericorum: ita quod, quia quod ,
            pa<lb break="no" ed="#L" n="78"/>rum superabundat pro nihilo a iure computatur, ideo iura
            <lb ed="#L" n="79"/>de distributione in tot reliquas partes, scilicet. pauperum
            <lb ed="#L" n="80"/>et fabricae, non videntur habere locum in istis. Et 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="81"/>pterea non obligantur tales episcopi ad huiusmodi 
            distri<lb break="no" ed="#L" n="82"/>butionem.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e2892">
            <lb ed="#L" n="83"/>Si autem reditus sunt pingues et abundantes, ita ut
            <lb ed="#L" n="84"/>in sapientis animo cadere non possit quod sint episcopo
            <lb ed="#L" n="85"/>assignati pro eius sustentatione, tunc tenetur episcopus
            <lb ed="#L" n="86"/>duas quartas ad minus distribuere iuxta dictos canones ,
            <lb ed="#L" n="87"/>in pauperes et ecclesiae fabricam seu supellectilem, etc.
            <lb ed="#L" n="88"/>Et ratio est quia ex hoc quod clerici habent seorsum suam
            <lb ed="#L" n="89"/>portionem, non est subtracta a iure pauperibus portio illis
            <lb ed="#L" n="90"/>debita ex iure, et similiter non est fabricae subtracta a
            <lb ed="#L" n="91"/>iure portio illi ex iure debita: sed bona episcopalia 
            rema<lb break="no" ed="#L" n="92"/>nent affecta tali iuris dispositione antiqua et sancta. lta
            <lb ed="#L" n="93"/>quod quemadmodum, quando erant communia 
            ecclesia<lb break="no" ed="#L" n="94"/>stica bona his quatuor, scilicet episcopo, clero, pauperibus
            <lb ed="#L" n="95"/>et fabricae, commissa erant episcopo cum. vinculo et
            <lb ed="#L" n="96"/>bito talis duiribntionis; ita, excluso uno membro, scilicet
            <lb ed="#L" n="97"/>clero, a tali communitate, quia iam habent proprias 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="98"/>bendas loco suae portionis, remanent bona episcopalia 
            com<lb break="no" ed="#L" n="99"/>munia reliquis tribus; ita quod pauperibus remaneat debita
            <lb ed="#L" n="100"/>quarta portio quae prius eis debebatur, et ecclesiae fabricae
            <lb ed="#L" n="101"/>similiter sua quarta portio. - Videtur tamen quod, in casu
            <lb ed="#L" n="102"/>necessitatis pauperum, posset portio ecclesiae fabricae non
            <lb ed="#L" n="103"/>multum indigentis debita pro pauperibus dispensari. Et
            <lb ed="#L" n="104"/>hoc videtur Augustinus servasse, qui fabricis vacare 
            hor<lb break="no" ed="#L" n="105"/>rebat . Et principalis intentio iuris ad fabricas vivas 
            re<lb break="no" ed="#L" n="106"/>fertur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e2947">
            <lb ed="#L" n="107"/>Nec obstat si dicatur quod iura illa sunt per co
            <lb ed="#L" n="108"/>riam consuetudinem abrogata, sciente tanto ROREE NE
            <lb ed="#L" n="109"/>mano Pontifice et non reprehendente. Quoniam non 
            con<lb break="no" ed="#L" n="110"/>suetudo, sed abusus est. Et similiter multa per patientiam
            <lb ed="#L" n="111"/>tolerantur quae, si ad iudicium deducerentur, arguerentur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e2960">
            <lb ed="#L" n="112"/>Rursus, dato quod iura illa abrogata essent quoad id
            <lb ed="#L" n="113"/>quod iuris est positivi, hoc est quoad quotam portione
            <lb ed="#L" n="114"/>puta quartam: non tamen possunt abrogari quoad id quo.
            <lb ed="#L" n="115"/>est iuris divini, hoc est, quod sint episcopi patres pauperui
            <lb ed="#L" n="116"/>et templorum suorum reparatores quoad fabricam et 
            su<lb break="no" ed="#L" n="117"/>pellectilem. Et propterea nulla ratione a fideli distributione
            <lb ed="#L" n="118"/>pro subventione utrorumque excusantur: dato quod 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="119"/>cusentur a quota, — Quod et sustineri posse videtur, et 
            cre<lb break="no" ed="#L" n="120"/>diderim ego esse verum: quia iura illa ad statum 
            anti<lb break="no" ed="#L" n="121"/>quum Ecclesiae, in quo vivebant clerici in communi, direct
            <lb ed="#L" n="122"/>respiciunt.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e2986">
            <lb ed="#L" n="123"/>Et per haec responsio ad obiecta patet.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e2991">
            <lb ed="#L" n="124"/>IV. Ad secundam quaestionem  dicitur quod reditus,
            <lb ed="#L" n="125"/>decimae et cetera episcopalia bona, dupliciter possunt 
            iu<lb break="no" ed="#L" n="126"/>dicari: vel ut propria; vel ut communia. Si iudicantur
            <lb ed="#L" n="127"/>quasi propria, ut praebendae clericorum, sic, 
            quantum<lb break="no" ed="#L" n="128"/>cumque pinguia sint, non tenetur ad restitutionem 
            episco<lb break="no" ed="#L" n="129"/>pus qualitercrumque illa consumens, et consequenter nec
            <lb ed="#L" n="130"/>illi quibus prodige data sunt: sicut homo valde dives et
            <lb ed="#L" n="131"/>abundans supra statum suum, si non det superflua quae
            <lb ed="#L" n="132"/>ex necessitate praecepti tenetur pie exponere, sed prodige
            <lb ed="#L" n="133"/>consumit, non tenetur ad restitutionem. Si autem 
            iudi<lb break="no" ed="#L" n="134"/>cantur ut communia episcopo, pauperibus et ecclesiastico
            <lb ed="#L" n="135"/>cultui, sic episcopus dissipans id quod debetur pauperibus
            <lb ed="#L" n="136"/>et ecclesiastico cultui, tenetur ad restitutionem: sicut 
            dis<lb break="no" ed="#L" n="137"/>tributor communis boni in civitate tenetur ad 
            restituen<lb break="no" ed="#L" n="138"/>dum illis quibus non dat sibi debita bona. Differentia 
            igi<lb break="no" ed="#L" n="139"/>tur quoad restitutionis vinculum ex natura proprii vel
            <lb ed="#L" n="140"/>communis boni pendet: natura siquidem proprii boni a
            <lb ed="#L" n="141"/>restitutionis vinculo praeservat non dispensantem superflua
            <lb ed="#L" n="142"/>ut tenetur dispensare; natura autem communis boni 
            re<lb break="no" ed="#L" n="143"/>stitutionis vinculo stringit non distribuentem commune bo-
            <pb ed="#L" n="483"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>num. quibus debet. Et propterea subtiliter perspiciendum
            <lb ed="#L" n="2"/>est si reditus episcopi se habent ad ipsum quasi proprium
            <lb ed="#L" n="3"/>bonum, vel ut commune,
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e3048">
            <lb ed="#L" n="4"/>Et, ut dictum est , si reditus episcopi tantus est ut
            <lb ed="#L" n="5"/>rationabiliter appareat quod quasi pro sua praebenda sit
            <lb ed="#L" n="6"/>suae commoditati addicta, tunc quasi propria bona 
            cen<lb break="no" ed="#L" n="7"/>senda videntur: et consequenter non teneretur episcopus
            <lb ed="#L" n="8"/>dispensator ad restitutionem. Et eadem. ratione, nec 
            me<lb break="no" ed="#L" n="9"/>retrices nec alii quibus donarentur, restituere tenerentur
            <lb ed="#L" n="10"/>ecclesiae, de necessitate praecepti.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e3067">
            <lb ed="#L" n="11"/>Si autem reditus episcopi tantus est ut rationabiliter
            <lb ed="#L" n="12"/>appareat quod non quasi praebenda sibi respondeat, sed,
            <lb ed="#L" n="13"/>quia pater est pauperum, igitur tanta bona suae sunt fidei
            <lb ed="#L" n="14"/>commissa ut distribuenda: tunc ut communia bona 
            cen<lb break="no" ed="#L" n="15"/>senda videntur; ita quod episcopus talis male dispensans,
            <lb ed="#L" n="16"/>et illi ad quos haec perveniunt, tenentur ad 
            restitutio<lb break="no" ed="#L" n="17"/>nem omnium illorum quae pauperibus vel ecclesiae 
            de<lb break="no" ed="#L" n="18"/>bentur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e3087">
            <lb ed="#L" n="19"/>Rationabile autem videtur quod, si abundantes reditus
            <lb ed="#L" n="20"/>ex ecclesiasticis decimis aut possessionibus et huiusmodi
            <lb ed="#L" n="21"/>constant commissa sint episcopis ut patribus pauperum.
            <lb ed="#L" n="22"/>Et dedecimis quidem, probatum est superius  quod 
            ini<lb break="no" ed="#L" n="23"/>qua esset lex decimarum in novo Testamento, si, ultra
            <lb ed="#L" n="24"/>honorabile stipendium ministrorum Dei habentis universale
            <lb ed="#L" n="25"/>dominium, tanta rerum affluentia uni deputaretur, cum
            <lb ed="#L" n="26"/>damno totius populi, nisi ut patri pauperum. Possessiones
            <lb ed="#L" n="27"/>autem legatae aut donatae ecclesiae cathedrali in tanta
            <lb ed="#L" n="28"/>abundantia, procul dubio credendum est quod ut patri
            <lb ed="#L" n="29"/>pauperum episcopo creditae sint. Ideo enim episcopis datae
            <lb ed="#L" n="30"/>sunt, quia oculata fide perspiciebatur eos esse patres 
            pau<lb break="no" ed="#L" n="31"/>perum: et haec videtur fuisse ratio tanti augmenti.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e3118">
            <lb ed="#L" n="32"/>Si vero reditus magni debentur episcopo ex temporali
            <lb ed="#L" n="33"/>dominio, quia scilicet episcopus, in eo quod episcopus,
            <lb ed="#L" n="34"/>est dominus in temporalibus alicuius civitatis et 
            oppido<lb break="no" ed="#L" n="35"/>rum, et ex dominii temporalis reditibus dives est: alia
            <lb ed="#L" n="36"/>videtur ratio. Quia oportet quod non solum ut episcopus,
            <lb ed="#L" n="37"/>sed ut dominus expendat, tenendo exercitum pro 
            defen<lb break="no" ed="#L" n="38"/>sione patriae, et habendo thesaurum, ne impugnetur. 
            pa<lb break="no" ed="#L" n="39"/>tria: ita quod tunc dexter oculus ad commune bonum
            <lb ed="#L" n="40"/>patriae sibi creditae respicere debet, sinister autem ad 
            pau<lb break="no" ed="#L" n="41"/>peres. Quoniam temporale dominium datum est Ecclesiae
            <lb ed="#L" n="42"/>principaliter ad Ecclesiae honorem, simul et 
            auctorita<lb break="no" ed="#L" n="43"/>tem; post honorem Dei, propter bonum commune ipsius
            <lb ed="#L" n="44"/>dominii, sicut datum erat domino saeculari; et secundario
            <lb ed="#L" n="45"/>ut exinde eleemosynae fiant pauperibus. Quocirca tales
            <lb ed="#L" n="46"/>episcopi in illis solis casibus tenentur ad restitutionem in
            <lb ed="#L" n="47"/>quibus domini saeculares tenerentur ad restitutionem.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e3155">
            <lb ed="#L" n="48"/>V. Ad obiecta ergo in oppositum  dicitur quod locus
            <lb ed="#L" n="49"/>ab auctoritate negative infirmus est. Et forte ideo Auctor
            <lb ed="#L" n="50"/>tacuit de restitutione, quia non est una et eadem semper
            <lb ed="#L" n="51"/>ratio, quando bona sunt indistincta: quia quandoque se
            <lb ed="#L" n="52"/>habent ut propria, et quandoque ut communia, ut patet
            <lb ed="#L" n="53"/>ex dictis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e3171">
            <lb ed="#L" n="54"/>Ad id vero quod in Quolibetis dicitur, respondetur
            <lb ed="#L" n="55"/>quod intelligitur quando reditus episcopi se habet ad
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="56"/>ipsum ut praebenda, etiam pinguis: non autem quando
            <lb ed="#L" n="57"/>tam notabilis est excessus ut non cadat in animo sapientis
            <lb ed="#L" n="58"/>quod pro honorabili statu episcopi sint datae divitiae
            <lb ed="#L" n="59"/>tantae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e3189">
            <lb ed="#L" n="60"/>Ad id vero quod de exactione a meretricibus, etc., 
            ob<lb break="no" ed="#L" n="61"/>licitur, patet responsio ex dictis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e3197">
            <lb ed="#L" n="62"/>VI. In eodem articulo septimo, in responsione ad 
            pri<lb break="no" ed="#L" n="63"/>mum, dubium occurrit circa illud: Non potest determinari
            <lb ed="#L" n="64"/>quando sit ista necessitas quae obliget ad mortale 
            pecca<lb break="no" ed="#L" n="65"/>tum. Quia constat ex superius in qu. xxxi  dictis quod
            <lb ed="#L" n="66"/>ista necessitas est determinata: scilicet, quando est extrema.
            <lb ed="#L" n="67"/>Si ergo necessitas extrema est quae obligat ad peccatum
            <lb ed="#L" n="68"/>mortale, quomodo nunc dicitur quod non potest 
            determi<lb break="no" ed="#L" n="69"/>nari quando est ista necessitas?
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e3217">
            <lb ed="#L" n="70"/>Ad hoc dicitur dupliciter. Primo, quod verba litterae
            <lb ed="#L" n="71"/>istius intelligenda sunt de necessitate extrema in 
            particu<lb break="no" ed="#L" n="72"/>laribus. Unde subdit: sicut nec cetera particularia quae
            <lb ed="#L" n="73"/>in humanis actibus considerantur. Superius autem 
            neces<lb break="no" ed="#L" n="74"/>sitas determinata est in communi quod est extrema.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e3230">
            <lb ed="#L" n="75"/>Secundo dicitur, et magis ad mentem auctoritatis 
            Am<lb break="no" ed="#L" n="76"/>brosii, quod verba litterae istius intelliguntur in casu quo
            <lb ed="#L" n="77"/>quis habet de superfluo naturae et personae, hoc est status,
            <lb ed="#L" n="78"/>unde illud, cum possis et abundas : in quo casu, ut patet
            <lb ed="#L" n="79"/>ex supra  dictis, tenetur ex caritatis debito indigentibus
            <lb ed="#L" n="80"/>illud erogare. Sed quanta tunc indigentia alicuius occurrere
            <lb ed="#L" n="81"/>debeat ut obliget habentem superfluum ad dandum isti,
            <lb ed="#L" n="82"/>non subest scientificae determinationi, sed relinquitur 
            pru<lb break="no" ed="#L" n="83"/>dentiae, ad quam singularium iudicium spectat.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e3252">
            <lb ed="#L" n="84"/>VII. In responsione ad secundum eiusdem articuli, nota
            <lb ed="#L" n="85"/>alteram conditionem appositam respectu consanguineorum
            <lb ed="#L" n="86"/>vel aliorum, scilicet, moderamen. Et exponitur penes quid
            <lb ed="#L" n="87"/>attenditur huiusmodi moderatio: scilicet penes exclusionem
            <lb ed="#L" n="88"/>indigentiae, et non penes appositionem divitiarum. Da ergo,
            <lb ed="#L" n="89"/>Episcope, consanguineis, ut non indigeant: sed non ut 
            di<lb break="no" ed="#L" n="90"/>vites fiant.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e3270">
            <lb ed="#L" n="91"/>Dixi, alteram conditionem: quia altera iam dicta erat ,
            <lb ed="#L" n="92"/>scilicet quod non det de debitis aliis, sed de deputatis usui
            <lb ed="#L" n="93"/>episcopi. Nam de debitis ecclesiae aut pauperibus non
            <lb ed="#L" n="94"/>potest, nisi sicut uni alteri pauperi distribuendo, dare. Sed
            <lb ed="#L" n="95"/>de suo deputatis usui, potest pro suo libito dare.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e3283">
            <lb ed="#L" n="96"/>VIII. In responsione ad tertium, vide quod clericus seu
            <lb ed="#L" n="97"/>episcopus, quantumcumque habeat patrimonialia, potest
            <lb ed="#L" n="98"/>de. ecclesiastica praebenda vivere, nisi in articulo 
            necessi<lb break="no" ed="#L" n="99"/>tatis, etc. In quo tamen etiam si peccaret vivendo de sua
            <lb ed="#L" n="100"/>praebenda, non tenetur tamen ad restitutionem. Quia 
            pec<lb break="no" ed="#L" n="101"/>catum consisteret in abusu quo non subveniret aliis quando
            <lb ed="#L" n="102"/>subveniendum est: libertas autem a restitutione consurgeret
            <lb ed="#L" n="103"/>ex eo quod praebenda se habet ut proprium clerici vel
            <lb ed="#L" n="104"/>episcopi bonum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e3306">
            <lb ed="#L" n="105"/>IX. In responsione ad quartum, videte, qui augendis
            <lb ed="#L" n="106"/>ecclesiarum proventibus tam laudabiliter creditis vos vacare,
            <lb ed="#L" n="107"/>tabescentibus pauperibus, et utinam non arescentibus: 
            quo<lb break="no" ed="#L" n="108"/>niam peccatis, iuxta Auctoris sententiam, tot pauperes 
            puel<lb break="no" ed="#L" n="109"/>las nobiles, tot pauperes cives, pupillos, orphanos 
            viduas<lb break="no" ed="#L" n="110"/>que posthabendo.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2228-Dd1e3323"><!-- caj-p2p2-q185a8 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2228-Hd1e3326">Articulus 8</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e3328">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="93" type="fixed=484"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e3335">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="94"/>In articulo octavo eiusdem quaestionis, dubia duo 
            occur<lb break="no" ed="#L" n="95"/>runt de episcopis religiosis: alterum, de quibusdam 
            re<lb break="no" ed="#L" n="96"/>gularibus actibus in speciali; alterum, de modo vinculi.
            <lb ed="#L" n="97"/>Est igitur primo dubium : An religiosus factus episcopus
            <lb ed="#L" n="98"/>teneatur ad habendum socium sui ordinis; et bibendum
            <lb ed="#L" n="99"/>cum duabus manibus; et similibus. Et est ratio dubii quia
            <lb ed="#L" n="100"/>haec non impediunt officium pontificale: et propterea 
            vi<lb break="no" ed="#L" n="101"/>dentur ad hoc teneri, — In oppositum autem est quia haec
            <lb ed="#L" n="102"/>dissonare videntur ab episcopali dignitate.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e3359">
            <lb ed="#L" n="103"/>Dubium deinde est : An subdatur vinculo praecepti
            <lb ed="#L" n="104"/>vel censurae ecclesiasticae in institutis regulae posito. Verbi
            <lb ed="#L" n="105"/>gratia: si in regula ieiunium feriae sextae statuitur sub
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="106"/>praecepti aut censurae ecclesiasticae vinculo, an factus 
            epi<lb break="no" ed="#L" n="107"/>scopus subiectus sit vinculo praecepti vel censurae illius ,
            <lb ed="#L" n="108"/>ita quod, si transgrediatur, peccet mortaliter vel sit 
            excom<lb break="no" ed="#L" n="109"/>municatus. Et est ratio dubii quia hinc apparet quod 
            sub<lb break="no" ed="#L" n="110"/>datur huiusmodi vinculis. Quia ex quo subditur statuto ,
            <lb ed="#L" n="111"/>subditur etiam vinculo statuti: eiusdem siquidem rationis
            <lb ed="#L" n="112"/>est quod aliquis subdatur statuto, et vinculo statuti, — ln
            <lb ed="#L" n="113"/>oppositum autem est et quia non subditur poenis in 
            sta<lb break="no" ed="#L" n="114"/>tuto appositis, puta gravis vel gravioris culpae, et 
            simi<lb break="no" ed="#L" n="115"/>lium. Ét quia huiusmodi vincula derogare videntur 
            epi<lb break="no" ed="#L" n="116"/>scopali dignitati ac perfectioni, etc.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e3394">
            <lb ed="#L" n="117"/>II. Ad evidentiam horum, sciendum est quod distinctio
            <pb ed="#L" n="485"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>trimembris regularium observantiarum in littera posita,
            <lb ed="#L" n="2"/>scilicet quod quaedam sunt promoventes seu custodientes
            <lb ed="#L" n="3"/>perfectionem pontificiam, quaedam impedientes, quaedam
            <lb ed="#L" n="4"/>neutrae, sic accipienda est quod aliquae manifeste utilitatem
            <lb ed="#L" n="5"/>afferunt perfectioni pontificali, ut castitas, paupertas, 
            abs<lb break="no" ed="#L" n="6"/>tinentia, ieiunia moderata, abdicatio lineorum, et 
            huius<lb break="no" ed="#L" n="7"/>modi; — quaedam manifeste impediunt officium pontificale,
            <lb ed="#L" n="8"/>ut silentium, solitudo, et universaliter quaecumque 
            incom<lb break="no" ed="#L" n="9"/>possibilia sunt cum pontificali officio, dignitate et 
            aucto<lb break="no" ed="#L" n="10"/>ritate: nec solum haec, sed quaecumque communiter 
            dis<lb break="no" ed="#L" n="11"/>sonent a pontificali dignitate, et appellatione impedientium
            <lb ed="#L" n="12"/>intelliguntur; - quaedam vero, non communiter, sed in
            <lb ed="#L" n="13"/>casu aliquo inveniuntur dissona, ratione vel loci vel officii
            <lb ed="#L" n="14"/>vel societatis, etc.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e3434">
            <lb ed="#L" n="15"/>Et ab impedientibus quidem et communiter dissonis
            <lb ed="#L" n="16"/>absolvitur ipso iure . Et quia de horum numero est 
            obli<lb break="no" ed="#L" n="17"/>gatio ad habendum socium collateralem, ideo non tenetur
            <lb ed="#L" n="18"/>ad socium habendum secum ex suo ordine. Derogaret
            <lb ed="#L" n="19"/>enim episcopali dignitati fratrem illi appropinquare ut 
            so<lb break="no" ed="#L" n="20"/>cium: et derogat societatis rationi quod sequatur ut 
            fa<lb break="no" ed="#L" n="21"/>mulus, societas enim est relatio aequiparantiae. — Accedit
            <lb ed="#L" n="22"/>ad haec quod episcopus, sicut ad aliam ecclesiam et ad
            <lb ed="#L" n="23"/>aliud officium ecclesiasticum persolvendum transfertur, ita
            <lb ed="#L" n="24"/>ad alterius generis societatem ipso facto translatus 
            intel<lb break="no" ed="#L" n="25"/>ligitur: ac per hoc, absolutus a priori societate. Non enim
            <lb ed="#L" n="26"/>duplici societate gravari debet: sicut nec duplici gravatur
            <lb ed="#L" n="27"/>officio. Et quoniam quaecumque ad socialis vitae 
            unifor<lb break="no" ed="#L" n="28"/>mitatem, aut depressionem actuum seu gestuum in 
            per<lb break="no" ed="#L" n="29"/>sonis religiosis spectant, dissonare videntur ab episcopali
            <lb ed="#L" n="30"/>conversatione seu dignitate, seu auctoritate vel libertate:
            <lb ed="#L" n="31"/>ideo ad nullum talium remanet obligatus. Et de eorum
            <lb ed="#L" n="32"/>numero videntur huiusmodi observantiae, scilicet bibere
            <lb ed="#L" n="33"/>sedendo aut cum duabus manibus, et similia. Sicut enim
            <lb ed="#L" n="34"/>religiosus factus episcopus reviviscit quodammodo ad vitam
            <lb ed="#L" n="35"/>civilem, dum, a iugo monasticae regulae absolutus, adire
            <lb ed="#L" n="36"/>potest hereditatem, ut patet <ref xml:id="TAcCaj-d1e2228-Rd1e3483">XVIII, qu. r, cap. Statutum</ref>;
            <lb ed="#L" n="37"/>in a depressione actuum spectantium ad priorem statum
            <lb ed="#L" n="38"/>absolutus videtur: ut absolutio a iugo monasticae regulae
            <lb ed="#L" n="39"/>dicta in canone, non sit quasi frustra dicta; sed aliquid
            <lb ed="#L" n="40"/>operatur ultra excusationem ab incompossibilibus, ad quae
            <lb ed="#L" n="41"/>omnino constabat, utpote incompossibilia, episcopum non
            <lb ed="#L" n="42"/>teneri.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e3499">
            <lb ed="#L" n="43"/>Ab impedientibus vero in casu, non absolvi videtur
            <lb ed="#L" n="44"/>episcopus ipso iure, sed in casu tantum, si qua sunt talia.
            <lb ed="#L" n="45"/>Videntur namque haec esse illa de quibus in littera dicitur
            <lb ed="#L" n="46"/>quod possunt episcopi secum dispensare sicut praelati 
            re<lb break="no" ed="#L" n="47"/>ligionum. Et haec sunt abstinentia a carnibus et ieiunia
            <lb ed="#L" n="48"/>et huiusmodi, ad quae constat episcopum remanere 
            obli<lb break="no" ed="#L" n="49"/>gatum, utpote foventia perfectionem vitae. Et ideo 
            reli<lb break="no" ed="#L" n="50"/>giosus cui, secundum regularia instituta, inhibetur esus
            <lb ed="#L" n="51"/>carnium, factus episcopus non potest feria sexta in die
            <lb ed="#L" n="52"/>Natalis Domini vesci carnibus, sed peccat mortaliter hoc
            <lb ed="#L" n="53"/>faciendo: quia beneficium canonis concedentis esum 
            car<lb break="no" ed="#L" n="54"/>nium in Natali Domini , non comprehendit ipsum, quia
            <lb ed="#L" n="55"/>excipit eos qui regulari observantia sunt adstricti ad 
            abs<lb break="no" ed="#L" n="56"/>tinentiam a carnibus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e3532">
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="57"/>III. Ad secundum vero dubium  dicitur, salvo meliori
            <lb ed="#L" n="58"/>iudicio, quod vincula praeceptorum et censurarum videntur
            <lb ed="#L" n="59"/>inter dissona computanda: ita quod ipsi actus qui 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="60"/>cipiuntur aut sub censuris positi sunt, licet non dissonent
            <lb ed="#L" n="61"/>sed consonent episcopali perfectioni ac dignitati, etc., ut
            <lb ed="#L" n="62"/>ieiunare feria sexta et in Adventu, et huiusmodi; 
            vincu<lb break="no" ed="#L" n="63"/>lum tamen praecepti aut censurae superadditum ab 
            episco<lb break="no" ed="#L" n="64"/>pali statu dissonat. Et ratio est quia episcopalis status se
            <lb ed="#L" n="65"/>habet ad statum religiosum, ut in littera dicitur, sicut 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="66"/>gistri status ad statum discipuli. Constat autem quod 
            fre<lb break="no" ed="#L" n="67"/>quentia studii ad meditandum et lectioni vacandum ita
            <lb ed="#L" n="68"/>convenit discipulo quod non minus convenit magistro: sed
            <lb ed="#L" n="69"/>quoad huiusmodi assiduitatem ad meditandum et 
            legen<lb break="no" ed="#L" n="70"/>dum sub praeceptis aut poenis si aliquis adstringatur, statui
            <lb ed="#L" n="71"/>discipulorum convenit, non statui magistrorum. Et ideo,
            <lb ed="#L" n="72"/>sicut religiosus factus episcopus absolutus est a vinculo
            <lb ed="#L" n="73"/>praeceptorum et censurarum praelatorum religionis, qui
            <lb ed="#L" n="74"/>sunt quasi paedagogi religiosorum in disciplina perfectionis;
            <lb ed="#L" n="75"/>ita sunt absoluti a vinculo praeceptorum et censurarum
            <lb ed="#L" n="76"/>regulae et statutorum. Quoniam regula est tanquam. 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="77"/>latus inanimatus: sicut e contra praelatus est sicut lex
            <lb ed="#L" n="78"/>animata.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e3584">
            <lb ed="#L" n="79"/>Secus autem est de vinculo votorum castitatis, etc.
            <lb ed="#L" n="80"/>Quoniam illa non ex superioris regulae aut hominis 
            vin<lb break="no" ed="#L" n="81"/>culo, sed ex propria promissione Deo facta vim suam 
            re<lb break="no" ed="#L" n="82"/>tinent.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e3595">
            <lb ed="#L" n="83"/>IV. Ad obiectorum ergo primum dicitur quod mutatio
            <lb ed="#L" n="84"/>status efficit ut non sit respectu huius transeuntis de statu
            <lb ed="#L" n="85"/>in statum eadem ratio de subiectione ad statutum, et ad
            <lb ed="#L" n="86"/>vinculum statuti. Et haec responsio patet, quia, quantum
            <lb ed="#L" n="87"/>ad vinculum suspensionis, constat ex iure communi  quod 
            <lb ed="#L" n="88"/>episcopus non subiacet vinculo suspensionis nisi de epi-
            <lb ed="#L" n="89"/>scopo fiat mentio. Mutatio ergo status efficit quod, respectu
            <lb ed="#L" n="90"/>huiusmodi, non est eadem ratio de subiectione ad 
            statu<lb break="no" ed="#L" n="91"/>tum, et ad vinculum superadditum in statuto. Quocirca,
            <lb ed="#L" n="92"/>sicut de suspensionis vinculo ex iure scripto habemus 
            ca<lb break="no" ed="#L" n="93"/>sum decisum, ita de aliis vinculis ex iure naturalis rationis
            <lb ed="#L" n="94"/>videtur simili modo casus decidendus, propter rationem
            <lb ed="#L" n="95"/>allatam.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2228-d1e3626">
            <lb ed="#L" n="96"/>Ad alterum obiectum dicitur quod ratio non valet. Quia
            <lb ed="#L" n="97"/>vincula sunt duplicia: quaedam ferentia secum 
            executio<lb break="no" ed="#L" n="98"/>nem, ut sunt vincula praeceptorum et censurarum; 
            quae<lb break="no" ed="#L" n="99"/>dam vero non nisi mediante iudice habentia executionem,
            <lb ed="#L" n="100"/>ut sunt vincula ad alias poenas ligantia. Et ad haec constat
            <lb ed="#L" n="101"/>clarissime episcopum non obligari: quia non subiacet 
            am<lb break="no" ed="#L" n="102"/>plius praelatis religionum, per quos exequendae sunt 
            hu<lb break="no" ed="#L" n="103"/>iusmodi poenae. Et si aliqua etiam vincula ad tales 
            poe<lb break="no" ed="#L" n="104"/>nas essent deferentia secum executionem, non propterea
            <lb ed="#L" n="105"/>ligarent episcopum: quia concernunt vel supponunt 
            socia<lb break="no" ed="#L" n="106"/>lem convictum, a quo absolutum constat esse episcopum,
            <lb ed="#L" n="107"/>ac per hoc, ab omnibus spectantibus et consequentibus ad
            <lb ed="#L" n="108"/>illum. Et forte vincula omnium praeceptorum et 
            censura<lb break="no" ed="#L" n="109"/>rum in regula et statutis religiosorum interpretanda sunt,
            <lb ed="#L" n="110"/>supposito consortio personarum: a quo episcopus est 
            exem<lb break="no" ed="#L" n="111"/>ptus, ut patet. Nec maiorem habeo certitudinem quam
            <lb ed="#L" n="112"/>dixerim.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>