<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 106</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 106</title>
               <date when="2024-03-05">March 05, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE9">Rome, 1897, Vol. 9</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-03-05" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="397"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1820"><!-- TAcCajp2p2-q106" -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1820-Hd1e101">Quaestio 106</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1820-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q106a2" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1820-Hd1e106">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1820-d1e108">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="65" type="fixed=397"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1820-d1e115">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="66"/>OMIssO primo articulo quaestionis centesimaesextae, in
<lb ed="#L" n="67"/>titulo secundi articuli, adverte quod non est quaestio
<lb ed="#L" n="68"/>de quocumque beneficio praestito innocenti et poenitenti,
<lb ed="#L" n="69"/>sed de ipso beneficio innocentiae et poenitentiae, quis 
eo<lb break="no" ed="#L" n="70"/>rum teneatur ad maiores gratias, innocens pro innocentia,
<lb ed="#L" n="71"/>an poenitens pro poenitentia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1820-d1e133">
                  <lb ed="#L" n="72"/>In corpore articuli eiusdem , adverte quod donum 
in<lb break="no" ed="#L" n="73"/>nocentiae dicitur in littera donum maius secundum se quam
<lb ed="#L" n="74"/>poenitentiae ceteris paribus, in hoc sensu, quod si iustitia
<lb ed="#L" n="75"/>innocentis est, verbi gratia, ut quatuor, et iustitia 
poeni<lb break="no" ed="#L" n="76"/>tentis est etiam ut quatuor; et sola differentia inter istos
<lb ed="#L" n="77"/>est quia illa est iustitia innocens, ista poenitens: tunc 
re<lb break="no" ed="#L" n="78"/>cte fit comparatio inter innocentem et poenitentem 
cete<lb break="no" ed="#L" n="79"/>ris paribus. Nam si iustitia innocens, seclusa ratione 
in<lb break="no" ed="#L" n="80"/>nocentiae, esset ut decem, et poenitens ut quatuor, aut
<lb ed="#L" n="81"/>e converso, puerilis esset comparatio. Cum ergo dicitur
<lb ed="#L" n="82"/>quod donum quod datur innocenti est absolute maius 
ce<lb break="no" ed="#L" n="83"/>teris paribus, sensus est quod ipsa innocentia maius est
<lb ed="#L" n="84"/>bonum secundum se quam poenitentia: et quod donum |
<lb ed="#L" n="85"/>par maius est secundum se adiunctum innocentiae, quam |
<lb ed="#L" n="86"/>adiunctum poenitentiae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1820-d1e168">
                  <lb ed="#L" n="87"/>II. In corpore eiusdem secundi articuli dubium 
occur<lb break="no" ed="#L" n="88"/>rit primo, quia non videtur verum quod donum inno-
<cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="89"/>centiae sit maius absolute. Tum quia innocentia 
negatio<lb break="no" ed="#L" n="90"/>nem offensae importat. Negatio autem non auget bonitatem
<lb ed="#L" n="91"/>rei: licet quandoque sit illius conditio.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1820-d1e185">
                  <lb ed="#L" n="92"/>Tum quia, ut dicitur in <ref xml:id="TAcCaj-d1e1820-Rd1e189">I Ethic</ref>., albedo decem 
die<lb break="no" ed="#L" n="93"/>rum non est perfectior albedine unius diei. Ac per hoc,
<lb ed="#L" n="94"/>innocentia, quae nihil aliud formaliter dicit quam 
conti<lb break="no" ed="#L" n="95"/>nuitatem in non offendendo, non est maius bonum quam
<lb ed="#L" n="96"/>iustitia aequalis restituta.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1820-d1e201">
                  <lb ed="#L" n="97"/>III. Dubium occurrit secundo, quia non videtur verum
<lb ed="#L" n="98"/>quod datum poenitenti sit maius huic quam datum 
inno<lb break="no" ed="#L" n="99"/>centi. Tum quia exemplum litterae non est simile. 
Quo<lb break="no" ed="#L" n="100"/>niam comparat modicum et magnum datum pauperi et
<lb ed="#L" n="101"/>datum diviti, praesupposito quod iste sit pauper et ille
<lb ed="#L" n="102"/>dives. Praesens enim quaestio, licet praesupponat quod
<lb ed="#L" n="103"/>poenitens fuerit peccator, non tamen praesupponit quod
<lb ed="#L" n="104"/>alter sit innocens et aliquid magnum ei detur: sed de ipso
<lb ed="#L" n="105"/>dono quo constituitur innocens, quaerit. Et esset simile si
<lb ed="#L" n="106"/>diceretur quod maius est modicum quod datur pauperi
<lb ed="#L" n="107"/>quam ditare aliquem. Et tunc hoc negaretur: quia plus
<lb ed="#L" n="108"/>tenetur regi ditatus a rege a nativitate sua, quam alius
<lb ed="#L" n="109"/>pauperculus sublevatus a necessitatibus suis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1820-d1e232">
                  <lb ed="#L" n="110"/>Tum quia in beneficiis supervenientibus meritis vel 
de<lb break="no" ed="#L" n="111"/>meritis personarum, locum habet comparatio quid maius
<pb ed="#L" n="398"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>in se, vel huic. Sed in beneficiis constitutivis ipsarum 
per<lb break="no" ed="#L" n="2"/>sonarum in bonitate, supposita aequalitate naturae, non
<lb ed="#L" n="3"/>habet locum huiusmodi distinctio: quia quantum. est 
do<lb break="no" ed="#L" n="4"/>num in se, tantum est huic cui datur, quem constituit
<lb ed="#L" n="5"/>bonum. Ac per hoc, cum innocentia constituat innocentem,
<lb ed="#L" n="6"/>quantum donum est innocentia secundum se, tantum 
do<lb break="no" ed="#L" n="7"/>num est huic qui est innocens. Et consequenter, quia
<lb ed="#L" n="8"/>maius donum est in se, ut in littera dicitur: ergo maius
<lb ed="#L" n="9"/>donum est etiam huic. Cuius oppositum in littera dicitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1820-d1e263">
                  <lb ed="#L" n="10"/>IV. Dubium fzertio occurrit, quia magnitudines duae
<lb ed="#L" n="11"/>doni quae in littera explicantur, scilicet secundum se: vel
<lb ed="#L" n="12"/>secundum proportionem. ad eum cui datur, sunt 
diversa<lb break="no" ed="#L" n="13"/>rum rationum: ac per hoc, iunctae simul non faciunt maius,
<lb ed="#L" n="14"/>sed multiplex; sicut longitudo et latitudo non faciunt maius,
<lb ed="#L" n="15"/>sed multiplex quantum. Et secundum hoc, donum 
poeni<lb break="no" ed="#L" n="16"/>tentis, habens duas magnitudines, unam quia est in se 
ali<lb break="no" ed="#L" n="17"/>cuius bonitatis, et in hac exceditur a dono innocentiae;
<lb ed="#L" n="18"/>et alteram ex proportione ad eum cui datur, quia datur
<lb ed="#L" n="19"/>inimico, qui deberet puniri, et in hac excellit innocentiam,
<lb ed="#L" n="20"/>quia innocentia hanc magnitudinem non habet (sicut 
su<lb break="no" ed="#L" n="21"/>perficies parvissima excedit lineam quantumcumque 
ma<lb break="no" ed="#L" n="22"/>gnam, quia habet latitudinem, qua linea caret): — 
secun<lb break="no" ed="#L" n="23"/>dum hoc, inquam, non deberet concludi quod donum 
poe<lb break="no" ed="#L" n="24"/>nitentis est maius, sed. quod est pluribus modis bonum
<lb ed="#L" n="25"/>quam donum innocentiae. Et consequenter in processu
<lb ed="#L" n="26"/>litterae committitur sophisma figurae dictionis, mutando
<lb ed="#L" n="27"/>multa in maius.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1820-d1e305">
                  <lb ed="#L" n="28"/>V. Dubium quarto est quia, dato quod istae duae
<lb ed="#L" n="29"/>magnitudines iunctae simul faciant maius, non apparet,
<lb ed="#L" n="30"/>nec probatur, quod in proposito illa una magnitudo 
in<lb break="no" ed="#L" n="31"/>nocentiae excedatur ab utraque simul iuncta in dono 
poe<lb break="no" ed="#L" n="32"/>nitentiae. Non enim apparet ratio quare iustitia ut quatuor,
<lb ed="#L" n="33"/>verbi gratia, data utrique, scilicet innocenti et poenitenti,
<lb ed="#L" n="34"/>sit maius beneficium quia data demerenti quam quia data
<lb ed="#L" n="35"/>ad praeservandum ne demereatur: haec enim conditio 
vi<lb break="no" ed="#L" n="36"/>detur magis beneficum animum. concedentis ostendere. In
<lb ed="#L" n="37"/>cuius signum, dicimus quod maius beneficium concessum
<lb ed="#L" n="38"/>fuit Beatae Virgini si praeservata est a peccato originali,
<lb ed="#L" n="39"/>quam si mundata est ab illo. Oporteret namque in littera
<lb ed="#L" n="40"/>probari quod iste modus dandi, scilicet magis gratis, sit
<lb ed="#L" n="41"/>tantae excellentiae. quod excedat illam maiorem bonitatem
<lb ed="#L" n="42"/>quam habet innocentia in se. ^ .
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1820-d1e340">
                  <lb ed="#L" n="43"/>VI. Dubium quinto est, quia ex ratione litterae, 
vide<lb break="no" ed="#L" n="44"/>licet, In his quae agenda sunt, pensandum est magis id
<lb ed="#L" n="45"/>quod est hic et nunc quam quod absolute convenit, non
<lb ed="#L" n="46"/>habetur intentum Auctoris: nec similitudo ex III .Ezhic. est
<lb ed="#L" n="47"/>ad propositum. Quoniam pensando innocentiam in rerum
<lb ed="#L" n="48"/>natura in hoc singulari, puta in Adam, positam; et in 
eo<lb break="no" ed="#L" n="49"/>dem iustitiam restitutam per poenitentiam, ceteris paribus:
<lb ed="#L" n="50"/>fit consideratio et iudicium utriusque hic et nunc, et 
re<lb break="no" ed="#L" n="51"/>spectu huius; et non fit de uno secundum se, et de altero
<lb ed="#L" n="52"/>consideratis omnibus circumstantiis actualiter 
concurrenti<lb break="no" ed="#L" n="53"/>bus, ut de voluntario et involuntario in III Ethic. fit, Est
<lb ed="#L" n="54"/>ergo vitium aequivocationis in littera de ly secundum se
<lb ed="#L" n="55"/>seu in se, ut capitur in proposito, et ut capitur in III Ezhic.
<lb ed="#L" n="56"/>Nam in III Ethic. capitur secundum se, hoc est, non 
con<lb break="no" ed="#L" n="57"/>sideratis circumstantiis actualiter tunc intervenientibus :
<lb ed="#L" n="58"/>hic vero capitur secundum se ut distinguitur contra 
se<lb break="no" ed="#L" n="59"/>cundum quid; nam quod non est maius nisi huic, non est
<lb ed="#L" n="60"/>maius nisi secundum quid.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1820-d1e383">
                  <lb ed="#L" n="61"/>VII. Dubium sexto principale est, quia falsa videtur
<lb ed="#L" n="62"/>conclusio huius articuli, videlicet: Poenitens tenetur ad
<lb ed="#L" n="63"/>maiores gratias quam innocens, ceteris paribus. Quoniam
<lb ed="#L" n="64"/>innocentia est melior, et magis dilecta a Deo: ut in Prima
<lb ed="#L" n="65"/>Parte, qu. xx, art. 4, ad 4, Auctor dixit. Ac per hoc, 
con<lb break="no" ed="#L" n="66"/>stituit hunc hominem meliorem et magis dilectum a Deo
<lb ed="#L" n="67"/>quam poenitens sit (alioquin effectus formalis separaretur
<lb ed="#L" n="68"/>a forma, si bonitas melior non constitueret meliorem 
ha<lb break="no" ed="#L" n="69"/>bentem), et con$equenter magis ad gratiarum actiones 
ob<lb break="no" ed="#L" n="70"/>ligatum: tanto namque magis quis gratias agere debet,
<lb ed="#L" n="71"/>quanto melior est factus a Deo. Et sic littera istius 
arti<lb break="no" ed="#L" n="72"/>culi concludens quod, omnibus consideratis, poenitens 
ma<lb break="no" ed="#L" n="73"/>gis tenetur quam innocens, non permanet solida. Quoniam,
<lb ed="#L" n="74"/>omnibus consideratis, innocens actualiter est melior et 
ma<lb break="no" ed="#L" n="75"/>gis dilectus a Deo, et supra poenitentem in universo lo-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>candus: ac per hoc, ad maiores gratias tenetur quam 
poe<lb break="no" ed="#L" n="77"/>nitens.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1820-d1e425">
                  <lb ed="#L" n="78"/>Et confirmatur. Quia <ref xml:id="TAcCaj-d1e1820-Rd1e429">Auctor in III Sent., dist. xxxi,
<lb ed="#L" n="79"/>art. 5, qu. 2, ad 3</ref>, dicit quod liberare inimicum, <quote xml:id="TAcCaj-d1e1820-Qd1e434">quamvis
<lb ed="#L" n="80"/>sit maius respectu illius qui liberatur, non tamen est maius
<lb ed="#L" n="81"/>simpliciter</quote>. Cuius oppositum hic concluditur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1820-d1e442">
                  <lb ed="#L" n="82"/>VIII Ad evidentiam horum, sciendum est quod 
inno<lb break="no" ed="#L" n="83"/>centia et poenitentia se habent sicut sanitas non interrupta
<lb ed="#L" n="84"/>et sanitas reparata. Et. ceteris paribus sumptae, puta quod
<lb ed="#L" n="85"/>tanta sit sanitas reparata in isto quanta est sanitas in altero
<lb ed="#L" n="86"/>conservata, possunt dupliciter considerari: primo, ut sunt
<lb ed="#L" n="87"/>in genere bonorum; secundo, ut suntin genere donorum
<lb ed="#L" n="88"/>seu beneficiorum. Si primo modo sumantur, sic innocentia
<lb ed="#L" n="89"/>excellit: et importat dignitatem irrecuperabilem, sicut 
vir<lb break="no" ed="#L" n="90"/>ginitas. Unde quantumcumque peccator resurgat per 
poe<lb break="no" ed="#L" n="91"/>nitentiam ad tantam vel maiorem caritatem, nunquam
<lb ed="#L" n="92"/>tamen resurget ad tantam dignitatem. Et propter istam
<lb ed="#L" n="93"/>dignitatem, innocentia constituit hunc hominem meliorem
<lb ed="#L" n="94"/>et magis dilectum. Deo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1820-d1e473">
                  <lb ed="#L" n="95"/>Si autem considerentur secundo modo, sic dico duo,
<lb ed="#L" n="96"/>Primo, quod poenitentia simpliciter excellit: quia est maius
<lb ed="#L" n="97"/>donum quam innocentia. Secundo, quod innocentia est
<lb ed="#L" n="98"/>maius donum in se. Haec sic manifestantur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1820-d1e484">
                  <lb ed="#L" n="99"/>Donum dupliciter, ut in littera distinguitur, dicitur 
ma<lb break="no" ed="#L" n="100"/>gnum. Vel secundum quantitatem rei quae datur. Et sic
<lb ed="#L" n="101"/>innocentia est maius donum. Et propterea dictum est quod
<lb ed="#L" n="102"/>est maius donum in se. Nam, consideratis duabus bor
<lb ed="#L" n="103"/>titatibus, scilicet boni innocentiae et boni poenitentiae
<lb ed="#L" n="104"/>maior est quantitas innocentiae quam poenitentiae : sicut,
<lb ed="#L" n="105"/>comparatis virginitate et castitate viduali, maior invenitur
<lb ed="#L" n="106"/>virginitas. Propter quod in littera dicitur quod est maius
<lb ed="#L" n="107"/>donum et magis continuatum. — Vel secundum 
quantita<lb break="no" ed="#L" n="108"/>tem proportionalem : referendo scilicet donum poenitentiae
<lb ed="#L" n="109"/>huic supposito male merito de Deo, et donum 
innocen<lb break="no" ed="#L" n="110"/>tiae illi alteri supposito non male merito. Et sic maius
<lb ed="#L" n="111"/>donum invenitur poenitentia quam innocentia: quia 
poe<lb break="no" ed="#L" n="112"/>nitentia est maius donum huic quam. sit donum 
innocen<lb break="no" ed="#L" n="113"/>tiae illi, ut in litterae exemplo manifestatur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1820-d1e519">
                  <lb ed="#L" n="114"/>Et quoniam esse maius donum proportionaliter 
consti<lb break="no" ed="#L" n="115"/>tuit maius donum simpliciter, sicut eleemosyna vel oblatio
<lb ed="#L" n="116"/>maior proportionaliter, ex Domini sententia, est maior 
sim<lb break="no" ed="#L" n="117"/>pliciter, ut patet de vetula, Luc. xxr, de qua dixit 
Do<lb break="no" ed="#L" n="118"/>minus quod plus omnibus obtulit: ideo poenitentia dicitur
<lb ed="#L" n="119"/>simpliciter donum maius. Simile namque est in proposito;
<lb ed="#L" n="120"/>nisi quod ibi est sermo de quantitate proportionali respe-:
<lb ed="#L" n="121"/>ctu dantis, hic vero respectu recipientis. Sed hoc non 
va<lb break="no" ed="#L" n="122"/>riat veritatem intentam. Nam sicut in illis oblationibus, si
<lb ed="#L" n="123"/>comparemus duo minuta et argentum oblatum ab aliis 
se<lb break="no" ed="#L" n="124"/>cundum suas quantitates, sic constat quod alii plus 
dede<lb break="no" ed="#L" n="125"/>runt quam vidua; sed si spectemus ad proportiones hinc
<lb ed="#L" n="126"/>et inde, videbis quod minutum fuit plus viduae quam
<lb ed="#L" n="127"/>argentum alteri; et quia vidua obtulit plus sibi quam q
<lb ed="#L" n="128"/>cumque alius sibi, iudicatur a Domino simpliciter q -
<lb ed="#L" n="129"/>plus omnibus obtulit: ita in proposito, ut iam dictum ny
<lb ed="#L" n="130"/>ad poenitentiam et innocentiam respiciamus quantae sint,
<lb ed="#L" n="131"/>maior invenitur innocentia; sed si spectemus ad 
propor<lb break="no" ed="#L" n="132"/>tiones horum donorum ad eos quibus dantur, sic, cum
<lb ed="#L" n="133"/>plus sit poenitentiae donum huic male merito de Deo
<lb ed="#L" n="134"/>quam innocentiae ili; ideo simpliciter concludendum est
<lb ed="#L" n="135"/>quod poenitentiae donum est maius, Et quia gratiarum
<lb ed="#L" n="136"/>actio directe respondet quantitati doni quatenus donum
<lb ed="#L" n="137"/>est, ideo concluditur quod, simpliciter loquendo, poenitens
<lb ed="#L" n="138"/>plus tenetur ad gratiarum actiones. Haec est intentio 
lit<lb break="no" ed="#L" n="139"/>terae: et ut singulis dubiis respondendo patebit, huc omnia
<lb ed="#L" n="140"/>tendunt.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1820-d1e581">
                  <lb ed="#L" n="141"/>IX. Ad primum ergo dubium dicitur quod 
innocen<lb break="no" ed="#L" n="142"/>tia non est negatio: sed dignitas est negationem 
interru<lb break="no" ed="#L" n="143"/>ptionis exigens. Et ideo bonitatem auget,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1820-d1e590">
                  <lb ed="#L" n="144"/>Ad obiectionem autem ex I Ethic., dicitur quod licet
<lb ed="#L" n="145"/>sanitas decem dierum non sit maior sanitas intensive, ut
<lb ed="#L" n="146"/>Aristoteles ibi intendit, est tamen maius bonum quam
<lb ed="#L" n="147"/>sanitas unius diei. Duratio namque et non-interruptio, licet.
<lb ed="#L" n="148"/>non augeant rationem specificam formae, cuius sunt 
extra<lb break="no" ed="#L" n="149"/>neae conditiones , augent tamen rationem transcendentem
<lb ed="#L" n="150"/>sub qua comprehenduntur: duratio namque est quaedam
<pb ed="#L" n="399"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>bonitas, et quoddam donum, ac magnum beneficium. Et
<lb ed="#L" n="2"/>propterea augent rationem boni, et. doni, ac beneficii. Et
<lb ed="#L" n="3"/>ideo sanitas ut quatuor conservata, licet non sit maior
<lb ed="#L" n="4"/>sanitas. quam aequalis sanitas restaurata, est tamen maius
<lb ed="#L" n="5"/>donum, ex.hoc ipso quod est maior extensive extensione
<lb ed="#L" n="6"/>durationis. Et simile est de innocentia, quae 
continuatio<lb break="no" ed="#L" n="7"/>nem sanitatis animae importat: quod videlicet est maius
<lb ed="#L" n="8"/>bonum simpliciter quam: poenitentia, et est maius donum
<lb ed="#L" n="9"/>in se quam poenitentia in se.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1820-d1e632">
                  <lb ed="#L" n="10"/>X. Ad .secundum vero dubium dicitur quod datum
<lb ed="#L" n="11"/>poenitenti esse maius huic quam datum innocenti, clare
<lb ed="#L" n="12"/>patet. Et ad primam obiectionem dicitur quod 
exem<lb break="no" ed="#L" n="13"/>plum litterae currit: Nam sicut in exemplo sunt duo data,
<lb ed="#L" n="14"/>videlicet parvum et magnum, et duae personae quibus
<lb ed="#L" n="15"/>datur, videlicet pauper et dives: ita in proposito sunt duo
<lb ed="#L" n="16"/>data, videlicet poenitentia, quae est ut parvum quid, et
<lb ed="#L" n="17"/>innocentiae, quae est quid magnum, et praesupponuntur
<lb ed="#L" n="18"/>duae personae, videlicet male merita de Deo, quae est ut
<lb ed="#L" n="19"/>pauper, et non male merita, quae est ut dives. Datur 
nam<lb break="no" ed="#L" n="20"/>que innocentia simpliciter absolute praesuppositae, 
or<lb break="no" ed="#L" n="21"/>dine naturae saltem, personae non male meritae, utpote
<lb ed="#L" n="22"/>quae nunquam offendisse supponitur, quae sola est 
susce<lb break="no" ed="#L" n="23"/>ptiva doni innocentiae totalis: - quod dico propter 
inno<lb break="no" ed="#L" n="24"/>centiam secundum partem, scilicet a peccato actuali 
tan<lb break="no" ed="#L" n="25"/>tum: in quo sensu appellamus Innocentes parvulos occisos
<lb ed="#L" n="26"/>ab Herode in Christi nativitate.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1820-d1e671">
                  <lb ed="#L" n="27"/>Ad secundum vero obiectionem dicitur quod utrumque 
<lb ed="#L" n="28"/>horum beneficiorum est superveniens, non meritis et 
de<lb break="no" ed="#L" n="29"/>meritis, sed demeritis et non demeritis personarum. Et haec
<lb ed="#L" n="30"/>distinctio personarum secundum demeritum vel non-
deme<lb break="no" ed="#L" n="31"/>ritum sufficit ad distinguendum in beneficiis magnitudinem 
<lb ed="#L" n="32"/>in se vel huic. Et sic est in proposito, ut patet ex dictis. 
<lb ed="#L" n="33"/>Unde falsum est quod quanto maius est in se quam aliud
<lb ed="#L" n="34"/>in se, tanto maius est huic quam aliud illi alteri.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1820-d1e691">
                  <lb ed="#L" n="35"/>XI. Ad teritum dubium dicitur quod aliud est esse
<lb ed="#L" n="36"/>magnitudines diversarum rationum, ut sunt linea et 
super<lb break="no" ed="#L" n="37"/>ficies: et aliud est magnitudines attendi secundum diversa, 
<lb ed="#L" n="38"/>ut si magnitudo caloris attendatur secundum subiectum, 
<lb ed="#L" n="39"/>vel secundum agens. Et in proposito duae magnitudines, 
<lb ed="#L" n="40"/>scilicet rei in se et in comparatione ad alterum, non sunt 
<lb ed="#L" n="41"/>diversarum rationum sic: sed attenduntur secundum 
di<lb break="no" ed="#L" n="42"/>versa, scilicet secundum quantitatem suam, et secundum 
<lb ed="#L" n="43"/>proportionem ad alterum. Et una istarum superveniens 
<lb ed="#L" n="44"/>alteri facit maius vel minus. Ducatus enim aureus 
secun<lb break="no" ed="#L" n="45"/>dum se est quoddam bonum utile parvae quantitatis: 
re<lb break="no" ed="#L" n="46"/>leatus autemde paupero mendicum fit de parvo magnum, 
<lb ed="#L" n="47"/>et forte maximum bonum utile illi: relatus autem ad 
re<lb break="no" ed="#L" n="48"/>gem, pro nihilo habetur. Nullus ergo est error si parvum 
<lb ed="#L" n="49"/>in se donum magnum dicitur relatum ad male meritum 
<lb ed="#L" n="50"/>de Deo. - Nec est verum quod donum innocentiae 
nul<lb break="no" ed="#L" n="51"/>lam habeat magnitudinem relatum ad eum cui datur: 
quo<lb break="no" ed="#L" n="52"/>niam gratis datur huic: ac per hoc, habet duas magnitu-dines, 
<lb ed="#L" n="53"/>alteram in se, secundum quam est tantae bonitatis: 
<lb ed="#L" n="54"/>alteram in proportione ad eum cui datur, pro quanto gratis 
<lb ed="#L" n="55"/>et non ex debito datur illi cui datur. 
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1820-d1e739">
                  <lb ed="#L" n="56"/>Nullum igitur sophisma in lttera committitur, nec 
mu<lb break="no" ed="#L" n="57"/>tatur maius in multa, aut e converso: sed quantum 
pro<lb break="no" ed="#L" n="58"/>portionatum sic uni comparatur quanto sic proportionato 
<lb ed="#L" n="59"/>alteri in ratione doni, quod eorum maius.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1820-d1e751">
                  <lb ed="#L" n="60"/>XII. Ad quartum dubium dicitur quod falsa est 
ima<lb break="no" ed="#L" n="61"/>ginatio in argumento, dum quaerit quod magnitudo 
inno<lb break="no" ed="#L" n="62"/>centiae absolute debeat excedi ab utraque simul iuncta
<lb ed="#L" n="63"/>magnitudine poenitentiae. Non versatur hoc in quaestione:
<lb ed="#L" n="64"/>ut patet in exemplo allato de oblatione viduae. Nam cum 
<lb ed="#L" n="65"/>dicitur quod vidua plus obtuli quam alii, non 
compara<lb break="no" ed="#L" n="66"/>mus utramque quantitatem oblationis viduae quantitati 
ab<lb break="no" ed="#L" n="67"/>solute pecuniae oblatae ab aliis, sed utramquae unius 
utri<lb break="no" ed="#L" n="68"/>que alterius, ut una informatur altera; hoc est, 
quantita<lb break="no" ed="#L" n="69"/>tem minuti ut substernitur relatoni ad viduam, quantitati
<lb ed="#L" n="70"/>aurei ut substat relationi ad divitem: ut patet ex verbis 
<lb ed="#L" n="71"/>Domini, Luc XXI: reddit enim rationem quare vidua 
ob<lb break="no" ed="#L" n="72"/>tulit plus, quia obtulit sibi necessarium, alii autem minus,
<lb ed="#L" n="73"/>quia sibi superfluum obtulerunt; ubi apparet quod 
quan<lb break="no" ed="#L" n="74"/>titas excessa est quantitas aurei non absolute sumpta, sed
<lb ed="#L" n="75"/>ut relata est relatione superflui ad dantem. Et sic in pro-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>posito: donum innocentiae non absolute, sed relatum ad
<lb ed="#L" n="77"/>eum cui datur, dicitur excedi a dono poenitentiae non 
ab<lb break="no" ed="#L" n="78"/>solute, sed relato ad cule meritum : de Deo, cui: datur. Et
<lb ed="#L" n="79"/>hoc est verum. :
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1820-d1e799">
                  <lb ed="#L" n="80"/>Nec obstat exemplum: de praeservatione Beatae Virginis.
<lb ed="#L" n="81"/>Tum. quia persona illa. cui donum praeservationis ;
con<lb break="no" ed="#L" n="82"/>cessum secundum .aliquos fuit, erat obnoxia peccato ex
<lb ed="#L" n="83"/>vi carnis suae per propagationem immediate genitae. Et
<lb ed="#L" n="84"/>consequenter donum tale fuit etiam. redemptivum et 
li<lb break="no" ed="#L" n="85"/>berativum personae: ac per hoc, ex conditione miserabili
<lb ed="#L" n="86"/>personae donum illud redditur maius quam in se sit. Non
<lb ed="#L" n="87"/>sic autem in innocentia accidit, ubi persona non 
suppo<lb break="no" ed="#L" n="88"/>nitur obnoxia peccato, quamvis potens peccare. - Tum
<lb ed="#L" n="89"/>quia in casu illo diceretur quod Beata Virgo accepisset
<lb ed="#L" n="90"/>maius beneficium secundum quantitatem beneficii, sed non
<lb ed="#L" n="91"/>maius sibi. Ita quod, mundata a peccato, recepit maius
<lb ed="#L" n="92"/>sibi: praeservata autem, recepisset maius non sibi, sed 
ab<lb break="no" ed="#L" n="93"/>solute; et ideo fuisset melior, dignior et magis. decia
<lb ed="#L" n="94"/>a Deo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1820-d1e834">
                  <lb ed="#L" n="95"/>XIII. Ad quintum dubium dicitur quod diui 
inter<lb break="no" ed="#L" n="96"/>venit aequivocatio , sed eodem: modo sumitur hic 
secun<lb break="no" ed="#L" n="97"/>dum se, et sumitur in. Ill Ethic. Est enim sensus litterae
<lb ed="#L" n="98"/>quod dona innocentiae et poenitentiae comparantur 
dupli<lb break="no" ed="#L" n="99"/>dter. Uno modo, secundum se, hoc est nuda, secundum
<lb ed="#L" n="100"/>id tantum quod sunt. Et sic 'donum innocentiae invenitur
<lb ed="#L" n="101"/>niaius. Et quod convenit alicui hoc'modo, vocatur in IH
<lb ed="#L" n="102"/>Ethic. convenire: illi- absolute. -: Alio modo; prout 
actua<lb break="no" ed="#L" n="103"/>liter in rerum natura exercentur, hoc-est ut sunt vestita. tali
<lb ed="#L" n="104"/>relatione seu proportione ad talem personam vel finem.
<lb ed="#L" n="105"/>Et sic donum poenitentiae invenitur maius. Quoniam 
su<lb break="no" ed="#L" n="106"/>mendo ex una parte donum innocentiae vestitum 
propor<lb break="no" ed="#L" n="107"/>tione ad'eum cui datur, ex alia parte donum poenitentiae
<lb ed="#L" n="108"/>vestitum: proportione ad eum cui datur, invenitur quod
<lb ed="#L" n="109"/>donum poenitentiae est maius huic quam donum 
innocen<lb break="no" ed="#L" n="110"/>tiae illi: quia maius est male merito donum. caritatis ut
<lb ed="#L" n="111"/>quatuor quam non male merito idem donum cum 
digni<lb break="no" ed="#L" n="112"/>tate innocentiae; quoniam ille est in contraria dispositione
<lb ed="#L" n="113"/>ad tale donum, iste non. Et quoniam hoc esse maius 
do<lb break="no" ed="#L" n="114"/>num huic quam illud illi est esse maius. donum. 
conside<lb break="no" ed="#L" n="115"/>ratis donis prout sunt actualiter, in actu -exercito. vestita
<lb ed="#L" n="116"/>suis relationibus. ad singularia, ideo concluditur . donum
<lb ed="#L" n="117"/>poenitentiae esse maius simpliciter. loquendo. Et quia quod
<lb ed="#L" n="118"/>convenit alicui hoc modo distinguitur in III Ethic. contra
<lb ed="#L" n="119"/>id quod convenit ei absolute Mod RR" ideo: optimus
<lb ed="#L" n="120"/>est processus litterae. 21
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1820-d1e893">
                  <lb ed="#L" n="121"/>XIV. Ad sextum dubium, quod est principale, dicitur
<lb ed="#L" n="122"/>quod verum est. quod innocens, ceteris paribus, est magis
<lb ed="#L" n="123"/>dilectus a Deo, et melior, et in superiori sede locandus,
<lb ed="#L" n="124"/>et habet maius bonum a Deo quam poenitens, et maius
<lb ed="#L" n="125"/>donum secundum se quam poenitens: sed quia habet /
mi<lb break="no" ed="#L" n="126"/>nus. donum sibi, ideo. minus tenetur ad gratiarum actiones
<lb ed="#L" n="127"/>quam poenitens. [ta quod penes aliud attenditur quantitas
<lb ed="#L" n="128"/>vinculi ad gratiarum actiones, et penes aliud quantitas 
bo<lb break="no" ed="#L" n="129"/>nitatis et dilectionis Dei in istis, scilicet. innocente et 
poe<lb break="no" ed="#L" n="130"/>nitente. Nam quantitas bonitatis et dilectionis Dei 
attendi<lb break="no" ed="#L" n="131"/>tur penes magnitudinem rei quam in se habet: ille enim
<lb ed="#L" n="132"/>est melior. qui maiorem habet bonitatem, et idem magis 
di<lb break="no" ed="#L" n="133"/>ligitur a. Deo. Sed quantitas. gratitudinis attenditur. penes
<lb ed="#L" n="134"/>magnitudinem. doni relati ad. eum .cui datur: ille enim 
te<lb break="no" ed="#L" n="135"/>netur esse plus gratus qui plus sibi recipit. Et quia 
ma<lb break="no" ed="#L" n="136"/>gnitudo ista, in proportione consistens, crescit ex demerito
<lb ed="#L" n="137"/>personae cui datur; ideo non est mirandum si minus 
bo<lb break="no" ed="#L" n="138"/>nus magis tenetur ad gratiarum actiones. Cuius signum 
ma<lb break="no" ed="#L" n="139"/>nifestum est quod quanto quis ad aequalem caritatem ex
<lb ed="#L" n="140"/>peiore statu resurgit, tanto maius donum recipit, et tanto
<lb ed="#L" n="141"/>magis. tenetur ad gratiarum actiones, et non tamen 
pro<lb break="no" ed="#L" n="142"/>pterea est melior. -
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1820-d1e943">
                  <lb ed="#L" n="143"/>Notanter autem dixi, in istis. Quia' simpliciter loquendo,
<lb ed="#L" n="144"/>quanto quis est melior, tanto magis tenetur ad gratiarum
<lb ed="#L" n="145"/>actiones Deo, a quo est omne bonum. Sed in istis, 
scili<lb break="no" ed="#L" n="146"/>cet poenitente et innocente, invenitur aliter. per. accidens,
<lb ed="#L" n="147"/>seu ratione materiae: quia scilicet poenitentiae donum 
au<lb break="no" ed="#L" n="148"/>getur ex demerito personae cui datur. Et propterea Auctor
<lb ed="#L" n="149"/>specialem quaestionem movit de gratitudine maiore inter
<lb ed="#L" n="150"/>istos. Et hinc patet quam bona fuerit distinctio praeposita
<pb ed="#L" n="400"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>de his quae dantur ut sunt in genere bonorum, vel ut sunt
<lb ed="#L" n="2"/>in genere donorum. :
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1820-d1e972">
                  <lb ed="#L" n="3"/>Non ergo contradicunt sibi invicem dicta Auctoris. Sed
<lb ed="#L" n="4"/>alibi docuit innocentem simpliciter esse meliorem et 
ma<lb break="no" ed="#L" n="5"/>gis dilectum quam poenitentem, ceteris paribus: hic vero
<lb ed="#L" n="6"/>docet poenitentem recipere maius donum simpliciter, et
<lb ed="#L" n="7"/>plus teneri ad gratiarum actiones Deo. Quae stare. simul
<lb ed="#L" n="8"/>patet. Et propterea nomine doni hic Auctorem usum fuisse
<lb ed="#L" n="9"/>perspice. Et vide quam doctior seipso Auctor fuerit hic
<lb ed="#L" n="10"/>quam in IV Sent., dist. xxu, qu. 1, art. 2, qu. 2, ubi adhuc
<lb ed="#L" n="11"/>non penetraverat poenitentiam esse simpliciter maius 
do<lb break="no" ed="#L" n="12"/>num poenitenti quam innocentiam huic.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1820-d1e997">
                  <lb ed="#L" n="13"/>Cum his tamen intellige quod, proprie et exacte 
lo<lb break="no" ed="#L" n="14"/>quendo, innocens tenetur minus ad gratiarum actionem,
<lb ed="#L" n="15"/>sic tamen quod tenetur ad maiores gratias agendas; 
poe<lb break="no" ed="#L" n="16"/>nitens vero sic tenetur magis ad gratiarum actionem quod
<lb ed="#L" n="17"/>tamen non tenetur ad maiores gratias agendas: ut sic ex
<lb ed="#L" n="18"/>parte beneficiati modus vinculi respondeat modo dandi ex
<lb ed="#L" n="19"/>parte dantis; et quantitas gratiarum respondeat quantitati
<lb ed="#L" n="20"/>rei datae a donante. Patet namque in littera quod 
secun<lb break="no" ed="#L" n="21"/>dum haec duo magnificatur gratia donantis: et quod 
poe<lb break="no" ed="#L" n="22"/>nitenti magis gratis datur, innocenti vero maior gratia
<lb ed="#L" n="23"/>datur.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1820-Dd1e1024"><!-- caj-p2p2-q106a5" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1820-Hd1e1027">Articulus 5</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1820-d1e1029">
                  <cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="80" type="fixed=402"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1820-d1e1036">
                  <cb ed="#L" n="g"/>
                  <lb ed="#L" n="81"/>IN articulo quinto eiusdem centesimaesextae quaestionis
<lb ed="#L" n="82"/>dubium occurrit, quia diversae virtutes oportet quod ha- |
<lb ed="#L" n="83"/>beant actus sub diversis formalibus rationibus. Ac per hoc, |
<lb ed="#L" n="84"/>male in littera. dicitur quod recompensatio beneficii secun- |
<lb ed="#L" n="85"/>dum eandem rationem, scilicet affectum dantis, spectat ad
<lb ed="#L" n="86"/>duas virtutes, scilicet gratiam et amicitiam honesti.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1820-d1e1054">
                  <lb ed="#L" n="87"/>Ad hoc dicitur quod aliud est loqui de rationibus 
for<lb break="no" ed="#L" n="88"/>malibus adaequatis ipsis virtutibus: et aliud de aliqua una
<lb ed="#L" n="89"/>particulari ratione contenta sub adaequata. Oportet nam-
<cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="90"/>que omnem actum unius virtutis esse alterius rationis ab
<lb ed="#L" n="91"/>actu alterius, loquendo de ratione formali adaequata 
vir<lb break="no" ed="#L" n="92"/>tutis. Sed non oportet hoc, loquendo de aliqua ratione
<lb ed="#L" n="93"/>particulari: quoniam stat quod una particularis ratio 
con<lb break="no" ed="#L" n="94"/>tineatur materialiter sub formali ratione utriusque 
virtu<lb break="no" ed="#L" n="95"/>tis. Unde in proposito, quamvis gratia et amicitia 
con<lb break="no" ed="#L" n="96"/>veniant in hac causa recompensandi beneficjum , 
videli<lb break="no" ed="#L" n="97"/>cet in affectu dantis; sub diversa tamen ratione utraque
<lb ed="#L" n="98"/>hoc facit. Nam amicitia honesti hoc facit in ordine ad
<pb ed="#L" n="403"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>amicum simpliciter et absolute: gratia autem ad 
benefa<lb break="no" ed="#L" n="2"/>ctorem ut sic. Amicitiae namque obiectum est ipse 
proxi<lb break="no" ed="#L" n="3"/>mus absolute: gratiae autem non, sed beneficium, seu 
be<lb break="no" ed="#L" n="4"/>nefactor ut sic.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1820-d1e1098">
                  <lb ed="#L" n="5"/>II. Nec te moveat quod Auctor amicitiam virtutem 
ap<lb break="no" ed="#L" n="6"/>pellavit, loquens non de amicitia quae ponitur inferius pars
<lb ed="#L" n="7"/>iustitiae, vocata affabilitas, sed de amicitia honesti, de qua
<lb ed="#L" n="8"/>est dubium an sit virtus, ut patet <ref xml:id="TAcCaj-d1e1820-Rd1e1108">VIII Ethic.</ref> Utitur enim
<lb ed="#L" n="9"/>Auctor in verbis positione dicente quod amicitia est virtus.
<lb ed="#L" n="10"/>Vel, quia amicitia saltem est cum virtute, idem protulit
<lb ed="#L" n="11"/>iudicium de virtute et de consequente ad virtutem. 
Ami<lb break="no" ed="#L" n="12"/>citia namque est virtus, aut cum virtute: et propterea
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="13"/>potest dici virtus concomitanter, quia virtutem 
conse<lb break="no" ed="#L" n="14"/>quitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1820-d1e1128">
                  <lb ed="#L" n="15"/>Et nota demum ex littera practicam negotiatorum : quod,
<lb ed="#L" n="16"/>si grati esse debent, quantum lucri sibi accesserit ex 
bene<lb break="no" ed="#L" n="17"/>ficio amicitiae utilis, considerare debent. Quo fit ut qui ad
<lb ed="#L" n="18"/>quantitatem lucri respiciendo remunerant, supponant 
bene<lb break="no" ed="#L" n="19"/>factorem utilitatis gratia beneficium praestitisse, absque 
pa<lb break="no" ed="#L" n="20"/>cto, etc. Nam si honesti gratia beneficium collatum 
suppo<lb break="no" ed="#L" n="21"/>nerent, non metirentur proprium lucrum in recompensando
<lb ed="#L" n="22"/>beneficium, sed affectum benefactoris.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1820-d1e1148">
                  <lb ed="#L" n="23"/>Et haec de tota hac quaestione, cum dictis in quaestione
<lb ed="#L" n="24"/>sequenti, dicta sufficiant.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>