<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 45</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 45</title>
               <date when="2023-11-28">November 28, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE8">Rome, 1895, Vol. 8</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-11-28" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="345"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1504"><!-- TAcCajp2p2-q45 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1504-Hd1e101">Quaestio 45</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1504-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q45a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1504-Hd1e106">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1504-d1e108">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="25"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1504-d1e115">
                  <lb ed="#L" n="26"/>IN articulo primo quaestionis quadragesimaequintae, in
<lb ed="#L" n="27"/>responsione ad secundum, dubium occurrit circa 
differen<lb break="no" ed="#L" n="28"/>tiam inter fidem et sapientiam. Non enim yidetur recte
<lb ed="#L" n="29"/>differentia assignata penes hoc quod fides assentit veritati
<lb ed="#L" n="30"/>divinae secundum seipsam, sapientia autem iudicat 
secun<lb break="no" ed="#L" n="31"/>dum veritatem divinam. Aut enim differentia ista consistit
<lb ed="#L" n="32"/>in differentia inter actum assensus et iudicii; aut in 
diffe<lb break="no" ed="#L" n="33"/>rentia rei cui assentitur et quae iudicatur; aut in ratione
<lb ed="#L" n="34"/>assensus et iudicii. Non in hoc ultimo: quoniam 
utrobi<lb break="no" ed="#L" n="35"/>que dicitur in littera, secundum veritatem divinam. - Non
<lb ed="#L" n="36"/>in secundo: quia tam fides quam sapientia est 
principali<lb break="no" ed="#L" n="37"/>ter Dei et secundario aliorum. - Non in primo: quia in
<lb ed="#L" n="38"/>ratione assensus importatur iudicium; quicumque enim
<lb ed="#L" n="39"/>assentit absque formidine iudicat sic esse, et e converso.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1504-d1e148">
                  <lb ed="#L" n="40"/>II. Ad hoc dicitur quod differentia ista consistit in primo,
<lb ed="#L" n="41"/>in differentia scilicet inter assensum et iudicium. Assensus
<lb ed="#L" n="42"/>namque est determinatio sui ad alteram partem 
contradi<lb break="no" ed="#L" n="43"/>ctionis: quicumque enim assentit alicui affirmationi vel 
ne<lb break="no" ed="#L" n="44"/>gationi,.sive ex evidentia rei sive ex auctoritate dicentis
<lb ed="#L" n="45"/>sive ex signis, ex hoc dicitur assentire quod seipsum 
se<lb break="no" ed="#L" n="46"/>cundum intellectivam partem determinat ad talem partem.
<lb ed="#L" n="47"/>Tudicium autem est determinatio rei ut est vel esse debet:
<lb ed="#L" n="48"/>ex hoc enim aliquis dicitur iudicare aliquid, quod 
deter<lb break="no" ed="#L" n="49"/>minat illud sic esse vel sic debere esse. Et quamvis 
utrum<lb break="no" ed="#L" n="50"/>que alterum inferat (quia determinans seipsum ad alteram
<lb ed="#L" n="51"/>partem determinat illam sic esse: et e contra determinans
<lb ed="#L" n="52"/>aliquid sic esse determinat se ad illam partem), 
formali<lb break="no" ed="#L" n="53"/>ter tamen differunt ut dictum est: et assensus prior 
vide<lb break="no" ed="#L" n="54"/>tur iudicio secundum naturam. Et differentiae quidem 
si<lb break="no" ed="#L" n="55"/>gnum est quod videmus quod nescientes determinare quae
<lb ed="#L" n="56"/>contradictionis pars vera sit in aliqua materia, puta 
Con<lb break="no" ed="#L" n="57"/>ceptionis Beatae Virginis, abstinent a iudicio; et cum hoc,
<lb ed="#L" n="58"/>determinantes se ad unam partem, credunt illam; tanquam
<lb ed="#L" n="59"/>aliud sit iudicare, aliud assentire. Et dum audimus bello-
<cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="60"/>rum aut quorumcumque gestorum historias, credere nos
<lb ed="#L" n="61"/>fatemur, non iudicare: tanquam nos determinemus ad 
nar<lb break="no" ed="#L" n="62"/>rata, non narrata ipsa. Ordinis vero signum est quod
<lb ed="#L" n="63"/>qualiter unusquisque affectus est, taliter iudicat de re, ut
<lb ed="#L" n="64"/>patet in gustu febricitantis: hoc enim insinuat quod prius
<lb ed="#L" n="65"/>natura est determinatio sui ad aliquid quam iudic
<lb ed="#L" n="66"/>illo. Et propterea sapientia in littera ponitur di
<lb ed="#L" n="67"/>fide secundum differentiam iudicii ab assensu, | :
<lb ed="#L" n="68"/>posterior fide.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1504-d1e216">
                  <lb ed="#L" n="69"/>III. Inter fidem ergo et sapientiam haec est differentia,
<lb ed="#L" n="70"/>quod fidei primo est assensus; sapientiae vero primo est
<lb ed="#L" n="71"/>iudicium. Dico autem primo. Tum quia unum infert 
reli<lb break="no" ed="#L" n="72"/>quum. Tum quia non intelligo dona Spiritus. Sancti sic
<lb ed="#L" n="73"/>distingui a virtutibus theologicis ut perficiant ad actus
<lb ed="#L" n="74"/>disparatos: sed ut perficiant inchoationem bonitatis quai
<lb ed="#L" n="75"/>actus qui non primo sed secundario sunt chcofo ice
<lb ed="#L" n="76"/>virtutum ab illis sortiuntur. Verbi gratia, fidei actus primo
<lb ed="#L" n="77"/>est assentire: et eiusdem est etiam percipere, et iudicare
<lb ed="#L" n="78"/>et secundum Deum et secundum causas creatas, et 
appli<lb break="no" ed="#L" n="79"/>care ad singularia. Ut patet in homine existente. in 
pec<lb break="no" ed="#L" n="80"/>cato mortali, cavente tamen se ab idololatria, homicidio
<lb ed="#L" n="81"/>furto, eunte ad praedicationes et missas. Talis enim abs,
<lb ed="#L" n="82"/>donis Spiritus Sancti, quae non possunt esse informi, pe
<lb ed="#L" n="83"/>fidem percipit divina; iudicat cavendum ab idololatria,
<lb ed="#L" n="84"/>cundum altissimam causam; et ab homicidio, etiam 
secun<lb break="no" ed="#L" n="85"/>dum causam creatam, quia non est nocendum proximo;
<lb ed="#L" n="86"/>et applicat se ad particulares executiones obsequii fidei
<lb ed="#L" n="87"/>missis etc. Qui tamen actus spectant ad dona intellec!
<lb ed="#L" n="88"/>sapientiae, scientiae et. consilii. Sed hi actus non pe
<lb ed="#L" n="89"/>sunt ita a fide quin egeant donorum perfectione. A
<lb ed="#L" n="90"/>bus cum eliciuntur, non alii, sed alio. modo, ut scilicet
<lb ed="#L" n="91"/>oriuntur ex instinctu Spiritus Sancti, eliciuntur: ut de dono
<lb ed="#L" n="92"/>sapientiae in proposito dicitur quod a sapientia elicitur
<lb ed="#L" n="93"/>iudicium secundum quandam connaturalitatem ad divin
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1504-Dd1e274"><!-- caj-p2p2-q45a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1504-Hd1e277">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1504-d1e279">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="51"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1504-d1e286">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="52"/>IN articulo secundo eiusdem quaestionis dubium est, quare
<lb ed="#L" n="53"/>fides cum caritate non sufficit ad iudicandum per 
con<lb break="no" ed="#L" n="54"/>naturalitatem secundum causam divinam: cum fides 
intel<lb break="no" ed="#L" n="55"/>lectui, et caritas voluntati sat sit ad hoc. Ut quid 
multi<lb break="no" ed="#L" n="56"/>plicatio haec entium, ut oporteat addere donum 
sapien<lb break="no" ed="#L" n="57"/>tiae? Et simile est de aliis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1504-d1e304">
                  <lb ed="#L" n="58"/>Ad hoc dicitur quod iam ostensa est necessitas 
dono<lb break="no" ed="#L" n="59"/>rum ultra virtutes in qu. txvrr praecedentis Libri. 
Quo<lb break="no" ed="#L" n="60"/>niam scilicet oportet animae adesse dispositionem qua mo-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="61"/>bilis sit a Spiritu Sancto per instinctum ad iudicandum
<lb ed="#L" n="62"/>secundum causam altissimam: et haec est donum 
sapien<lb break="no" ed="#L" n="63"/>tiae. Et sic de aliis, ut ibi diffuse. declaratum est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1504-d1e322">
                  <lb ed="#L" n="64"/>Et nunc additur etiam quia oportet habere singulos
<lb ed="#L" n="65"/>habitus primo respicientes actus qui secundario a virtutibus
<lb ed="#L" n="66"/>respiciantur. Unde nullum donum ponitur pro assensu,
<lb ed="#L" n="67"/>qui primo est fidei: sed pro aliis actibus secundariis. Sic
<lb ed="#L" n="68"/>enim anima perfecta redditur ad opera supernaturalia 
pro<lb break="no" ed="#L" n="69"/>xime et complete.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1504-Dd1e339"><!-- caj-p2p2-q45a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1504-Hd1e342">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1504-d1e344">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="29"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1504-d1e351">
                  <lb ed="#L" n="30"/>In articulo tertio, in responsione ad; primum, perspice quod pragigum et spacaiti fuia uiniuntur in uno. 
superio<lb break="no" ed="#L" n="31"/>ris ordinis. Et hinc vide quam hene alibi scripserimus.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1504-Dd1e359"><!-- caj-p2p2-q45a5 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1504-Hd1e362">Articulus 5</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1504-d1e364">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="75"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1504-d1e371">
                  <lb ed="#L" n="76"/>
                  <lb ed="#L" n="77"/>In articulo quinto, omisso quarto, dubium occurrit, quo
<lb ed="#L" n="78"/>pacto sapientiae donum. secundum altiorem. gradum .
spe<lb break="no" ed="#L" n="79"/>ctet ad gratiam gratis datam: cum sapientiae donum 
se<lb break="no" ed="#L" n="80"/>cundum totam latitudinem perfectionis suae gratum faciat.
<lb ed="#L" n="81"/>Constat enim quod sicut simpliciter ad simpliciter, ita
<lb ed="#L" n="82"/>magis ad magis, etc.: ac per hoc, sapientiae donum,
<lb ed="#L" n="83"/>simpliciter gratum faciens, maius magis gratum faciet. 
Gra<lb break="no" ed="#L" n="84"/>tia autem gratis data differt a gratum faciente penes 
gra<lb break="no" ed="#L" n="85"/>tum facere et non gratum facere, apud Auctorem, in I II,
<lb ed="#L" n="86"/>qu. cxi, art. 1, ad ult.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1504-d1e397">
                  <lb ed="#L" n="87"/>Ad huius rei evidentiam scito quod sapientia, sicut et
<lb ed="#L" n="88"/>scientia, dupliciter potest augeri: scilicet intensive, et 
exten<lb break="no" ed="#L" n="89"/>sive; ex parte scilicet subiecti, vel obiecti; ut superius
<lb ed="#L" n="90"/>declaratum fuit. Et licet utrumque perficiat habentem, 
di<lb break="no" ed="#L" n="91"/>versimode tamen. Quia augmentum intensivum per se primo
<lb ed="#L" n="92"/>ordinatur ad perfectionem habentis in seipso: per hoc enim
<lb ed="#L" n="93"/>quod aliquis magis cognoscit et magis ex ipso scit regulare
<lb ed="#L" n="94"/>seipsum, magis Deo unitur. Augmentum vero extensivum
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="95"/>ad sui et dioibh utilitatem ordinatur: per hoc enim quod
<lb ed="#L" n="96"/>aliquis plura cognoscit de Deo et directione actuum 
se<lb break="no" ed="#L" n="97"/>cundum Deum quam suae salutis necessitas poscit, et ipse
<lb ed="#L" n="98"/>redditur melius dispositus in seipso, et ad alios in Deum 
re<lb break="no" ed="#L" n="99"/>ducendum ordinatur. Cum autem gratia gratum faciens 
or<lb break="no" ed="#L" n="100"/>dinetur ad unionem habentis eam cum Deo, gratia autem
<lb ed="#L" n="101"/>gratis data ad utilitatem aliorum; consequens est ut 
sa<lb break="no" ed="#L" n="102"/>pientiae augmentum extensivum, ex ea parte qua ad 
alio<lb break="no" ed="#L" n="103"/>rum utilitatem ordinatur, inter gratias gratis datas sit; ex
<lb ed="#L" n="104"/>ea vero parte qua bonitatem habentis perficit, ad gratiae
<lb ed="#L" n="105"/>gratum facientis bene esse spectet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1504-d1e443">
                  <lb ed="#L" n="106"/>Et per haec patet solutio obiectorum. Nam augmentuti
<lb ed="#L" n="107"/>intensivum sapientiae, de quo regula Sicut simpliciter 
ve<lb break="no" ed="#L" n="108"/>rificatur, ad gratiam gratum facientem spectare concedimus.
<lb ed="#L" n="109"/>Et abundantia extensiva sapientiae, ut sic, non gratum nec
<lb ed="#L" n="110"/>gratiorem facit: formaliter enim intelligendum est cum 
di<lb break="no" ed="#L" n="111"/>citur quod gratia gratis data non gratum facit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1504-d1e460">
                  <lb ed="#L" n="112"/>In ultimo articulo nihil occurrit scribendum.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>