<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 10</title>
            <author ref="#Aquinas">Thomas Aquinas</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 10</title>
               <date when="2023-08-02">August 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE6">Rome, 1891, Vol. 6</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="84"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e724"><!-- TAcCajp2p1-q10 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e724-Hd1e99">Quaestio 10</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e724-Dd1e101"><!-- caj-p2p1-q10-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e724-Hd1e104">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e724-d1e106">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="21"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e724-d1e113">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="22"/>IN quaestionis decimae articulo primo, scito quod ly 
na<lb break="no" ed="#L" n="23"/>turlaiter in titulo positum, sumitur ut distinguitur contra
<lb ed="#L" n="24"/>ly libere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e724-d1e124">
                  <lb ed="#L" n="25"/>In corpore eiusdem primi articuli dubium occurrit, ex
<lb ed="#L" n="26"/>eo quod Auctor divertere videtur a proposito, dum 
quae<lb break="no" ed="#L" n="27"/>stio est de naturali ut distinguitur contra liberum; et 
so<lb break="no" ed="#L" n="28"/>lutio quaestionis est de naturali ut distinguitur contra 
ac<lb break="no" ed="#L" n="29"/>cidentale, ut patet in littera. 4
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e724-d1e137">
                  <lb ed="#L" n="30"/>II. Ad hoc breviter dicitur quod, quia naturale ut 
distingui<lb break="no" ed="#L" n="31"/>tur contra liberum, sequitur ad naturale idest substantiale
<lb ed="#L" n="32"/>(omne enim substantiale est naturale); ex hoc quod Auctor
<lb ed="#L" n="33"/>declaravit in. voluntate inveniri motum naturalem idest
<lb ed="#L" n="34"/>substantialem, optime satisfecit quaesito an sit talis motus
<lb ed="#L" n="35"/>naturalis ut distinguitur contra liberum. Ea autem fuit
<lb ed="#L" n="36"/>ratio processus, quia videlicet ratio significata per nomen
<lb ed="#L" n="37"/>naturalis aperienda erat. Unde si omnis substantia natura
<lb ed="#L" n="38"/>est, quidquid secundum substantiam inest, secundum 
na<lb break="no" ed="#L" n="39"/>turam inest; ac per hoc, et substantiale et naturale est.
<lb ed="#L" n="40"/>Secundum substantiam autem inest, quidquid per se inest.
<lb ed="#L" n="41"/>Ergo iuxta hanc naturae significationem, qua et voluntas
<lb ed="#L" n="42"/>natura est, per se inesse, et secundum substantiam, et 
na<lb break="no" ed="#L" n="43"/>turaliter, idem sunt. Haec autem aequivalere naturali ut
<lb ed="#L" n="44"/>distinguitur contra liberum, patet ex eo quia liberum habet
<lb ed="#L" n="45"/>pro causa velle, naturale autem esse: id enim solum libere
<lb ed="#L" n="46"/>fit, quod. fit quia vult; et id solum naturaliter inest, quia
<lb ed="#L" n="47"/>est, ut in Prima Parte dictum est. Quidquid autem 
se<lb break="no" ed="#L" n="48"/>cundum substantiam, seu per se inest, clare patet quod
<lb ed="#L" n="49"/>inest quia talis esse substantialis est, et non quia sic vult.
<lb ed="#L" n="50"/>Nulla ergo diversio hic fuit, sed alta perscrutatio naturalis,
<lb ed="#L" n="51"/>ex qua doceremur naturalitatem in omnibus invenire, sicut
<lb ed="#L" n="52"/>Auctor fecit, Ex hac enim ratione naturalis, adiuncta altera
<lb ed="#L" n="53"/>propositione communi, scilicet quod per se prius est his
<lb ed="#L" n="54"/>quae non sunt per se; intulit universalem regulam, scilicet
<lb ed="#L" n="55"/>quod principium convenientiunr alicui inest naturaliter, idest
<lb ed="#L" n="56"/>per se et secundum substantiam, et quia est talis naturae,
<lb ed="#L" n="57"/>et non quia vult. Ex hac enim regula, subintellecta minore,
<lb ed="#L" n="58"/>scilicet quod motus convenientes voluntati sunt ordinati
<lb ed="#L" n="59"/>secundum rationem. principii et principiati, quod est per
<lb ed="#L" n="60"/>se notum; statim habetur intentum, scilicet quod aliquis
<lb ed="#L" n="61"/>motus inest voluntati secundum substantiam, per se, 
natu<lb break="no" ed="#L" n="62"/>raliter, quia est talis, et non quia vult.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e724-d1e212">
                  <lb ed="#L" n="63"/>III. In eiusdem articuli corpore, nota triplex poni 
natura<lb break="no" ed="#L" n="64"/>liter volitum: primo, bonum; secundo, beatitudinem; tertio,
<lb ed="#L" n="65"/>omne conveniens volenti secundum suam naturam. Et de
<lb ed="#L" n="66"/>primis quidem duobus evidens ratio in littera redditur: de
<lb ed="#L" n="67"/>tertio autem non. Unde et dubitatur et de ipso, et de eius
<lb ed="#L" n="68"/>ratione. De ipso quidem, quia experimur oppositum, dum
<lb ed="#L" n="69"/>eligimus non convenientia secundum naturam, ut nescire,
<lb ed="#L" n="70"/>non vivere.— Nec evaditur dicendo quod hoc appetimus per
<lb ed="#L" n="71"/>accidens. Quoniam opposita eorum quae. naturaliter 
volu<lb break="no" ed="#L" n="72"/>mus, nec per se nec per accidens velle possumus; ut patet
<lb ed="#L" n="73"/>de primo et secundo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e724-d1e238">
                  <lb ed="#L" n="74"/>De ratione vero, scilicet quia per voluntatem 
appeti<lb break="no" ed="#L" n="75"/>mus etiam pertinentia ad alias potentias et totum 
homi<lb break="no" ed="#L" n="76"/>nem: quandoquidem nulla apparet connexio huiusmodi ad
<lb ed="#L" n="77"/>illam conclusionem. Unde enim sequitur: Per voluntatem
<lb ed="#L" n="78"/>appetimus etiam pertinentia ad alias potentias et totum
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="79"/>hominem; ergo naturaliter volumus omnia convenientia
<lb ed="#L" n="80"/>volentibus secundum suam naturam?
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e724-d1e258">
                  <lb ed="#L" n="81"/>IV. Ad primum horum breviter dicitur quod, sicut in
<lb ed="#L" n="82"/>rebus exterioribus naturale invenitur dupliciter, scilicet
<lb ed="#L" n="83"/>semper, vel frequenter (motus enim caelestes naturales
<lb ed="#L" n="84"/>sunt ut universaliter et semper indeficientes a naturali
<lb ed="#L" n="85"/>cursu; motus autem inferiores naturales sunt ut in 
plu<lb break="no" ed="#L" n="86"/>ribus et frequenter indeficientes); ita et in voluntatis 
mo<lb break="no" ed="#L" n="87"/>tibus naturalibus invenitur naturalitas utroque modo, Nam
<lb ed="#L" n="88"/>ad quaedam voluntas sic naturaliter est determinata, ut
<lb ed="#L" n="89"/>non possit aliquo pacto velle oppositum: ad quaedam sic
<lb ed="#L" n="90"/>naturaliter determinata est, ut possit per accidens 
opposi<lb break="no" ed="#L" n="91"/>tum velle. In primo ordine sunt duo prima volita in 
lit<lb break="no" ed="#L" n="92"/>tera numerata: in secundo vero est tertium volitorum genus.
<lb ed="#L" n="93"/>Unde ad hoc tertium volitum voluntas non plus videtur
<lb ed="#L" n="94"/>naturaliter inclinata, quam voluntas affecta habitu virtutis
<lb ed="#L" n="95"/>acquisitae, ad opus illius virtutis; nisi pro quanto inclinatio
<lb ed="#L" n="96"/>ex natura potior est quam ex acquisito habitu. Et sicut
<lb ed="#L" n="97"/>voluntas in iustitia habituata, potest iniuste facere; ita 
vo<lb break="no" ed="#L" n="98"/>luntas naturaliter inclinata in bonum conveniens volenti
<lb ed="#L" n="99"/>secundum suam naturam, potest eius oppositum velle.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e724-d1e302">
                  <lb ed="#L" n="100"/>Ad secundum vero dicitur quod, licet verba illa litterae,
<lb ed="#L" n="101"/>si sola sumantur, non inferant nisi extensionem voluntatis
<lb ed="#L" n="102"/>et eius obiecti ad hoc tertium; si tamen intelligantur 
coniun<lb break="no" ed="#L" n="103"/>cta praecedentibus, inférunt aturálitaten motus 
volunta<lb break="no" ed="#L" n="104"/>tis in hoc tertium. Ad cuius evidentiam, scito quod voluntas
<lb ed="#L" n="105"/>tripliciter sumitur: scilicet ut quaedam potentia ; secundo,
<lb ed="#L" n="106"/>ut eliciens ex quodam in quiddam; fero, ut appetitus
<lb ed="#L" n="107"/>ipsius totius volentis. Et quidem quia voluntas potentia
<lb ed="#L" n="108"/>quaedam est, ideo naturaliter fertur in bonum, quod est
<lb ed="#L" n="109"/>volitum. primo positum in littera: quaelibet enim potentia
<lb ed="#L" n="110"/>naturaliter determinata est ad suum obiectum, ita quod
<lb ed="#L" n="111"/>non potest in oppositum. Quia vero est volitiva cuiusdam
<lb ed="#L" n="112"/>ex quodam, secundum rationem causae et causati, ideo
<lb ed="#L" n="113"/>naturaliter vult beatitudinem, quae finale principium est;
<lb ed="#L" n="114"/>quod volitum est secundo positum. Quia autem est a natura
<lb ed="#L" n="115"/>data volenti non solum ut velit sibi ipsi voluntati, sed etiam
<lb ed="#L" n="116"/>ut velit ipsi volenti secundum Seipsum et suas partes; ideo
<lb ed="#L" n="117"/>naturaliter vult bonum conveniens volenti secundum suam
<lb ed="#L" n="118"/>naturam; quod est volitum tertio loco in littera positum.
<lb ed="#L" n="119"/>Quodlibet enim horum trium habet rationem primi, per
<lb ed="#L" n="120"/>se, et secundum substantiam. Obiectum enim, et primo
<lb ed="#L" n="121"/>respectum principium, est causa ceterorum. Proprium vero
<lb ed="#L" n="122"/>infra principii rationem clauditur: amicabilia enim. quae
<lb ed="#L" n="123"/>sunt ad alios, veniunt ex amicabilibus ad se. Et si
<lb ed="#L" n="124"/>hoc longius repetendum esset, dicendum esset quod, quia
<lb ed="#L" n="125"/>volitio pendet ex volito et volente, utrinque initium 
vo<lb break="no" ed="#L" n="126"/>luntariorum motuum inditum esse oportet. Et ex volito
<lb ed="#L" n="127"/>quidem inditus est voluntati motus in beatitudinem, qui,
<lb ed="#L" n="128"/>utpote motus in finem primarium, complectentem in se
<lb ed="#L" n="129"/>totam obiecti perfectionem,. principium. ex ea parte est 
re<lb break="no" ed="#L" n="130"/>liquorum. motuum. Ex parte vero volentis, inditus est 
vo<lb break="no" ed="#L" n="131"/>luntati motus in proprium bonum. Utrumque enim tradidit
<lb ed="#L" n="132"/>Aristoteles, cum dixit: Amabile quidem bonum, unicuique
<lb ed="#L" n="133"/>autem proprium. Cum igitur Auctor ex hoc quod voluntate
<lb ed="#L" n="134"/>volumus non solum ad ipsam spectantia, sed etiam ad
<lb ed="#L" n="135"/>volentem, intulit quod naturaliter volumus convenientia
<pb ed="#L" n="85"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>secundum naturam; veram causam reddidit, intendens pro
<lb ed="#L" n="2"/>medio assumere quod voluntatem sortiti sumus pro nobis,
<lb ed="#L" n="3"/>ac per hoc, ad proprium bonum determinatam. Unde et
<lb ed="#L" n="4"/>in <ref xml:id="TAcCaj-d1e724-Rd1e395">Qu. de Virtut., art. 5</ref>, et <ref xml:id="TAcCaj-d1e724-Rd1e397">inferius in qu. I et , LVI</ref> , nulla
<lb ed="#L" n="5"/>virtus in voluntate ponitur ad proprium volentis bonum,
<lb ed="#L" n="6"/>quia ad hoc naturaliter determinata est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e724-d1e404">
                  <lb ed="#L" n="7"/>V. In responsione ad primum eiusdem articuli, adverte
<lb ed="#L" n="8"/>distinctionem de voluntate. Consideratur enim multipliciter:
<lb ed="#L" n="9"/>sed quantum ad propositum, littera insinuat dupliciter, 
sci<lb break="no" ed="#L" n="10"/>licet ut res, et ut causa. Est enim et, in genere rei, res talis,
<lb ed="#L" n="11"/>puta apta nata velle: et in genere causae, causa talis, puta
<lb ed="#L" n="12"/>libera. Cum autem voluntas distinguitur contra naturam,
<lb ed="#L" n="13"/>non distinguitur ut res talis contra talem rem; sed ut causa
<lb ed="#L" n="14"/>talis contra causam talem. Est enim res talis, scilicet apta
<lb ed="#L" n="15"/>nata velle, natura quaedam habens sibi connaturalia, sicut
<lb ed="#L" n="16"/>et ceterae naturae: sed talis causa, scilicet libera, ut sic,
<lb ed="#L" n="17"/>non est talis causa qualis est natura. Haec enim est causa
<lb ed="#L" n="18"/>quia est: ac per hoc, est causa determinata ad unum. Illa
<lb ed="#L" n="19"/>vero causa quia vult: ac per hoc, est causa libera ad 
utrum<lb break="no" ed="#L" n="20"/>libet. Unde distinguuntur. voluntas et natura in ratione
<lb ed="#L" n="21"/>causae, secundum proprias causandi differentias. Propter
<lb ed="#L" n="22"/>quod et in II Physic. et in TX Metaphys., non nisi in
<lb ed="#L" n="23"/>ordine causarum vel principiorum distinguuntur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e724-d1e443">
                  <lb ed="#L" n="24"/>Et si in his perspexeris quod ratio causae in natura
<lb ed="#L" n="25"/>spectat ad eam inquantum res est, videbis pariter quod
<lb ed="#L" n="26"/>voluntas-utriusque causae rationem habet. Nam quatenus
<lb ed="#L" n="27"/>res talis est, per modum naturae causalitatem habet: 
quid<lb break="no" ed="#L" n="28"/>quid enim causat aliquid quia talis res est, naturaliter causat
<lb ed="#L" n="29"/>illud. Quatenus vero electiva est, per modum proprium,
<lb ed="#L" n="30"/>idest libere, a proposito, ad utrumlibet, etc., causalitatem 
ha<lb break="no" ed="#L" n="31"/>bet, et non naturaliter: quidquid enim causat quia vult,
<lb ed="#L" n="32"/>libere causat. - Et si ulterius perspexeris quod natura, ut
<lb ed="#L" n="33"/>in littera dicitur, est causa essentialiter prior causa 
volun<lb break="no" ed="#L" n="34"/>taria, quia esse in unoquoque est prius quam operari, etc.;
<lb ed="#L" n="35"/>videbis quoque quod voluntas non solum natura quaedam
<lb ed="#L" n="36"/>est, sed prius habet naturae rationem et causalitatem, quam
<lb ed="#L" n="37"/>propriam. — Et si postremo penetraveris quod in causis
<lb ed="#L" n="38"/>essentialiter ordinatis, coniunctis in unam rem, id quod est
<lb ed="#L" n="39"/>prioris causae proprium, participatur a posteriori, ut 
su<lb break="no" ed="#L" n="40"/>premum infimi attingat. infimum supremi; videbis quod
<lb ed="#L" n="41"/>voluntatis prima opera oportet esse naturalia, et prius ipsam
<lb ed="#L" n="42"/>velle aliquid naturaliter quam libere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e724-d1e488">
                  <lb ed="#L" n="43"/>Et hanc subtilitatem si perspiciens sectatus fueris, 
ha<lb break="no" ed="#L" n="44"/>bebis claram solutionem Scoticae argumentationis in 
ma<lb break="no" ed="#L" n="45"/>teria de processione Spiritus Sancti et de naturalitate 
vo<lb break="no" ed="#L" n="46"/>luntatis: quae omnia in Prima Parte tractata sunt. Distinxit
<lb ed="#L" n="47"/>enim voluntatem contra naturam, non solum in genere
<lb ed="#L" n="48"/>causae, sed in genere rei; et ideo intulit omnimodam 
dis<lb break="no" ed="#L" n="49"/>parationem: cum tamen sint causae essentialiter subordi-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="50"/>natae, ut hic, et in qu. praec. att. 4, de eorum actibus
<lb ed="#L" n="51"/>patet. Voluntas enim non solum prius habet naturae 
ratio<lb break="no" ed="#L" n="52"/>nem, utin littera dicitur, quam causalitatis propriae; sed
<lb ed="#L" n="53"/>velle naturale oportet esse principium volendi libere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e724-d1e517">
                  <lb ed="#L" n="54"/>VI. In responsione ad secundum, diligentissime notato
<lb ed="#L" n="55"/>doctrinam ibi traditam circa distinctionem convenientium
<lb ed="#L" n="56"/>alicui naturaliter, idest per se et secundum substantiam,
<lb ed="#L" n="57"/>in consequentia formam vel actum, et consequentia 
mate<lb break="no" ed="#L" n="58"/>riam vel potentiam; et conditionem eorundem, quod.scilicet
<lb ed="#L" n="59"/>perseitas in illis infert coaevitatem absolute, in istis vero
<lb ed="#L" n="60"/>non absolute, sed quod in certa dispositione. Et causa est
<lb ed="#L" n="61"/>differentia inter potentiam et actum, üt in littera dicitur.
<lb ed="#L" n="62"/>Ex hac enim doctrina habes, vir docte, quod non solum
<lb ed="#L" n="63"/>aptitudo ad motum et operationem inest subiecto per se,
<lb ed="#L" n="64"/>ut gravitas et risibilitas; sed motus ipse et operatio, ut
<lb ed="#L" n="65"/>descensus et risus, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e724-d1e546">
                  <lb ed="#L" n="66"/>VII. In responsione ad tertium, elevato mentem in 
cel<lb break="no" ed="#L" n="67"/>situdinem doctrinae huius, et intuere quod unum 
indivi<lb break="no" ed="#L" n="68"/>duum immaterialis ordinis aequivalet non tantum infinitis
<lb ed="#L" n="69"/>individuis materialibus sub una specie, sed etiam sub uno
<lb ed="#L" n="70"/>genere, etiam analogo. Habes enim hic quod, cum ordo
<lb ed="#L" n="71"/>universi habeat quod natura determinata sit ad unum 
pro<lb break="no" ed="#L" n="72"/>portionaliter, scilicet generice, specifice vel individualiter;
<lb ed="#L" n="73"/>ac per hoc, bono absolute, cum sit unum genere analogo,
<lb ed="#L" n="74"/>debuisset respondere natura aliqua una generice; et 
simi<lb break="no" ed="#L" n="75"/>liter voluntati, quia est una secundum speciem, debuisset
<lb ed="#L" n="76"/>respondere unum.secundum speciem : subiunctum tamen
<lb ed="#L" n="77"/>est quod, quia voluntas est immaterialis ordinis, 
determi<lb break="no" ed="#L" n="78"/>nata est ad unum in genere analogo, bonum scilicet; quasi
<lb ed="#L" n="79"/>natura immaterialis eminentius praehabeat quidquid genus
<lb ed="#L" n="80"/>speciesve haberet. Et vere sic est. In cuius signum, hic
<lb ed="#L" n="81"/>intellectus. noster aequivalet toti universitati corporeae 
na<lb break="no" ed="#L" n="82"/>turae. Est autem ratio huius, quia quae sunt dispersa in
<lb ed="#L" n="83"/>inferioribus, sunt unita in superiori. Eadem enim ratione,
<lb ed="#L" n="84"/>tanta est amplitudo immaterialis potentiae, ut universi sim- -
<lb ed="#L" n="85"/>pliciter capax sit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e724-d1e592">
                  <lb ed="#L" n="86"/>VIII. In eadem responsione, caveto, novitie, ne 
indefi<lb break="no" ed="#L" n="87"/>nita pro universali se tibi offerat; et contrarietas inter 
re<lb break="no" ed="#L" n="88"/>sponsionis huius calcem et corporis articuli insurgat, dum
<lb ed="#L" n="89"/>ibi dictum est quaedam esse particularia bona sub obiecto
<lb ed="#L" n="90"/>voluntatis contenta, ad quae voluntas naturaliter tendit, ac
<lb ed="#L" n="91"/>per hoc determinata est naturaliter, ut esse, vivere, etc; hic
<lb ed="#L" n="92"/>autem dicitur, Sub bono communi. Utrobique enim 
inde<lb break="no" ed="#L" n="93"/>finita, seu particularis est locutio: et propterea neutra alteri
<lb ed="#L" n="94"/>repugnat. Hic enim expresse dicitur, Sub bono communi
<lb ed="#L" n="95"/>multa comprehenduntur, ad quorum nullum determinatur
<lb ed="#L" n="96"/>voluntas: — multa dixit, non omnia. Ibi quoque manifeste
<lb ed="#L" n="97"/>de quibusdam, scilicet convenientibus volenti secundum 
na<lb break="no" ed="#L" n="98"/>turam, loquitur. ;
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e724-Dd1e624"><!-- caj-p2p1-q10-a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e724-Hd1e627">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e724-d1e629">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="61"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e724-d1e636">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="62"/>IN titulo articuli secundi eiusdem quaestionis, zecessarium
<lb ed="#L" n="63"/>liniil vere et proprie, quod scilicet impossibile est aliter
<lb ed="#L" n="64"/>se habere. Et est sermo de necessitate naturali, qua scilicet
<lb ed="#L" n="65"/>agentia et patientia in universo connectuntur, ut 
calefacti<lb break="no" ed="#L" n="66"/>bile calefactivo, et visus visibili, etc,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e724-d1e652">
                  <lb ed="#L" n="67"/>In principio corporis eiusdem secundi articuli, dubium
<lb ed="#L" n="68"/>occurrit de conclusione, et de eius ratione. De conclusione
<lb ed="#L" n="69"/>quidem, qua dicitur quod voluntas a nullo obiecto de 
ne<lb break="no" ed="#L" n="70"/>cessitate movetur ad exercitium actus: quoniam voluntas
<lb ed="#L" n="71"/>a Deo clare viso necessario movetur ad exercitium actus;
<lb ed="#L" n="72"/>non enim potest non amare ac frui illo, ut in Prima Parte
<lb ed="#L" n="73"/>dictum est. — De ratione, qua dicitur: Potest enim aliquis
<lb ed="#L" n="74"/>de quocumque obiecto non cogitare, et per consequens actu
<lb ed="#L" n="75"/>non velle illud: quia voluntas non habet in potestate sua
<lb ed="#L" n="76"/>cogitationem praesentativam primi obiecti, nec refutationem
<lb ed="#L" n="77"/>illius; et similiter visionis Dei clare praesentati. Iam enim
<lb ed="#L" n="78"/>dictum est quod primus actus non est in potestate 
volun<lb break="no" ed="#L" n="79"/>tatis. Falsum est ergo quod potest aliquis de quocumque
<lb ed="#L" n="80"/>obiecto non cogitare.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e724-d1e685">
                  <lb ed="#L" n="81"/>II. Ad haec dicitur quod. verba litterae intellecta 
forma<lb break="no" ed="#L" n="82"/>liter, omnes solvunt obiectionem: doctrina siquidem prius
<lb ed="#L" n="83"/>tradita non. adversatur praesenti..Ad quorum evidentiam,
<lb ed="#L" n="84"/>opus est distinctione: scilicet quod aliud est dicere, Voluntas
<lb ed="#L" n="85"/>necessario movetur ab obiecto ad exercitium actus; et 
di<lb break="no" ed="#L" n="86"/>cere, Voluntas sic disposita necessario movetur ad exerci-.
<lb ed="#L" n="87"/>tium actus. Primum enim denotat efficaciam obiecti supra
<lb ed="#L" n="88"/>voluntatem, quod scilicet talis et sic efficacis est naturae,
<lb ed="#L" n="89"/>quod potest voluntatem. ad exercitium. actus necessario 
du<lb break="no" ed="#L" n="90"/>cere. Et hoc negatur in praesenti conclusione, dum 
asse<lb break="no" ed="#L" n="91"/>ritur quod nullum obiectum, ut sic, et quantum est ex sua
<lb ed="#L" n="92"/>efficacia, potest naturali necessitate compellere voluntatem
<lb ed="#L" n="93"/>ad exercitium actus. Secundum vero denotat naturam 
vo<lb break="no" ed="#L" n="94"/>luntatis, de qua dictum est quod habet quendam motum
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="95"/>naturalem , et quod non habet semper illum actu, sed
<lb ed="#L" n="96"/>quando est in certa dispositione. Et hoc praedictum est,
<lb ed="#L" n="97"/>et vere. Et ex hoc provenit quod voluntas Deum clare
<lb ed="#L" n="98"/>visum necessario amat: est enim tunc in dispositione TB
<lb ed="#L" n="99"/>quod ex natura sua actu provenit amor et delectatio talis
<lb ed="#L" n="100"/>obiecti. Et similiter in primo actu voluntatis, quem 
habe<lb break="no" ed="#L" n="101"/>mus naturaliter, velle illud non habet necessitatem 
exerci<lb break="no" ed="#L" n="102"/>tii ab obiecto; sed a natura existente in tali dispositione,
<lb ed="#L" n="103"/>quod ad eam naturali necessitate sequitur velle. Unde 
quan<lb break="no" ed="#L" n="104"/>documque voluntas necessario movetur ad exercitium, 
ne<lb break="no" ed="#L" n="105"/>cessitas illa nunquam est ab obiecto, sed a natura et 
na<lb break="no" ed="#L" n="106"/>turae Datore.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e724-d1e747">
                  <lb ed="#L" n="107"/>Et per hoc patet responsio ad utrumque obiectorum.
<lb ed="#L" n="108"/>Et ad primum quidem explicite. - Ad secundum vero,
<lb ed="#L" n="109"/>quo ad materiam et ad formam, dicito quod verissimum
<lb ed="#L" n="110"/>est quod voluntas potest de quocumque obiecto non 
co<lb break="no" ed="#L" n="111"/>gitare, quantum est ex parte obiecti: sic enim Auctor 
lo<lb break="no" ed="#L" n="112"/>quitur. Sed sophisma Figurae dictionis est inferre, Ergo 
vo<lb break="no" ed="#L" n="113"/>luntas in tali dispositione existens potest non cogitare :
<lb ed="#L" n="114"/>mutatur enim quid in quale. Oportet ergo diligenter in hoc
<lb ed="#L" n="115"/>articulo advertere quod formalis est sermo de efficacia
<lb ed="#L" n="116"/>obiecti ut, sic: obiectiones autem aliunde quam ex pbiend
<lb ed="#L" n="117"/>robur habent, et ideo nihil obstant. ^
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e724-d1e773">
                  <lb ed="#L" n="118"/>Et si horum ultimam resolutionem cupis, recolito 
supra<lb break="no" ed="#L" n="119"/>dictorum, scilicet quod voluntas, quoad exercitium, tres
<lb ed="#L" n="120"/>tantum habet motores, scilicet seipsam, suam natüram, et
<lb ed="#L" n="121"/>Deum ut agentem, non ut obiectum. Ex hoc enim patet
<lb ed="#L" n="122"/>quod modus exercitii non aliunde est. Unde sive libere, sive
<lb ed="#L" n="123"/>necessario voluntas exerceat suum actum, nunquam ex parte
<lb ed="#L" n="124"/>Obiecti causa requirenda est, sed agentis, ut dictum est,
<lb ed="#L" n="125"/>triplicis. Et in hoc quiescat intellectus tuus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e724-d1e793">
                  <lb ed="#L" n="126"/>III. In eiusdem corporis articuli conclusione secunda, 
sci<lb break="no" ed="#L" n="127"/>licet quod obiectum undique bonum necessario movet, nec
<pb ed="#L" n="87"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>deficit ab hoc nisi propter defectum alicuius boni: dubium
<lb ed="#L" n="2"/>occurrit ex Scoto, in Quarto, dist. XLIX, qu. 1x,. dicentis
<lb ed="#L" n="3"/>quod ista ratio non. concludit necessariam motionem 
sim<lb break="no" ed="#L" n="4"/>pliciter; sed quod, si voluntas debet habere actum circa
<lb ed="#L" n="5"/>tale obiectum, oportet quod habeat actum volitionis. Cum
<lb ed="#L" n="6"/>do tamen stat quod ipsa potest suspendere actum suum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e724-d1e817">
                  <lb ed="#L" n="7"/>Sed quia ex his, et processu suo, manifeste: patet quod
<lb ed="#L" n="8"/>non impugnatur sensus formalis litterae, sed quem ipse
<lb ed="#L" n="9"/>accepit; ideo sibi i ipsi curam sui relinquo. Divus enim 
Tho<lb break="no" ed="#L" n="10"/>mas loquitur de motione ex parte obiecti, quae est ad 
spe<lb break="no" ed="#L" n="11"/>cificationem actus; et vult quod necessario movet 
obie<lb break="no" ed="#L" n="12"/>ctum undique bonum. Quod est verissimum simpliciter et
<lb ed="#L" n="13"/>formaliter: ita enim necessario specificat, quod est obiective
<lb ed="#L" n="14"/>movere, quod impossibile est aliter se habere; quoniam
<lb ed="#L" n="15"/>non potest non specificari actus voluntatis ab eo, ut patet,
<lb ed="#L" n="16"/>quamvis possit actus voluntatis non fieri. Unde cum in
<lb ed="#L" n="17"/>littera dicitur quod voluntas non potest non velle 
beati<lb break="no" ed="#L" n="18"/>tudinem, ly non velle non sumitur negative, sed 
contra<lb break="no" ed="#L" n="19"/>rie, idest pro nolle: ut manifestant 'subiuncta verba in alio
<lb ed="#L" n="20"/>membro, :scilicet. repudiari vel approbari. Sed quod fallit
<lb ed="#L" n="21"/>aliquos hic, est indistinctio inter motionem ad 
specificatio<lb break="no" ed="#L" n="22"/>nem, et exercitium actus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e724-d1e854">
                  <lb ed="#L" n="23"/>IV. Circa doctrinam traditam in hoc articulo et 
praece<lb break="no" ed="#L" n="24"/>dentibus, adverte quod, secundum quod voluntas respicit
<lb ed="#L" n="25"/>duos motores, alterum ad exercitium, alterum ad 
specifica<lb break="no" ed="#L" n="26"/>tionem, dupliciter invenitur in ea naturalitas : scilicet 
secun<lb break="no" ed="#L" n="27"/>dum determinationem ad exercitium ; et secundum 
determi<lb break="no" ed="#L" n="28"/>nationem ad speciem. Est enim voluntas naturaliter 
deter<lb break="no" ed="#L" n="29"/>minata ad eliciendum actum aliquem, puta. primum, etc.:
<lb ed="#L" n="30"/>et est rursus naturaliter determinata ad obiectum aliquod,
<lb ed="#L" n="31"/>puta bonum, etc. Et hae determinationes ita se habent,
<lb ed="#L" n="32"/>quod prima infert secundam, et non e converso. Si enim
<lb ed="#L" n="33"/>voluntas determinata naturaliter est ad eliciendum actum,
<lb ed="#L" n="34"/>hoc non est nisi respectu obiecti ad quod naturaliter 
de<lb break="no" ed="#L" n="35"/>terminata est; sed si determinata est naturaliter ad obie-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="36"/>ctum, non propterea determinata est ad exercitium. actus
<lb ed="#L" n="37"/>respectu illius, ut patet in littera. Unde determinatio quoad
<lb ed="#L" n="38"/>exercitium , vehementior ac naturalior. est:
<lb ed="#L" n="39"/>alteram, et addit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e724-d1e896">
                  <lb ed="#L" n="40"/>V. Circa calcem eiusdem corporis articuli, adverte quod
<lb ed="#L" n="41"/>quia, ut praediximus, voluntas ad tertium volitorum genus,
<lb ed="#L" n="42"/>puta esse, vivere, etc., determinata est naturaliter, quoad
<lb ed="#L" n="43"/>specificationem, ut in pluribus; et a causa ut in pluribus,
<lb ed="#L" n="44"/>non necessario provenit effectus, potest enim impediri: 
id<lb break="no" ed="#L" n="45"/>circo in littera dicitur quod quaelibet particularia bona,
<lb ed="#L" n="46"/>etiam esse, vivere, intelligere, non necessario movent 
volun<lb break="no" ed="#L" n="47"/>tatem ad specificationem actus; possunt enim repudiari.
<lb ed="#L" n="48"/>Sic tamen quod praedicta ut in pluribus non repudiantur: /
<lb ed="#L" n="49"/>sed. si voluntas in ea fertur, volitionis actu in illa tendit;
<lb ed="#L" n="50"/>et raro. nolitionis , ut contingit in. desperantibus . et. 
simi<lb break="no" ed="#L" n="51"/>libus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e724-d1e926">
                  <lb ed="#L" n="52"/>VI. In responsione ad ultimum eiusdem articuli, notato
<lb ed="#L" n="53"/>quod esse, vivere, et huiusmodi, dupliciter sumi possunt.
<lb ed="#L" n="54"/>Primo, üt sunt quaedam particularia bona secundum seipsa.
<lb ed="#L" n="55"/>Etsic possunt, licet raro, repudiari, eo quod defectum  
ha<lb break="no" ed="#L" n="56"/>bent annexum alicuius boni quod appetitur, ut patet in
<lb ed="#L" n="57"/>occidentibus se: appetunt enim quoddam bonum, puta 
li<lb break="no" ed="#L" n="58"/>bertatem, cuius oppositum coniungitur suae vitae, etc. — Alio
<lb ed="#L" n="59"/>modo, ut sunt necessario connexa beatitudini. Et sic, 
quan<lb break="no" ed="#L" n="60"/>tum est ex parte sui, non possunt repudiari: sed si 
volun<lb break="no" ed="#L" n="61"/>tas habeat actum in ea ut sic, oportet quod habeat circa
<lb ed="#L" n="62"/>ea actum volitionis, sicut circa beatitudinem, propter 
ratio<lb break="no" ed="#L" n="63"/>nem in littera assignatam. Dixi autem quantum est ex parte
<lb ed="#L" n="64"/>sui; quia licet haec sic connexa habeant sic tantam  
effica<lb break="no" ed="#L" n="65"/>ciam ut necessitent ad specificationem, si tamen connexio
<lb ed="#L" n="66"/>illa. incognita vel inconsiderata vel non sufficienter visa sit,
<lb ed="#L" n="67"/>ab huiusmodi efficacia impeditur. Quod tamen non oportuit
<lb ed="#L" n="68"/>hic Auctorem exprimere: tum quia de obiecti efficacia ex
<lb ed="#L" n="69"/>parte sui, est sermo; quia semper subintelligitur debita
<lb ed="#L" n="70"/>approximatio, ex cuius defectu provenit hoc.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e724-Dd1e971"><!-- caj-p2p1-q10-a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e724-Hd1e974">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e724-d1e976">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="38"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e724-d1e983">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="39"/>CIRCA tertii articuli doctrinam, adverte quod inde habes | 
<lb ed="#L" n="40"/>quam liberum sit, tam in delectabilibus quam in 
con<lb break="no" ed="#L" n="41"/>trariis secundum tactum, velle et nolle. Passiones enim hu- | 
<lb ed="#L" n="42"/>iusmodi aut totaliter absorbent rationem, et sic nihil 
vo<lb break="no" ed="#L" n="43"/>luntatis restat: aut aliquid eius relinquunt, et sic libertatis | 
<lb ed="#L" n="44"/>tantundem dimittunt. Et quamvis tunc, propter dispositio- | 
<lb ed="#L" n="45"/>nem. subiecti, voluntas maxime inclinetur ad actum conso- | 
<lb ed="#L" n="46"/>num appetitui sensitivo; quia tamen libera restat, miraculo | 
<lb ed="#L" n="47"/>non est opus ad non eliciendum huiusmodi actum, ut | 
<lb ed="#L" n="48"/>Gregorius de Arimino, in I Sent., dist. i, qu. rr, art. 2, | 
<lb ed="#L" n="49"/>putavit. non secundum se, sed secundum quod stat sub lumine
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e724-d1e1012">
                  <lb ed="#L" n="50"/>II. Circa illa verba, scilicet, Voluntas non solum movetur | 
<lb ed="#L" n="51"/>a bono universali apprehenso per rationem, sed a bono ap- | 
<lb ed="#L" n="52"/>prehenso per sensum, dicta in articulo tertio eiusdem de- | 
<lb ed="#L" n="53"/>cimae. quaestionis, adverte quod dupliciter intelligi possunt. | 
<lb ed="#L" n="54"/>Primo, ut bonum apprehensum per sensum, et bonum | 
<lb ed="#L" n="55"/>apprehensum per rationem, sint duo motiva voluntatis, sic | 
<lb ed="#L" n="56"/>quod quandoque voluntas ab uno, quandoque ab altero | 
<lb ed="#L" n="57"/>movetur. Et hic sensus repugnat supradictis, et est falsus. | 
<lb ed="#L" n="58"/>Repugnat quidem, quia iam dictum probatumque est quod | 
<lb ed="#L" n="59"/>nullum corporeum, potest movere directe voluntatem. Fal- | 
<lb ed="#L" n="60"/>sus vero est, quia, si sensus solus possit movere volunta- | 
<lb ed="#L" n="61"/>tem, tunc homo posset velle absque rationis usu; et con- | 
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="62"/>sequenter posset peccare et benefacere. Quod non est 
in<lb break="no" ed="#L" n="63"/>telligibile: implicat enim esse actum liberi arbitrii absque
<lb ed="#L" n="64"/>rationis usu.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e724-d1e1049">
                  <lb ed="#L" n="65"/>Secundo igitur intelligi possunt, ut bonum apprehensum
<lb ed="#L" n="66"/>per sensum permittatur concurrere cum apprehenso per
<lb ed="#L" n="67"/>rationem in idem motivum, ita quod motivum voluntatis
<lb ed="#L" n="68"/>non solum est bonum universale apprehensum per 
ratio<lb break="no" ed="#L" n="69"/>nem in sua puritate, sed etiam coniunctum cum bono 
ap<lb break="no" ed="#L" n="70"/>prehenso per sensum. Et hic est sensus verus et intentus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e724-d1e1066">
                  <lb ed="#L" n="71"/>Verus quidem, quia sicut intellectus movetur a phantasmate
<lb ed="#L" n="72"/>intellectus agentis, qui est verus eius motor; ita bonum
<lb ed="#L" n="73"/>particulare apprehensum, non secundum se, sed 
secun<lb break="no" ed="#L" n="74"/>dum quod substat universali apprehenso per rationem,
<lb ed="#L" n="75"/>quod. est verum voluntatis motivum , movet voluntatem.
<lb ed="#L" n="76"/>Intentus autem, quia ex hoc interimitur dio aia. J ina
<lb ed="#L" n="77"/>mento obiecta, inter voluntatem appetitumque sensiti:
<lb ed="#L" n="78"/>et rationem universalem ac particularem. Nam voluntas. :
<lb ed="#L" n="79"/>utraque simul ratione movetur, ac per hoc non indiget 
ap<lb break="no" ed="#L" n="80"/>petitu particulari. Ratio vero universalis, inquantum 
huius<lb break="no" ed="#L" n="81"/>modi (sic enim distinguitur contra rationem particularem),
<lb ed="#L" n="82"/>nunquam particulare attingit; et propterea particulari eget
<lb ed="#L" n="83"/>ratione ut ad particulare descendat.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>