<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 66</title>
            <author ref="#Aquinas">Thomas Aquinas</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 66</title>
               <date when="2023-08-02">August 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE6">Rome, 1891, Vol. 6</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="431"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1013"><!-- TAcCajp2p1-q66 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1013-Hd1e99">Quaestio 66</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1013-Dd1e101"><!-- caj-p2p1-q66-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1013-Hd1e104">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1013-d1e106">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="29"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1013-d1e113">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="30"/>In titulo primi articuli quaestionis sexagesimaesextae, 
me<lb break="no" ed="#L" n="31"/>mento quod, cum aliqui habitus dicantur virtutes 
secun<lb break="no" ed="#L" n="32"/>dum quid, ut de virtutibus intellectualibus in qu. rvi, et
<lb ed="#L" n="33"/>theologicis informibus in quaestione praecedente dictum
<lb ed="#L" n="34"/>est; et aliqui simpliciter, ut caritas, et virtutes cardinales
<lb ed="#L" n="35"/>ac morales omnes infusae et acquisitae; et totus articuli
<lb ed="#L" n="36"/>sermo circa has versetur: consequens est ut praesens 
ti<lb break="no" ed="#L" n="37"/>tulus de virtutibus simpliciter accipiatur. - Et confirmatur
<lb ed="#L" n="38"/>hoc: quia in littera virtus pir contra scientiam et .
<lb ed="#L" n="39"/>artem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1013-d1e139">
                  <lb ed="#L" n="40"/>II. In corpore eiusdem primi articuli, nota primo, quod
<lb ed="#L" n="41"/>istae comparationes in littera positae inter prudentiam etc.,
<lb ed="#L" n="42"/>habebunt in hac eadem quaestione proprios articulos: et
<lb ed="#L" n="43"/>ideo ibi examinandas relinquo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1013-d1e150">
                  <lb ed="#L" n="44"/>Nota secundo, quod Auctor loquitur de virtute perfecta
<lb ed="#L" n="45"/>secundum statum, quae sola dicitur simpliciter virtus, cum
<lb ed="#L" n="46"/>negat eam posse intendi secundum se: quod est intendi per
<lb ed="#L" n="47"/>extensionem ad plura nunc quam prius, ut superius 
de<lb break="no" ed="#L" n="48"/>claravimus diffuse. Et hinc manifeste habes quod de 
in<lb break="no" ed="#L" n="49"/>tentione Auctoris est doctrina dicta de connexione, scilicet
<lb ed="#L" n="50"/>quod virtus perficit in propria materia, etiam connexa aliis
<lb ed="#L" n="51"/>materiis. Si enim non esset hoc, iam posset extendi ad quae
<lb ed="#L" n="52"/>prius non se extendebat.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1013-d1e173">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="53"/>Nota tertio, quod hinc habes differentiam quandam inter
<lb ed="#L" n="54"/>virtutes intellectuales et morales in hoc, quod illae etiam
<lb ed="#L" n="55"/>imperfectae secundum statum, dicuntur virtutes: istae autem,
<lb ed="#L" n="56"/>nisi sint secundum statum perfectae, non dicuntur virtutes.
<lb ed="#L" n="57"/>Dicitur enim in littera quod scientia et ars non semper 
ex<lb break="no" ed="#L" n="58"/>tendunt se ad omnia sua; virtus autem ad omnia sua se
<lb ed="#L" n="59"/>extendit, Et in promptu causa huius est: quia scilicet minus
<lb ed="#L" n="60"/>exigitur ad constituendum imperfectum, quam perfectum;
<lb ed="#L" n="61"/>virtutes autem intellectuales imperfecte habent rationem
<lb ed="#L" n="62"/>virtutis, non enim sunt virtutes nisi secundum quid; 
mo<lb break="no" ed="#L" n="63"/>rales autem habent perfecte rationem virtutis, ut patet ex
<lb ed="#L" n="64"/>supradictis
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1013-d1e204">
                  <lb ed="#L" n="65"/>Nota quarto, quatuor causas in littera augmenti 
inten<lb break="no" ed="#L" n="66"/>sivi virtutum: scilicet consuetudinem, naturalem 
inclinatio<lb break="no" ed="#L" n="67"/>nem, iudicium perspicacius, et gratiam. Et simul nota
<lb ed="#L" n="68"/>duas contra Stoicos rationes: alteram ex latitudine medii;
<lb ed="#L" n="69"/>alteram ex latitudine viae ad indivisibile medium. 
Propin<lb break="no" ed="#L" n="70"/>quior enim est, secundum se, indivisibili iustitiae medio vir
<lb ed="#L" n="71"/>perspicacioris iudicii, quam minus acuti; et secundum opus,
<lb ed="#L" n="72"/>distribuens aequalibus quasi aequalia, quam multum 
dis<lb break="no" ed="#L" n="73"/>tantia ab aequalitate. Promptior quoque est ad indivisibile
<lb ed="#L" n="74"/>medium inclinatus naturaliter ad illud, quam non 
natura<lb break="no" ed="#L" n="75"/>liter; exercitatus, quam non exercitatus.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1013-Dd1e231"><!-- caj-p2p1-q66-a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1013-Hd1e234">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1013-d1e236">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="69"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1013-d1e243">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="70"/>In titulo articuli secundi quaestionis sexagesimaesextae ,
<lb ed="#L" n="71"/>scito titulum loqui de virtutibus sicut in praecedenti 
ti<lb break="no" ed="#L" n="72"/>tulo, scilicet de virtutibus simpliciter, ut patet in processu.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1013-d1e254">
                  <lb ed="#L" n="73"/>In corpore eiusdem articuli, hoc primum declarandum
<lb ed="#L" n="74"/>occurrit novitiis, quod ratio aequalitatis quam ex 
Augu<lb break="no" ed="#L" n="75"/>stino littera tractat, consistit in hoc. Si virtutes non essent
<lb ed="#L" n="76"/>aequales, oporteret quod aliqua haberet istas quatuor 
con<lb break="no" ed="#L" n="77"/>ditiones inaequales: nam ad aequalitatem requiritur 
aequa<lb break="no" ed="#L" n="78"/>litas omnium, sicut ad connexionem simultas omnium ;
<lb ed="#L" n="79"/>quia aequalitas est quaedam connexio virtutum secundum
<lb ed="#L" n="80"/>quantitatem, ut patet. Sed non potest fieri ut upa virtus
<lb ed="#L" n="81"/>minus habeat de una istarum quatuor conditionum, quam
<lb ed="#L" n="82"/>de aliis; Ergo. Probatur minor, ponendo duos in quorum
<lb ed="#L" n="83"/>uno sit fortitudo minus habens de conditione prudentiae,
<lb ed="#L" n="84"/>et in altero fortitudo magis habens prudentiae; et 
dedu<lb break="no" ed="#L" n="85"/>cendo ad inconveniens, quod similiter sunt aequales in 
for<lb break="no" ed="#L" n="86"/>titudine, et inaequales in fortitudine. Et patet sequela, quoad
<lb ed="#L" n="87"/>primam partem, ex adversario: quoad secundam, ex 
veri<lb break="no" ed="#L" n="88"/>tate, quia alterius fortitudo est prudentior, ac per hoc
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="89"/>maior. - Apparet quod etiam in uno et eodem oportet 
ae<lb break="no" ed="#L" n="90"/>quales esse has quatuor conditiones in qualibet materia
<lb ed="#L" n="91"/>cardinalium virtutum : idem est enim iudicium in uno et
<lb ed="#L" n="92"/>eodem, et in duobus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1013-d1e302">
                  <lb ed="#L" n="93"/>II. Declarandum est secundo quod, quia virtutes, 
secun<lb break="no" ed="#L" n="94"/>dum inclinationes ad proprios actus, non sunt aequales nec
<lb ed="#L" n="95"/>quantitative nec proportionaliter, ut in littera dicitur; ideo
<lb ed="#L" n="96"/>in responsione ad secundum dicitur: Unus et idem homo
<lb ed="#L" n="97"/>promptior est ad actum unius virtutis, quam ad actum
<lb ed="#L" n="98"/>alterius. Et ad hunc sensum reducenda videntur dicta alibi
<lb ed="#L" n="99"/>ab Auctore. Ita quod non dicam virtutes aequales secundum
<lb ed="#L" n="100"/>habitum, et non secundum actum; ut in xxxvi distinctione
<lb ed="#L" n="101"/>Tertii, hoc dicentes sequi videtur Auctor. Sed dicam
<lb ed="#L" n="102"/>quod virtutes secundum formale in habitu, sunt aequales;
<lb ed="#L" n="103"/>secundum vero materiale, sunt inaequales. Quod est dicere:
<lb ed="#L" n="104"/>Habitus virtutum, ut perficiunt subiecta. ut mota a 
pru<lb break="no" ed="#L" n="105"/>dentia vel caritate, sunt aequales proportionaliter; ut vero
<lb ed="#L" n="106"/>perficiunt eadem ut tendentia in proprias materias, sunt
<lb ed="#L" n="107"/>inaequales.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1013-Dd1e338"><!-- caj-p2p1-q66-a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1013-Hd1e341">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1013-d1e343">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="87"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1013-d1e350">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="88"/>IN articulo tertio eiusdem sexagesimaesextae quaestionis ,
<lb ed="#L" n="89"/>Toti primo occurrit circa distinctionem in littera 
fa<lb break="no" ed="#L" n="90"/>ctam de virtute, quod sumitur dupliciter, scilicet secundum
<lb ed="#L" n="91"/>rationem speciei in ordine ad obiectum, et secundurn 
ordi<lb break="no" ed="#L" n="92"/>nem ad actum. Haec namque distinctio coincidentia habet
<lb ed="#L" n="93"/>membra: nam virtus secundum rationem speciei habet 
or<lb break="no" ed="#L" n="94"/>dinem ad actum, et e converso; quia potentiae et habitus
<lb ed="#L" n="95"/>specificantur ex actibus, et actus ex obiectis, ut habetur in
<lb ed="#L" n="96"/>II de Anima.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1013-d1e374">
                  <lb ed="#L" n="97"/>II. Ad hoc dicitur quod virtus dupliciter respicit actum:
<lb ed="#L" n="98"/>primo, ut specificantem ipsam; secundo, ut effectum ipsius.
<cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="99"/>Et primo: modo, actus cadit sub primo membro implicite,
<lb ed="#L" n="100"/>ut obiectio probat: secundo autem modo; spectat ad 
se<lb break="no" ed="#L" n="101"/>cundum membrum. Intendit enim Auctor quod virtus 
po<lb break="no" ed="#L" n="102"/>test considerari dupliciter: primo, secundum specificam 
dif<lb break="no" ed="#L" n="103"/>ferentiam, seu rationem, ut sic; secundo, secundum hanc
<lb ed="#L" n="104"/>conditionem, scilicet esse principium actus recti. Et vult
<lb ed="#L" n="105"/>quod prima consideratio iudicet virtutem simpliciter, quia
<lb ed="#L" n="106"/>secundum proprium constitutivum essentialiter; secunda
<lb ed="#L" n="107"/>iudicet eam secundum quid, quia secundum communia.
<lb ed="#L" n="108"/>Et consequenter vult quod virtutes intellectuales sint 
no<lb break="no" ed="#L" n="109"/>biliores simpliciter quam morales: quia habent nobilius
<pb ed="#L" n="432"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>obiectum. Morales autem sunt nobiliores secundum quid:
<lb ed="#L" n="2"/>quia dant non solum facultatem actus recti, sed facultatem
<lb ed="#L" n="3"/>recte utendi ipsa facultate; quod est manifeste esse 
perfe<lb break="no" ed="#L" n="4"/>ctius principium actus. Et hoc habet virtus moralis, quia
<lb ed="#L" n="5"/>perficit appetitum, cuius est movere seipsum et ceteras
<lb ed="#L" n="6"/>potentias. Haec autem ideo breviter transeo, quia superius
<lb ed="#L" n="7"/>declarata sunt.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1013-d1e426">
                  <lb ed="#L" n="8"/>III. In eodem tertio articulo dubium est de ratione in
<lb ed="#L" n="9"/>littera assignata quare obiectum rationis nobilius est 
obie<lb break="no" ed="#L" n="10"/>cto appetitus: quia scilicet ratio apprehendit aliquid in
<lb ed="#L" n="11"/>universali, appetitus autem tendit in res, quae habent esse
<lb ed="#L" n="12"/>particulare. 'Tum quia et ratio apprehendit particulare, et
<lb ed="#L" n="13"/>appetitus tendit in universalia: appetimus enim famam et
<lb ed="#L" n="14"/>gloriam in communi, et odimus latronum genus. — Tum
<lb ed="#L" n="15"/>quia res habent nobilius esse in particularibus quam in
<lb ed="#L" n="16"/>universali: quia illud est reale, hoc rationis; illud 
simpli<lb break="no" ed="#L" n="17"/>citer, hoc secundum quid. :
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1013-d1e451">
                  <lb ed="#L" n="18"/>IV. Ad hoc dicitur quod, quia de nobilitate intellectus
<lb ed="#L" n="19"/>et voluntatis in Prima Parte dictum est, ideo Auctor
<lb ed="#L" n="20"/>breviter pertransiens hanc rationem 'affert. In qua duo 
tan<lb break="no" ed="#L" n="21"/>guntur: scilicet modus operandi utriusque, et conditiones
<lb ed="#L" n="22"/>obiectorum. Universalitas namque et particularitas extra,
<lb ed="#L" n="23"/>conditiones sunt obiectorum rationis et appetitus: tendere
<lb ed="#L" n="24"/>autem ad extra, et habere in se, modi sunt operandi, ille
<lb ed="#L" n="25"/>appetitus, iste intellectus. Et ille quidem in littera 
expri<lb break="no" ed="#L" n="26"/>mitur: iste autem non; sed insinuatur et ex opposito, et
<lb ed="#L" n="27"/>ex conditione obiecti, quia universale in anima est. Est
<lb ed="#L" n="28"/>igitur nobilior ratio appetitu, quia apprehendit in 
univer<lb break="no" ed="#L" n="29"/>sali: idest quia respicit res secundum esse elevatum, in
<lb ed="#L" n="30"/>quo uniuntur omnia particufaria quae in re divisa sunt.
<lb ed="#L" n="31"/>Cum enim dispersa in inferioribus, unita sint in superiori ;
<lb ed="#L" n="32"/>et particularia in universali uniantur, in seipsis 
dispergan<lb break="no" ed="#L" n="33"/>tur: consequens est ut universale altioris sit ordinis. Et
<lb ed="#L" n="34"/>hoc directe intendit littera, quae ex obiecto testatur se
<lb ed="#L" n="35"/>procedere. Modus autem operandi, qui optimam quoque
<lb ed="#L" n="36"/>constitueret rationem, hic non est intentus. Sed tu uti illo
<lb ed="#L" n="37"/>memento, cum de voluntate et intellectu respectu Dei in
<lb ed="#L" n="38"/>patria loqueris: ibi enim, stante paritate obiecti, ex modo
<lb ed="#L" n="39"/>praeeminet intellectus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1013-d1e501">
                  <lb ed="#L" n="40"/>V. Ad obiecta autem in oppositum dicitur quod 
prae<lb break="no" ed="#L" n="41"/>sens sermo non comparat rationem. appetitui intellectivo
<lb ed="#L" n="42"/>in specie: sed appetitui communi voluntati, irascibili et
<lb ed="#L" n="43"/>concupiscibili. Unde patet quod, sicut ratio per se primo
<lb ed="#L" n="44"/>est universalis, et reflexe particularis; ita appetitus per se
<lb ed="#L" n="45"/>respicit res in particulari; permissive, inquantum 
intellecti<lb break="no" ed="#L" n="46"/>vus est, respicit universale. Comparatio autem fit 
secun<lb break="no" ed="#L" n="47"/>dum primaria, non secundum secundaria obiecta. — Dicitur
<lb ed="#L" n="48"/>secundo quod, quia appetitus hoc. ipsum quod tendat in
<lb ed="#L" n="49"/>universale, habet a ratione; ideo ratio, quae ex seipsa hoc
<lb ed="#L" n="50"/>habet, etiam in hoc est nobilior. Et ut excludatur omnis
<lb ed="#L" n="51"/>cavillatio, dicito quod vis rationis consistit in hoc, quod
<lb ed="#L" n="52"/>ratio tendit ex se in universale, ita quod habet ipsum ut
<lb ed="#L" n="53"/>proprium. Quod nulli alteri convenit; quia appetitus, si
<lb ed="#L" n="54"/>tendit in universale, habet hoc ex alio, et ut 
communica<lb break="no" ed="#L" n="55"/>tum, et participative. In cuius signum, appetitus tendit in
<lb ed="#L" n="56"/>universale magis ex ea parte qua distribuitur in 
particu<lb break="no" ed="#L" n="57"/>laria; quam inquantum in se unit illa: cuius oppositum
<lb ed="#L" n="58"/>accidit in intellectu , et est magis de ratione universalis.
<lb ed="#L" n="59"/>Appetimus enim gloriam in universali, pro quanto vellemus
<lb ed="#L" n="60"/>gloriam extendi ad omnem gloriam; et similiter odio 
habe<lb break="no" ed="#L" n="61"/>mus latronum genus, pro quanto ad omnes latrones odium
<lb ed="#L" n="62"/>extendimus. Intelligimus haec in universali, e converso: pro
<lb ed="#L" n="63"/>quanto scilicet divisa ad unum contemplando tenemus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1013-d1e556">
                  <lb ed="#L" n="64"/>Ad secundam autem obiectionem dicitur quod esse in
<lb ed="#L" n="65"/>universali non sumitur pro denominatione quae dicitur
<lb ed="#L" n="66"/>universalitas: sed pro esse immateriali, a quo, in anima 
exi<lb break="no" ed="#L" n="67"/>stente, res extra denominatur extrinsece universalis. 
Con<lb break="no" ed="#L" n="68"/>stat autem. quod esse immateriale est reale, et nobilioris
<lb ed="#L" n="69"/>ac altioris ordinis; adeo ut unum individuum immaterialis
<lb ed="#L" n="70"/>ordinis aequivaleat infinitis particularibus materialiter. — Et
<lb ed="#L" n="71"/>licet esse immateriale rerum  materialium sit esse earum
<lb ed="#L" n="72"/>secundum quid, est tamen in se, et in ordine universi, esse
<lb ed="#L" n="73"/>simpliciter et eminentius: sicut bos in sole non est bos
<lb ed="#L" n="74"/>simpliciter, tamen esse solis, quod est eminenter bos, est
<lb ed="#L" n="75"/>esse simpliciter nobilius. Unde consuevit dici quod bos est
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>simpliciter bos in particulari, et bos secundum quid in
<lb ed="#L" n="77"/>anima: est tamen ens nobilius in anima quam in 
parti<lb break="no" ed="#L" n="78"/>culari. Et hoc sufficit proposito, ubi de nobilitate 
simpli<lb break="no" ed="#L" n="79"/>citer obiecti, et non respectu huius nec illius specialis
<lb ed="#L" n="80"/>praedicati, puta bovis, equi, etc., est sermo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1013-d1e598">
                  <lb ed="#L" n="81"/>VI. In eodem articulo tertio dubium est, quia Auctor
<lb ed="#L" n="82"/>videtur in calce articuli quasi retractare conclusionem huius
<lb ed="#L" n="83"/>articuli, scilicet quod virtutes intellectuales sunt, simpliciter
<lb ed="#L" n="84"/>loquendo, nobiliores quam morales; dum dicit quod ratio
<lb ed="#L" n="85"/>virtutis magis competit morali, et quod virtutes 
intelle<lb break="no" ed="#L" n="86"/>ctuales sunt nobiliores habitus; quasi dicat quod non sunt
<lb ed="#L" n="87"/>nobiliores virtutes, quamvis sint nobiliores habitus. — Et
<lb ed="#L" n="88"/>confirmatur haec sententia ex supradictis in art. 3 
quae<lb break="no" ed="#L" n="89"/>stionis Lvr, ubi dictum est quod virtutes intellectuales sunt
<lb ed="#L" n="90"/>virtutes secundum quid, morales autem sunt virtutes 
sim<lb break="no" ed="#L" n="91"/>pliciter, propter rationem hic tactam, et ibi explicatam; quia
<lb ed="#L" n="92"/>scilicet moralis perficit ad rectitudinem actus in se et in
<lb ed="#L" n="93"/>eius usu, intellectualis.autem in se tantum. Ex hoc enim
<lb ed="#L" n="94"/>arguitur facile sic. Quod est tale simpliciter, est nobilius
<lb ed="#L" n="95"/>in esse tali quam quod est tale secundum. quid: sed 
mo<lb break="no" ed="#L" n="96"/>ralis est virtus simpliciter, intellectualis secundum quid:
<lb ed="#L" n="97"/>ergo moralis est nobilior virtus quam intellectualis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1013-d1e637">
                  <lb ed="#L" n="98"/>VII. Ad hoc dicitur concedendo quod Auctor in calce
<lb ed="#L" n="99"/>articuli declaraverit intentionem suam, quod intendit has
<lb ed="#L" n="100"/>tres propositiones esse veras, et stare simul: Virtutes 
intel<lb break="no" ed="#L" n="101"/>lectuales sunt nobiliores moralibus; Virtutes intellectuales
<lb ed="#L" n="102"/>sunt nobiliores habitus quam morales; Virtutes morales
<lb ed="#L" n="103"/>sunt nobiliores virtutes quam intellectuales. Quoniam in
<lb ed="#L" n="104"/>prima fit comparatio non secundum hanc vel illam 
ratio<lb break="no" ed="#L" n="105"/>nem, sed simpliciter; in secunda, in ratione habitus; in
<lb ed="#L" n="106"/>tertia, in ratione virtutis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1013-d1e659">
                  <lb ed="#L" n="107"/>Sed huic expositioni obstat primo, quia sermo Auctoris
<lb ed="#L" n="108"/>debet esse formalis; ac per hoc, in tractatu de virtütibus,
<lb ed="#L" n="109"/>conclusio dicens quod intellectuales virtutes sunt nobiliores
<lb ed="#L" n="110"/>moralibus, debet verificari formaliter, scilicet de virtutibus
<lb ed="#L" n="111"/>inquantum virtutes sunt. — Obstat secundo, quia Auctor
<lb ed="#L" n="112"/>ipse in hac littera vult quod virtus, inquantum virtus, 
ha<lb break="no" ed="#L" n="113"/>bet speciem ex obiecto, et ex hoc iudicetur nobilior 
sim<lb break="no" ed="#L" n="114"/>pliciter. Si enim a doctrina sensus formalis tollitur, obiecta
<lb ed="#L" n="115"/>incertitudinis plena sunt, ut dicitur in IV Metaphys.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1013-d1e682">
                  <lb ed="#L" n="116"/>VIII. Dicendum est ergo quod intentio Auctoris hic
<lb ed="#L" n="117"/>est duas tantum propositiones construere, scilicet primam
<lb ed="#L" n="118"/>simpliciter, et tertiam secundum quid, idest cum 
determi<lb break="no" ed="#L" n="119"/>natione, ut declarabitur. Secunda enim incidit cum prima,
<lb ed="#L" n="120"/>ut declarabitur: in sensu enim exposito, impertinens (non
<lb ed="#L" n="121"/>enim hic de habitus ratione tractatur) est. Ad quorum 
evi<lb break="no" ed="#L" n="122"/>dentiam, sciendum est quod dupliciter exponi potest sermo
<lb ed="#L" n="123"/>de virtutibus inquantum virtutes: potest namque ibi 
iz<lb break="no" ed="#L" n="124"/>quantum. determinare rationem communem virtutis; et 
po<lb break="no" ed="#L" n="125"/>test determinare specificas differentias virtutum. Si 
deter<lb break="no" ed="#L" n="126"/>minetur communis ratio virtutis, sic virtutes morales sunt
<lb ed="#L" n="127"/>nobiliores intellectualibus: quia communis ratio virtutis ,
<lb ed="#L" n="128"/>ut in littera dicitur, sumitur éx ordine ad actum, in quo
<lb ed="#L" n="129"/>praestant morales intellectualibus. Si vero deferminentur
<lb ed="#L" n="130"/>specificae differentiae virtutum, sic intellectuales. praestant
<lb ed="#L" n="131"/>moralibus: quia habent nobilius obiectum, unde specificas
<lb ed="#L" n="132"/>sortiuntur differentias. Et totum oppositum est eius quod
<lb ed="#L" n="133"/>praecedens expositio credidit. Quia virtutes intellectuales
<lb ed="#L" n="134"/>sunt simpliciter non solum nobiliora entia, sed nobiliores
<lb ed="#L" n="135"/>virtutes, moralibus: licet sint ignobiliores secundum 
com<lb break="no" ed="#L" n="136"/>munem rationem virtutis, quae magis convenit moralibus;
<lb ed="#L" n="137"/>immo eis simpliciter, et intellectualibus secundum quid.
<lb ed="#L" n="138"/>Sed haec maior nobilitas, scilicet habere communem 
ratio<lb break="no" ed="#L" n="139"/>nem virtutis simpliciter, non dat maiorem nobilitatem 
sim<lb break="no" ed="#L" n="140"/>pliciter, sed secundum quid: quia spectat ad esse 
princi<lb break="no" ed="#L" n="141"/>pium actus, unde, ut in littera dicitur, non sumitur nobilitas
<lb ed="#L" n="142"/>simpliciter maior, sed secundum quid. Et similiter ex eo
<lb ed="#L" n="143"/>quod intellectuales virtutes sunt secundum quid virtutes
<lb ed="#L" n="144"/>secundum communem virtutis rationem, non nisi 
secun<lb break="no" ed="#L" n="145"/>dum quid ignobiliores censentur. Et propterea in littera
<lb ed="#L" n="146"/>concluditur quod virtutes intellectuales, licet minus 
com<lb break="no" ed="#L" n="147"/>munem virtutis rationem habeant, sunt nobiliores habitus
<lb ed="#L" n="148"/>simpliciter, et non in ratione habitus. Si enim essent 
no<lb break="no" ed="#L" n="149"/>biliores in ratione habitus tantum, essent nobiliores 
secun<lb break="no" ed="#L" n="150"/>dum quid: cum sit praedicatum valde commune.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1013-d1e760">
                  <pb ed="#L" n="433"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>IX. Unde prima propositio est simpliciter vera, et 
for<lb break="no" ed="#L" n="2"/>malis, scilicet: Virtutes intellectuales sunt nobiliores 
mora<lb break="no" ed="#L" n="3"/>libus: quia ex propriis rationibus specificis vindicant sibi
<lb ed="#L" n="4"/>maiorem nobilitatem quam morales. — Tertia autem 
propo<lb break="no" ed="#L" n="5"/>sitio est vera cum determinatione. Unde et in littera non
<lb ed="#L" n="6"/>habetur. Nec acceptarem eam nisi cum determinatione, hoc
<lb ed="#L" n="7"/>modo: Virtutes morales sunt nobiliores virtutes, secundum
<lb ed="#L" n="8"/>communem rationem virtutis, quam intellectuales. Sine hac
<lb ed="#L" n="9"/>enim determinatione, contradictoriam concederem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1013-d1e786">
                  <lb ed="#L" n="10"/>Nec obstat doctrina superius habita in qu. rvi, et
<lb ed="#L" n="11"/>pluries repetita, de virtute simpliciter, et secundum quid:
<lb ed="#L" n="12"/>quia secundum communem virtutis rationem intelligitur.
<lb ed="#L" n="13"/>Et hunc sensum memento reducere, ubi similia invenies.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1013-d1e797">
                  <lb ed="#L" n="14"/>X. In corpore eiusdem articuli, adverte primo, quod 
Sco<lb break="no" ed="#L" n="15"/>tus, cum sequacibus, quia tenet voluntatem nobiliorem 
in<lb break="no" ed="#L" n="16"/>tellectu, consequenter ponit virtutem moralem nobiliorem
<lb ed="#L" n="17"/>prudentia, quae est intellectualis. Et non solum in hoc
<lb ed="#L" n="18"/>principio discordat; sed quia ponit prudentiam et virtutem
<lb ed="#L" n="19"/>moralem circa idem obiectum, ac per hoc aequa est, apud
<lb ed="#L" n="20"/>ipsum, nobilitas ex parte obiecti. Et aperte errat. Quia licet
<lb ed="#L" n="21"/>sit idem obiectum materiale, puta agibile; prudentiae 
ta<lb break="no" ed="#L" n="22"/>men obiectum est sub ratione veri, virtutis autem moralis
<lb ed="#L" n="23"/>sub ratione boni. Veri autem ratio nobilior est simpliciter:
<lb ed="#L" n="24"/>quia absolutior.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1013-d1e823">
                  <lb ed="#L" n="25"/>Adverte secundo, ne te decipiat materia intellectualis
<lb ed="#L" n="26"/>virtutis, puta artis; et propterea neges eam nobiliorem 
sim<lb break="no" ed="#L" n="27"/>pliciter. Respice ad rationem litterae, quia scilicet est de
<lb ed="#L" n="28"/>eis in universali; et quiesces, non abnegando ignobilitatem
<lb ed="#L" n="29"/>secundum quid, pro quanto ad vilia experiendo descendit.
<lb ed="#L" n="30"/>Utrumque 'enim arti convenit, ut in I Metaphys. dicitur:
<lb ed="#L" n="31"/>iudicare scilicet, et agere. Et propterea sic suscipere 
me<lb break="no" ed="#L" n="32"/>mento quod prudentia et ars sint circa singularia, ut prius
<lb ed="#L" n="33"/>et essentialius, inquantum cognoscitivae, sint circa 
univer<lb break="no" ed="#L" n="34"/>salia: unde nobilitatem simpliciter trahunt, ut in littera
<lb ed="#L" n="35"/>dicitur. :
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1013-d1e849">
                  <lb ed="#L" n="36"/>XI. In responsione ad tertium eiusdem articuli, dubium
<lb ed="#L" n="37"/>arduum occurrit in via Auctoris, et simpliciter: quomodo
<lb ed="#L" n="38"/>scilicet sit verum prudentiam dirigere morales virtutes
<lb ed="#L" n="39"/>etiam in praestituendo finem. Et simpliciter quidem in
<lb ed="#L" n="40"/>IF II discutiendum erit, in qu. xrvit. Ad hominem vero
<lb ed="#L" n="41"/>nunc duplici ratione disserendum puto. Primo, quia hoc
<lb ed="#L" n="42"/>repugnare videtur superius dictis; et inferius in IT II", loco
<lb ed="#L" n="43"/>allegato. Superioribus quidem, pro quanto dictum fuit
<lb ed="#L" n="44"/>quod prudentia principium, quod est finis, habet a virtute
<lb ed="#L" n="45"/>morali, quia qualis unusquisque est, talis ei finis videtur.
<lb ed="#L" n="46"/>Inferioribus autem, quia expresse negabitur ex proposito,
<lb ed="#L" n="47"/>prudentiam praestituere finem moralibus virtutibus. — 
Se<lb break="no" ed="#L" n="48"/>cundo, quia ex hoc pendet principale intentum huius 
arti<lb break="no" ed="#L" n="49"/>culi quoad prudentiam, an scilicet nobilior sit prudentia
<lb ed="#L" n="50"/>virtute morali; ut vis argumenti tangit,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1013-d1e885">
                  <lb ed="#L" n="51"/>XII. Ad huius difficultatis evidentiam, ponendus ante
<lb ed="#L" n="52"/>oculos est progressus nostrae mentis in istis, ut ex eo 
ra<lb break="no" ed="#L" n="53"/>tionem dictorum sumere et reddere valeamus; et quid 
sim<lb break="no" ed="#L" n="54"/>pliciter, et quid secundum quid intelligatur, discernamus.
<lb ed="#L" n="55"/>In mente nostra primo omnium est synderesis, qua non
<lb ed="#L" n="56"/>solum omne bonum prosequendum et malum fugiendum,
<lb ed="#L" n="57"/>felicitatem appetendam et miseriam fugiendam; sed bonum
<lb ed="#L" n="58"/>rationis prosequendum, et malum oppositum vitandum,
<lb ed="#L" n="59"/>iudicamus naturaliter. Et hinc in- appetitu etiam naturaliter
<lb ed="#L" n="60"/>inest non solum inclinatio ad bonum prosequendum et 
ma<lb break="no" ed="#L" n="61"/>lum vitandum, ad beatitudinem appetendam et miseriam. 
fu<lb break="no" ed="#L" n="62"/>giendam; sed imperfecta quaedam inclinatio ad vivendum
<lb ed="#L" n="63"/>secundum rectam rationem. Et licet synderesis sit virtus,
<lb ed="#L" n="64"/>quia est intellectus principiorum; inclinatio tamen haec 
ap<lb break="no" ed="#L" n="65"/>petitus non est virtus, quia imperfecta est. - Ratio autem
<lb ed="#L" n="66"/>quare in appetitu non est perfecta naturalis inclinatio, ut sit
<lb ed="#L" n="67"/>sufficiens ad virtutem, sicut in ratione est iudicatorium 
na<lb break="no" ed="#L" n="68"/>turale sufficiens ad virtutem; est quia apprehensio trahit res
<lb ed="#L" n="69"/>ad se, et iudicium perficitur secundum esse quod res 
ha<lb break="no" ed="#L" n="70"/>bent in nobis; appetitus autem tendit ad res in se, et 
per<lb break="no" ed="#L" n="71"/>ficitur in adeptione rei. Ex hoc enim provenit quod 
in<lb break="no" ed="#L" n="72"/>clinatio ad bonum eget habitu rectificante electionem, in
<lb ed="#L" n="73"/>voluntate quidem quoad bonum rationis in operationibus,
<lb ed="#L" n="74"/>in appetitu vero sensitivo quoad bonum rationis in 
pas<lb break="no" ed="#L" n="75"/>sionibus, qua adipiscatur finem; et ipsa, impotens ad hoc,
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>a ratione virtutis deficiat: lumen autem naturalis iudicii
<lb ed="#L" n="77"/>circa principia, tali adminiculo non egeat, sed in seipso
<lb ed="#L" n="78"/>manens, recte semper sit principium actus perfecti, qui est
<lb ed="#L" n="79"/>iudicare.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1013-d1e953">
                  <lb ed="#L" n="80"/>Synderesi igitur in intellectu iudicante et proponente
<lb ed="#L" n="81"/>non solum finem ultimum, sed fines proprios virtutum
<lb ed="#L" n="82"/>moralium, dum in passionibus et operationibus secundum
<lb ed="#L" n="83"/>rationem. vivendum iudicat; et appetitu inchoative inclinato
<lb ed="#L" n="84"/>ad hos fines, scilicet bonum rationis in operationibus, 
bo<lb break="no" ed="#L" n="85"/>num rationis in timoribus et audaciis, bonum rationis in
<lb ed="#L" n="86"/>delectationibus, etc.: discurritur ex huiusmodi principiis 
fir<lb break="no" ed="#L" n="87"/>matis in intellectu et inchoatis in appetitu, subsumendo
<lb ed="#L" n="88"/>aliquod minus universale, puta abstinere a delectationibus
<lb ed="#L" n="89"/>venereis, rempublicam defendendam; et concluditur modus
<lb ed="#L" n="90"/>in delectationibus, et sic de aliis. Hic autem discursus 
pru<lb break="no" ed="#L" n="91"/>dentiae generativus est. Et conclusio eius est modus in
<lb ed="#L" n="92"/>operationibus seu passionibus servandus, qui nil aliud est
<lb ed="#L" n="93"/>quam medium rationis in materia morali. Principium 
au<lb break="no" ed="#L" n="94"/>tem eius est synderesis ex parte apprehensiva; et naturalis
<lb ed="#L" n="95"/>inclinatio ad bonum rationis in concupiscentiis et 
delecta<lb break="no" ed="#L" n="96"/>tionibus, ex parte appetitiva. - Ad hunc quoque discursum,
<lb ed="#L" n="97"/>perfectum iudicio scilicet et praecepto, sequitur in 
appe<lb break="no" ed="#L" n="98"/>titu conclusio electionis, qua scilicet eligimus delectationes
<lb ed="#L" n="99"/>in ordine ad modum illum, medium illud, bonum illud
<lb ed="#L" n="100"/>rationis. In hac enim electione potes perspicere simul duo
<lb ed="#L" n="101"/>ex parte obiecti, scilicet passiones ipsas modificatas, et
<lb ed="#L" n="102"/>modum ipsum: et intueri quod modus spectat ad finem
<lb ed="#L" n="103"/>moralis virtutis, quia est ipsum rationis bonum 
participa<lb break="no" ed="#L" n="104"/>tum in materia morali; passiones autem ipsae spectant ad
<lb ed="#L" n="105"/>id quod est ad finem; utuntur enim eis virtutes propter
<lb ed="#L" n="106"/>bonum rationis. Et sicut prudentia generatur frequenti 
dis<lb break="no" ed="#L" n="107"/>cursu ex fine, sic praeexistente et concludente medium; ita
<lb ed="#L" n="108"/>virtus moralis generatur ex frequenti electione subsequente.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1013-d1e1018">
                  <lb ed="#L" n="109"/>Simul genita autem iam utraque virtus sic connectitur,
<lb ed="#L" n="110"/>ut humana ratio, non solum synderesi, sed prudentia 
re<lb break="no" ed="#L" n="111"/>ctificata de fine virtutis (illa rectificante eam de fine illo
<lb ed="#L" n="112"/>absolute, ista rectificante eandem de eodem applicato ad
<lb ed="#L" n="113"/>minus universale quam sit universale synderesis; vel etiam
<lb ed="#L" n="114"/>ad singulare, quoniam prudentia est etiam singularium) ;
<lb ed="#L" n="115"/>et rursus mota non solum ab appetitu naturali talis finis,
<lb ed="#L" n="116"/>sed perfecto virtute inclinante in talem finem; discurrit ad
<lb ed="#L" n="117"/>ulteriores conclusiones, donec perveniatur ad perfectionem
<lb ed="#L" n="118"/>status virtutis, vel ad firmandum easdem. Et 
proportiona<lb break="no" ed="#L" n="119"/>liter ad eligendum movetur appetitus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1013-d1e1044">
                  <lb ed="#L" n="120"/>XIII. Hic est progressus mentis nostrae. In quo 
tripli<lb break="no" ed="#L" n="121"/>cem advertere potes distinctionem, unde clarificari ambigua
<lb ed="#L" n="122"/>occurrentia possunt. Prima est de fine virtutis moralis, quod
<lb ed="#L" n="123"/>sumitur dupliciter: scilicet absolute, seu in sua 
communi<lb break="no" ed="#L" n="124"/>tate; et applicate ad speciales actus occurrentes in 
exerci<lb break="no" ed="#L" n="125"/>tio vitae humanae. — Secunda est de virtutibus moralibus
<lb ed="#L" n="126"/>et prudentia, quod sumuntur dupliciter: scilicet in fieri, et
<lb ed="#L" n="127"/>in facto esse, secundum essentiam. — T'ertia est de dare
<lb ed="#L" n="128"/>et accipere finem, quod sumitur «lupliciter: scilicet primo,
<lb ed="#L" n="129"/>et non primo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1013-d1e1068">
                  <lb ed="#L" n="130"/>Ex his namque liquet, primo, quod finis virtutis moralis
<lb ed="#L" n="131"/>absolute praestituitur primo, non a prudentia, sed a 
syn<lb break="no" ed="#L" n="132"/>deresi. Et hoc clarum est: quia prudentia ex illo fit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1013-d1e1077">
                  <lb ed="#L" n="133"/>Secundo, quod finis idem absolute non prius intenditur a
<lb ed="#L" n="134"/>virtute morali, quam sit prudentia. Et hoc clarum est: quia
<lb ed="#L" n="135"/>virtus moralis non fit ab illo fine nisi mediante prudentia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1013-d1e1087">
                  <lb ed="#L" n="136"/>Tertio, quod prudentia in fieri non dependet a virtute
<lb ed="#L" n="137"/>morali; sed eius fine, et appetitu recto illius, naturali 
in<lb break="no" ed="#L" n="138"/>clinatione, quae non est virtus, sed inchoatio virtutis. Et
<lb ed="#L" n="139"/>hoc clarum est: quia intentio recta finis est principium 
pru<lb break="no" ed="#L" n="140"/>dentiae; et constat quod ante prudentiam non est virtus
<lb ed="#L" n="141"/>moralis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1013-d1e1103">
                  <lb ed="#L" n="142"/>Quarto, quod virtus moralis in fieri dependet non 
so<lb break="no" ed="#L" n="143"/>lum a synderesi et recta intentione finis nunc dicta; sed
<lb ed="#L" n="144"/>prudentia afferente finem, inveniendo medium prius 
na<lb break="no" ed="#L" n="145"/>tura quam sequatur electio generans virtutem moralem.
<lb ed="#L" n="146"/>Et hoc clarum est ex ordine dicto, et definitione virtutis
<lb ed="#L" n="147"/>moralis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1013-d1e1119">
                  <lb ed="#L" n="148"/>Quinto quod, comparando prudentiam ad virtutem 
mo<lb break="no" ed="#L" n="149"/>ralem in fieri, sic simpliciter verum est quod prudentia
<lb ed="#L" n="150"/>dirigit virtutem moralem praestituendo illi finem, non primo
<pb ed="#L" n="434"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>et absolute, sed applicando illum ad specialem materiam
<lb ed="#L" n="2"/>occurrentem, Et sic verificantur verba Auctoris hic, quae
<lb ed="#L" n="3"/>propter inventionem medii, prudentiae praestitutionem finis
<lb ed="#L" n="4"/>dant. Et non contradicunt superioribus, nec dictis in II II",
<lb ed="#L" n="5"/>quae de prima praestitutione finis, et de fine absolute 
vir<lb break="no" ed="#L" n="6"/>tutis. moralis, loquuntur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1013-d1e1145">
                  <lb ed="#L" n="7"/>Sexto quod, comparando iam genitas prudentiam et 
vir<lb break="no" ed="#L" n="8"/>tutem moralem, utraque in facto esse alteri finem 
appli<lb break="no" ed="#L" n="9"/>cite praebet, diversimode. Declaratur hoc quoad singula.
<lb ed="#L" n="10"/>Prudentiam in primis constat medium morali virtuti semper
<lb ed="#L" n="11"/>ostendere, et conservare virtutem. Deinde moralem constat
<lb ed="#L" n="12"/>finis appetitum rectum facere; ac per hoc, prudentiae 
prin<lb break="no" ed="#L" n="13"/>cipium firmare.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1013-d1e1163">
                  <lb ed="#L" n="14"/>Ex hoc autem quod appetitus virtute morali rectificatur
<lb ed="#L" n="15"/>ad eligendum consona bono rationis; quia electio claudit
<lb ed="#L" n="16"/>in se intentionem, consequens est ut eadem virtute 
rectifi<lb break="no" ed="#L" n="17"/>cetur ad intendendum illum finem etiam absolute. Ita quod
<lb ed="#L" n="18"/>intentio finis, quae prius ex synderesi et inclinatione 
na<lb break="no" ed="#L" n="19"/>turali tantum erat recta, ex virtute morali, a prudentia 
ge<lb break="no" ed="#L" n="20"/>nita, fit et est recta recte. Et sic virtus moralis in facto
<lb ed="#L" n="21"/>esse dat prudentiae in facto esse finem absolute; et non
<lb ed="#L" n="22"/>e contra. Et hoc est septimum. Declaratur quod non est
<lb ed="#L" n="23"/>e contra: quia in parte apprehensiva synderesis est virtus
<lb ed="#L" n="24"/>sufficiens respectu finis absolute. Et propter hoc, magis 
vul<lb break="no" ed="#L" n="25"/>gatum et cantatum est quod virtus moralis dat finem 
pru<lb break="no" ed="#L" n="26"/>dentiae, quam e contra.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1013-d1e1194">
                  <lb ed="#L" n="27"/>XIV. Ex his autem patet quomodo argumento satisfiat
<lb ed="#L" n="28"/>in proposito, de nobilitate secundum veritatem, et hanc 
ra<lb break="no" ed="#L" n="29"/>tionem. Consistit enim vis argumenti in hoc. Virtus finis est
<lb ed="#L" n="30"/>nobilior virtute eorum quae sunt ad finem, sicut habitus
<lb ed="#L" n="31"/>principiorum est nobilior habitu conclusionum : sed virtus
<lb ed="#L" n="32"/>moralis est respectu finis, prudentia respectu eorum quae
<lb ed="#L" n="33"/>sunt ad finem: ergo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1013-d1e1213">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="34"/>Responsio litterae est ad minorem, dicens quod 
pruden<lb break="no" ed="#L" n="35"/>tia est eorum quae sunt ad finem, et finis. Et ideo non 
se<lb break="no" ed="#L" n="36"/>quitur quod sit ignobilior; sicut sequeretur si esset eorum
<lb ed="#L" n="37"/>quae sunt ad finem tantum. — Et per hoc solvitur illa 
con<lb break="no" ed="#L" n="38"/>firmatio de habitu principiorum: quia scilicet habitus 
prin<lb break="no" ed="#L" n="39"/>cipiorum est nobilior habitu conclusionum tantum; non
<lb ed="#L" n="40"/>autem habitu principiorum et conclusionum, sicut est in
<lb ed="#L" n="41"/>proposito, ubi secundum veritatem utraque est 
principio<lb break="no" ed="#L" n="42"/>rum et conclusionum. Moralis namque virtus est finis, et
<lb ed="#L" n="43"/>eorum quae sunt ad finem: facit enim rectam intentionem
<lb ed="#L" n="44"/>et electionem. Et similiter prudentia est finis, et eorum quae
<lb ed="#L" n="45"/>sunt ad finem; dum, inveniendo medium, applicat ipsum
<lb ed="#L" n="46"/>rationis bonüim, quod est finis, ad operationes et passiones,
<lb ed="#L" n="47"/>quae sunt propter finem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1013-d1e1248">
                  <lb ed="#L" n="48"/>Et nota quod Auctor non solum intendit prudentiam
<lb ed="#L" n="49"/>esse finis, sed etiam dirigere morales respectu finium, 
in<lb break="no" ed="#L" n="50"/>sinuans alteram responsionem: scilicet quod ad hoc quod
<lb ed="#L" n="51"/>habitus respectu finis sit nobilior, requiritur quod sit 
per<lb break="no" ed="#L" n="52"/>fectus absque mendicatione ab illo qui est respectu eorum
<lb ed="#L" n="53"/>quae sunt ad finem. Si enim ab illo perficeretur, iam sub
<lb ed="#L" n="54"/>illo esset; nec esset independens, sicut finis independens
<lb ed="#L" n="55"/>est ab aliis quae sunt ad finem, Sic autem accidit in 
pro<lb break="no" ed="#L" n="56"/>posito: quia licet virtus moralis sit finis etiam absolute,
<lb ed="#L" n="57"/>quo modo ipsius non est prudentia, sed synderesis; attamen
<lb ed="#L" n="58"/>dependet in fieri et esse a prudentia, quae est finis 
appli<lb break="no" ed="#L" n="59"/>cate, et eorum quae sunt ad finem. Et propterea non 
se<lb break="no" ed="#L" n="60"/>quitur quod sit nobilior prudentia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1013-d1e1279">
                  <lb ed="#L" n="61"/>XV. Reliqua in II II" tractanda sunt. Ubi rationes Scoti,
<lb ed="#L" n="62"/>in III Sent., dist. xxxvi, quod prudentia sit respectu finis,
<lb ed="#L" n="63"/>videbuntur. Et quare, in ratione duabus existentibus 
virtu<lb break="no" ed="#L" n="64"/>tibus, scilicet synderesi et prudentia, in appetitu una 
re<lb break="no" ed="#L" n="65"/>spondeat moralis virtus respectu finis et eorum quae sunt
<lb ed="#L" n="66"/>ad finem, intendens et eligens.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1013-Dd1e1296"><!-- caj-p2p1-q66-a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1013-Hd1e1299">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1013-d1e1301">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="45"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1013-d1e1308">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="46"/>IN articulo quarto eiusdem sexagesimaesextae quaestionis,
<lb ed="#L" n="47"/>dubium novitiorum occurrit, quomodo fortitudini 
prae<lb break="no" ed="#L" n="48"/>feratur iustitia. Quia fortitudo rectificat circa mortem et
<lb ed="#L" n="49"/>vitam, iustitia autem circa operationes ad alterum: nulla
<lb ed="#L" n="50"/>namque operatio est maior ipsa vita; sed pellem pro pelle,
<lb ed="#L" n="51"/>et cuncta quae habet, dabit homo pro anima sua.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1013-d1e1326">
                  <lb ed="#L" n="52"/>Sed hoc facile solvitur ex eo quod iustitia, rectificando
<lb ed="#L" n="53"/>animum in omnibus operationibus quae sunt ad alterum,
<lb ed="#L" n="54"/>rectificat etiam respectu vitae et mortis. Ad iustitiam enim
<lb ed="#L" n="55"/>spectat ponere vitam pro altero, puta pro republica, cui
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="56"/>hoc debet. Nec inconvenit eundem actum spectare ad 
iu<lb break="no" ed="#L" n="57"/>stitiam et fortitudinem diversimode. Ut, in proposito, 
po<lb break="no" ed="#L" n="58"/>nere vitam, inquantum habet rationem debiti, spectat ad
<lb ed="#L" n="59"/>iustitiam, quae sicut dat alia bona debita, ita et vitam: 
in<lb break="no" ed="#L" n="60"/>quantum vero habet rationem terribilis, spectat ad 
fortitu<lb break="no" ed="#L" n="61"/>dinem, cuius est firmare animum ne timeat hoc, sed 
au<lb break="no" ed="#L" n="62"/>deat, etc. Iustitia tanto est nobilior, quanto universalior,
<lb ed="#L" n="63"/>circa altiora scilicet et plura rectificans in his quae sunt
<lb ed="#L" n="64"/>ad alterum.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1013-Dd1e1361"><!-- caj-p2p1-q66-a5 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1013-Hd1e1364">Articulus 5</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1013-d1e1366">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="79"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1013-d1e1373">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="80"/>IN articulo quinto eiusdem sexagesimaesextae quaestionis,
<lb ed="#L" n="81"/>responsione ad quartum, nota auream doctrinam, quare
<lb ed="#L" n="82"/>sapientia rationes terminorum maxime universalium 
consi<lb break="no" ed="#L" n="83"/>derat, ut fit in V Metaphys.: quia scilicet ens est 
pro<lb break="no" ed="#L" n="84"/>prius effectus primae causae; quod in Prima Parte 
decla<lb break="no" ed="#L" n="85"/>ratum est, — Et quare iudicat de principiis: quia scilicet 
eo<lb break="no" ed="#L" n="86"/>rum causas considerat, rationes terminorum; iudicium enim
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="87"/>rei per illius causas fit, Iudicat autem. sapientia de 
princi<lb break="no" ed="#L" n="88"/>piis ex rationibus terminorum, non tanquam explicans 
me<lb break="no" ed="#L" n="89"/>dium terminum latentem, quo fiat assensus principiis, aut
<lb ed="#L" n="90"/>reddatur altera causa veritati eorum : sed tanquam dans eis
<lb ed="#L" n="91"/>intrinseca constitutiva eorum, rationes scilicet terminorum,
<lb ed="#L" n="92"/>et in eadem resolvens illa, etc, Et propterea defendit illa,
<lb ed="#L" n="93"/>ex summa arce videns.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1013-Dd1e1411"><!-- caj-p2p1-q66-a6 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1013-Hd1e1414">Articulus 6</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1013-d1e1416">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="77"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1013-d1e1423">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="78"/>In articulo sexto eiusdem sexagesimaesextae quaestionis, 
<cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="79"/>nihil scribendum occurrit, nisi quod omnia notanda sunt.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>