<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 25</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 25</title>
               <date when="2023-11-28">November 28, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE8">Rome, 1895, Vol. 8</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-11-28" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="200"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1401"><!-- TAcCajp2p2-q25 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1401-Hd1e101">Quaestio 25</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1401-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q25a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1401-Hd1e106">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1401-d1e108">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="18"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1401-d1e115">
                  <lb ed="#L" n="19"/>In articulis primo , secundo et tertio simul quaestionis |
<lb ed="#L" n="20"/>vigesimaequintae adverte diligenter caritatem respicere
<lb ed="#L" n="21"/>Deum ut obiectum formale; proximum ut obiectum 
ma<lb break="no" ed="#L" n="22"/>teriale sub formali, et ut materiam; seipsam autem 
cari<lb break="no" ed="#L" n="23"/>tatem et reliqua bona ut materiam tantum, quanquam
<lb ed="#L" n="24"/>difformiter; quia seipsam ut materiam principalem, et 
for<lb break="no" ed="#L" n="25"/>malem respectu aliorum; reliqua autem ut materiam 
se<lb break="no" ed="#L" n="26"/>cundariam in ordine ad principalem. Declaro singula.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1401-d1e135">
                  <lb ed="#L" n="27"/>Caritate Deus diligitur ut amicus, ratione cuius diligitur
<lb ed="#L" n="28"/>omne quod ex caritate diligitur. Et ex hoc quod diligitur
<lb ed="#L" n="29"/>ut amicus, est obiectum: ex hoc quod ratione eius omnia
<lb ed="#L" n="30"/>diliguntur, est formale. — Proximus diligitur ut obiectum:
<lb ed="#L" n="31"/>quia diligitur ut amicus, ut in articulo secundo, in 
respon<lb break="no" ed="#L" n="32"/>sione ad primum, habes. Diligitur autem ut obiectum 
ma<lb break="no" ed="#L" n="33"/>teriale: quia diligitur ut amicus divinus, seu in Deo, quia
<lb ed="#L" n="34"/>ratio amandi est Deus, ut in primo habes articulo. Et
<lb ed="#L" n="35"/>quoniam proximus diligitur etiam ut aliquid Dei, prout
<lb ed="#L" n="36"/>diligitur ad honorem et gloriam Dei, sic diligitur ut 
ma<lb break="no" ed="#L" n="37"/>teria ordinabilis in Deum principalem amicum. - Caritas
<lb ed="#L" n="38"/>et reliqua non possunt diligi ut amicus, et propterea non
<lb ed="#L" n="39"/>diliguntur ut obiectum: sed ut bonum quod amico 
volu<lb break="no" ed="#L" n="40"/>mus, quod est diligi ut materiam ad aliud ordinatam, Sed
<lb ed="#L" n="41"/>caritas est primum et ex necessitate volitum amico: 
quo<lb break="no" ed="#L" n="42"/>niam non diligitur quis ex caritate nisi sibi velit diligens
<lb ed="#L" n="43"/>caritatem, ut in primo et secundo articulo dicitur. Reliqua
<lb ed="#L" n="44"/>autem sunt amico ex caritate volita quatenus ordinantur
<lb ed="#L" n="45"/>ad bonum ipsius quatenus amatur ut amicus, hoc est 
in<lb break="no" ed="#L" n="46"/>quantum Deus vel Dei est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1401-d1e181">
                  <lb ed="#L" n="47"/>II. Sed occurrit hic unum dubium: quia falsum videtur
<lb ed="#L" n="48"/>quod in dilectione proximi ex caritate oporteat velle ei 
ca<lb break="no" ed="#L" n="49"/>ritatem. Quoniam constat dantem eleemosynam pauperi ex
<lb ed="#L" n="50"/>caritate non velle propterea illi caritatem, sed subsidium.
<lb ed="#L" n="51"/>Et sic de aliis similibus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1401-d1e195">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="52"/>Ad hoc dicitur quod proximus, si diligitur ut amicus,
<lb ed="#L" n="53"/>oportet ut ametur ad caritatem: ut in littera dicitur, in
<lb ed="#L" n="54"/>responsione ad primum, quod in illorum, scilicet Dei et
<lb ed="#L" n="55"/>proximi amicorum, dilectione includitur dilectio caritatis.
<lb ed="#L" n="56"/>Sed cum proximus diligitur ex caritate ut aliquid Christi
<lb ed="#L" n="57"/>seu Dei, tunc non oportet desiderare ei caritatem. Dans
<lb ed="#L" n="58"/>autem eleemosynam pauperi ex caritate, ut sic, solum
<lb ed="#L" n="59"/>Deum respicit ut amicum, proximum autem ut rem Dei
<lb ed="#L" n="60"/>indigentem tali auxilio: immo tunc caritas imperat 
ami<lb break="no" ed="#L" n="61"/>citiae naturali ipsius proximi ut velit tale subsidium 
pro<lb break="no" ed="#L" n="62"/>ximo. propter Deum. Ita quod diligens Deum et propterea
<lb ed="#L" n="63"/>dans eleemosynam pauperi ut sit aut conservetur in 
cari<lb break="no" ed="#L" n="64"/>tate, vere diligit illum pauperem ut amicum ex caritate:
<lb ed="#L" n="65"/>dans autem eleemosynam praecise ex caritate tantum, 
di<lb break="no" ed="#L" n="66"/>ligit quidem illum amicitia naturali, domestica vel politica,
<lb ed="#L" n="67"/>pro quanto vult illi bonum, sed ex caritate non "t 
ami<lb break="no" ed="#L" n="68"/>cum, sed ut rem Dei.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1401-d1e237">
                  <lb ed="#L" n="69"/>Et haec intellige de hoc proximo in particulari. 
Quo<lb break="no" ed="#L" n="70"/>niam etiam hic proximus diligitur a quocumque in caritate
<lb ed="#L" n="71"/>existente in communi ad caritatem. Ita quod in dilectione
<lb ed="#L" n="72"/>proximi ut amici in communi, et in dilectione proximi in
<lb ed="#L" n="73"/>particulari ut amici divini, includitur dilectio caritatis in
<lb ed="#L" n="74"/>particulari, hoc est ut sit vel conservetur aut augeatur in
<lb ed="#L" n="75"/>caritate.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1401-d1e255">
                  <lb ed="#L" n="76"/>Et hinc habes unde mensurare possumus amorem 
no<lb break="no" ed="#L" n="77"/>strum, cum in particulari amamus amicos sanguinis vel
<lb ed="#L" n="78"/>domus vel civitatis, etc.: an optemus eis haec in ordine ad
<lb ed="#L" n="79"/>caritatem in eis; an absolute; an inquantum quaedam res
<lb ed="#L" n="80"/>Dei sunt. Nam primo modo est vera dilectio eorum ex 
ca<lb break="no" ed="#L" n="81"/>ritate ut amicorum divinorum. Secundo vero est. solum
<lb ed="#L" n="82"/>dilectio humanae amicitiae. Tertio autem est dilectio 
huma<lb break="no" ed="#L" n="83"/>nae amicitiae imperata a caritate respiciente ad Deum ut
<lb ed="#L" n="84"/>amicum, et ad proximum ut ad rem quandam ipsius amici.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1401-Dd1e278"><!-- caj-p2p2-q25a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1401-Hd1e281">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1401-d1e283">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="37"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1401-d1e290">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="38"/>IN articulo secundo eiusdem quaestionis declarandum illud
<lb ed="#L" n="39"/>deepeciate occurrit quod amor ex propriae speciei ratione
<lb ed="#L" n="40"/>habere dicitur, licet commune sit omnibus voluntatis 
acti<lb break="no" ed="#L" n="41"/>bus, ex communi ratione immaterialis potentiae, quod 
qui<lb break="no" ed="#L" n="42"/>libet potest esse obiectum eiusdem potentiae, ac per hoc
<lb ed="#L" n="43"/>potentia potest super quemlibet suum actum reflecti. Non
<lb ed="#L" n="44"/>" tamen est commune omnibus actibus huiusmodi quod 
qui<lb break="no" ed="#L" n="45"/>libet possit esse obiectum actus eiusdem rationis: nullus
<lb ed="#L" n="46"/>enim irascitur contra iram suam, nec desperat se desperare.
<lb ed="#L" n="47"/>Et rursus, licet aliquis actus huiusmodi possit esse 
obie<lb break="no" ed="#L" n="48"/>ctum actus eiusdem rationis (potest enim aliquis desiderare
<lb ed="#L" n="49"/>se desiderare, iuxta illud: Concupivit anima mea 
deside<lb break="no" ed="#L" n="50"/>rare), mnn tamen convenit hoc ei ex ratione propriae 
spe<lb break="no" ed="#L" n="51"/>ciei, sed aliunde. Propter quod in littera de amore 
specia<lb break="no" ed="#L" n="52"/>liter dictum est. quod ex ratione propriae speciei habet
<lb ed="#L" n="53"/>qu. reflectatur. supra seipsum , hoc est quod sit 
obie<lb break="no" ed="#L" n="54"/>tum actus eiusdem rationis in eadem potentia. Et ratio
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="55"/>assignatur, quia est spontaneus motus amantis ad amatum :
<lb ed="#L" n="56"/>hoc est, quia ad rationem amoris sufficit quod sit 
spon<lb break="no" ed="#L" n="57"/>taneus motus amantis ad amatum, Ex hac enim sufficientia
<lb ed="#L" n="58"/>sequitur quod amor ipse, ex hoc ipso quod est amor, est
<lb ed="#L" n="59"/>amabilis. Nam ex hoc quod est spontaneus motus in 
ama<lb break="no" ed="#L" n="60"/>tum, sequitur quod ipse motus sit complacens amanti,
<lb ed="#L" n="61"/>ac per hoc amabilis: quia in quodlibet complacens alicui
<lb ed="#L" n="62"/>potest habere spontaneum motum amantis ad amatum, ex
<lb ed="#L" n="63"/>quo aliud non requiritur. Non sic autem desiderium. 
Quo<lb break="no" ed="#L" n="64"/>niam desideratum, ut sic, est absens: desiderium - autem
<lb ed="#L" n="65"/>ut sic, non est absens: ac per hoc, ut sic, non constituit
<lb ed="#L" n="66"/>se desiderabile, sed aliunde, scilicet ex hoc quod non 
ha<lb break="no" ed="#L" n="67"/>betur. Propter quod in incipientium aut etiam 
proficien<lb break="no" ed="#L" n="68"/>tium persona, patientium interruptionem desiderii divini,
<lb ed="#L" n="69"/>dictum est: Concupivit anima mea desiderare in omni 
tem<lb break="no" ed="#L" n="70"/>pore iustificationes tuas. Et simile est in actu spei, 
timo<lb break="no" ed="#L" n="71"/>ris et huiusmodi,
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1401-Dd1e372"><!-- caj-p2p2-q25a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1401-Hd1e375">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1401-d1e377">
                  <pb ed="#L" n="201"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1401-d1e386">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>In articulo quarto eiusdem quaestionis adverte ne fallaris
<lb ed="#L" n="3"/>in secundo distinctionis membro, putans quod ex propria
<lb ed="#L" n="4"/>caritatis ratione homo diligat seipsum non ut volens sibi
<lb ed="#L" n="5"/>ipsi caritatem, sed ut quandam rem Dei. Hoc enim falsum
<lb ed="#L" n="6"/>esse etiam patet ex littera ibidem dicente: prout est ami-
<cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="7"/>citia ad Deum principaliter, et ex consequenti ad ea quae
<lb ed="#L" n="8"/>sunt Dei. Dicendo amicitiam ad ea quae sunt Dei, insinuat
<lb ed="#L" n="9"/>ad ea quae sunt Dei ut amica: inter quae est ipse homo
<lb ed="#L" n="10"/>caritatem habens. Diligit ergo se quis ex propria caritatis
<lb ed="#L" n="11"/>ratione ut amicum Dei.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1401-Dd1e416"><!-- caj-p2p2-q25a5 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1401-Hd1e419">Articulus 5</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1401-d1e421">
                  <cb ed="#L" n="g"/>
                  <lb ed="#L" n="72"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1401-d1e428">
                  <lb ed="#L" n="73"/>In articulo quinto, in responsione ad tertium, dubium
<lb ed="#L" n="74"/>adhuc post responsionem restat de caritate qua diligimus
<lb ed="#L" n="75"/>etiam corpus proximi, quod non potest nos redamare, 
Quo<lb break="no" ed="#L" n="76"/>modo ex caritate diligitur?
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1401-d1e439">
                  <lb ed="#L" n="77"/>Ad hoc dicitur quod corpus proximi diligitur ex caritate
<lb ed="#L" n="78"/>non ut amicus diligitur, proprie loquendo, sed ut pars
<lb ed="#L" n="79"/>amici. Et propterea sufficit redamatio amici cuius est pars.
<lb ed="#L" n="80"/>Respectu autem proprii corporis, neutrius redamatio 
requi<lb break="no" ed="#L" n="81"/>ritur. Et hoc singulare voluit Auctor per illam 
responsio<lb break="no" ed="#L" n="82"/>nem docere.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1401-Dd1e457"><!-- caj-p2p2-q25a6 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1401-Hd1e460">Articulus 6</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1401-d1e462">
                  <pb ed="#L" n="203"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1401-d1e471">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>IN articulo sexto, in responsione ad quintum, nota quam
<lb ed="#L" n="3"/>temerarie cum peccatoribus habitas aut conversaris 
prae<lb break="no" ed="#L" n="4"/>sumens te esse perfectum. Quod si hoc non sentis de 
te<lb break="no" ed="#L" n="5"/>ipso, fuge peccatorum consortia in communi conversatione,
<cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="6"/>comedendo, colloquendo, connegotiando, etc. Quoniam
<lb ed="#L" n="7"/>perfectorum est, aut perfecti personam induentis, tute 
con<lb break="no" ed="#L" n="8"/>versari cum peccatoribus.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1401-Dd1e494"><!-- caj-p2p2-q25a7 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1401-Hd1e497">Articulus 7</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1401-d1e499">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="9"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1401-d1e506">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="10"/>IN articulo septimo, fige in corde tuo conclusiones huius
<lb ed="#L" n="11"/>Ideal et qualiter mali, ut sic, non amant seipsos; et
<lb ed="#L" n="12"/>quinque signa veri amoris proprii, qui solis bonis convenit:
<lb ed="#L" n="13"/>scilicet velle interiorem hominem, hoc est partem 
ratio<lb break="no" ed="#L" n="14"/>nalem, vivere; velle illi bona virtutum; operari ad haec;
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="15"/>convesari secum intus delectabiliter; concordare cum illo,
<lb ed="#L" n="16"/>seu illa. Et per signa examina teipsum an vere sis bonus ;
<lb ed="#L" n="17"/>an vere ames teipsum; an sis tu tibi inimicus. Et haec 
fre<lb break="no" ed="#L" n="18"/>quenter, immo quotidie, meditare.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1401-Dd1e533"><!-- caj-p2p2-q25a9 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1401-Hd1e536">Articulus 9</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1401-d1e538">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="70"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1401-d1e545">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="71"/>In articulo octavo et nono adverte tria. Primo, quod quia
<lb ed="#L" n="72"/>creta generalis est quod praecepta affirmativa, quantum
<lb ed="#L" n="73"/>est ex iure naturae, non obligant nisi in articulo necessi-
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1401-d1e556">
                  <lb ed="#L" n="74"/>tatis, ut Auctor hic insinuat, et in IV Senf. expresse tenet;
<lb ed="#L" n="75"/>ideo hec interior dilectio inimicorum imn speciali, hec 
ex<lb break="no" ed="#L" n="76"/>terior beneficentia est in praecepto misi in articulo neces:
<lb ed="#L" n="77"/>sitatis, Sufficit enim. quod homo sit paratus ad faciendum
<lb ed="#L" n="78"/>quod tenetur secundum Deum, quando, ubi, etc., tenebitur.
<lb ed="#L" n="79"/>Quae praeparatio animi est procul dubio in omni habente
<lb ed="#L" n="80"/>caritatem: non minus quam praeparatio animi ad 
marty<lb break="no" ed="#L" n="81"/>rium in articulo necessitatis. 
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1401-d1e576">
                  <lb ed="#L" n="82"/>Secundo, quod quia loqui huic personae, salutare 
il<lb break="no" ed="#L" n="83"/>lam, emere, vendere, coohvivari cum. isto, et alia 
huius<lb break="no" ed="#L" n="84"/>modi, non sunt actus qui fiunt ad communitatem, sed ad
<lb ed="#L" n="85"/>personas in speciali; ideo non est necessitatis, sed 
perfe<lb break="no" ed="#L" n="86"/>ctionis , duid- aliquis inimico suo loquatur, quod illum
<lb ed="#L" n="87"/>salutet, aut aliquid huiusmodi faciat. Et propterea cave tu,
<lb ed="#L" n="88"/>confessor, ne neges absolutionem nolenti haec signa di-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="89"/>lectionis inimico exhibere. Habes enim in littera regulam 
<lb ed="#L" n="90"/>distinguentem inter beneficia quae exhibentur proximis in
<lb ed="#L" n="91"/>communi, et ista sunt quae omnibus aut communitati 
ex<lb break="no" ed="#L" n="92"/>hibentur; et beneficia quae exhibentur particulariter 
aliqui<lb break="no" ed="#L" n="93"/>bus personis, et ista sunt quae ad particulares ut sic sunt,
<lb ed="#L" n="94"/>quae diximus. Non enim homo tenetur cuilibet homini
<lb ed="#L" n="95"/>loqui, nec quemlibet hominem salutare, nec cum quolibet
<lb ed="#L" n="96"/>negotiationis commercium habere, et alia huiusmodi. Habes
<lb ed="#L" n="97"/>et causam regulae exterioris regulam interiorem , qua 
di<lb break="no" ed="#L" n="98"/>citar quod ex praecepto caritas non tenetur descendere ad
<lb ed="#L" n="99"/>diligendum hunc, sed sufficit diligere ipsum in communi
<lb ed="#L" n="100"/>vel in communitate, ut in littera dicitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1401-d1e623">
                  <lb ed="#L" n="101"/>Tertio, quod cuni inter aliquos ex neutra parte in 
ve<lb break="no" ed="#L" n="102"/>ritate est inimicitia, sed quia processit odium vel offensa,
<lb ed="#L" n="103"/>neuter vult se flectere ut loquatur alteri, aut alter tantum
<lb ed="#L" n="104"/>recusat loqui alteri; in neutro casu fit contra caritatis 
prae<lb break="no" ed="#L" n="105"/>ceptum. Et ratio est quia homo non tenetur ad locutionem
<lb ed="#L" n="106"/>et alia particularia benevolentiae signa respectu omnium
<pb ed="#L" n="206"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>hominum, ut dictum est, nisi in articulo necessitatis; et 
pro<lb break="no" ed="#L" n="2"/>pterea non tenetur loqui aut respondere isti. Unde et David,
<lb ed="#L" n="3"/>quamvis pepercisset Absalon filio suo, noluit etiam eum
<lb ed="#L" n="4"/>videre, sed dixit: Revertatur in domum suam et faciem
<lb ed="#L" n="5"/>meam non videat, II Reg. xiv.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1401-d1e654">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="6"/>Haec autem quamvis vera sint per se loquendo, per
<lb ed="#L" n="7"/>accidens tamen, ratione scandali, si quandoque oporteret
<lb ed="#L" n="8"/>loqui inimico, prudentis arbitrio, qui circa particularia 
ver<lb break="no" ed="#L" n="9"/>satur, relinquetur.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1401-Dd1e668"><!-- caj-p2p2-q25a12 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1401-Hd1e671">Articulus 12</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1401-d1e673">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="11"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1401-d1e680">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="12"/>In reliquis articulis eiusdem vigesimaequintae quaestionis
<lb ed="#L" n="13"/>usque ad ultimum, nihil scribendum occurrit. In ultimo
<lb ed="#L" n="14"/>autem, in responsione ad primum, dubium occurrit. 
Quo<lb break="no" ed="#L" n="15"/>niam iam dictum est quod caritas est una virtus in specie,
<lb ed="#L" n="16"/>sub una ratione formali omnia ad quae se extendit diligens.
<lb ed="#L" n="17"/>Nunc vero dicitur quod est diversa ratio diligibilitatis in
<lb ed="#L" n="18"/>diversis diligibilibus. Repugnant igitur ad invicem haec.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1401-d1e700">
                  <lb ed="#L" n="19"/>Ad hoc dicitur quod nulla est repugnantia inter dicta;
<lb ed="#L" n="20"/>sed explanatio unitatis et diversitatis inventae in obiecto
<lb ed="#L" n="21"/>caritatis, Est siquidem in eo unitas formalis atoma quoad
<lb ed="#L" n="22"/>rem quae est obiectum formale caritatis: est et in eo 
di<lb break="no" ed="#L" n="23"/>versarum rationum habitudo ad illud unum formale 
obie<lb break="no" ed="#L" n="24"/>ctum. Nec hoc est singulare in hac re, sed communiter
<lb ed="#L" n="25"/>invenitur in his quae sunt ad unum vel ab uno. Ita quod,
<lb ed="#L" n="26"/>exempli gratia, quemadmodum sanitas est obiectum formale
<lb ed="#L" n="27"/>medicinae et unius est in se rationis formalis sanitas, di-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="28"/>versa tamen est habitudo sanorum ad sanitatem, quia diaeta
<lb ed="#L" n="29"/>est conservativa, medicina est factiva, homo est 
suscepti<lb break="no" ed="#L" n="30"/>vus, etc.; ita in proposito obiectum formale caritatis est
<lb ed="#L" n="31"/>ipsa deitas, ad quam aliter se habet Deus, aliter 
partici<lb break="no" ed="#L" n="32"/>pans in seipso ut sic, et aliter diligens participationem in
<lb ed="#L" n="33"/>alio, et aliter diffusio eius usque ad corpus. Et simile est
<lb ed="#L" n="34"/>de communicatione beatitudinis, quae ad deitatis 
commu<lb break="no" ed="#L" n="35"/>nicationem spectat: quia aliter se habet Deus, etc. - Nec
<lb ed="#L" n="36"/>facias vim quod in littera dicitur quod Deus se habet ut
<lb ed="#L" n="37"/>causa. Est enim ut causa communicationis essentialiter ,
<lb ed="#L" n="38"/>eminentissime praehabens beatitudinem quam communicat.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1401-d1e748">
                  <lb ed="#L" n="39"/>Est ergo in caritatis obiecto una ratio diligibilitatis 
secun<lb break="no" ed="#L" n="40"/>dum formalem rationem qua ex caritate diligitur quidquid
<lb ed="#L" n="41"/>diligitur. Est et diversa ratio diligibilitatis secundum 
diver<lb break="no" ed="#L" n="42"/>sam habitudinem diligibilium ex caritate ad illam unam
<lb ed="#L" n="43"/>rationem formalem.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>