<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 43</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 43</title>
               <date when="2023-07-31">July 31, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE4">Rome, 1888, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="445"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e268"><!-- TAcCajp1-q43 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e268-Hd1e99">Quaestio 43</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e268-Dd1e101"><!-- caj-p1-q43-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e268-Hd1e104">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e268-d1e106">
                  <pb ed="#L" n="446"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e268-d1e115">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>TITULUS ex consuetudine Scripturae clarus est. - In. 
cor<lb break="no" ed="#L" n="3"/>deo unica est conclusio, responsiva affirmative: Alicui
<lb ed="#L" n="4"/>Personae divinae potest convenire mitti.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e268-d1e126">
                  <lb ed="#L" n="5"/>Probatur sic. Missio includit duo: scilicet habitudinem
<lb ed="#L" n="6"/>processionis a mittente, vel secundum imperium, vel 
secun<lb break="no" ed="#L" n="7"/>dum consilium, vel secundum originem; et habitudinem ad
<lb ed="#L" n="8"/>id quo mittitur, incoeptionis essendi, simpliciter vel novo
<lb ed="#L" n="9"/>modo. Ergo Personae divinae potest competere missio, ut
<lb ed="#L" n="10"/>importat habitudinem processionis secundum originem, et
<lb ed="#L" n="11"/>habitudinem incoeptionis novi modi essendi in alio. - Et
<lb ed="#L" n="12"/>confirmatur consequens. Quia de facto Filius est missus a
<cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="13"/>Patre, ut novo modo esset in mundo, scilicet per 
assum<lb break="no" ed="#L" n="14"/>ptam carnem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e268-d1e152">
                  <lb ed="#L" n="15"/>II. Adverte hic quod simul littera tradidit et quid sit
<lb ed="#L" n="16"/>missio, et quot includat, et quotupliciter dicatur; et absque
<lb ed="#L" n="17"/>alio medio intulit conclusionem: quoniam constat alicui
<lb ed="#L" n="18"/>Personae divinae convenire processionem secundum 
origi<lb break="no" ed="#L" n="19"/>nem, et novum modum essendi in aliquo, ut de Filio
<lb ed="#L" n="20"/>explanatur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e268-d1e169">
                  <lb ed="#L" n="21"/>Dubium autem quod circa rationem missionis est, in
<lb ed="#L" n="22"/>ultimo huius quaestionis articulo tractabitur: quoniam ibi
<lb ed="#L" n="23"/>ex proposito accidit.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e268-Dd1e179"><!-- caj-p1-q43-a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e268-Hd1e182">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e268-d1e184">
                  <cb ed="#L" n="g"/>
                  <lb ed="#L" n="88"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e268-d1e191">
                  <cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="89"/>In titulo, ly tantum positum est propter processionem,
<lb ed="#L" n="90"/>quae distinguitur in aeternam et temporalem, xiv dist.
<lb ed="#L" n="91"/>I Sent. Ita quod quaestio est: An missio divinae Personae
<lb ed="#L" n="92"/>distinguenda sit in aeternam et temporalem; an inveniatur
<lb ed="#L" n="93"/>tantum missio temporalis, et nulla sit missio aeterna.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e268-d1e207">
                  <lb ed="#L" n="94"/>II. In corpore ponitur una distinctio trimembris, cum
<lb ed="#L" n="95"/>tribus conclusionibus, iuxta singula membra. Distinctio est.
<lb ed="#L" n="96"/>Nominum significantium originem divinarum Personarum,
<cb ed="#L" n="i"/>
                  <lb ed="#L" n="97"/>quaedam significant solum habitudinem ad principium, ut
<lb ed="#L" n="98"/>processio: quaedam, cum habitudine ad principium, 
proces<lb break="no" ed="#L" n="99"/>sionis terminum aeternum, ut generatio et spiratio: 
quae<lb break="no" ed="#L" n="100"/>dam, cum habitudine ad principium, processionis terminum
<lb ed="#L" n="101"/>temporalem, ut missio et datio. Quod probatur: quia 
mit<lb break="no" ed="#L" n="102"/>titur aliquid ad hoc quod in aliquo sit, simpliciter vel
<lb ed="#L" n="103"/>novo modo; datur vero ad hoc ut habeatur; utrumque
<lb ed="#L" n="104"/>autem horum est temporale.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e268-d1e236">
                  <pb ed="#L" n="447"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Conclusiones autem sunt, quod nomina tertii ordinis
<lb ed="#L" n="2"/>dicuntur temporaliter tantum ; secundi vero, aeternaliter
<lb ed="#L" n="3"/>tantum; primi autem, utroque modo. Et sio patet responsio
<lb ed="#L" n="4"/>satis clara.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e268-d1e253">
                  <lb ed="#L" n="5"/>III. In responsione ad tertium, adverte diligenter quod
<lb ed="#L" n="6"/>duae responsiones ibi datae non differunt in numero 
si<lb break="no" ed="#L" n="7"/>gnificatorum, quoniam secundum utramque missio importat
<lb ed="#L" n="8"/>processionem a principio, et terminum seu effectum 
tem<lb break="no" ed="#L" n="9"/>poralem : sed in qualitate seu specie processionis. Nam
<lb ed="#L" n="10"/>prima responsio intendit quod missio importat 
processio<lb break="no" ed="#L" n="11"/>nem in communi in terminum temporalem: secunda 
au<lb break="no" ed="#L" n="12"/>tem intendit quod missio includit processionem aeternam
<lb ed="#L" n="13"/>et effectum temporalem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e268-d1e275">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="14"/>Et hanc responsionem secundam praefert Auctor primae
<lb ed="#L" n="15"/>ex hoc, quia habitudo divinae Personae ad suum 
princi<lb break="no" ed="#L" n="16"/>pium est una tantum, illa scilicet qua aeternaliter procedit
<lb ed="#L" n="17"/>ab eo: secundum autem primam responsionem, Persona
<lb ed="#L" n="18"/>missa, puta Filius, praeter generationis respectum, refertur
<lb ed="#L" n="19"/>ad Patrem ut mittentem ipsum in terminum temporalem,
<lb ed="#L" n="20"/>puta assumptam carnem. Et ad hoc confirmandum, 
expo<lb break="no" ed="#L" n="21"/>nitur distinctio quae fit de gemina processione, temporali
<lb ed="#L" n="22"/>scilicet et aeterna; quod ibi non geminatur respectus ad
<lb ed="#L" n="23"/>principium, sed ad terminum, quoniam alter est aeternus,
<lb ed="#L" n="24"/>alter temporalis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e268-d1e304">
                  <lb ed="#L" n="25"/>Et hanc secundam responsionem sectatur Auctor 
com<lb break="no" ed="#L" n="26"/>muniter.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e268-Dd1e312"><!-- caj-p1-q43-a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e268-Hd1e315">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e268-d1e317">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="25"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e268-d1e324">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="26"/>In titulo, missio znvisibilis dicitur. Quoniam, ut ab 
Augu<lb break="no" ed="#L" n="27"/>stino, IV de Trin., et in xv distinctione Primi, tractatur,
<lb ed="#L" n="28"/>missio distinguitur in missionem visibilem, et in missionem
<lb ed="#L" n="29"/>inyisibilem. Et dicitur visibilis, illa quae fit cum aliquo signo
<lb ed="#L" n="30"/>sensibili: sicut Spiritus Sanctus missus est in forma ignis
<lb ed="#L" n="31"/>et columbae, et Filius in carne humana. Invisibilis autem,
<lb ed="#L" n="32"/>cum fit intus in anima absque exterioribus signis; ut cum
<lb ed="#L" n="33"/>infunditur gratia communiter. De hac ergo invisibili missione
<lb ed="#L" n="34"/>divinae Personae ad animam, est nunc quaestio: utrum
<lb ed="#L" n="35"/>attendatur tantum secundum gratiam gratum facientem ,
<lb ed="#L" n="36"/>quae filios Dei constituit; an etiam secundum alia dona,
<lb ed="#L" n="37"/>communia bonis et malis, puta secundum scientiam, fidem,
<lb ed="#L" n="38"/>prophetiam, etc. Et dicitur gratia gratum faciens, ad 
diffe<lb break="no" ed="#L" n="39"/>rentiam gratiae gratis datae, ut sunt illae de quibus 
Apo<lb break="no" ed="#L" n="40"/>stolus ad Corinthios
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e268-d1e361">
                  <lb ed="#L" n="41"/>II. In corpore tria intendit probare. Primum est, quod
<lb ed="#L" n="42"/>Persona divina mittitur invisibiliter secundum solam 
gra<lb break="no" ed="#L" n="43"/>tiam gratum facientem. Et haec est conclusio directe 
re<lb break="no" ed="#L" n="44"/>sponsiva quaesito. - Secundum est, quod Persona divina
<lb ed="#L" n="45"/>datur etiam secundum solam gratiam. - Tertium est, quod
<lb ed="#L" n="46"/>Persona divina in ipso gratiae dono simul datur et 
mit<lb break="no" ed="#L" n="47"/>titur, ibi: Sed tamen in ipso dono.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e268-d1e379">
                  <lb ed="#L" n="48"/>Probat autem haec, adunando dao prima, sic. Divinae
<lb ed="#L" n="49"/>Personae missio quidem exigit existentiam novo modo in
<lb ed="#L" n="50"/>aliquo, datio autem exigit quod habeatur ab aliquo: ergo
<lb ed="#L" n="51"/>utrumque exigit gratiam gratum facientem. - Et probatur
<lb ed="#L" n="52"/>sequela: quia neutrum horum est nisi secundum perfectam
<lb ed="#L" n="53"/>gratiam, Quod in littera singillatim probatur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e268-d1e396">
                  <lb ed="#L" n="54"/>III. Et primo, de novo modo existendi, sic. Modi 
exi<lb break="no" ed="#L" n="55"/>stendi Dei in creaturis sunt duo, communis scilicet et 
spe<lb break="no" ed="#L" n="56"/>cialis. Primus attenditur secundum participationem causae
<lb ed="#L" n="57"/>ab effectibus; et distinguitur per essentiam, praesentiam et
<lb ed="#L" n="58"/>potentiam, de quibus in qu. vur diffuse tractatum est.
<lb ed="#L" n="59"/>Secundus vero, specialis, attenditur secundum esse 
obiecti<lb break="no" ed="#L" n="60"/>vum respectu solius creaturae rationalis. Et quia secundum
<lb ed="#L" n="61"/>hunc modum Deus ipse attingitur ut amatus et cognitus,
<lb ed="#L" n="62"/>ideo sic existit novo modo in creatura rationali ut in templo
<lb ed="#L" n="63"/>suo. Et consequenter secundum solam gratiam novo modo
<lb ed="#L" n="64"/>existit,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e268-d1e422">
                  <lb ed="#L" n="65"/>IV. Circa hanc deductionem, dubium occurrit de intento,
<lb ed="#L" n="66"/>et de vi processus. De intento quidem: an intendat novum
<lb ed="#L" n="67"/>modum existendi tanquam disparatum ab illis quatuor 
enu<lb break="no" ed="#L" n="68"/>meratis (scilicet per essentiam, praesentiam, potentiam, et
<lb ed="#L" n="69"/>ut cognitum ac amatum), ita quod detur quintus modus,
<lb ed="#L" n="70"/>proprius gratiae, secundum quem Persona divina existat
<lb ed="#L" n="71"/>cum mittitur; aut intendit novum modum existendi 
tan<lb break="no" ed="#L" n="72"/>quam novam speciem alicuius istorum quatuor modorum.
<lb ed="#L" n="73"/>Si primum intendit, ergo falsum dicit quod secundum illum
<lb ed="#L" n="74"/>modum quo amatum est in amante, Deus habitat in 
crea<lb break="no" ed="#L" n="75"/>tura rationali ut in templo. - Si vero intendit secundum,
<lb ed="#L" n="76"/>pari, et forte meliori ratione, novus hic modus potest poni
<lb ed="#L" n="77"/>nova alicuius illorum trium priorum modorum species,
<lb ed="#L" n="78"/>puta esse per essentiam: quoniam gratia est in essentia
<lb ed="#L" n="79"/>animae a Deo immediatione virtutis et suppositi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e268-d1e457">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="80"/>V. De vi autem processus, dubium est primo, quoniam
<lb ed="#L" n="81"/>causa reddita in littera non est causa. In littera enim dicitur:
<lb ed="#L" n="82"/>quia, cognoscendo et amando, creatura rationalis attingit
<lb ed="#L" n="83"/>operatione sua ad ipsum Deum, ideo secundum istum 
mo<lb break="no" ed="#L" n="84"/>dum Deus habitat in ea ut in templo. Quod enim hoc non
<lb ed="#L" n="85"/>sit causa, manifeste probatur: quia, cum posita causa 
po<lb break="no" ed="#L" n="86"/>natur effectus, sequeretur quod in omni creatura rationali
<lb ed="#L" n="87"/>cognoscente et amante Deum, habitaret ut in templo suo;
<lb ed="#L" n="88"/>quod patet esse falsum in gentilibus philosophis, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e268-d1e481">
                  <lb ed="#L" n="89"/>Dubium est secundo, quia, concesso quod assignata causa
<lb ed="#L" n="90"/>sit efficax, ambiguum tamen restat unde sequatur exclusiva,
<lb ed="#L" n="91"/>scilicet quod secundum solam gratiam sit novus modus.
<lb ed="#L" n="92"/>Quamvis enim Deus, ut cognitus et amatus, novo modo
<lb ed="#L" n="93"/>sit per gratiam, non tamen per solam: quia per fidem et
<lb ed="#L" n="94"/>prophetiam etiam est, ut cognitus et amatus, novo modo;
<lb ed="#L" n="95"/>ut patet in Christianis existentibus in mortali peccato, et
<lb ed="#L" n="96"/>multa opera bona amore Dei facientibus. - Et quidquid sit
<lb ed="#L" n="97"/>de re, dato quod sit verum quod per solam gratiam sit
<lb ed="#L" n="98"/>novus modus, unde hoc probatur in littera? Et tamen cum
<lb ed="#L" n="99"/>nota illationis subditur: Sic igitur nullus alius effectus
<lb ed="#L" n="100"/>potest esse ratio quod divina Persona existat, nisi gratia
<lb ed="#L" n="101"/>gratum faciens etc. Nulla enim alia causa huius illationis
<lb ed="#L" n="102"/>in littera apparet nisi supradicta; quae aut solam 
exponen<lb break="no" ed="#L" n="103"/>tem affirmativam, aut nullam infert. Voluntarie igitur 
ex<lb break="no" ed="#L" n="104"/>clusiva illata est, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e268-d1e518">
                  <lb ed="#L" n="105"/>VI. Ad primum dubium dicitur, quod intendit non
<lb ed="#L" n="106"/>de disparato modo, sed de specie nova quarti modi, Et
<lb ed="#L" n="107"/>quod quartus modus sit magis habilis ad hoc, in littera
<lb ed="#L" n="108"/>duplex ratio insinuatur, secundum duas differentias inter
<lb ed="#L" n="109"/>ipsum et alios positas. Prima est, quod iste est specialis,
<lb ed="#L" n="110"/>idest proprius ratio creaturae: reliqui vero communes
<lb ed="#L" n="111"/>sunt omnibus. Secunda est, quod per istum Deus ipse 
at<lb break="no" ed="#L" n="112"/>tingitur a creatura: per illos, effectus eius tantum. Oportet
<lb ed="#L" n="113"/>enim eam excellentem missionem, utpote divinae Personae
<lb ed="#L" n="114"/>ad rationalia, attendi secundum proprium et supremum
<lb ed="#L" n="115"/>rationalis creaturae. Hoc autem constat non esse actum
<lb ed="#L" n="116"/>aliquem primum, quoniam est sicut dormiens: nec 
quem<lb break="no" ed="#L" n="117"/>libet actum secundum, sed eum quo cognoscitur ac amatur
<lb ed="#L" n="118"/>ipse Deus optimus, Unde Deus ut per gratiae habitum in
<lb ed="#L" n="119"/>anima existens, ignobiliori modo existit quam ipse in eadem
<lb ed="#L" n="120"/>per gratiae, actus, scilicet cognitionem et amorem, quanto
<lb ed="#L" n="121"/>actus praestat habitui, et tangere secundum se praestat
<lb ed="#L" n="122"/>tactui per aliud. Solus igitur quartus modus est, secundum
<lb ed="#L" n="123"/>quem novus inquirendus est modus existendi Dei in 
crea<lb break="no" ed="#L" n="124"/>tura rationali.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e268-d1e564">
                  <lb ed="#L" n="125"/>VII. Ad secundum vero et tertium dubium simul 
di<lb break="no" ed="#L" n="126"/>citur, quod littera potest dupliciter exponi, Primo, ut reddat
<lb ed="#L" n="127"/>causam qua$i proprii generis; secundo, ut reddat causam
<lb ed="#L" n="128"/>quasi propriae formae. Potest siquidem intelligi de amore
<lb ed="#L" n="129"/>et cognitione Dei absolute: et potest intelligi de amore et
<lb ed="#L" n="130"/>cognitione Dei in se, ut est ex caritate diligendus. Si de
<lb ed="#L" n="131"/>amore:Dei absolute intelligamus, tunc redditur ratio 
pro<lb break="no" ed="#L" n="132"/>pri et per se generis illius novi modi qui quaeritur. Ex
<lb ed="#L" n="133"/>eo enim quod iste modus quartus est specialis creaturae
<pb ed="#L" n="449"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>rationali, et secundum eum Deus ipse attingitur operatione
<lb ed="#L" n="2"/>creaturae , sequitur quod excellens ille modus quaesitus
<lb ed="#L" n="3"/>infra latitudinem istius contineatur. Et hic sensus aperte
<lb ed="#L" n="4"/>praetenditur in littera.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e268-d1e600">
                  <lb ed="#L" n="5"/>Et sic patet nihil obstare obiectionem secundi dubii.
<lb ed="#L" n="6"/>Quoniam stat quod sit vera causa assignans proprium 
ge<lb break="no" ed="#L" n="7"/>nus, et tamen non valet, ergo ubi est illa causa, ibi est
<lb ed="#L" n="8"/>illa species, sed, ergo ibi est illud genus: licet enim animal
<lb ed="#L" n="9"/>sit proprium leonis genus, invenitur tamen extra leonem. —
<lb ed="#L" n="10"/>Et quoniam omnis species constituitur differentia per se
<lb ed="#L" n="11"/>süi generis, et non différentia per accidens, ut patet VII
<lb ed="#L" n="12"/>Metaphys.; ideo ex hoc quod quartus ille modus est 
pro<lb break="no" ed="#L" n="13"/>prium genus istius novi, oportet quod iste novus modus
<lb ed="#L" n="14"/>consistat in differentia Dei u£ amati et cogniti. Et cum
<lb ed="#L" n="15"/>Deus, ut amatus et cognitus, praeter communem modum
<lb ed="#L" n="16"/>non sit nisi uno modo, simpliciter loquendo, scilicet per
<lb ed="#L" n="17"/>caritatem seu gratiam sanctificantem templum suum; 
con<lb break="no" ed="#L" n="18"/>sequens est quod ex illa causa habeatur etiam exclusiva,
<lb ed="#L" n="19"/>de qua est tertium dubium.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e268-d1e635">
                  <lb ed="#L" n="20"/>At si dixeris quod in littera non habetur quod Deus
<lb ed="#L" n="21"/>non est praeter communem modum amatus nisi ab his
<lb ed="#L" n="22"/>quos inhabitat, etc., fateor. Sed memento quod Auctor hic
<lb ed="#L" n="23"/>supponit proprietates gratiae et caritatis: et propterea, 
ta<lb break="no" ed="#L" n="24"/>Citis his, cucurrit ad conclusionem. Ipsa quoque exercitatio
<lb ed="#L" n="25"/>ecclesiastica nobis hoc insinuat. Deum enim a nullo amari
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="26"/>(nisi communiter) concedimus existenti in peccato mortali,
<lb ed="#L" n="27"/>seu extra gratiam: quare hoc, quasi in promptu esset, ex
<lb ed="#L" n="28"/>practica subintellectum est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e268-d1e659">
                  <lb ed="#L" n="29"/>VIII. Si vero de amore Dei quo ex caritate diligitur, 
in<lb break="no" ed="#L" n="30"/>terpretemur, brevior est via. Ex eo namque quod, amando
<lb ed="#L" n="31"/>et cognoscendo, creatura rationalis ad tantam celsitudinem
<lb ed="#L" n="32"/>conscendit, quod Deum ipsum, idest secundum quod in
<lb ed="#L" n="33"/>se est ex caritate diligendus, attingit; sequitur statim et
<lb ed="#L" n="34"/>quod secundum hunc quartum modum in hac sui 
celsitu<lb break="no" ed="#L" n="35"/>dine tantum, divina Persona non solum existat, sed 
inha<lb break="no" ed="#L" n="36"/>bitet ut in templo, quo actibus cognitionis et amoris 
co<lb break="no" ed="#L" n="37"/>litur; quoniam extra hanc celsitudinem non attingitur ipse
<lb ed="#L" n="38"/>secundum quod in se est, prout ex caritate diligitur. Et
<lb ed="#L" n="39"/>quoniam haec celsitudo et hoc templum sola gratia fit, ideo
<lb ed="#L" n="40"/>optime infertur: Ergo sola gratia gratum faciens est ratio
<lb ed="#L" n="41"/>ut Deus novo modo sit in creatura rationali, - Et sic patet
<lb ed="#L" n="42"/>solutio utriusque dubii.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e268-d1e692">
                  <lb ed="#L" n="43"/>IX. Deinde probatur in littera assumptum, de haberi
<lb ed="#L" n="44"/>Personam divinam ab aliquo. Habetur solum quo libere
<lb ed="#L" n="45"/>quis potest uti vel frui: ergo Persona divina sola gratia
<lb ed="#L" n="46"/>habetur. - Probatur sequela:. quia per solam gratiam potest
<lb ed="#L" n="47"/>quis Persona divina frui.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e268-d1e705">
                  <lb ed="#L" n="48"/>X. Tertium autem, scilicet quod ipsa Persona divina
<lb ed="#L" n="49"/>simul datur et mittitur, probatur: quia ipso gratiae dono
<lb ed="#L" n="50"/>Spiritus Sanctus inhabitat creaturam.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e268-Dd1e715"><!-- caj-p1-q43-a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e268-Hd1e718">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e268-d1e720">
                  <cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="99"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e268-d1e727">
                  <cb ed="#L" n="g"/>
                  <lb ed="#L" n="100"/>TITULUS clarus. - In corpore una conclusio responsiva
<lb ed="#L" n="101"/>TEooasic? Patri non convenit mitti, sed Filio et Spiritui
<lb ed="#L" n="102"/>Sancto.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e268-d1e738">
                  <lb ed="#L" n="103"/>Probatur. Missio importat processionem ab alio, et in
<cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="104"/>divinis secundum originem: ergo non Patri, sed Filio et
<lb ed="#L" n="105"/>Spiritui Sancto convenit mitti, - Consequentia probatur:
<lb ed="#L" n="106"/>quia Pater nullo modo est ab alio, sed Filius et Spiritus
<lb ed="#L" n="107"/>Sanctus.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e268-Dd1e756"><!-- caj-p1-q43-a5 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e268-Hd1e759">Articulus 5</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e268-d1e761">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="91"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e268-d1e768">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="92"/>TITULUS ex praecedentibus patet. - In corpore una 
con<lb break="no" ed="#L" n="93"/>clusio: Tam Filio quam Spiritui Sancto convenit 
invi<lb break="no" ed="#L" n="94"/>sibiliter mitti. - Probatur. Mitti invisibiliter Personam 
divi<lb break="no" ed="#L" n="95"/>nam, significat originem eius ab alia, et inhabitationem
<cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="96"/>illius per gratiam: sed utrique convenit utrumque horum :
<lb ed="#L" n="97"/>ergo utrique convenit mitti. - Maior manifestatur ab 
oppo<lb break="no" ed="#L" n="98"/>sito, et ex tota Trinitate et ex Patre: quoniam eis convenit
<lb ed="#L" n="99"/>alterum tantum, scilicet inhabitare per gratiam.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e268-Dd1e793"><!-- caj-p1-q43-a6 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e268-Hd1e796">Articulus 6</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e268-d1e798">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="87"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e268-d1e805">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="88"/>TITULUS clarus est. - In corpore una est conclusio 
impli<lb break="no" ed="#L" n="89"/>deett responsiva quaesito affirmative: Missio invisibilis
<lb ed="#L" n="90"/>fit ad omnes participes gratiae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e268-d1e816">
                  <lb ed="#L" n="91"/>Probatur. Missio importat incoeptionem essendi, vel
<lb ed="#L" n="92"/>simpliciter vel novo modo: ergo in eo ad quem fit missio
<lb ed="#L" n="93"/>invisibilis, oportet ponere gratiam, et eius novitatem: ergo
<cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="94"/>missio invisibilis fit ad omnes in quibus sunt haec duo:
<lb ed="#L" n="95"/>ergo ad omnes participes gratiae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e268-d1e832">
                  <lb ed="#L" n="96"/>II. Adverte hic quod novitas gratiae non est a gratia
<lb ed="#L" n="97"/>distincta, tanquam gratia possit esse non nova; sed ad
<lb ed="#L" n="98"/>ostendendum tempus quando fit invisibilis missio. Ad hoc
<lb ed="#L" n="99"/>enim non sufficit sola inhabitatio gratiae, ut patet in his
<pb ed="#L" n="452"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>qui sunt in gratia, pro illo tempore quo eorum gratia
<lb ed="#L" n="2"/>non augetur: est siquidem tunc inhabitans gratia, sed quia
<lb ed="#L" n="3"/>deest innovatio aliqua, ideo tunc eis non fit missio. Et 
pro<lb break="no" ed="#L" n="4"/>pterea puto Auctorem subticuisse conclusionem ultimo 
illa<lb break="no" ed="#L" n="5"/>tam, quasi intulisset quod missio invisibilis fit ad omnes
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="6"/>participes gratiae cum aliqua novitate; non ad excludendum
<lb ed="#L" n="7"/>quosdam participes, sed quoddam tempus, ut dictum est,
<lb ed="#L" n="8"/>et diffuse patet in responsionibus argumentorum. In quibus
<lb ed="#L" n="9"/>ea quae dicuntur de Sacramentis et Christo, loco proprio
<lb ed="#L" n="10"/>discutienda sunt.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e268-Dd1e872"><!-- caj-p1-q43-a7 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e268-Hd1e875">Articulus 7</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e268-d1e877">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="83"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e268-d1e884">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="84"/>TITULUS ex praecedentibus est notus. Et de solo quaerit 
<lb ed="#L" n="85"/>Spiritu Sancto: quoniam de Filio constat quod 
mis<lb break="no" ed="#L" n="86"/>sione visibili missus est, cum Verbum caro factum est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e268-d1e895">
                  <lb ed="#L" n="87"/>In corpore duo facit: primo, respondet quaesito 
univer<lb break="no" ed="#L" n="88"/>salius quam quaesitum fuerit, idest non solum de Spiritu
<lb ed="#L" n="89"/>Sancto, sed Filio; secundo, ponit differentiam inter modum
<lb ed="#L" n="90"/>utriusque missionis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e268-d1e906">
                  <lb ed="#L" n="91"/>II. Quoad primum, conclusio est: Conveniens fuit Filium
<lb ed="#L" n="92"/>et Spiritum Sanctum visibiliter mitti. - Probatur sic. Modus
<lb ed="#L" n="93"/>connaturalis hominis est, ut per visibilia ad invisibilia 
ma<lb break="no" ed="#L" n="94"/>nuducatur: ergo invisibilia Dei oportuit homini per 
visibi<lb break="no" ed="#L" n="95"/>lia manifestari: ergo, sicut seipsum et aeternas processiones
<lb ed="#L" n="96"/>per visibilia Deus hominibus quodammodo demonstravit,
<lb ed="#L" n="97"/>ita conveniens fuit ut invisibiles missiones Personarum se-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="98"/>cundum aliquas visibiles creaturas manifestaret. Hoc autem
<lb ed="#L" n="99"/>est ipsas visibiliter mitti. ;
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e268-d1e931">
                  <lb ed="#L" n="100"/>Prima consequentia probatur: quia Deus providet 
omni<lb break="no" ed="#L" n="101"/>bus secundum uniuscuiusque modum. Reliqua sunt satis
<lb ed="#L" n="102"/>rationabilia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e268-d1e940">
                  <lb ed="#L" n="103"/>III. Quoad secundum, differentia est, quia Filius est
<lb ed="#L" n="104"/>missus visibiliter tanquam sanctificationis Actor, ut patet in
<lb ed="#L" n="105"/>processu sacrae Scripturae: Spiritus autem Sanctus tanquam
<lb ed="#L" n="106"/>sanctificationis indicium, ut in baptismo Christi apparet. —
<lb ed="#L" n="107"/>Ratio autem huius differentiae satis accommoda redditur
<lb ed="#L" n="108"/>ex conditionibus notionalibus: quia scilicet Filius est 
prin<lb break="no" ed="#L" n="109"/>cipium Spiritus Sancti; ipse autem Spiritus Sanctus est
<lb ed="#L" n="110"/>Donum, inquantum procedit ut Amor, ut ex supra dictis ;Quaestxxxvir,
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e268-Dd1e961"><!-- caj-p1-q43-a8 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e268-Hd1e964">Articulus 8</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e268-d1e966">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="55"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e268-d1e973">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="56"/>TITULUS clarus est. - In corpore tria facit: primo, refert
<lb ed="#L" n="57"/>Td opiniones; secundo, salvat utramque; tertio, 
ex<lb break="no" ed="#L" n="58"/>cludit obiectionem, ibi: Norm autem propter hoc homo. Et
<lb ed="#L" n="59"/>quoniam omnia ordinate sunt in littera ac clare, non opus
<lb ed="#L" n="60"/>est mora.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e268-d1e989">
                  <lb ed="#L" n="61"/>II. Ad evidentiam tamen huius quaestionis, scito quod
<lb ed="#L" n="62"/>optima via omnes difficultates solvendi, est dicere quod
<lb ed="#L" n="63"/>missio est nomen multiplex, habens multas intentiones,
<lb ed="#L" n="64"/>quemadmodum nomina tractata in V Metaphys.. Et quod
<lb ed="#L" n="65"/>intentiones eius sunt hae quae narrantur in littera, scilicet:
<lb ed="#L" n="66"/>processio missi a "mittente secundum se, et secundum no-
<cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="67"/>vum modum essendi; et rursus, processio missi secundum
<lb ed="#L" n="68"/>se ab aliquo, et secundum novum modum essendi a 
mit<lb break="no" ed="#L" n="69"/>tente. Et secunda intentio reducitur ad primam, tanquam
<lb ed="#L" n="70"/>ad potiorem. Et propterea in : articulo huius quaestionis,
<lb ed="#L" n="71"/>Auctor dixit quod de ratione missionis est processio missi
<lb ed="#L" n="72"/>a mittente: loquebatur enim de primaria intentione mis- '
<lb ed="#L" n="73"/>sionis. Hic autem, non oblitus, distinguit, ut secundam 
in<lb break="no" ed="#L" n="74"/>tentionem eiusdem adiiceret; praesertim ob reverentiam
<lb ed="#L" n="75"/>Augustini, Sanctorum, et Magistri, in xv distinctione Primi,
<lb ed="#L" n="76"/>ubi, qu. iii, art. 1, diffuse rationem secundae intentionis
<lb ed="#L" n="77"/>invenies.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>