<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 57</title>
        <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 57</title>
          <date when="2024-03-05">March 05, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE9">Rome, 1897, Vol. 9</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-03-05" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="4"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="TAcCaj-d1e1566"><!-- TAcCajp2p2-q57" -->
        <head xml:id="TAcCaj-d1e1566-Hd1e101">Quaestio 57</head>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e1566-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q57a1" -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e1566-Hd1e106">Articulus 1</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1566-d1e108">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="61" type="fixed=4"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1566-d1e115">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="62"/>IN hac quaestione quinquagesimaseptima incipit quinta
            <lb ed="#L" n="63"/>pars huius Libri, tractans de virtute iustitiae; et 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="64"/>tenditur usque ad quaestionem 
            centesimamvigesimamsecun<lb break="no" ed="#L" n="65"/>dam inclusive.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1566-d1e128">
            <lb ed="#L" n="66"/>In articulo primo quaestionis quinquagesimaeseptimae
            <lb ed="#L" n="67"/>dubium occarrit: circa differentiam inter rectum. secundum
            <lb ed="#L" n="68"/>iustitiam, et alias virtutes: quoniam videtur undique falsa.
            <lb ed="#L" n="69"/>Nam aut intelligitur de ipsis operibus ut sunt a virtutibus,
            <lb ed="#L" n="70"/>aut absolute. Si ut sunt a virtutibus, constat quod 
            com<lb break="no" ed="#L" n="71"/>mune est omni operi virtuoso, inquantum huiusmodi, esse
            <lb ed="#L" n="72"/>ab operante sicut describitur <ref xml:id="TAcCaj-d1e1566-Rd1e145">II Ethic.</ref>, scilicet sciente,
            <lb ed="#L" n="73"/>et ex electione, et propter finem ad virtutem, et 
            immo<lb break="no" ed="#L" n="74"/>biliter. Et in hoc non est differentia inter rectum secundum
            <lb ed="#L" n="75"/>justitiam, et alias virtutes.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1566-d1e154">
            <lb ed="#L" n="76"/>Si vero absolute, constat et quod temperatum et forte
            <lb ed="#L" n="77"/>opus fieri. potest, et tamen male. ab agente: ut patet de
            <lb ed="#L" n="78"/>exercente haec propter hypocrisim vel aliud. malum; in
            <lb ed="#L" n="79"/>his enim est rectum opus secundum temperantiae rationem,
            <lb ed="#L" n="80"/>non considerato qualiter ab agente fiat. - Et rursus rectum
            <lb ed="#L" n="81"/>secundum iustitiam non determinatur in ordine ad alterum
            <lb ed="#L" n="82"/>noh considerato qualiter ab agente fiat. Quoniam «oportet
            <lb ed="#L" n="83"/>considerare potenitiam agentis: nam non est iustum creditori
            <lb ed="#L" n="84"/>solvere impotentem. Et similiter oportet circumstantias alias
            <lb ed="#L" n="85"/>ex parte agentis considerare ad iusti rationem: non enim
            <lb ed="#L" n="86"/>tenetur occupatus maioribus, et inventus in tali loco, etc.,
            <lb ed="#L" n="87"/>debitum solvere, ut patet.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1566-d1e184">
            <lb ed="#L" n="88"/>II. Ad hoc dicitur quod. dubium ex minore intellectu
            <lb ed="#L" n="89"/>litterae. procedit. Differentia siquidem prima inter rectum
            <lb ed="#L" n="90"/>secundum. iustitiam et alias morales virtutes est quod opus
            <lb ed="#L" n="91"/>rectum secundum alias virtutes constituitur in esse recti
            <lb ed="#L" n="92"/>commensuratione ad operantem; rectum vero opus 
            secun<lb break="no" ed="#L" n="93"/>dum iustitiam constituitur in esse recti. commensuratione
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="94"/>ad alterum. Ita quod inter opera ipsa, non ut sunt a 
            vir<lb break="no" ed="#L" n="95"/>tutibus, sed absolute, est differentia haec, quod' nullum
            <lb ed="#L" n="96"/>opus dicitur temperatum nisi quia est commensuratum
            <lb ed="#L" n="97"/>operanti, et similiter nullum forte; iustum autem vere
            <lb ed="#L" n="98"/>citur si est commensuratum alteri.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1566-d1e213">
            <lb ed="#L" n="99"/>Ad id autem quod obiicitur de opere Hes
            <lb ed="#L" n="100"/>pocritae, et similium, dicitur quod opus talium pro :
            <lb ed="#L" n="101"/>est temperatum pro quanto est commensuratum operanti,
            <lb ed="#L" n="102"/>licet mala intentione. Non enim spectat ad huiusmodi 
            com<lb break="no" ed="#L" n="103"/>mensurationes ordinatio talium operum ad bonum vel
            <lb ed="#L" n="104"/>malum finem: sed quis sit terminus ad quem referuntur,
            <lb ed="#L" n="105"/>scilicet operans vel alter.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1566-d1e231">
            <lb ed="#L" n="106"/>Ad id vero quod ex parte iusti obiicitur, respondetur
            <lb ed="#L" n="107"/>quod aliud est loqui de iusto absolute: aliud est lo
            <lb ed="#L" n="108"/>de executione seu exhibitione iusti. Nos loquimur de i
            <lb ed="#L" n="109"/>iusto. absolute, quo scilicet constituitur in esse iusti: et 
            di<lb break="no" ed="#L" n="110"/>cimus quod commensuratione ad alterum. Obiectiones bi dh
            <lb ed="#L" n="111"/>loquuntur de executione iusti. Creditori namque c
            <lb ed="#L" n="112"/>aureorum iustum est absolute ut reddantur centum aurei:
            <lb ed="#L" n="113"/>an autem hic debitor, factus impotens; che ou
            <lb ed="#L" n="114"/>cutionem huius iusti, et similiter an in tali tempore, loco
            <lb ed="#L" n="115"/>vel casu debeat fieri exhibitio, alia quaestio est.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1566-d1e255">
            <lb ed="#L" n="116"/>III. Ex hac autem essentiali differentia inter opus
            <lb ed="#L" n="117"/>secundum iustitiam et alias virtutes, sequuntur duae.
            <lb ed="#L" n="118"/>Prima est quod in opere iusto non consideratur qu
            <lb ed="#L" n="119"/>fit ab agente: in opere vero temperato hoc attenditur.
            <lb ed="#L" n="120"/>Non enim in reddente centum aureos. creditori. variatur E
            <lb ed="#L" n="121"/>ipsum iustum: quia reddit ex odio vel invi jaut
            <lb ed="#L" n="122"/>gloria; sat enim est quod reddit quod debet. Sed in 
            tem<lb break="no" ed="#L" n="123"/>perato opere, puta sobrietate, attenditur an ex avaritia, an
            <lb ed="#L" n="124"/>ex timore videntium, etc., faciat. Et ratio est quia ex parte
            <lb ed="#L" n="125"/>eiusdem termini quem respicit commensuratio temperati
            <pb ed="#L" n="5"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>operis omnia ista se tenent, scilicet ex parte operantis:
            <lb ed="#L" n="2"/>in opere vero iusti non tenent se ista ex parte alterius,
            <lb ed="#L" n="3"/>ad quem dicitur iustum, sed ex parte operantis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1566-d1e290">
            <lb ed="#L" n="4"/>Secunda est quod doctores, propter eandem rationem,
            <lb ed="#L" n="5"/>non dederunt aliis virtutibus obiectum secundum se, sed
            <lb ed="#L" n="6"/>solum iustitiae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1566-d1e299">
            <lb ed="#L" n="7"/>Et omnes hae differentiae tanguntur in littera. Nam
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="8"/>prima, quae est radix omnium, exprimitur dicendo: Rectum
            <lb ed="#L" n="9"/>in operibus aliarum virtutum non accipitur nisi per 
            compa<lb break="no" ed="#L" n="10"/>rationem ad agentem: rectum vero quod est in opere 
            iusti<lb break="no" ed="#L" n="11"/>tiae constituitur per comparationem ad aliud. - Secunda 
            au<lb break="no" ed="#L" n="12"/>tem subiungitur ibi: Sic ergo iustum etc. etiam non 
            consi<lb break="no" ed="#L" n="13"/>derato qualiter ab agente fiat. Sed in aliis virtutibus etc. —
            <lb ed="#L" n="14"/>Tertia vero cum subditur: Et propter hoc specialiter etc.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e1566-Dd1e322"><!-- caj-p2p2-q57a2" -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e1566-Hd1e325">Articulus 2</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1566-d1e327">
            <cb ed="#L" n="f"/>
            <lb ed="#L" n="97" type="fixed=5"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1566-d1e334">
            <cb ed="#L" n="g"/>
            <lb ed="#L" n="98"/>IN articulo secundo, in responsione ad primum, nota tria.
            <lb ed="#L" n="99"/>Primo, sensum illius maximae: Naturale est immutabile.—
            <lb ed="#L" n="100"/>Secundo, rationem quare quandoque depositum non est
            <lb ed="#L" n="101"/>reddendum. — Tertio, quod variatio de iusto in non iustum
            <lb ed="#L" n="102"/>in redditione depositi et similium assignatur ex parte 
            alte<lb break="no" ed="#L" n="103"/>rius, ad quem dicitur iustum: ex mutatione namque ipsius
            <cb ed="#L" n="h"/>
            <lb ed="#L" n="104"/>mutatio fit in actu reddendi. Et hoc ideo, vir speculative,
            <lb ed="#L" n="105"/>specialiter notare debes, ut in occurrentibus difficultatibus
            <lb ed="#L" n="106"/>iustitiae decidendis discernas quando iustum ipsum 
            mu<lb break="no" ed="#L" n="107"/>tatur, et quando exhibitio iusti impeditur. Illud enim ex
            <lb ed="#L" n="108"/>variato ordine ad alterum sumendum est: hoc autem E
            <lb ed="#L" n="109"/>parte agentis accipitur, ut in praedictis exemplis apparet.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e1566-Dd1e368"><!-- caj-p2p2-q57a3et4" -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e1566-Hd1e371">Articuli 3-4</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1566-d1e373">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="67" type="fixed=7"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1566-d1e380">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="68"/>IN articulo tertio et quarto simul dubium occurrit, quomodo
            <lb ed="#L" n="69"/>bus paternum dicitur iustum per defectum a iusto 
            sim<lb break="no" ed="#L" n="70"/>pliciter, ut in art. 4, in resp. ad ult., dicitur: et tamen inter
            <lb ed="#L" n="71"/>patrem et filium est ius naturale, ut in art, 3 dicitur; ius
            <lb ed="#L" n="72"/>enim naturale exigit quod pater nutriat filium. Quomodo
            <lb ed="#L" n="73"/>stant haec simul?
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1566-d1e398">
            <lb ed="#L" n="74"/>Ad hoc dicitur quod quemadmodum ius distinguitur in
            <lb ed="#L" n="75"/>ius simpliciter et secundum quid, ita ius naturale 
            distin<lb break="no" ed="#L" n="76"/>guendum est in naturale ius simpliciter, et secundum quid.
            <lb ed="#L" n="77"/>Comedere enim et bibere et conservare seipsum naturalis
            <lb ed="#L" n="78"/>iuris est non simpliciter, sed secundum quid: quia 
            eius<lb break="no" ed="#L" n="79"/>dem ad seipsum non est proprie ius, quoniam ad alterum
            <lb ed="#L" n="80"/>proprie est. Et simile est in proposito de patre et filio.
            <lb ed="#L" n="81"/>Et scito quod cum dicitur ius naturale secundum quid, .
            <lb ed="#L" n="82"/>seu deficiens, seu similitudinarium, nihil horum cadit supra
            <lb ed="#L" n="83"/>ly naturale, sed supra ly ius. lta quod ius, seu iustum,
            <lb ed="#L" n="84"/>est secundum quid, quia ratio iuris salvatur secundum
            <lb ed="#L" n="85"/>aliquid, et non perfecte: ratio autem naturalitatis 
            perfectis<lb break="no" ed="#L" n="86"/>sime salvatur in omnibus istis. Et propterea, pro claritate
            <lb ed="#L" n="87"/>sensus, debet dici ius simpliciter vel secundum quid, et
            <lb ed="#L" n="88"/>postea addere naturale. Non obstant ergo articuli tertii
            <lb ed="#L" n="89"/>verba articulo quarto.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1566-d1e435">
            <lb ed="#L" n="90"/>II. In eodem articulo quarto dubium occurrit circa hoc
            <lb ed="#L" n="91"/>quod iustum paternum dicatur per defectum a iure 
            sim<lb break="no" ed="#L" n="92"/>pliciter. Tum quia inter patrem et filium est iniustum 
            sim<lb break="no" ed="#L" n="93"/>pliciter; ergo et iustum: quoniam, ut in V Erhic. dicitur,
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="94"/>quot modis dicitur unum, tot dicitur et reliquum. 
            Assum<lb break="no" ed="#L" n="95"/>ptum patet: quoniam si filius percutiat vel occidat patrem,
            <lb ed="#L" n="96"/>iniustissimus est, magis quam occidens quemcumque alium.-
            <lb ed="#L" n="97"/>Tum quia ratio allata ex Aristotele in littera claudicat. 
            Quo<lb break="no" ed="#L" n="98"/>niam licet filius sit aliquid patris, et servus aliquid domini,
            <lb ed="#L" n="99"/>non est tamen e converso: pater enim nihil est filii, et
            <lb ed="#L" n="100"/>dominus nihil est servi.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1566-d1e465">
            <lb ed="#L" n="101"/>Ad hoc dicitur quod cum eiusdem ad seipsum non sit
            <lb ed="#L" n="102"/>proprie ius, sed iuris ratio exigat quod sit inter duos non
            <lb ed="#L" n="103"/>qualitercumque distinctos, sed sic ut unus non sit aliquid
            <lb ed="#L" n="104"/>alterius; ea ratione quia, si unum est aliquid alterius,
            <lb ed="#L" n="105"/>non duobus, sed uni, vel quasi uni, datur quidquid datur: —
            <lb ed="#L" n="106"/>Si enim aliqua duo se habent ut totum et pars, quidquid
            <lb ed="#L" n="107"/>boni vel mali evenit parti, patet quod eveniat toti cuius est
            <lb ed="#L" n="108"/>illa pars; et e converso quidquid evenit toti, evenit parti
            <lb ed="#L" n="109"/>quae est in illo toto: ita quod, licet malum aut bonum
            <lb ed="#L" n="110"/>primo partem vel totum afficiat, redundat tamen ex parte
            <lb ed="#L" n="111"/>in totum vel ex toto in partem; neutrum enim alienum
            <lb ed="#L" n="112"/>est ab altero: — oportet ergo aliena ab invicem esse inter
            <lb ed="#L" n="113"/>quae est ius simpliciter, quale est in commutationibus.
            <lb ed="#L" n="114"/>De tali enim esse sermonem materia ipsa ostendit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1566-d1e498">
            <lb ed="#L" n="115"/>Ad primam autem obiectionem dicitur quod inter patrem
            <lb ed="#L" n="116"/>et filium nec iustum nec iniustum simpliciter est: sed 
            quem<lb break="no" ed="#L" n="117"/>admodum inter eos est plus quam jus, quia est unitas; ita
            <lb ed="#L" n="118"/>est etiam plus quam iniustum, quia est violatio unitatis,
            <lb ed="#L" n="119"/>quae peior est violatione iuris. Unde sicut occidere seipsum
            <pb ed="#L" n="8"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>est summe contrarium naturae, et peius ceteris homicidiis,
            <lb ed="#L" n="2"/>quia violatur identitas, quae plus est quam aequalitas, in
            <lb ed="#L" n="3"/>qua consistit ius; ita cum filius occidit patrem aut e 
            con<lb break="no" ed="#L" n="4"/>verso, quia quasi contra seipsum consurgit, peius quam
            <lb ed="#L" n="5"/>iniustum committit, quod inaequalitate constituitur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1566-d1e527">
            <lb ed="#L" n="6"/>Ad secundum autem dicitur quod, licet pater non sit
            <lb ed="#L" n="7"/>aliquid filii, ex hoc ipso tamen quod filius est aliquid patris,
            <lb ed="#L" n="8"/>habetur quod ex neutra parte est iustum simpliciter: 
            quo<lb break="no" ed="#L" n="9"/>niam ex hoc ipso habetur quod non se habent ut duo
            <lb ed="#L" n="10"/>totaliter distincta. Et simile est de domino ac servo, 
            se<lb break="no" ed="#L" n="11"/>cundum aliud tamen esse. Quia pater et filius accipiuntur
            <lb ed="#L" n="12"/>secundum esse naturae: dominus autem et servus secundum
            <lb ed="#L" n="13"/>esse operativum vel possessivum. Servus enim est velut
            <lb ed="#L" n="14"/>pars possessionis et operis domini: filius autem est pars,
            <lb ed="#L" n="15"/>separata tamen, patris secundum esse naturale.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1566-d1e551">
            <lb ed="#L" n="16"/>III. In eodem quarto articulo, in responsione ad 
            secun<lb break="no" ed="#L" n="17"/>dum, specialiter est dubium, simpliciter et ad hominem, an
            <lb ed="#L" n="18"/>inter patrem et filium, ut sunt quidam homines, sit iustum
            <lb ed="#L" n="19"/>simpliciter. Et ad hominem quidem, Auctorem scilicet, 
            du<lb break="no" ed="#L" n="20"/>bium occurrit, quia in littera dicitur quod inquantum 
            uter<lb break="no" ed="#L" n="21"/>que est homo, aliquo modo est ad eos iustitia. Aut enim 
            Au<lb break="no" ed="#L" n="22"/>ctor intendit quod inter hos, inquantum homines, est 
            iusti<lb break="no" ed="#L" n="23"/>tia secundum quid: et sic coincidit secundum membrum
            <lb ed="#L" n="24"/>cum primo membro; quia etiam inter eos inquantum sunt
            <lb ed="#L" n="25"/>pater et filius, est iustitia secundum quid, alioquin non esset
            <lb ed="#L" n="26"/>formalis sermo de iusto paterno. Aut intendit quod inter
            <lb ed="#L" n="27"/>eos, inquantum homines, est iustitia simpliciter: et sic
            <lb ed="#L" n="28"/>male dicitur in littera quod aliquo modo ad eos est iustitia.
            <lb ed="#L" n="29"/>Si enim est iustitia simpliciter, non est aliquo modo, sed
            <lb ed="#L" n="30"/>simpliciter: et si aliquo modo, non est simpliciter.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1566-d1e586">
            <lb ed="#L" n="31"/>Occurrit autem dubium simpliciter, quia inter patrem
            <lb ed="#L" n="32"/>et filium, ut sunt quidam homines, salvatur perfecte ratio
            <lb ed="#L" n="33"/>iusti: quia salvatur perfecte ratio alietatis ab invicem.
            <lb ed="#L" n="34"/>Neuter enim, ut sic, est aliquid alterius, sed quilibet sui
            <lb ed="#L" n="35"/>proprii esse et operari est. - Et confirmatur. Quia filius
            <lb ed="#L" n="36"/>habet aliquid quod non est patris, secundum leges civiles,
            <lb ed="#L" n="37"/>ut peculium castrense. Et similiter posset agere contra
            <lb ed="#L" n="38"/>patrem ratione enormis iniuriae. — Est igitur inter eos, ut
            <lb ed="#L" n="39"/>sunt quidam homines, iustum simpliciter.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1566-d1e608">
            <lb ed="#L" n="40"/>IV. Ad hoc dicitur quod, cum ab Aristotele et Auctore
            <lb ed="#L" n="41"/>inter patrem et filium negatur iustum absolute et ponitur
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="42"/>iustum tale, scilicet paternum, non est sensus quod inter
            <lb ed="#L" n="43"/>patrem et filium ut sic, ponatur tale iustum: sed* quod inter
            <lb ed="#L" n="44"/>illum hominem qui est pater, et illum qui est filius, non
            <lb ed="#L" n="45"/>est iustum simpliciter, sed tale. Ita quod non intendimus
            <lb ed="#L" n="46"/>distinguere duplex iustum inter eos, alterum ut est pater
            <lb ed="#L" n="47"/>et filius, et alterum ut sunt quidam homines: sed 
            inten<lb break="no" ed="#L" n="48"/>dimus per hanc distinctionem radices rationesque explicare
            <lb ed="#L" n="49"/>unde provenit quod inter eos sit ius tale. Ex eo namque
            <lb ed="#L" n="50"/>quod sunt homines quidam, est inter eos ius: ex eo autem
            <lb ed="#L" n="51"/>quod sunt pater et filius, deficit illud ius ab absoluta iuris
            <lb ed="#L" n="52"/>ratione, et determinatur ad tale, scilicet paternum. Et hic
            <lb ed="#L" n="53"/>est planus sensus litterae. Nec est sermo non formalis:
            <lb ed="#L" n="54"/>sed pater et filius rationem insinuant diminutivam iuris
            <lb ed="#L" n="55"/>in illis. personis, et non arctant ad patrem et filium 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="56"/>clusis eorum personis. Unde patet quod nullum restat
            <lb ed="#L" n="57"/>dubium ad hominem, quod ex malo intellectu litterae
            <lb ed="#L" n="58"/>oriebatur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1566-d1e655">
            <lb ed="#L" n="59"/>Ad dubium autem simpliciter dicitur quod, cum inter
            <lb ed="#L" n="60"/>illos qui sunt pater et filius non sit iustitia nisi secundum
            <lb ed="#L" n="61"/>aliquid, verbi gratia secundum peculium castrense, vel in
            <lb ed="#L" n="62"/>aliquo casu, puta enormis iniuriae; ex hoc ipso patet quod
            <lb ed="#L" n="63"/>inter eos non est iustitia simpliciter, sed secundum quid.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1566-d1e668">
            <lb ed="#L" n="64"/>Sed haec responsio non consonat principiis conclusionis.
            <lb ed="#L" n="65"/>Neque oportet quod inter quoscumque est iustitia, sit 
            iu<lb break="no" ed="#L" n="66"/>stitia simpliciter secundum omnia. Dicendum ergo ex 
            prin<lb break="no" ed="#L" n="67"/>cipio conclusionis est quod, quia illi homines qui sunt
            <lb ed="#L" n="68"/>pater et filius non ita sunt diversi quin simpliciter et 
            ab<lb break="no" ed="#L" n="69"/>solute sint totum et pars (nam una pars patris, semen
            <lb ed="#L" n="70"/>scilicet, quod est quod ex substantia patris decisum est,
            <lb ed="#L" n="71"/>est filius): — ac per hoc, bonum vel malum unius non est
            <lb ed="#L" n="72"/>alienum a reliquo. Et peculium siquidem castrense, ex hoc
            <lb ed="#L" n="73"/>ipso quod est filii, est patris: quia est suae partis. Et 
            accu<lb break="no" ed="#L" n="74"/>satio alterius eorum in reliquum redundat: unde si 
            damna<lb break="no" ed="#L" n="75"/>retur filius, non esset a damnatione extraneus pater. Et hoc
            <lb ed="#L" n="76"/>experientia testatur. Propter hoc enim Zaleucus, 
            Locren<lb break="no" ed="#L" n="77"/>sium princeps, cum filio uterque esset eruendus oculus,
            <lb ed="#L" n="78"/>inter se et filium eruendos divisit oculos. Propter hoc
            <lb ed="#L" n="79"/>quoque David, occiso Amon ab Absalom, parcendo 
            Ab<lb break="no" ed="#L" n="80"/>salom, sibi ipsi pepercit. Non est igitur, absolute 
            lo<lb break="no" ed="#L" n="81"/>quendo, inter patrem et filium iustum simpliciter, 
            quomo<lb break="no" ed="#L" n="82"/>documque sumantur.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>