<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 73</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 73</title>
               <date when="2023-10-20">October 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE7">Rome, 1892, Vol. 7</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-10-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="32"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1049"><!-- TAcCajp2p1-q73 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1049-Hd1e101">Quaestio 73</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1049-Dd1e103"><!-- caj-p2p1-q73-a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1049-Hd1e106">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1049-d1e108">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="72"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1049-d1e115">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="73"/>In quaestione septuagesimatertia, usque ad septimum 
ar<lb break="no" ed="#L" n="74"/>ticulum inclusive, nihil scribendum occurrit: nisi quod in
<lb ed="#L" n="75"/>quarto articulo, responsio ad tertium non te fallat in 
quae<lb break="no" ed="#L" n="76"/>stione de felicitate, an consistat in actu voluntatis; eo quod,
<lb ed="#L" n="77"/>pessimo cum opponatur optimum, et odium Dei sit 
pes<lb break="no" ed="#L" n="78"/>simum et amor caritatis optimum, et felicitas consistat in
<lb ed="#L" n="79"/>optimo, in amore erit felicitas. Propositio namque dicens
<lb ed="#L" n="80"/>quod pessimum optimo contrarium est, intelligitur in rebus
<cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="81"/>habentibus contrarium: in carentibus autem contrarietate,
<lb ed="#L" n="82"/>non habet locum. Unde lumen gloriae, quod caret contrario,
<lb ed="#L" n="83"/>non propterea desinit esse melior habitus quam sit caritas.
<lb ed="#L" n="84"/>Immo hoc ipsum quod est esse talem habitum 
disponen<lb break="no" ed="#L" n="85"/>tem ad deitatem absque contrarietate, videtur suae 
excel<lb break="no" ed="#L" n="86"/>lentiae attestari, quasi propinquissime se habeat ad 
deita<lb break="no" ed="#L" n="87"/>tem, cui non est fas cogitare contrarium. T
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1049-Dd1e155"><!-- caj-p2p1-q73-a8 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1049-Hd1e158">Articulus 8</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1049-d1e160">
                  <cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="161"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1049-d1e167">
                  <cb ed="#L" n=""/>
                  <lb ed="#L" n="162"/>IN articulo octavo eiusdem septuagesimaetertiae quaestionis,
<lb ed="#L" n="163"/>Tactics occurrit ex multis inter responsionem ad tertium
<lb ed="#L" n="164"/>et membra distinctionis in corpore articuli. Procurans, in
<lb ed="#L" n="165"/>primis, consensum fornicationis, ita intendit nocumentum
<lb ed="#L" n="166"/>sicut fur. Quia aut est sermo de per se primo intento 
tan<lb break="no" ed="#L" n="167"/>tum; aut de primo et necessario consequente. Si de per se
<lb ed="#L" n="168"/>primo tantum, etiam fur non intendit nocumentum, sed
<lb ed="#L" n="169"/>utilitati suae consulere, sicut ille delectationi. Si de 
utro<lb break="no" ed="#L" n="170"/>que, manifestum est quod suadens alicui fornicari, intendit
<lb ed="#L" n="171"/>consequenter nocumentum spiritualis mortis illius.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1049-d1e193">
                  <lb ed="#L" n="172"/>Non potest, deinde, negari quin nocumentum tale sit 
prae<lb break="no" ed="#L" n="173"/>visum ab huiusmodi persuadente, sicut nocumentum illatum
<lb ed="#L" n="174"/>seminibus a transeunte per agrum, quod tamen aggravare
<lb ed="#L" n="175"/>dicitur in secundo membro: immo sicut nocumentum per
<lb ed="#L" n="176"/>se consequens ex actu peccati, quod directe peccatum 
ag<lb break="no" ed="#L" n="177"/>gravat, ut in secunda parte tertii membri dicitur. Ergo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1049-d1e209">
                  <lb ed="#L" n="178"/>Est praeterea secunda ratio in eadem responsione 
assi<lb break="no" ed="#L" n="179"/>gnata, contraria nunc ultimo allato membro distinctionis in
<lb ed="#L" n="180"/>corpore, ubi dicitur quod quaecumque per se sequuntur ad
<lb ed="#L" n="181"/>peccatum, pertinent quodammodo ad ipsam speciem 
pec<lb break="no" ed="#L" n="182"/>cati, et propterea directe aggravant peccatum. Et intendit
<lb ed="#L" n="183"/>Auctor etiam de consequentibus non efficaciter, sed 
suffi<lb break="no" ed="#L" n="184"/>cienter quantum est ex parte agentis: ut patet in exemplo
<lb ed="#L" n="185"/>de scandalo. Si enim hoc est verum, sequitur quod 
pro<lb break="no" ed="#L" n="186"/>curans fornicationem aggravetur directe ex morte spirituali
<lb ed="#L" n="187"/>alterius: quoniam per se consequitur ad eius peccatum 
suf<lb break="no" ed="#L" n="188"/>fidenter quantum est ex parte procurantis, quamvis non
<lb ed="#L" n="189"/>efficaciter. Et si mors ista spiritualis non imputatur 
procu<lb break="no" ed="#L" n="190"/>ratori tali; quomodo scandalum non praevisum nec 
inten<lb break="no" ed="#L" n="191"/>tum, imputabitur fornicanti publice?
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1049-d1e243">
                  <lb ed="#L" n="192"/>II. Ad evidentiam horum, sciendum est quod, ut ex
<lb ed="#L" n="193"/>praecedentibus articulis patet, gravitas peccati est duplex.
<lb ed="#L" n="194"/>Quaedam substantialis: et ista attenditur penes per se primo
<lb ed="#L" n="195"/>obiectum. Et quaedam circa substantiam: et haec est 
mul<lb break="no" ed="#L" n="196"/>tiplex; nam quaedam consequitur directe ad peccatum,
<lb ed="#L" n="197"/>quaedam indirecte; quaedam supervenit, quaedam comita-
<cb ed="#L" n=""/>
                  <lb ed="#L" n="198"/>tur; et multis, breviter, modis accidens gravitas variatur, sicut
<lb ed="#L" n="199"/>cetera accidentia. In proposito autem, quia argumentum
<lb ed="#L" n="200"/>tertium inferebat quod, si nocumentum maius aggravaret,
<lb ed="#L" n="201"/>quod fornicator procurando gravius peccaret quam 
homi<lb break="no" ed="#L" n="202"/>cida; argumentum peccat a gravitate ad gravitatem 
substan<lb break="no" ed="#L" n="203"/>tialem: stat ehim quod peccatum inferat maius nocumentum
<lb ed="#L" n="204"/>nón substantialiter, et sit minus grave substantialiter. Et sic
<lb ed="#L" n="205"/>est in proposito: quia fornicatio, etiam procurata, 
substan<lb break="no" ed="#L" n="206"/>tialiter non respicit nocumentum; homicida autem sic.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1049-d1e280">
                  <lb ed="#L" n="207"/>III. Unde ad primam obiectionem dicitur quod sermo
<lb ed="#L" n="208"/>est de per se primo intento a peccante ut sic, quod est
<lb ed="#L" n="209"/>obiectum unde constituitur in specie et substantiali 
gravi<lb break="no" ed="#L" n="210"/>tate peccatum. Unde per se primo intentum furis ut sic,
<lb ed="#L" n="211"/>non est utilitas propria (licet haec sit primaria intentio 
ho<lb break="no" ed="#L" n="212"/>minis qui furatur), sed est res aliena, sicut adulterii mulier
<lb ed="#L" n="213"/>aliena: ubi manifeste patet damnum vel iniuriam alterius
<lb ed="#L" n="214"/>cadere sub primaria intentione peccantis; quamvis directius
<lb ed="#L" n="215"/>et gravius sub intentione furis caderet nocumentum, si non
<lb ed="#L" n="216"/>ob propriam utilitatem, sed solum ut noceat alteri in bonis
<lb ed="#L" n="217"/>huiusmodi, furetur; tunc enim undique nocumento plenum
<lb ed="#L" n="218"/>est furtum. Non sic autem est de hoc fornicario. Quoniam
<lb ed="#L" n="219"/>obiectum eius unde habet speciem et substantialem 
gravi<lb break="no" ed="#L" n="220"/>tatem, est mulier non sua trahenda ad voluntarium coitum
<lb ed="#L" n="221"/>extra matrimonium: ubi patet non intendi tam ab homine
<lb ed="#L" n="222"/>quaerente delectationem, quam a peccante quaerente 
ean<lb break="no" ed="#L" n="223"/>dem in non sua, nocumentum spiritualis mortis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1049-d1e319">
                  <lb ed="#L" n="224"/>Verum tamen est quod, si talis intenderet ideo mulierem
<lb ed="#L" n="225"/>ad fornicationem provocare, ut peccaret mortaliter, quod
<lb ed="#L" n="226"/>gravius peccaret quam homicida: quia obiectum talis esset
<lb ed="#L" n="227"/>ipsum nocumentum mortis spiritualis illius. Nec hoc esset
<lb ed="#L" n="228"/>peccatum fornicationis: sed esset peccatum odii, vel 
scan<lb break="no" ed="#L" n="229"/>dali activi, directe oppositum caritati, qua amamus vitam
<lb ed="#L" n="230"/>spiritualem proximi et procuramus istam, Et iste esset sicut
<lb ed="#L" n="231"/>qui fornicatur ut occidat.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1049-d1e339">
                  <lb ed="#L" n="232"/>IV. Ad secundum vero dicitur quod nocumentum 
spi<lb break="no" ed="#L" n="233"/>ritualis mortis in procurante fornicationem est praevisum,
<pb ed="#L" n="33"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>non minus quam. nocumentum seminum in casu. posito:
<lb ed="#L" n="2"/>et concedo quod non minus aggravat quam illud. Sed sicut
<lb ed="#L" n="3"/>illud non pertinet ad speciem. peccati, nec mutat illam,
<lb ed="#L" n="4"/>quia est praeter intentionem; ita nec hoc. — Et conceditur
<lb ed="#L" n="5"/>nihilominus quod nocumentum spiritualis mortis in hoc
<lb ed="#L" n="6"/>casu per se consequitur ad actum peccati, non minus quam
<lb ed="#L" n="7"/>scandalum ad fornicationem | publice: ac per hoc, quod 
di<lb break="no" ed="#L" n="8"/>recte aggravat tale peccatum. Non tamen dat aut mutat
<lb ed="#L" n="9"/>speciem nec hic nec ibi, quia est praeter intentionem: sed
<lb ed="#L" n="10"/>est effectus per se consequens utrobique.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1049-d1e372">
                  <lb ed="#L" n="11"/>V. Ad ultimam instantiam dicitur quod ibi allata omnia
<lb ed="#L" n="12"/>sunt bene dicta: et, ut iam patet, concedendum est quod
<lb ed="#L" n="13"/>peccatum. procurantis. est gravius directe ex illato 
nocu<lb break="no" ed="#L" n="14"/>mento, quam si fornicatus fuisset absque inductione illius.
<lb ed="#L" n="15"/>Nec huius oppositum dicitur in littera: sed, comparando
<lb ed="#L" n="16"/>ipsum ad homicidam quantum ad nocumentum illatum,
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="17"/>Auctor dicit duas: differentias. Prima, quoad actum 
interio<lb break="no" ed="#L" n="18"/>rem, et speciem ac gravitatem substantialem:. scilicet quod
<lb ed="#L" n="19"/>homicida intendit per se primo mortem corporalem; hic
<lb ed="#L" n="20"/>autem non sic se habet ad mortem spiritualem. Secunda
<lb ed="#L" n="21"/>est quoad actum exteriorem: quod actus exterior homicidae
<lb ed="#L" n="22"/>est causa per se sufficiens efficaciter mortis corporalis; actus
<lb ed="#L" n="23"/>autem exterior istius non est per se sufficiens secundum
<lb ed="#L" n="24"/>efficaciam, Nec putes hanc secundam differentiam esse per
<lb ed="#L" n="25"/>accidens: sed memento superioris tractatus de duplici 
bo<lb break="no" ed="#L" n="26"/>nitate et malitia 1314 interioris et exterioris, scilicet ex fine
<lb ed="#L" n="27"/>et secundum se, etc.; et videbis quod homicidium 
quan<lb break="no" ed="#L" n="28"/>tum ad malitiam actus exterioris secundum se, et quantum
<lb ed="#L" n="29"/>ad actum intentionis, probatum est gravius; nec in aliquo
<lb ed="#L" n="30"/>contradictum est corpori articuli. huius.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1049-d1e420">
                  <lb ed="#L" n="31"/>In articulis nono et decimo. eiusdem quaestionis 
septua<lb break="no" ed="#L" n="32"/>gesimaetertiae, nihil scribendum occurrit.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>