<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 23</title>
        <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 23</title>
          <date when="2023-11-28">November 28, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE8">Rome, 1895, Vol. 8</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-11-28" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="165"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="TAcCaj-d1e1391"><!-- TAcCajp2p2-q23 -->
        <head xml:id="TAcCaj-d1e1391-Hd1e101">Quaestio 23</head>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e1391-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q23a1 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e1391-Hd1e106">Articulus 1</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1391-d1e108">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="23"/>Commentaria Cardinalis Caietani. 
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1391-d1e115">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="24"/>In primo articulo quaestionis Vigesimaetertiae nota, no- | 
            <lb ed="#L" n="25"/>vitie, quod amicitia dupliciter sumi potest. Scilicet pro | 
            <lb ed="#L" n="26"/>relatione qua 'amicus amico dicitur: et sic nom est ad | 
            <lb ed="#L" n="27"/>propositum, Et pro fundamento huiusmodi relationis, ha- | 
            <lb ed="#L" n="28"/>bitu scilicet amoris talis: et sic caritas dicitur amicitia: |; 
            <lb ed="#L" n="29"/>Importat autem ly zalis, ut in littera patet, tres conditiones: | 
            <lb ed="#L" n="30"/>scilicet benevolentiam, redamationem et communicationem. | 
            <lb ed="#L" n="31"/>Amor enim quo alicui bonum volumus, cum mutuo amore, | 
            <lb ed="#L" n="32"/>fundatus super aliqua communicatione, puta sanguinis ut iri- |- 
            <lb ed="#L" n="33"/>ter consanguineos, vel militiae ut inter commilitones, etc., | 
            <lb ed="#L" n="34"/>habet rationem amoris amicitiae. Et 'si his adiunxeris | 
            <lb ed="#L" n="35"/>quod: amore illo. velimus bonum 'alicui propter seipsum 
            <lb ed="#L" n="36"/>principaliter ; et quod communicatio ;est in praecipuis ani- | 
            <lb ed="#L" n="37"/>mae bonis; habebitur non solum ratio amicitiae, sed ami- | 
            <lb ed="#L" n="38"/>citiae maxime honestae. Et adhuc si adiunxeris quod . 
            com<lb break="no" ed="#L" n="39"/>municatio ista consistit in supernaturali consortio divinae 
            <lb ed="#L" n="40"/>naturae, habebitur ratio amicitiae divinae. Et vere sic est: | 
            <lb ed="#L" n="41"/>caritas enim amicitia non quaecumque; sed divina est, | 
            <lb ed="#L" n="42"/>consequens. communicationem naturae divinae in creatura 
            <lb ed="#L" n="43"/>rationali, per quam divinae beatitudinis participes sumus 
            <lb ed="#L" n="44"/>hic in spe et in patria in re. 
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1391-d1e165">
            <lb ed="#L" n="45"/>Exprimitur autem huiusmodi communicatio: multis 
            ra<lb break="no" ed="#L" n="46"/>tionibus in Scriptara: quandoque ut 'conciviam, 
            quando<lb break="no" ed="#L" n="47"/>que ut domesticorum, iuxta illud: ad Ephes. i: Estis ei- | 
            <lb ed="#L" n="48"/>res sanctorum et domestici. Dei; quandoque ut sociorum, | 
            <lb ed="#L" n="49"/>quandoque ut fratrum, quandoque ut sponsae seu; uxo- | 
            <lb ed="#L" n="50"/>ris, ut patet ex Ey locis sacrae Scripturae, Praecipua 
            <lb ed="#L" n="51"/>tamen et magis propris E deos videtur communicatio fi- 
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="52"/>liorum ad patrem: In hac enim et consortium naturae, et
            <lb ed="#L" n="53"/>reverentia, et inaequalitas, et proportio iustitiae 
            et<lb break="no" ed="#L" n="54"/>et excellentia, et relatio ad alios: diligendos et quare, magis
            <lb ed="#L" n="55"/>exprimi videtur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1391-d1e194">
            <lb ed="#L" n="56"/>II. Cum autem audis caritatem esse amicitiam honesti,
            <lb ed="#L" n="57"/>ita quod Deo bonum volumus propter seipsum, intellige
            <lb ed="#L" n="58"/>quod duplicia sunt Dei bona: quaedam in ipso, quaedam
            <lb ed="#L" n="59"/>ad ipsum. Bona quae sunt in ipso, scilicet sua vita, 
            sa<lb break="no" ed="#L" n="60"/>pientia, potentia, bonitas, iustitia, misericordia et huiusmodi,
            <lb ed="#L" n="61"/>quae nihil aliud sunt quam ipsemet Deus, ex caritate Deo
            <lb ed="#L" n="62"/>volumus quia 'complacet nobis Deum sic esse sicuti
            <lb ed="#L" n="63"/>Quemadmodum enim intellectu recto in Deum tunc 
            fe<lb break="no" ed="#L" n="64"/>rimur cum intelligimus eum. esse. sicuti est, ita appetitum
            <lb ed="#L" n="65"/>rectum. in Deum tunc habemus cum conformis est 
            intel<lb break="no" ed="#L" n="66"/>lectui recto; hoc ; autem est cum appetitui consonat Deum
            <lb ed="#L" n="67"/>esse sicut est; quod significatur per hoc quod dicimus
            <lb ed="#L" n="68"/>quod complacet nobis Deum esse sicut est. Sicut per
            <lb ed="#L" n="69"/>oppositum perversus erga Deum appetitus est quo alicui
            <lb ed="#L" n="70"/>oppositum- perversus- erga Deum appetitus est quo. alicui
            <lb ed="#L" n="71"/>displicet Deum esse sicuti est, scilicet supra omnia, 
            sa<lb break="no" ed="#L" n="72"/>pientem, scientem, omnipotentem etc. 
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1391-d1e234">
            <lb ed="#L" n="73"/>Bona autem quae ad Deum sunt, ut honor, regnum
            <lb ed="#L" n="74"/>obedientia, et, breviter, ut omnia in gloriam suam fiant
            <lb ed="#L" n="75"/>ex caritate sic Deo volumus quod haec non solum 
            com<lb break="no" ed="#L" n="76"/>placent quod sint, sed desideramus ut sint et augeantur
            <lb ed="#L" n="77"/>procuramus quantum possumus quod sint, gaudemus cum
            <lb ed="#L" n="78"/>sunt, tristamur cum desunt, timemus ne desint, audemus 
            con<lb break="no" ed="#L" n="79"/>tra impedientes, etc.: et haec principaliter ut Deo vel aliqua
            <lb ed="#L" n="80"/>ex parte vivamus, cui omnia debentur quia Deus est.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e1391-Dd1e255"><!-- caj-p2p2-q23a2 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e1391-Hd1e258">Articulus 2</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1391-d1e260">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="82"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1391-d1e267">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="83"/>In articulo secundo eiusdem quaestionis, omissa quaestione
            <lb ed="#L" n="84"/>de intentione. Magistri Sententiarum, quia non est meum
            <lb ed="#L" n="85"/>videre quid iste vel ille senserit; nota rationes quibus
            <lb ed="#L" n="86"/>Auctor probat necessitatem habitualis caritatis in anima
            <lb ed="#L" n="87"/>nostra, Et memento quod, quia in praecedenti Libro 
            de<lb break="no" ed="#L" n="88"/>terminavit meritum ex gratia provenire; et apud Auctorem
            <lb ed="#L" n="89"/>caritas realiter distinguitur a gratia, quae est in essentia
            <lb ed="#L" n="90"/>animae: ideo non ex parte actus meritorii, sed aliunde
            <lb ed="#L" n="91"/>probat necessitatem habitus caritatis. Propter quod nullus.
            <lb ed="#L" n="92"/>miretur si de necessitate caritatis ratione actus meritorii
            <lb ed="#L" n="93"/>non est sermo hic.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1391-d1e296">
            <lb ed="#L" n="94"/>Affert igitur Auctor unam rationem principalem, et duas
            <lb ed="#L" n="95"/>accessorias, quare caritatis habitus sit necessarius. Et licet
            <lb ed="#L" n="96"/>omnes istae rationes sumantur ex modo operandi, scilicet
            <lb ed="#L" n="97"/>perfecte, faciliter et delectabiliter, ex primo tamen, scilicet
            <lb ed="#L" n="98"/>ex perfectione, stabilitur intentum. Maior siquidem illa
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="99"/>Nullus actus perfecte producitur ab aliqua potentia activa
            <lb ed="#L" n="100"/>nisi sit ei connaturalis per aliquam formam quae sit 
            prin<lb break="no" ed="#L" n="101"/>cipium actionis, tam clare patet et in naturalibus et in
            <lb ed="#L" n="102"/>artificialibus et in moralibus ut nulla instantia occurrat. —
            <lb ed="#L" n="103"/>Minor quoque formaliter subsumenda, scilicet: Actus
            <lb ed="#L" n="104"/>caritatis perfecte producitur ab aliqua potentia, voluntate
            <lb ed="#L" n="105"/>scilicet existentis in gratia Dei, probatur ex eo quia aliter
            <lb ed="#L" n="106"/>non sufficienter et suaviter provisum fuisset de agente
            <lb ed="#L" n="107"/>proximo respectu actus caritatis, sicut provisum est de
            <lb ed="#L" n="108"/>agente proximo respectu aliorum actuum. In omnibus
            <lb ed="#L" n="109"/>enim provisum est ut proximum agens perfecte producat
            <lb ed="#L" n="110"/>actum. - Sequitur ergo conclusio, quod actus caritatis est
            <lb ed="#L" n="111"/>connaturalis activae potentiae voluntatis per formam quae
            <lb ed="#L" n="112"/>est principium actus caritatis. — Sed non est connaturalis
            <lb ed="#L" n="113"/>per naturam voluntatis: quia constat quod excedit naturam
            <lb ed="#L" n="114"/>voluntatis. Ergo est ei connaturalis per formam superad-
            <pb ed="#L" n="166"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>ditam naturali potentiae, per quam formam inclinatur ad
            <lb ed="#L" n="2"/>caritatis actum. — Haec est ratio litterae ostensive formata:
            <lb ed="#L" n="3"/>quamvis in littera ducat ad inconveniens, quia scilicet actus
            <lb ed="#L" n="4"/>caritatis esset imperfectior ex suae productionis modo quam
            <lb ed="#L" n="5"/>sint actus naturales et actus virtutum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1391-d1e361">
            <lb ed="#L" n="6"/>Secunda ratio est quia actus caritatis non esset facilis. -
            <lb ed="#L" n="7"/>Et. sequela quidem patet. — Falsitas vero consequentis -
            pro<lb break="no" ed="#L" n="8"/>batur: quia. nulla virtus habet tantam inclinationem ad
            <lb ed="#L" n="9"/>suum actum sicut caritas.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1391-d1e373">
            <lb ed="#L" n="10"/>Tertia ratio est quia actus caritatis non esset 
            delecta<lb break="no" ed="#L" n="11"/>bilis. — Et sequela similiter clara est. — Et falsitas 
            consequen<lb break="no" ed="#L" n="12"/>tis probatur: quia nulla virtus ita delectabiliter operatur
            <lb ed="#L" n="13"/>sicut caritas.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1391-d1e384">
            <lb ed="#L" n="14"/>II. Circa has ultimas rationes. dubium occurrit, quia
            <lb ed="#L" n="15"/>falsum videtur quod nulla virtus habeat tantam 
            inclinatio<lb break="no" ed="#L" n="16"/>nem in suum actum et delectationem sicut caritas. Constat
            <lb ed="#L" n="17"/>enim quod, proportionaliter loquendo, quaelibet virtus
            <lb ed="#L" n="18"/>aeque inclinat ad actum proprium, cum sit proprium 
            prin<lb break="no" ed="#L" n="19"/>cipium eius elicitivum:. licet subiectum, sic vel aliter 
            dis<lb break="no" ed="#L" n="20"/>positum, non aeque inclinetur ad actum istius virtutis sicut
            <lb ed="#L" n="21"/>illius, ut patet. Et simile est de delectatione, in virtutibus
            <lb ed="#L" n="22"/>saltem quibus non est admixtum malum in materia: non,
            <lb ed="#L" n="23"/>enim est iustus qui non gaudet iustis operibus, nec 
            libe<lb break="no" ed="#L" n="24"/>ralis qui non gaudet liberalibus, et sic de aliis. Quantum
            <lb ed="#L" n="25"/>Th. enim est ex parte virtutis , aequa est et inclinatio et 
            de<lb break="no" ed="#L" n="26"/>lectatio in actu, licet ex parte subiecti aliter contingat.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1391-d1e415">
            <lb ed="#L" n="27"/>Ad huius evidentiam scito quod actus aliarum virtutum
            <lb ed="#L" n="28"/>dupliciter sumi possunt, informes scilicet et formati: actus
            <lb ed="#L" n="29"/>autem caritatis, cum non possit esse informis, uno tantum
            <lb ed="#L" n="30"/>modo sumi potest. Rursus, quanto aliquid est perfectius,
            <lb ed="#L" n="31"/>tanto appetitus proprius illius est perfectior: proportionata
            <lb ed="#L" n="32"/>enim oportet esse, et rei perfectiori inclinationem propriam
            <lb ed="#L" n="33"/>perfectiorem coaptari oportet. Si igitur ceteras virtutes ad
            <lb ed="#L" n="34"/>proprios actus informes ex una, et caritatem ad suum
            <lb ed="#L" n="35"/>actum ex altera parte referamus; manifestum est, cum actus
            <lb ed="#L" n="36"/>caritatis sit melior aliis actibus, et caritas sit melior ceteris
            <lb ed="#L" n="37"/>virtutibus, quod inclinatio caritatis est maior ad suum actum
            <lb ed="#L" n="38"/>quam aliarum ad suos, Tum quia im his quae mon mole
            <lb ed="#L" n="39"/>magna sunt idem est maius quod melius: ac per hoc 
            ca<lb break="no" ed="#L" n="40"/>ritatis inclinatio, cum sit melior, erit maior. Tum quia
            <lb ed="#L" n="41"/>videmus quod magis inclinatur appetitus superior ad suum.
            <lb ed="#L" n="42"/>bonum quam appetitus inferior ad suum: ut testatur maior
            <lb ed="#L" n="43"/>delectatio consequens satietatem appetitus superioris in suo
            <lb ed="#L" n="44"/>bono; plus enim delectatur voluntas in consecutione 
            per<lb break="no" ed="#L" n="45"/>fecta sui boni quam appetitus sensitivus in consecutione
            <lb ed="#L" n="46"/>sui boni, ut in praecedenti Libro Auctor, in tractatu de
            <lb ed="#L" n="47"/>delectatione, aperuit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1391-d1e463">
            <lb ed="#L" n="48"/>Si autem referamus omnes virtutes ad actus formatos,
            <lb ed="#L" n="49"/>constat etiam quod caritas magis inclinat ad actum 
            for<lb break="no" ed="#L" n="50"/>matum: ea ratione quia quod est per se potius est eo quod
            <lb ed="#L" n="51"/>est per aliud. Reliquae enim virtutes per caritatem, 
            ca<lb break="no" ed="#L" n="52"/>ritas autem per seipsam in actum formatum tendit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1391-d1e476">
            <lb ed="#L" n="53"/>Et ex hoc patet etiam quod nulla ita delectabiliter 
            ope<lb break="no" ed="#L" n="54"/>ratur. Tum quia. maiorem inclinationem maior sequitur
            <lb ed="#L" n="55"/>delectatio. Tum quia caritas maxime libere operatur, utpote
            <lb ed="#L" n="56"/>suprema virtutum, et a nulla alia mota, ceteras movens:
            <lb ed="#L" n="57"/>liberum enim sui causa est, ut dicitur I Metaphys.
            <lb ed="#L" n="58"/>Constat autem quod quanto liberius, tanto delectabilius
            <lb ed="#L" n="59"/>quis operatur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1391-d1e494">
            <lb ed="#L" n="60"/>Potest quoque una communis causa reddi quare caritas
            <lb ed="#L" n="61"/>magis inclinat et delectat: quia ex propria ratione habet
            <lb ed="#L" n="62"/>quod sit. habitualis amor, cui per se primo convenit 
            incli<lb break="no" ed="#L" n="63"/>natio et delectatio in opere. Omnia enim quaecumque in
            <lb ed="#L" n="64"/>aliquid inclinantur, inquantum amant illud inclinantur in
            <lb ed="#L" n="65"/>illud: ipse ergo amor magis inclinat ad amandum. Et
            <lb ed="#L" n="66"/>similiter in quibuscumque delectamur, quatenus amatis
            <lb ed="#L" n="67"/>delectamur: quanto ergo magis ipse amor in suo amandi
            <lb ed="#L" n="68"/>opere. delectabitur! Et propter hanc rationem, quae est ex
            <lb ed="#L" n="69"/>propriis caritatis, quia nulla virtus nisi caritas est amor,
            <lb ed="#L" n="70"/>Auctor sine.probatione alia, ut puto, pertransivit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1391-d1e521">
            <lb ed="#L" n="71"/>Et per hanc patet solutio obiectorum in promptu:
            <lb ed="#L" n="72"/>quia. scilicet non est aequa comparatio inclinatorum et
            <lb ed="#L" n="73"/>inclinationis, Virtutes enim ceterae sunt sicut inclinatae
            <lb ed="#L" n="74"/>ad suos actus; caritas autem est ipsa inclinatio in suum
            <lb ed="#L" n="75"/>actum. Et ideo caritati primo, reliquis per se secundo con-
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="76"/>venit inclinari in suos actus. - Iuxta autem ante dicta, patet
            <lb ed="#L" n="77"/>solutio obiectorum ex hoc quod, licet sit aequalitas 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="78"/>portionalis in omnibus virtutibus ad suos actus, non tamen
            <lb ed="#L" n="79"/>est aequalitas quantitativa. Propter quam inaequalitatem
            <lb ed="#L" n="80"/>dictum est quod nulla virtus habet tantam inclinationem
            <lb ed="#L" n="81"/>ad suum actum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1391-d1e550">
            <lb ed="#L" n="82"/>III. Circa easdem rationes pem occurrit quia, si 
            ca<lb break="no" ed="#L" n="83"/>ritas ponit in anima hos tres modos operandi, scilicet 
            per<lb break="no" ed="#L" n="84"/>fecte, faciliter et delectabiliter, poterit quis, expertus in
            <lb ed="#L" n="85"/>seipso faciliter, delectabiliter atque ut connaturaliter 
            exer<lb break="no" ed="#L" n="86"/>citium actus caritatis, scire per experientiam (quae est 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="87"/>xima certitudo) se esse in caritate. Quod est inconveniens.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1391-d1e566">
            <lb ed="#L" n="88"/>Ad hoc dicitur quod actus refertur ad habitum et 
            po<lb break="no" ed="#L" n="89"/>tentiam a quibus est. Et licet, referendo. actum ad 
            ha<lb break="no" ed="#L" n="90"/>bitum, convenientia sit inter habitus acquisitos et infusos,
            <lb ed="#L" n="91"/>quia quilibet perfectionem, facilitatem et delectationem ex
            <lb ed="#L" n="92"/>illa parte babet, ut dictum est; referendo tamen actum
            <lb ed="#L" n="93"/>ad potentiam operativam, differentia est inter actus 
            habi<lb break="no" ed="#L" n="94"/>tuum acquisitorum et infusorum. circa communicationem
            <lb ed="#L" n="95"/>harum conditionum. Quoniam in acquisitis quantum habet
            <lb ed="#L" n="96"/>subiectum de habitu, tantum habet de perfectionis, 
            facili<lb break="no" ed="#L" n="97"/>tatis et delectationis modo: et hoc quia habitus acquiritur
            <lb ed="#L" n="98"/>ex actibus, ex quibus operativa potentia continuo perficitur
            <lb ed="#L" n="99"/>et inclinatur magis ad similes actus. In infusis autem 
            sub<lb break="no" ed="#L" n="100"/>iectum habet habitum sine hoc quod subiectum participet
            <lb ed="#L" n="101"/>ipsum. per:modum habitus firmiter et conformiter ad 
            in<lb break="no" ed="#L" n="102"/>clinationem illius, propter oppositam causam: quia scilicet
            <lb ed="#L" n="103"/>non ex actibus, sed de foris venit. Et propterea evenit ut
            <lb ed="#L" n="104"/>in acquisitis continua delectatio in opere sit signum generati
            <lb ed="#L" n="105"/>habitus: in infusis vero habitus est absque delectatione
            <lb ed="#L" n="106"/>communicata subiecto. Propter quod dicitur in littera quod
            <lb ed="#L" n="107"/>nulla virtus sic inclinat et delectat: et non dicitur: Nullus
            <lb ed="#L" n="108"/>habens virtutem tantum inclinatur et delectatur. Et quando
            <lb ed="#L" n="109"/>etiam continua est delectatio in opere, non est infallibile
            <lb ed="#L" n="110"/>signim, quamvis plurimum verisimile, infusi habitus: quia
            <lb ed="#L" n="111"/>potest ex acquisito simili habitu, vel connaturali i
            <lb ed="#L" n="112"/>tione, delectatio in opere simili operi habitus infusi 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="113"/>venire.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1391-d1e625">
            <lb ed="#L" n="114"/>Ad obiectionem ergo dicitur quod, quamvis habens. ha:
            <lb ed="#L" n="115"/>bitum infusum et utens illo sit principium actus perfec
            <lb ed="#L" n="116"/>quantum ad integritatem antequam firmetur habitus;
            <lb ed="#L" n="117"/>quantum ad modum integritatis postquam habitus fir
            <lb ed="#L" n="118"/>firmatus est per modum habitus; et similiter in
            <lb ed="#L" n="119"/>quantum est ex parte habitus, et deberet inde dele
            <lb ed="#L" n="120"/>ante firmatum habitum; et post quasi connaturalem. babitu
            <lb ed="#L" n="121"/>infusum factum simpliciter inclinetur et delectetur in
            <lb ed="#L" n="122"/>habitus infusi opere: non tamen sequitur quod experientia
            <lb ed="#L" n="123"/>certa cognoscat in se esse habitum infusum illorum actuum
            <lb ed="#L" n="124"/>principium; quia actus illi possunt. ex alio principio | 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="125"/>pertas conditiones et modos habere, scilicet ex acquisito
            <lb ed="#L" n="126"/>habitu simili vel naturali inclinatione. Notanter autem dixi
            <lb ed="#L" n="127"/>expertos: quoniam nos esse perfectum principium 
            secun<lb break="no" ed="#L" n="128"/>dum rem actus secundum rem habitus infusi, quamvis in
            <lb ed="#L" n="129"/>nobis sit, non tamen experimur. Si enim hoc experientia
            <lb ed="#L" n="130"/>cognosceremus, certissima cognitione caritatem, fidem et
            <lb ed="#L" n="131"/>spem infusas in nobis esse sciremus: hoc enim non potest
            <lb ed="#L" n="132"/>supplere habitus acquisitus aut inclinatio naturalis, ut 
            sci<lb break="no" ed="#L" n="133"/>licet constituat principium perfectum actus secundum rem
            <lb ed="#L" n="134"/>pertinentis ad habitum infusum, ut patet. Et prop
            <lb ed="#L" n="135"/>Auctor ex ratione perfecti principii probavit in littera. 
            <lb ed="#L" n="136"/>cessitatem caritatis, et in ea fundavit conclusionem: et non
            <lb ed="#L" n="137"/>super promptitudine et delectatione, quae possunt —
            <lb ed="#L" n="138"/>per inclinationem acquisiti habitus vel naturae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1391-d1e682">
            <lb ed="#L" n="139"/>IV. In eodem articulo secundo, in responsione ad 
            ter<lb break="no" ed="#L" n="140"/>tium, dubium occurrit circa illam allatam propositionem:
            <lb ed="#L" n="141"/>Caritas operatur formaliter, etc. Est enim potius ad 
            op<lb break="no" ed="#L" n="142"/>positum quam ad intentum. Quoniam operari formaliter
            <lb ed="#L" n="143"/>dupliciter intelligi potest: vel principiare opus ut formam,
            <lb ed="#L" n="144"/>idest quo aliquid operatur, ut calor est principium 
            calefa<lb break="no" ed="#L" n="145"/>ciendi; vel facere effectum formalem, ut calor facit esse
            <lb ed="#L" n="146"/>calidum id in quo est. Quocumque autem modo sumatur,
            <lb ed="#L" n="147"/>si forma facit effectum infinitum, ex modo faciendi non
            <lb ed="#L" n="148"/>evaditur quin sit infinita; immo potius infertur infinitas
            <lb ed="#L" n="149"/>formae ex effectu. formali et actu elicito, si sit infinitus,
            <lb ed="#L" n="150"/>quia constat quod quantitas utriusque sequitur quantitatem
            <pb ed="#L" n="167"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>formae; non enim calor ut tria constituit esse calidum ut 
            <lb ed="#L" n="2"/>decem, nec elicit calefactionem ut decem. Male igitur ex 
            <lb ed="#L" n="3"/>modo operandi formaliter: retorquetur infinitas in caritatis
            <lb ed="#L" n="4"/>Auctorem, et tollitur ab ipsa caritate.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1391-d1e724">
            <lb ed="#L" n="5"/>Ad evidentiam huius rei scito quod, cum formae ac- |
            <lb ed="#L" n="6"/>cidentales a substantialibus proficiscantur, oportet efficaciam
            <lb ed="#L" n="7"/>formarum accidentalium in substantiarum virtutes resolvere
            <lb ed="#L" n="8"/>quibus sunt connaturalia accidentia illa secundum se vel |
            <lb ed="#L" n="9"/>sua principia: ut patet de calore connaturali primo 
            sub<lb break="no" ed="#L" n="10"/>stantiae ignis; eius enim efficacia, ubicumque inveniatur, in
            <lb ed="#L" n="11"/>ignem resolvitur; propter quod in II de Anima 
            augmen<lb break="no" ed="#L" n="12"/>tum, ex eo quod a calore causatur, igni tribuebatur ab
            <lb ed="#L" n="13"/>
            <name xml:id="TAcCaj-d1e1391-Nd1e745">Empedocle</name>, et ex natura ignis reprobatur ab Aristotele.
            <lb ed="#L" n="14"/>Propter quod, cum caritas talis forma accidentalis sit ut
            <lb ed="#L" n="15"/>nulli creaturae factae aut factibili connaturalis esse possit,
            <lb ed="#L" n="16"/>sed soli divinae substantiae, non secundum accidentis 
            na<lb break="no" ed="#L" n="17"/>turam, sed substantialiter connaturalis sit; efficacia eius,
            <lb ed="#L" n="18"/>in quocumque reperiatur, secundum divinitatis naturam
            <lb ed="#L" n="19"/>pensanda est, et in Deum resolvenda ut proximum et 
            con<lb break="no" ed="#L" n="20"/>naturale eius principium. Et propterea Auctor efficaciam
            <lb ed="#L" n="21"/>caritatis in Deum reducit non ea ratione qua omnium 
            re<lb break="no" ed="#L" n="22"/>rum est Auctor: sed ea speciali ratione qua caritas est
            <lb ed="#L" n="23"/>divini ordinis soli Deo connaturalis. Nec intendit Auctor
            <lb ed="#L" n="24"/>ponere: aliquam infinitatem ;in effectu caritatis quam non
            <lb ed="#L" n="25"/>ponere intendat-in ipsa caritate, ut superficies litterae prae
            <lb ed="#L" n="26"/>se ferre videtur, penes quam procedit dubium motum:
            <lb ed="#L" n="27"/>non enim minus est infinita caritas quam in caritate esse
            <lb ed="#L" n="28"/>et dilectio Dei ex caritate. Sed intendit docere unde habet
            <lb ed="#L" n="29"/>caritas huiusmodi infinitatem quae in suo effectu apparet.
            <lb ed="#L" n="30"/>Et dicit quod hoc habet ex virtute Dei, qui est proprius
            <lb ed="#L" n="31"/>auctor caritatis, non sicut communiter est creator, sed sicut
            <lb ed="#L" n="32"/>connaturalium sibi soli communicator. Hinc enim fit quod
            <lb ed="#L" n="33"/>caritas, quae divini ordinis est, et formaliter faciat hominem
            <lb ed="#L" n="34"/>sic coniunctum Deo habitualiter, et per actum elicitum
            <lb ed="#L" n="35"/>actualiter. Sic autem esse coniunctum Deo infinitum quid
            <lb ed="#L" n="36"/>est, excedens omnem efficaciam omnis agentis creati et
            <lb ed="#L" n="37"/>creabilis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1391-d1e801">
            <lb ed="#L" n="38"/>Ad litterae autem verba descendendo, advertere oportet
            <lb ed="#L" n="39"/>qug formae participatae in subiecto alterius naturae 
            re<lb break="no" ed="#L" n="40"/>feruntur in duplex agens ut quod: alterum ut quod utitur
            <lb ed="#L" n="41"/>tantum illa; alterum ut a quo proficiscitur et cui connaturalis
            <lb ed="#L" n="42"/>est. Verbi gratia, calor participatus in animali et refertur in
            <lb ed="#L" n="43"/>animal, quod utitur ipso; et refertur in ignem, unde est.
            <lb ed="#L" n="44"/>Et licet utrumque horum dici possit quod agit et operatur
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="45"/>per calorem, non solum tamen differunt praedicto modo,
            <lb ed="#L" n="46"/>quia hoc ut utens, ille ut causa: sed etiam quia proprius
            <lb ed="#L" n="47"/>effectus caloris, ut sic, non attribuitur, proprie loquendo,
            <lb ed="#L" n="48"/>animali utenti, sed igni; nec resolvitur in illud utens, sed
            <lb ed="#L" n="49"/>in ignem, ut patet in exemplo allato ex II de Anima de 
            au<lb break="no" ed="#L" n="50"/>gmento igneo et augmento animalis. Sic autem est in 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="51"/>posito. Caritas enim est forma participata in voluntate creata
            <lb ed="#L" n="52"/>a Spiritu Sancto, Et ipsa quidem semper operatur formaliter,
            <lb ed="#L" n="53"/>idest ut quo et non ut quod: sed cum habeat duplex quod,
            <lb ed="#L" n="54"/>scilicet hominem utentem ea et Deum unde est, licet respectu
            <lb ed="#L" n="55"/>aliquorum effectuum homo possit dici quod agit, et caritas
            <lb ed="#L" n="56"/>quo; respectu tamen proprii effectus caritatis, qui ex suae
            <lb ed="#L" n="57"/>cognationis origine se tenet, solus Deus est proprie causa
            <lb ed="#L" n="58"/>agens ut quod. Talis autem effectus est infinitas quae 
            ca<lb break="no" ed="#L" n="59"/>ritate fit. Et propterea efficacia caritatis in faciendo effectum
            <lb ed="#L" n="60"/>infinitum in Deum reducitur ut causam activam ut quod
            <lb ed="#L" n="61"/>vere et proprie agit, et in ipsam caritatem ut formaliter
            <lb ed="#L" n="62"/>operantem.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1391-d1e860">
            <lb ed="#L" n="63"/>Unde ad obiectionem in oppositum dicitur quod Auctor
            <lb ed="#L" n="64"/>non intendit [nisi] quod caritas operatur formaliter, idest
            <lb ed="#L" n="65"/>per modum formae, ut distinguitur contra operari effective,
            <lb ed="#L" n="66"/>idest per modum agentis, ut quod est proprie causa efficiens.
            <lb ed="#L" n="67"/>Et propterea optime, subtiliter et clarissime secundum se
            <lb ed="#L" n="68"/>dicit quod efficacia formae est secundum virtutem agentis
            <lb ed="#L" n="69"/>inducentis formam. Oportet namque, ubi solummodo 
            ap<lb break="no" ed="#L" n="70"/>paret aliquid operans per modum formae, requirere aliud
            <lb ed="#L" n="71"/>operans idem per modum proprii activi, ex quo sit 
            effi<lb break="no" ed="#L" n="72"/>cacia ilius formae: constat enim quod operari sic per
            <lb ed="#L" n="73"/>modum formae proficiscitur suapte natura ab operari per
            <lb ed="#L" n="74"/>modum veri agentis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1391-d1e889">
            <lb ed="#L" n="75"/>Et sic patet quod neutro illorum modorum arguendo
            <lb ed="#L" n="76"/>assumptorum praecise sumitur operari formaliter. Reducitur
            <lb ed="#L" n="77"/>tamen iste modus ad unum illorum in communi, scilicet
            <lb ed="#L" n="78"/>operari ut quo, ut patet ex dictis. - Patet quoque quod
            <lb ed="#L" n="79"/>propositio illa, Caritas operatur formaliter, infert intentum.
            <lb ed="#L" n="80"/>Quia scilicet ex tali modo operandi habetur quod non
            <lb ed="#L" n="81"/>oportet quod ipsa sit infinita simpliciter: sed quod sit ab
            <lb ed="#L" n="82"/>infinito simpliciter ut communicatore sibi soli connaturalis
            <lb ed="#L" n="83"/>proprietatis. — Patet tertio quod ex hoc conceditur quod
            <lb ed="#L" n="84"/>caritas est non minus infinita quam suus effectus formalis
            <lb ed="#L" n="85"/>et suus actus elicitus; et quod infinitatis tam in ipsa quam
            <lb ed="#L" n="86"/>in effectu causam quaerendam esse in infinito simpliciter
            <lb ed="#L" n="87"/>Auctor docuit ex modo operandi formaliter in caritate
            <lb ed="#L" n="88"/>inspecto.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e1391-Dd1e923"><!-- caj-p2p2-q23a3 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e1391-Hd1e926">Articulus 3</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1391-d1e928">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="49"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1391-d1e935">
            <lb ed="#L" n="50"/>In articulo tertio adverte duo. Primo, quod Auctor, in
            <lb ed="#L" n="51"/>responsione ad primum, rationabilius; dici putat quod
            <lb ed="#L" n="52"/>humana amicitia non est virtus, sed consequens virtutem.
            <lb ed="#L" n="53"/>Divina autem, qualis est caritas, est simpliciter virtus, quia
            <lb ed="#L" n="54"/>super communicatione divinae naturae, non super virtute
            <lb ed="#L" n="55"/>propriae fundatur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1391-d1e951">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="56"/>Secundo quod in responsione ad- tertium caritatem
            <lb ed="#L" n="57"/>nobiliorem anima secundum quid ponit, inquantum | scilicet
            <lb ed="#L" n="58"/>est altioris ordinis secundum rationem suae speciei, quia
            <lb ed="#L" n="59"/>scilicet est divini ordinis: participatio enim est 
            connatura<lb break="no" ed="#L" n="60"/>lium soli Deo, ut dictum est.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e1391-Dd1e968"><!-- caj-p2p2-q23a4 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e1391-Hd1e971">Articulus 4</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1391-d1e973">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="21"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1391-d1e980">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="22"/>IN articulo quarto scito quod bonum divinum, 
            inquan<lb break="no" ed="#L" n="23"/>lus beatitudinis obiectum, habere specialem rationem
            <lb ed="#L" n="24"/>boni, potest intelligi dupliciter. Primo, ut una particularis
            <lb ed="#L" n="25"/>ratio distinguitur contra aliam particularem: verbi gratia, |
            <lb ed="#L" n="26"/>ut sapientia distinguitur a potentia. Et sic non est verum
            <lb ed="#L" n="27"/>quod bonum divinum, ut obiectum beatitudinis, habeat
            <lb ed="#L" n="28"/>specialem rationem boni. Deus enim non secundum 
            ali<lb break="no" ed="#L" n="29"/>quam specialem rationem est obiectum beatitudinis in 
            pa<lb break="no" ed="#L" n="30"/>tria, sed secundum seipsum: scriptum est enim I Ioan. i, |
            <lb ed="#L" n="31"/>quod videbimus eum sicuti est.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1391-d1e1006">
            <lb ed="#L" n="32"/>Alio ergo modo intelligitur ut universalis ratio 
            distin<lb break="no" ed="#L" n="33"/>guitur contra particulares; seu ut ratio absolute distinguitur
            <lb ed="#L" n="34"/>contra rationem secundum quid. Et hoc modo verum est
            <lb ed="#L" n="35"/>quod bonum divinum, ut obiectum beatitudinis, habet
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="36"/>specialem rationem boni. Deus siquidem ipse, secundum
            <lb ed="#L" n="37"/>seipsum, sicut est, obiectum beatitudinis in patria est: et
            <lb ed="#L" n="38"/>quia haec est suprema et universalissima ratio Dei, aliae
            <lb ed="#L" n="39"/>rationes divini boni distinguuntur ab ista ut rationes 
            se<lb break="no" ed="#L" n="40"/>cundum quid a simpliciter, et ut particulares ab universali,
            <lb ed="#L" n="41"/>non in praedicando, sed quasi in essendo et causando.
            <lb ed="#L" n="42"/>Unde Deus ut obiectum beatitudinis naturalis distinguitur
            <lb ed="#L" n="43"/>a seipso ut obiectum beatitudinis supernaturalis, ut 
            se<lb break="no" ed="#L" n="44"/>cundum quid a simpliciter. Et simile est de quibuscumque
            <lb ed="#L" n="45"/>aliis rationibus. Et ad hunc sensum reducere memento
            <lb ed="#L" n="46"/>quaecumque de huiusmodi scripta. Signum autem huius
            <lb ed="#L" n="47"/>est quod de beato scriptum est quod super omnia bona
            <lb ed="#L" n="48"/>sua constituet eum; et quod caritas omnibus imperat: haec
            <lb ed="#L" n="49"/>enim ex suprema universalitate obiecti sunt.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e1391-Dd1e1052"><!-- caj-p2p2-q23a6 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e1391-Hd1e1055">Articulus 6</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1391-d1e1057">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="83"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1391-d1e1064">
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="84"/>In articulo sexto, omisso quinto, adverte quod, ut iam
            <lb ed="#L" n="85"/>praedictum est, virtutes theologicae respiciunt Deum
            <lb ed="#L" n="86"/>ut obiectum ad quod tendunt, et ei innituntur ut rationi
            <lb ed="#L" n="87"/>formali qua tendunt. Et Auctor modo hinc, modo illinc de
            <lb ed="#L" n="88"/>eis iudicat, secundum diversa proposita. In praesenti 
            siqui<lb break="no" ed="#L" n="89"/>dem quaestione iudicat de eis inquantum innituntur Deo ut
            <lb ed="#L" n="90"/>rationi formali. Et quia fides, ut sic, credit Deo revelanti,
            <lb ed="#L" n="91"/>spes innititur Deo auxilianti, caritas autem adhaeret Deo quia
            <lb ed="#L" n="92"/>bonus est in se; ideo caritatem excellere ceteras virtutes 
            re<lb break="no" ed="#L" n="93"/>cte concluditur, absque ulla controversia ad supradicta: ut
            <lb ed="#L" n="94"/>facile patet ex distinctione hac et applicatione ad singula. |
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1391-d1e1093">
            <cb ed="#L" n="f"/>
            <lb ed="#L" n="95"/>II. In responsione ad primum in eodem. sexto articulo
            <lb ed="#L" n="96"/>adverte quod, quia comparationes intelliguntur ceteris 
            pa<lb break="no" ed="#L" n="97"/>ribus, propterea Auctor, cum vellet dicere quod eorum
            <lb ed="#L" n="98"/>quae sunt supra nos dilectio cognitioni praefertur,
            <lb ed="#L" n="99"/>dixit hoc nisi cum additione, scilicet, et praecipue dilectio ,
            <lb ed="#L" n="100"/>Dei. Videbat siquidem quod dilectio Dei et substantiarum
            <lb ed="#L" n="101"/>immaterialium qualis potest per naturalia sola haberi, non
            <lb ed="#L" n="102"/>praefertur simpliciter virtuti intellectuali quae est sapientia,
            <lb ed="#L" n="103"/>et hoc quia non est virtus: sed dilectio Dei de qua est
            <lb ed="#L" n="104"/>sermo, quae scilicet est ex caritate, quia caritas est virtus.
            <lb ed="#L" n="105"/>Iam cetera sunt paria, et comparatio est inter virtutes, Ideo
            <pb ed="#L" n="171"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>praefertur virtutibus omnibus perficientibus ad 
            cognoscen<lb break="no" ed="#L" n="2"/>dum Deum. Et ad hoc insinuandum videtur Auctor 
            appo<lb break="no" ed="#L" n="3"/>suisse illa verba. Quamvis etiam si non apposuisset, 
            sub<lb break="no" ed="#L" n="4"/>intelligeretur ceteris paribus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1391-d1e1135">
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="5"/>Et intellige haec de cognitione et intellectione viae, ubi
            <lb ed="#L" n="6"/>dilectio ad Deum in seipso, cognitio autem Deum in 
            no<lb break="no" ed="#L" n="7"/>bis per speciem attingit. In patria autem secus est, ubi tam
            <lb ed="#L" n="8"/>visio quam dilectio Deum. secundum se attingit.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e1391-Dd1e1149"><!-- caj-p2p2-q23a7 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e1391-Hd1e1152">Articulus 7</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1391-d1e1154">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="9"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1391-d1e1161">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="10"/>In articulo septimo adverte hic discrete quid in re, et quid
            <lb ed="#L" n="11"/>in sermonis ratione sentiendum sit, ne apud philosophos
            <lb ed="#L" n="12"/>et mundi huius sapientes risum excites. Secundum rem 
            qui<lb break="no" ed="#L" n="13"/>dem absque caritate esse possunt in homine absolute 
            con<lb break="no" ed="#L" n="14"/>siderato verae virtutes, et perfectae perfectione requisita ad
            <lb ed="#L" n="15"/>virtutem humanam. Sed quoniam quilibet artifex iudicare
            <lb ed="#L" n="16"/>debet secundum proprias sui generis causas, medicus 
            qui<lb break="no" ed="#L" n="17"/>dem secundum humores, astrologus secundum astra, etc.;
            <lb ed="#L" n="18"/>inde diversa est ratio sermonis apud theologos et alios.
            <lb ed="#L" n="19"/>Theologus siquidem, cuius obiectum est Deus, et hominem 
            <lb ed="#L" n="20"/>bonum constituit solum in ordine ad finem ultimum 
            sim<lb break="no" ed="#L" n="21"/>pliciter, qui est obiectum caritatis, distinguendo dicit quod
            <lb ed="#L" n="22"/>perfectio virtutis est duplex, in genere et simpliciter; et
            <lb ed="#L" n="23"/>quod sine caritate et fide etiam sunt virtutes perfectae in
            <lb ed="#L" n="24"/>genere, sed non simpliciter. Philosophus autem, qui 
            ho<lb break="no" ed="#L" n="25"/>minem bonum constituit in ordine ad ultimum finem 
            na<lb break="no" ed="#L" n="26"/>turalem, nec superiorem novit finem, virtutes humanas sine
            <lb ed="#L" n="27"/>fide et caritate veras et perfectas virtutes simpliciter dicit.
            <lb ed="#L" n="28"/>Nec propterea contradicunt: sed imperfecta notitia 
            philo<lb break="no" ed="#L" n="29"/>sophiae de hominis bonitate in causa est. Quod enim 
            phi<lb break="no" ed="#L" n="30"/>losophus vocat perfectum simpliciter, quia non est eius
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="31"/>altiorem finem considerare, theologus vocat perfectum in
            <lb ed="#L" n="32"/>genere et imperfectum simpliciter, quia eius est altiorem
            <lb ed="#L" n="33"/>finem considerare. Et si haec bene notaveris, et sciveris
            <lb ed="#L" n="34"/>applicare, cum reverentia suscipies dicta theologorum, et
            <lb ed="#L" n="35"/>philosophos non spernes.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1391-d1e1224">
            <lb ed="#L" n="36"/>II. In eodem articulo, tam in responsione ad primum
            <lb ed="#L" n="37"/>quam in responsione ad secundum, cave ne fallaris ex eo
            <lb ed="#L" n="38"/>quod dicitur, scilicet: Sine caritate deest debita ordinatio ad
            <lb ed="#L" n="39"/>finem ultimum. Si namque debita ordinatio deficit, actus non
            <lb ed="#L" n="40"/>solum est imperfectus, sed malus: privatio siquidem boni
            <lb ed="#L" n="41"/>debiti malum constituit. Cave, inquam: quoniam non est
            <lb ed="#L" n="42"/>sermo de ordinatione debita actui ad hoc quod sit bonus
            <lb ed="#L" n="43"/>moraliter, sed ad hoc quod sit bonus simpliciter, idest ad 
            vi<lb break="no" ed="#L" n="44"/>tam aeternam, Et propterea huiusmodi privatio non 
            consti<lb break="no" ed="#L" n="45"/>tuit actum malum moraliter, sed non bonum simpliciter.
            <lb ed="#L" n="46"/>Et pro tempore quo obligat praeceptum caritatis, 
            consti<lb break="no" ed="#L" n="47"/>tuit etiam. malum: privatio siquidem boni debiti quando,
            <lb ed="#L" n="48"/>sicut, etc., oportet, constituit vere rationem mali. Sed hoc
            <lb ed="#L" n="49"/>est extra propositum ubi absolute, et non pro tali tempore
            <lb ed="#L" n="50"/>quaestio est.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e1391-Dd1e1260"><!-- caj-p2p2-q23a8 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e1391-Hd1e1263">Articulus 8</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1391-d1e1265">
            <pb ed="#L" n="173"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1391-d1e1274">
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="2"/>In articulo octavo adverte quod virtutes aliae, ut ex 
            su<lb break="no" ed="#L" n="3"/>pradictis patet, dupliciter sumi possunt. Primo, ut sunt 
            <lb ed="#L" n="4"/>virtutes in proprio genere. Et sic caritas non est earum 
            <lb ed="#L" n="5"/>forma: sed respectu moralium prudentia est sicut forma; 
            <lb ed="#L" n="6"/>respectu intellectualium nullam, proprie loquendo, scio 
            <lb ed="#L" n="7"/>formam - Alio ergo modo sumuntur ut sunt virtutes 
            sim<lb break="no" ed="#L" n="8"/>pliciter apud theologum. Et sic, quia habent quod sint 
            <lb ed="#L" n="9"/>virtutes in ordine ad actus formatos, ut in littera dicitur; 
            <lb ed="#L" n="10"/>et formatio est ex caritate ordinante omnium virtutum 
            <lb ed="#L" n="11"/>actus in finem ultimum simpliciter: ideo caritas est forma
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="12"/>virtutum tanquam constituens eas in esse virtutis 
            simpli<lb break="no" ed="#L" n="13"/>citer. Non solum igitur caritas informat effective quia 
            <lb ed="#L" n="14"/>imperat et ordinat (hoc enim commune est omni 
            impe<lb break="no" ed="#L" n="15"/>ranti et ordinati): sed quia participatio passiva imperii 
            <lb ed="#L" n="16"/>et ordinationis suae est velut forma constituens actus alios 
            <lb ed="#L" n="17"/>in esse virtuoso simpliciter; ab hac enim participatione 
            <lb ed="#L" n="18"/>actus aliarum virtutum dicuntur et sunt formati. Et hoc 
            <lb ed="#L" n="19"/>est proprium caritatis. Et hoc intendebat Auctor; et 
            sequi<lb break="no" ed="#L" n="20"/>tur ex antedictis.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>