<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 5</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 5</title>
               <date when="2023-08-02">August 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE6">Rome, 1891, Vol. 6</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="47"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e698"><!-- TAcCajp2p1-q5 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e698-Hd1e99">Quaestio 5</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e698-Dd1e101"><!-- caj-p2p1-q5-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e698-Hd1e104">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e698-d1e106">
                  <pb ed="#L" n="48"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e698-d1e115">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>IN quaestione quinta, advertendum est quod, licet visio
<lb ed="#L" n="3"/>Dei per essentiam, et beatitudo formalis intellectualis 
crea<lb break="no" ed="#L" n="4"/>turae, coincidant realiter, ut ex supradictis patet; quia
<lb ed="#L" n="5"/>tamen distinguuntur formaliter, ideo diversa sunt quaesita
<lb ed="#L" n="6"/>ista formaliter a quaesitis in Prima Parte, qu. xir. Decuit
<lb ed="#L" n="7"/>enim tam perfectum Doctorem complere omnia formaliter.
<lb ed="#L" n="8"/>Nihil igitur est superfluum. 4
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e698-d1e135">
                  <lb ed="#L" n="9"/>II. In hoc articulo primo quaestionis quintae, nota quod
<lb ed="#L" n="10"/>Auctor, ex duobus capacitatem hominis respectu perfecti
<cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="11"/>boni ostendens, alterum naturale, quod hic experimur, sci- .
<lb ed="#L" n="12"/>licet cognitionem ipsius Dei universalis et summi boni,
<lb ed="#L" n="13"/>quam ex studio acquirimus, dum cognoscimus Deum esse
<lb ed="#L" n="14"/>eum qui, si videretur, bearet; et appetitum qualemcumque
<lb ed="#L" n="15"/>in ipso Deo quiescendi. Alterum quodammodo naturale,
<lb ed="#L" n="16"/>quod probamus: scilicet quod omnis intellectus est capax,
<lb ed="#L" n="17"/>quamvis remote, divinae visionis, ex hoc ipso quod 
intel<lb break="no" ed="#L" n="18"/>lectus est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e698-d1e161">
                  <lb ed="#L" n="19"/>In secundo autem et tertio nihil occurrit.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e698-Dd1e167"><!-- caj-p2p1-q5-a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e698-Hd1e170">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e698-d1e172">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="91"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e698-d1e179">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="92"/>In quarto articulo aliquantisper morandum est. Scito igitur
<lb ed="#L" n="93"/>Tos in titulo quarti articuli, differentiam inter 
perpetui<lb break="no" ed="#L" n="94"/>tatem et inamissibiliÀtatem beatitudinis. Perpetuitas enim
<lb ed="#L" n="95"/>significat durationem quandam: inamissibilitas autem 
signi<lb break="no" ed="#L" n="96"/>ficat immutabilitatem quandam. Haec ergo est species 
im<lb break="no" ed="#L" n="97"/>mutabilitatis, illa durationis. Et quoniam duratio mensura
<lb ed="#L" n="98"/>est mutabilis vel immutabilis, prius naturaliter inest alicui
<lb ed="#L" n="99"/>rei sempiternae immutabilitas quam perpetuitas: immo haec
<lb ed="#L" n="100"/>est illius. effectus, ut ex quaestione decima Primi libri,
<lb ed="#L" n="101"/>coniuncta nonae, apparet. Cum igitur hic quaeritur utrum
<lb ed="#L" n="102"/>beatitudo possit amitti, est quaestio non de perpetuitate
<lb ed="#L" n="103"/>formaliter, sed de inamissibilitate, quae est perpetuitatis
<lb ed="#L" n="104"/>causa.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e698-d1e212">
                  <lb ed="#L" n="105"/>II. Scito secundo, in corpore articuli, quod prima ratio
<lb ed="#L" n="106"/>in littera allata pro conclusione, quae et in IV Sent., dist. xrix,
<lb ed="#L" n="107"/>qu. 1, art. r, qu' 4, tangitur, male videtur intelligi a Scoto,
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="108"/>in Quarto, dist. xix, qu. vr. Potest siquidem dupliciter 
in<lb break="no" ed="#L" n="109"/>telligi quod beatitudo sit quietativa omnis desiderii. Primo,
<lb ed="#L" n="110"/>ut sensus sit quod beatitudo formalis est. formalis impletio
<lb ed="#L" n="111"/>omnis desiderii. Et hic sensus est falsus. Et tamen illatum.
<lb ed="#L" n="112"/>Scotus reprehendit. — Secundo, ut sit sensus quod A AS
<lb ed="#L" n="113"/>formalis est inferens impletionem omnis desiderii, 
expul<lb break="no" ed="#L" n="114"/>sionemque omnis mali, quocumque modo illud contingat :
<lb ed="#L" n="115"/>ita quod ratio beatitudinis in communi exigit quod inferat
'satietatem omnis desiderii naturalis, abstrahendo a tali vel
<lb ed="#L" n="116"/>tali modo. Et hic sensus est verus, et intentus tam hic
<lb ed="#L" n="117"/>quam in IV Sent, Ex hoc enim sequitur manifeste quod
<lb ed="#L" n="118"/>beatitudo exigit inamissibilitatem, ut in littera deducitur:
<lb ed="#L" n="119"/>alioquin dolor vel timor inesset beato. DuC
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e698-d1e249">
                  <lb ed="#L" n="120"/>Unde dupliciter Scotus, ibidem, defecisse videtur. Primo,
<lb ed="#L" n="121"/>quia non distinxit inter immobilitatem seu 
inamissibilita<lb break="no" ed="#L" n="122"/>tem, et perpetuitatem: et quae de immutabilitate dicuntur,
<pb ed="#L" n="51"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>et de perpetuitate consequenter, de perpetuitate formaliter
<lb ed="#L" n="2"/>accipit, Secundo, quia esse immobilitatem de ratione 
bea<lb break="no" ed="#L" n="3"/>titudinis, intelligitur formaliter aut virtualiter: quoniam,
<lb ed="#L" n="4"/>ut dicitur X Metaphys., corruptibile et incorruptibile aut
<lb ed="#L" n="5"/>sunt substantia, aut in substantia. Et tamen ipse formaliter
<lb ed="#L" n="6"/>de perpetuitate.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e698-d1e276">
                  <lb ed="#L" n="7"/>III. Scito tertio, quod secunda ratio litterae efficax valde
<lb ed="#L" n="8"/>est apud. vere. philosophos, qui non in aere loquuntur, sed
<lb ed="#L" n="9"/>voluntatem in bonum tantum, et voluntatem rectam in
<lb ed="#L" n="10"/>vere bonum tantum ferri posse noverunt.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e698-d1e287">
                  <lb ed="#L" n="11"/>IV. In responsione ad primum eiusdem articuli, habes
<lb ed="#L" n="12"/>da notanda. Primo, quod beatitudo est immutabilis, et
<lb ed="#L" n="13"/>consequenter incorruptibilis : ac per hoc, differt plus quam
<lb ed="#L" n="14"/>genere ab aliis actibus corruptibilibus, iuxta doctrinam 
Ari<lb break="no" ed="#L" n="15"/>stotelis X Metaphys. — Secundo, causas immutabilitatis
<lb ed="#L" n="16"/>eius: formalem scilicet , quia est perfectio consummata ;
<lb ed="#L" n="17"/>ivam vero, divinam virtutem ;. materialem autem, 
ho<lb break="no" ed="#L" n="18"/>minem elevatum in participationem aeternitatis, Et hoc 
ter<lb break="no" ed="#L" n="19"/>tium, pro quanto includit quod beatitudo formalis mensura-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="20"/>tur aeternitate participata, et non aevo, impugnatur a Scoto,
<lb ed="#L" n="21"/>in loco allegato: quia tamen satisfecimus ei in I libro,
<lb ed="#L" n="22"/>qu. x, non replicandum censeo. Et his si addatur bonitas
<lb ed="#L" n="23"/>per essentiam, cuius adeptio est beatitudo, videbitur et 
reli<lb break="no" ed="#L" n="24"/>qua causa, scilicet finalis, ipsius beatitudinis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e698-d1e322">
                  <lb ed="#L" n="25"/>Ex primo horum habes quod beatitudo haec non se 
ha<lb break="no" ed="#L" n="26"/>bet ad perpetuitatem, sicut albedo se haberet ad eam, si a
<lb ed="#L" n="27"/>Deo perpetuo conservaretur. Quoniam albedo illa esset in
<lb ed="#L" n="28"/>se corruptibilis, et per accidens pérpetua: beatitudo autem
<lb ed="#L" n="29"/>perfecta, de qua loquimur, est secundum se incorruptibilis,
<lb ed="#L" n="30"/>et per se sibi vindicat perennitatem. Et propterea se habet
<lb ed="#L" n="31"/>ad perpetuitatem sicut figura caelestis. — Ex secundo autem
<lb ed="#L" n="32"/>horum habes modum quo. beatitudo haec constituitur 
im<lb break="no" ed="#L" n="33"/>mutabilis, scilicet elevando subiectum supra mutabilitatem.
<lb ed="#L" n="34"/>Ex hoc enim. quod mens humana elevatur in aeternitatis
<lb ed="#L" n="35"/>ordinem, oportet quod praeelevetur in ordinem 
immutabi<lb break="no" ed="#L" n="36"/>lium: quoniam aeternitas immutabilitatem sequitur. 
Omni<lb break="no" ed="#L" n="37"/>bus autem. beatitudinis causis supra. mutabilitatem 
existen<lb break="no" ed="#L" n="38"/>tibus, necesse est beatitudinem ipsam immutabilem esse.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e698-Dd1e356"><!-- caj-p2p1-q5-a5 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e698-Hd1e359">Articulus 5</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e698-d1e361">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="23"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e698-d1e368">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="24"/>In articulo quinto, defendenda esset ratio conclusionis in
<lb ed="#L" n="25"/>littera posita, nisi diffuse tractata fuisset in I lib., qu. xir,
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="26"/>art. 4, ubi responsum est Scoto eam impugnanti in Quarto,
<lb ed="#L" n="27"/>dist. xrix, qu. xr. Quare vide ibi, etc.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e698-Dd1e385"><!-- caj-p2p1-q5-a8 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e698-Hd1e388">Articulus 6-8</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e698-d1e390">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="83"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e698-d1e397">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="84"/>In articulis sexto, septimo et octavo, nihil aliud scribendum
<lb ed="#L" n="85"/>occurrit, nisi quod materia octavi articuli tractata est in
<cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="86"/>IHib., qu. rxxxrr, art. 1 ps solitae sunt rationes Scoti. Quare
<lb ed="#L" n="87"/>vide ibi. — Et hic completur tractatus primus huius MM
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>