<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 143</title>
        <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 143</title>
          <date when="2024-12-12">December 11, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-cnLx10">Rome, 1899, Vol. 10</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-12-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="139"/>
        <cb ed="#L" n="c"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="TAcCaj-d1e2011"><!-- TAcCajp2p2-q143 -->
        <head xml:id="TAcCaj-d1e2011-Hd1e101">Quaestio 143</head>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2011-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q143a1 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2011-Hd1e106">Articulus 1</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2011-d1e108">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="37" type="fixed=139"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2011-d1e115">
            <lb ed="#L" n="38"/>IN articulo unico quaestionis centesimaequadragesimaeter- est principalior quam materiae istarum, et moderatio eius
            <lb ed="#L" n="39"/>tiae, de partibus temperantiae, dubia multa ex Martino 
            <lb ed="#L" n="40"/>cccurrunt, in qu. iii. Primum dubium est de partibus
            <lb ed="#L" n="41"/>integralibus . Quia enim ponit Auctor verecundiam et 
            ho<lb break="no" ed="#L" n="42"/>nestatem partes integrales temperantiae, arguit dupliciter
            <lb ed="#L" n="43"/>Martinus  contra hoc. Primo, Non plus spectat ad 
            tem<lb break="no" ed="#L" n="44"/>perantiam fugere turpitudinem illi oppositam et amare
            <lb ed="#L" n="45"/>pulchritudinem eius, quam ad fortitudinem refugere 
            turpi<lb break="no" ed="#L" n="46"/>tudinem et amare pulchritudinem eius. Sed propter hoc
            <lb ed="#L" n="47"/>verecundia et honestas non ponuntur partes fortitudinis.
            <lb ed="#L" n="48"/>Ergo propter illud non sunt ponendae partes temperantiae. 
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2011-d1e141">
            <lb ed="#L" n="49"/>Secundo. Verecundia et honestas communes sunt 
            om<lb break="no" ed="#L" n="50"/>nibus virtutibus: quia in omni materia turpe est recedere
            <lb ed="#L" n="51"/>a recta ratione, et honestum conformare se illi. Ergo non
            <lb ed="#L" n="52"/>sunt partes propriae temperantiae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2011-d1e152">
            <lb ed="#L" n="53"/>II. Secundum dubium est de partibus potentialibus 
            tem<lb break="no" ed="#L" n="54"/>perantiae . Arguit enim  quod partes assignatae in littera
            <lb ed="#L" n="55"/>ut potentiales, puta modestia et mansuetudo, non sunt
            <lb ed="#L" n="56"/>artes temperantiae potentiales. Primo, quia si esset, hoc
            <lb ed="#L" n="57"/>ideo esset quia modum illum quem observat temperantia
            <lb ed="#L" n="58"/>in materia principali, illae observant in materia minus 
            prin<lb break="no" ed="#L" n="59"/>cipali. Sed hoc non est. Ergo. - Probatur minor. Tum 
            <lb ed="#L" n="60"/>quia materia temperantiae et istarum virtutum non sunt
            <lb ed="#L" n="61"/>connexae: ergo non est una principalis, et alia minus
            <lb ed="#L" n="62"/>principalis. Tum quia actus, puta moderatio, illarum non 
            <lb ed="#L" n="63"/>pendet a moderatione temperantiae aut e contra: ac per
            <lb ed="#L" n="64"/>hoc, non est unus actus principalis, et alius secundarius.
            <lb ed="#L" n="65"/>Secundo, quia sequeretur quod iustitia et fortitudo 
            es<lb break="no" ed="#L" n="66"/>sent partes potentiales temperantiae. — Probatur sequela:
            <lb ed="#L" n="67"/>quia secundum Auctorem, moderatio est difficilior in 
            tem<lb break="no" ed="#L" n="68"/>perantia quam in iustitia et fortitudine.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2011-d1e190">
            <lb ed="#L" n="69"/>Tertio. Quaecumque se habent ut partes potentiales et
            <lb ed="#L" n="70"/>totum, hoc ideo est aut quia certum modum 
            subordina<lb break="no" ed="#L" n="71"/>tionis habent respectu unius actus: aut respectu plurium
            <lb ed="#L" n="72"/>actuum subordinatorum. Sed hoc est falsum. Tum quia
            <lb ed="#L" n="73"/>haec non suffidiunt. Tum quia temperantia et illae ad 
            <lb ed="#L" n="74"/>nullum unum actum subordinantur. Tum quia actus 
            illa<lb break="no" ed="#L" n="75"/>rum non subordinantur actibus temperantiae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2011-d1e208">
            <lb ed="#L" n="76"/>Quarto, quia videtur multis quod moderatio 
            mansue<lb break="no" ed="#L" n="77"/>tudinis sit difficilior quam temperantiae. - Nec valet dicere
            <lb ed="#L" n="78"/>quod, licet sit maioris impetus ira, non tamen est tantae
            <lb ed="#L" n="79"/>durationis. Hoc enim falsum videtur de his quos 
            Aristo<lb break="no" ed="#L" n="80"/>teles duros appellat .
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2011-d1e221">
            <lb ed="#L" n="81"/>Quinto, quia sequeretur quod affabilitas, veritas et 
            eu<lb break="no" ed="#L" n="82"/>trapelia essent partes potentiales mansuetudinis: quod est
            <lb ed="#L" n="83"/>falsum. - Probatur sequela: quia materia mansuetudinis
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="84"/>est principalior quam materiae istarum, et moderatio eius
            <lb ed="#L" n="85"/>est difficilior quam moderatio istarum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2011-d1e237">
            <lb ed="#L" n="86"/>III. Tertium dubium  multa continet: est namque de
            <lb ed="#L" n="87"/>multis in doctrina huius articuli expositis. Refert siquidem
            <lb ed="#L" n="88"/>illum, ibidem , Martinus de verbo ad verbum: deinde
            <lb ed="#L" n="89"/>subdit: - Haec opinio in multis deficit. Primo, in hoc:
            <lb ed="#L" n="90"/>quod quaecumque virtus moderatur in alia materia, est
            <lb ed="#L" n="91"/>pars temperantiae. Quia sic omnis virtus moralis esset
            <lb ed="#L" n="92"/>pars temperantiae: quoniam omnis operatur et moderatur
            <lb ed="#L" n="93"/>in alia materia.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2011-d1e257">
            <lb ed="#L" n="94"/>Secundo, deficit in hoc quod dicit: Continentia 
            mode<lb break="no" ed="#L" n="95"/>ratur motum voluntatis commotae ex impetu passionis.
            <lb ed="#L" n="96"/>Primo namque, inquit, vellem scire quos motus moderatur
            <lb ed="#L" n="97"/>continentia: si isti sunt alii ab his quos moderatur 
            tem<lb break="no" ed="#L" n="98"/>perantia, ut Auctor protestatur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2011-d1e270">
            <lb ed="#L" n="99"/>Secundo. Volo quod temperantia moderetur aliquos
            <lb ed="#L" n="100"/>motus. Et quaero an voluntas tunc, vel parum ante, est
            <lb ed="#L" n="101"/>concitata illis motibus, vel non. Si non, ergo non habet
            <lb ed="#L" n="102"/>motus illos. Si sic, ergo non solum continentia, sed etiam
            <lb ed="#L" n="103"/>moderatur temperantia motum voluntatis commotae ex
            <lb ed="#L" n="104"/>impetu passionis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2011-d1e287">
            <lb ed="#L" n="105"/>Tertio. Continentia, per te, praeter illos motus quos
            <lb ed="#L" n="106"/>moderatur temperantia, moderatur motum voluntatis 
            im<lb break="no" ed="#L" n="107"/>petu passionis concitatae. Aut pro tunc [in] illum motum
            <lb ed="#L" n="108"/>temperantia immediate aliquid potest: aut non. Si non,
            <lb ed="#L" n="109"/>ergo temperantia non universaliter moderatur omnes 
            de<lb break="no" ed="#L" n="110"/>lectationes tactus. Si sic, ergo non est opus continentia.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2011-d1e303">
            <lb ed="#L" n="111"/>Quarto. Volo quod temperantia moderaverit in aliquo
            <lb ed="#L" n="112"/>omnes suos motus. Hoc stante, quaero an possibile sit
            <lb ed="#L" n="113"/>voluntatem concitari impetu alicuius passionis ad 
            conti<lb break="no" ed="#L" n="114"/>nentiam spectantis, aut non. Si sic, ergo temperantia non
            <lb ed="#L" n="115"/>moderavit omnes motus: contra hypothesim. Si non, ergo,
            <lb ed="#L" n="116"/>praeter temperantiam, non est opus continentia.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2011-d1e319">
            <lb ed="#L" n="117"/>Istae, inquit demum, rationes videntur mihi apparentes
            <lb ed="#L" n="118"/>multum contra opinantem.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2011-d1e326">
            <lb ed="#L" n="119"/>IV. Ad primum dubium  habetur responsio in littera:
            <lb ed="#L" n="120"/>quoad verecundiam quidem, in qu. seq., art. r, ad 2;
            <lb ed="#L" n="121"/>quoad honestatem vero, qu. cxrv, art. 4, ad 3. Utrobique
            <lb ed="#L" n="122"/>siquidem dicitur quod tam verecundia quam honestas 
            com<lb break="no" ed="#L" n="123"/>munis est multis virtutibus, sed appropriate conveniunt
            <lb ed="#L" n="124"/>temperantiae propter turpitudinem quam peculiariter sibi
            <lb ed="#L" n="125"/>vindicant intemperantiae vitia: verecundia namque timor
            <lb ed="#L" n="126"/>est turpis et opprobrii, honestas autem decorem oppositum
            <lb ed="#L" n="127"/>turpitudini et obscuritati, importat.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2011-d1e348">
            <lb ed="#L" n="128"/>Unde ad primum dicitur quod aliud est loqui de 
            turpi<lb break="no" ed="#L" n="129"/>tudine contracta ad hoc vitium: et aliud de turpitudine
            <pb ed="#L" n="140"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>absolute, Et quod licet cuilibet virtuti conveniat fugere
            <lb ed="#L" n="2"/>turpitudinem suam, hoc est contractam ad suam materiam ;
            <lb ed="#L" n="3"/>quia tamen turpitudo absolute magis salvatur in una 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="4"/>teria quam in alia, ideo magis ad unam virtutem quam
            <lb ed="#L" n="5"/>ad aliam spectat fugere turpitudinem. Et propter hanc
            <lb ed="#L" n="6"/>causam magis spectat ad temperantiam refugere 
            turpitudi<lb break="no" ed="#L" n="7"/>nem quam ad fortitudinem, licet temperantia non refugiat
            <lb ed="#L" n="8"/>nisi sibi oppositam turpitudinem. Et simile est de amore
            <lb ed="#L" n="9"/>honestatis: quia penes oppositum attenditur, iuxta illud
            <lb ed="#L" n="10"/>Apostoli : Quae inhonestiora sunt etc.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2011-d1e381">
            <lb ed="#L" n="11"/>Et per hoc patet solutio ad secundum : quod scilicet,
            <lb ed="#L" n="12"/>licet haec communia sint multis, appropriate tamen sunt
            <lb ed="#L" n="13"/>partes integrales temperantiae. Intellige tamen hoc cum
            <lb ed="#L" n="14"/>grano salis inferius in qu. cxriv, art. 4, ad 4, apposito:
            <lb ed="#L" n="15"/>scilicet quod verecundia est pars integralis temperantiae
            <lb ed="#L" n="16"/>non tanquam intrans eius constitutionem, quia in virtuosis
            <lb ed="#L" n="17"/>non remanet verecundia; sed tanquam disponens ad 
            tem<lb break="no" ed="#L" n="18"/>perantiam, iuxta Ambrosium : Verecundia iacit prima
            <lb ed="#L" n="19"/>temperantiae fundamenta.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2011-d1e404">
            <lb ed="#L" n="20"/>V. Ad secundum dubium, de partibus potentialibus ,
            <lb ed="#L" n="21"/>dicitar negando minorem primi argumenti. Et ad 
            probatio<lb break="no" ed="#L" n="22"/>nem primam dicitur quod materia temperantiae et 
            dicta<lb break="no" ed="#L" n="23"/>rum virtutum sunt connexae vinculo similitudinis et 
            ordi<lb break="no" ed="#L" n="24"/>nis in esse morali: quoniam omnes conveniunt in hoc quod
            <lb ed="#L" n="25"/>praecipue laus earum consistit in freno. Et inter eas 
            prin<lb break="no" ed="#L" n="26"/>cipalior est concupiscentia delectabilium tactus. - Per hoc
            <lb ed="#L" n="27"/>patet responsio ad secundam probationem eiusdem 
            mino<lb break="no" ed="#L" n="28"/>ris: quia scilicet non requiritur alia dependentia actuum,
            <lb ed="#L" n="29"/>sed sat est similitudo et ordo inter actus, ut 
            exposi<lb break="no" ed="#L" n="30"/>tum est.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2011-d1e430">
            <lb ed="#L" n="31"/>Ad secundum argumentum, negatur sequela. Quoniam
            <lb ed="#L" n="32"/>ad hoc quod virtus aliqua sit adiuncta temperantiae, non
            <lb ed="#L" n="33"/>sufficit quod habeat faciliorem moderationem: sed exigitur
            <lb ed="#L" n="34"/>necessario quod principalis laus illius virtutis consistat in
            <lb ed="#L" n="35"/>moderatione. Constat autem quod iustitiae principalis laus
            <lb ed="#L" n="36"/>non est in modo, sed in debitum reddendo, seu 
            rectitu<lb break="no" ed="#L" n="37"/>dine. Fortitudinis quoque praecipua laus non est in freno,
            <lb ed="#L" n="38"/>sed in firmitate. Et per hoc patet ratio quare aliquae 
            vir<lb break="no" ed="#L" n="39"/>tutes, et non omnes, ponuntur partes temperantiae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2011-d1e452">
            <lb ed="#L" n="40"/>Ad tertium dicitur quod actui temperantiae 
            subordinan<lb break="no" ed="#L" n="41"/>tur actus adiunctarum: ita quod in toto et parte sunt 
            di<lb break="no" ed="#L" n="42"/>versi actus, quorum secundarius subordinatur principali,
            <lb ed="#L" n="43"/>non effective aut finaliter, sed formaliter, eo modo quo
            <lb ed="#L" n="44"/>formae imperfectiores subordinantur formis perfectioribus.
            <lb ed="#L" n="45"/>Iam enim declaratum est quod est inter haec similitudo
            <lb ed="#L" n="46"/>et ordo, :
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2011-d1e470">
            <lb ed="#L" n="47"/>Ad quartum dicitur quod responsio ibi dicta, quae est
            <lb ed="#L" n="48"/>Auctoris , scilicet, Passiones secundum tactum sunt. 
            diu<lb break="no" ed="#L" n="49"/>turniores quam passiones irae, est bona, Et cum 
            op<lb break="no" ed="#L" n="50"/>ponitur de duris, respondetur quod passiones secundum
            <lb ed="#L" n="51"/>tactum sunt, per se loquendo, diuturniores quam ira 
            du<lb break="no" ed="#L" n="52"/>rorum: quoniam in illis est continua per totam vitam
            <lb ed="#L" n="53"/>pugna, in istis est ad tempus, scilicet usque ad vindictam. 
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2011-d1e488">
            <lb ed="#L" n="54"/>Ad quintum, negatur sequela. Tum quia nec veritas nec
            <lb ed="#L" n="55"/>affabilitas principaliter laudatur ex modo: sed veritas ex
            <lb ed="#L" n="56"/>debito, et affabilitas ex debito condecentiae, ut patet ex
            <lb ed="#L" n="57"/>supra  dictis. Et ideo positae sunt partes. iustitiae. - Tum 
            <lb ed="#L" n="58"/>quia mansuetudo non est virtus principalis, sed est sub 
            <lb ed="#L" n="59"/>temperantia ut principali. - Nullum tamen inconveniens
            <lb ed="#L" n="60"/>video si mansuetudini, aut alteri secundariae virtuti, 
            adiun<lb break="no" ed="#L" n="61"/>gerentur aliquae virtutes ut partes potentiales, habentes se
            <lb ed="#L" n="62"/>ad ipsam sicut ipsa se habet ad principalem simpliciter 
            <lb ed="#L" n="63"/>in illo genere.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2011-d1e512">
            <lb ed="#L" n="64"/>VI. Ad tertium dubium , in quo corpus articuli 
            exami<lb break="no" ed="#L" n="65"/>natur, dicitur quod, ut ex dictis  patet, doctrina Auctoris 
            <lb ed="#L" n="66"/>in primo non deficit, sed stat solida. Nec sequitur quod 
            <lb ed="#L" n="67"/>omnis alia virtus sit pars temperantiae. Quia licet quaelibet 
            <lb ed="#L" n="68"/>virtus moderetur, non tamen quaelibet virtus moderatur
            <lb ed="#L" n="69"/>ita quod moderatio sit actus ex quo praecipue laudatur:
            <lb ed="#L" n="70"/>sic enim intelligenda sunt verba Auctoris.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2011-d1e531">
            <lb ed="#L" n="71"/>Nec etiam in secundo deficit, de continentia, Quoniam 
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="72"/>continentia non differt a temperantia ut arguens putat,
            <lb ed="#L" n="73"/>scilicet quod continentia est gradus superveniens 
            tempe<lb break="no" ed="#L" n="74"/>rantiae : sed continentia realiter et essentialiter differt a
            <lb ed="#L" n="75"/>temperantia. Continentia enim non moderatur passiones,
            <lb ed="#L" n="76"/>sed voluntatis motum, ne, a multa passione commota,
            <lb ed="#L" n="77"/>declinet a bono: temperantia vero moderatur directe 
            pas<lb break="no" ed="#L" n="78"/>siones ipsas, ne insurgant, aut valde parum. Et sic per
            <lb ed="#L" n="79"/>temperantiam voluntas tanquam in tranquillo operatur:
            <lb ed="#L" n="80"/>per continentiam vero tanquam fluctibus agitata.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2011-d1e557">
            <lb ed="#L" n="81"/>Et per hoc patet ad primum quaesitum: quod scilicet
            <lb ed="#L" n="82"/>continentia moderatur directe actum voluntatis, non 
            pas<lb break="no" ed="#L" n="83"/>siones; temperantia vero ipsas passiones.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2011-d1e566">
            <lb ed="#L" n="84"/>Ad secundum vero dicitur quod motus passionum, ante
            <lb ed="#L" n="85"/>temperantiam, concitant voluntatem: sed genita 
            tempe<lb break="no" ed="#L" n="86"/>rantia, motus non fluctuant amplius. Ad quaestionem ergo
            <lb ed="#L" n="87"/>de motibus passionum praegeneratarum temperantiae, 
            di<lb break="no" ed="#L" n="88"/>citur quod, sicut fluctus paulatim decrescunt ante 
            tran<lb break="no" ed="#L" n="89"/>quillitatem maris, ita et motus passionum: adeo ut, prope
            <lb ed="#L" n="90"/>tranquillitatem temperantiae, tam parvi fiant motus 
            passio<lb break="no" ed="#L" n="91"/>num ut anima disposita sit ad veram tranquillitatem, et
            <lb ed="#L" n="92"/>sic per tales motus non concitatur, aut parum, voluntas.
            <lb ed="#L" n="93"/>Et propterea sola continentia moderatur motum voluntatis
            <lb ed="#L" n="94"/>inter fluctus passionum; temperantia autem moderatur 
            mo<lb break="no" ed="#L" n="95"/>tum voluntatis compescendo ne insurgant fluctus; 
            dispo<lb break="no" ed="#L" n="96"/>sitio vero propinqua ad temperantiam, mitigando eosdem,
            <lb ed="#L" n="97"/>moderatur motum voluntatis parum aut nihil commotae.
            <lb ed="#L" n="98"/>Et quia modicum pro nihilo reputatur , ideo soli 
            conti<lb break="no" ed="#L" n="99"/>nentiae attribuitur moderari motum voluntatis commotae
            <lb ed="#L" n="100"/>ex fluctibus passionum, Et cum dicitur, Ergo voluntas
            <lb ed="#L" n="101"/>non habuit illos: conceditur; quia tam parvi erant ut non
            <lb ed="#L" n="102"/>commoverent voluntatem. Passiones enim non sunt in 
            vo<lb break="no" ed="#L" n="103"/>luntate, sed jn appetitu sensitivo, in quo est temperantia,
            <lb ed="#L" n="104"/>et non continentia,
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2011-d1e614">
            <lb ed="#L" n="105"/>Ad tertium, negatur assumptum, scilicet quod 
            continen<lb break="no" ed="#L" n="106"/>tia moderetur et motus quos moderatur temperantia, et
            <lb ed="#L" n="107"/>motum voluntatis; ut patet ex dictis. Iste enim supponit
            <lb ed="#L" n="108"/>unum falsum, scilicet quod continentia et temperantia sint
            <lb ed="#L" n="109"/>simul in anima: cum hoc sit impossibile; quoniam si est
            <lb ed="#L" n="110"/>in anima temperantia, iam est tranquillitas, et continentia
            <lb ed="#L" n="111"/>non est, quae non nisi in fluctibus invenitur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2011-d1e632">
            <lb ed="#L" n="112"/>Ad quartum dicitur quod, ut patet ex dictis, habita
            <lb ed="#L" n="113"/>temperantia et stante, non est locus continentiae. Ad id
            <lb ed="#L" n="114"/>vero quod quaeritur, an temperatus possit habere motum
            <lb ed="#L" n="115"/>passionis commoventis voluntatem: respondetur quod 
            mo<lb break="no" ed="#L" n="116"/>tus passionis contra bonum rationis dupliciter potest 
            in<lb break="no" ed="#L" n="117"/>surgere in homine. Primo, ut inchoet ex imperio voluntatis.
            <lb ed="#L" n="118"/>Et sic, quia temperatus potest agere praeter et contra suum
            <lb ed="#L" n="119"/>habitum, potest commovere passiones concupiscentiae, in
            <lb ed="#L" n="120"/>quibus exardescet amplius voluntas, etc. Sed hoc non
            <lb ed="#L" n="121"/>spectat ad continentiam vel incontinentiam, sed ad 
            mali<lb break="no" ed="#L" n="122"/>tiam: quia continentia et incontinentia incipiunt a fluctibus
            <lb ed="#L" n="123"/>passionum, ut patet VII Ethic.  — Alio modo, ut inchoet
            <lb ed="#L" n="124"/>ab ipso appetitu sensitivo. Et hoc dupliciter, secundum
            <lb ed="#L" n="125"/>duplicem modum quo natura operatur; scilicet vel ut in
            <lb ed="#L" n="126"/>pluribus et per se; vel ut raro et per accidens. Distat
            <lb ed="#L" n="127"/>siquidem temperatus a continente et incontinente, ex parte
            <lb ed="#L" n="128"/>appetitus sensitivi, in hoc quod temperati appetitus est sic
            <lb ed="#L" n="129"/>dispositus ut regulariter et ut in pluribus non possit 
            ap<lb break="no" ed="#L" n="130"/>petere contra bonum rationis: continentis vero et 
            incon<lb break="no" ed="#L" n="131"/>tinentis appetitus sensitivus communiter et ut in pluribus
            <lb ed="#L" n="132"/>movetur contra rationis bonum. De possibili autem raro
            <lb ed="#L" n="133"/>et per accidens, potest contingere ut appetitus temperati
            <lb ed="#L" n="134"/>et mansueti vehementer moveatur contra bonum rationis:
            <lb ed="#L" n="135"/>sicut in naturalibus contingit monstrum fieri. Sed 
            quo<lb break="no" ed="#L" n="136"/>niam doctrina moralis de his est quae sunt ut in pluribus;
            <lb ed="#L" n="137"/>et continentia ac incontinentia, temperantia et mansuetudo,
            <lb ed="#L" n="138"/>et universaliter virtutes, secundum ea quae ut in pluribus
            <lb ed="#L" n="139"/>inveniuntur pensantur: ideo, de possibili morali loquendo,
            <lb ed="#L" n="140"/>dicendum est quod non potest insurgere apud temperatum
            <lb ed="#L" n="141"/>et mansuetum motus passionis commoventis voluntatem
            <lb ed="#L" n="142"/>qui pertineat ad continentiam vel incontinentiam.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>