<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 11</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 11</title>
               <date when="2023-07-31">July 31, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE4">Rome, 1888, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="108"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e103"><!-- TAcCajp1-q11 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e103-Hd1e99">Quaestio 11</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e103-Dd1e101"><!-- caj-p1-q11-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e103-Hd1e104">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e103-d1e106">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="23"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e103-d1e113">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="24"/>CIRCA ordinem quaestionis huius et praecedentium, 
du<lb break="no" ed="#L" n="25"/>bium est. Quoniam unum prius convenit enti quam
<lb ed="#L" n="26"/>simplicitas et immutabilitas, et reliqua tractata a 
quae<lb break="no" ed="#L" n="27"/>stione nr hucusque: ergo inconvenienter ultimo loco 
tra<lb break="no" ed="#L" n="28"/>ctatur de unitate. - Antecedens probatur: quoniam omne
<lb ed="#L" n="29"/>ens est unum, non autem simplex nec immutabile; prius
<lb ed="#L" n="30"/>autem est a quo non convertitur consequentia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e103-d1e133">
                  <lb ed="#L" n="31"/>II. Ad hoc dicitur quod, sicut tractatus de animalis 
na<lb break="no" ed="#L" n="32"/>tura secundum omnia praedicata quidditativa, praecedit
<lb ed="#L" n="33"/>tractatum de unitate animalis, ita tractatus de natura divina
<lb ed="#L" n="34"/>secundum omnia praedicata quasi quidditativa, praecedit
<lb ed="#L" n="35"/>tractatum de unitate illius: quoniam unitas est quasi passio
<lb ed="#L" n="36"/>entis, et unitas talis rei est quasi passio illius. Quatuor
<lb ed="#L" n="37"/>autem de quibus tractatum hactenus est, post quaestionem
<lb ed="#L" n="38"/>an est, de natura divina, scilicet simplicitas et perfectio,
<lb ed="#L" n="39"/>infinitas et immutabilitas, in latitudine quidditativorum
<lb ed="#L" n="40"/>praedicatorum clauduntur, ut patet inductive: et ideo prius
<lb ed="#L" n="41"/>de illis pertractatum est; et ad eorum complementum, 
in<lb break="no" ed="#L" n="42"/>sertae sunt quaestiones de bonitate, de existentia Dei in
<lb ed="#L" n="43"/>rebus, deque aeternitate. Et sic, quasi expedita quidditate,
<lb ed="#L" n="44"/>ad passionem primam, scilicet unitatem, devenit. - Hanc
<lb ed="#L" n="45"/>autem esse mentem Auctoris, ex introductione quaestionis rr
<lb ed="#L" n="46"/>superius in littera posita, coniicere potes: ibi enim haec
<lb ed="#L" n="47"/>quinque tractanda proponuntur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e103-d1e172">
                  <lb ed="#L" n="48"/>Nec obstat obiectio allata: negatur enim quod unitas sit
<lb ed="#L" n="49"/>prior supradictis. Et ad probationem, dicitur quod prius
<lb ed="#L" n="50"/>est a quo non convertitur consequentia ratione sui, non
<lb ed="#L" n="51"/>autem si ratione alterius. Verbi gratia, esse coloratum 
re<lb break="no" ed="#L" n="52"/>spectu hominis est a quo non convertitur consequentia,
<lb ed="#L" n="53"/>non tamen est prius homine, quamvis sit communius 
prae<lb break="no" ed="#L" n="54"/>dicatum: et hoc quia coloratum, non ratione sui, sed 
ra<lb break="no" ed="#L" n="55"/>tione subiecti sui, est a quo non convertitur consequentia,
<lb ed="#L" n="56"/>Ratione namque subiecti valet, est homo, ergo est 
colora<lb break="no" ed="#L" n="57"/>tum, et non e converso, Unde id a quo non convertitur
<lb ed="#L" n="58"/>consequentia, est prius, vel includit aliquid prius, ratione
<lb ed="#L" n="59"/>cuius non convertitur consequentia. Et sic in proposito ,
<lb ed="#L" n="60"/>unum non est formaliter prius, sed includit ens, ratione
<lb ed="#L" n="61"/>cuius non valet sequela, est unum, ergo immutabile, sed'
<lb ed="#L" n="62"/>e converso.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e103-d1e208">
                  <lb ed="#L" n="63"/>III. Titulus clarus. - In corpore duae conclusiones. Prima
<lb ed="#L" n="64"/>directe responsiva quaesito: Unum addit supra ens, non
<lb ed="#L" n="65"/>rem aliquam, sed solam negationem divisionis. — Probatur:
<lb ed="#L" n="66"/>unum nihil aliud significat quam ens indivisum; ergo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e103-d1e219">
                  <lb ed="#L" n="67"/>Secunda vero conclusio est corollaria: Unum 
conver<lb break="no" ed="#L" n="68"/>titur cum ente. Et nihilominus probatur: esse cuiuslibet
<lb ed="#L" n="69"/>rei consistit in indivisione; ergo. - Antecedens probatur 
du<lb break="no" ed="#L" n="70"/>pliciter. Primo, inductive in esse simplicium et 
composi<lb break="no" ed="#L" n="71"/>torum. Secundo, a signo, quo unumquodque custodit suam
<lb ed="#L" n="72"/>unitatem sicut entitatem. Omnia patent clare in littera.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e103-d1e235">
                  <lb ed="#L" n="73"/>IV. Circa primam conclusionem, occurrit dubium ex
<lb ed="#L" n="74"/>duplici capite: quoniam et Avicenna tenet unum addere
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="75"/>rem aliquam supra ens; et Scotus tenet addere realitatem
<lb ed="#L" n="76"/>quandam. Sed quia contra Avicennae positionem in IV 
Me<lb break="no" ed="#L" n="77"/>taphys. ab Aristotele, et hic disputatur in littera, Scoti ;.«
<lb ed="#L" n="78"/>opinio, in IV Metaphys., tangenda est. Putans ergo unum
<lb ed="#L" n="79"/>signare passionem entis, dicit ipsum importare formaliter ^
<lb ed="#L" n="80"/>rem positivam, eandem realiter ipsi enti; sicut 
universa<lb break="no" ed="#L" n="81"/>liter tenet passionem identificari proprio subiecto. 
Probare<lb break="no" ed="#L" n="82"/>que nituntur sequaces eius intentum ibidem, multipliciter.
<lb ed="#L" n="83"/>Primo, unum formaliter, idest ut distinctum contra ens,
<lb ed="#L" n="84"/>est idem realiter quod ens: ergo est aliquid positivum.
<lb ed="#L" n="85"/>Tenet sequela: quia negatio non potest identificari enti
<lb ed="#L" n="86"/>reali. - Secundo, unum formaliter est extra nihil, utpote
<lb ed="#L" n="87"/>entis passio: ergo est positivum. — Zertio, unum formaliter
<lb ed="#L" n="88"/>habet rationem primae mensurae, et principii numeri: ergo
<lb ed="#L" n="89"/>ut prius. - Quarto, unum dicit perfectionem simpliciter:
<lb ed="#L" n="90"/>ergo. Probatur antecedens: tum quia in unoquoque est
<lb ed="#L" n="91"/>melius ipsum quam non ipsum: tum quia fit reductio ad
<lb ed="#L" n="92"/>summe unum, sicut ad summe bonum et iustum, etc. ; hoc
<lb ed="#L" n="93"/>enim est proprium perfectionum simpliciter.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e103-d1e285">
                  <lb ed="#L" n="94"/>V. Ad haec breviter respondetur. Et primi quidem 
dis<lb break="no" ed="#L" n="95"/>ünguitur antecedens: quia esse idem contingit dupliciter,
<lb ed="#L" n="96"/>scilicet positive et negative. Unum autem formaliter est
<lb ed="#L" n="97"/>idem enti negative: quia non aliam naturam significat, sed
<lb ed="#L" n="98"/>eandem alio modo, ut dicitur IV Metaphys. Et sic 
con<lb break="no" ed="#L" n="99"/>sequentia nihil valet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e103-d1e301">
                  <lb ed="#L" n="100"/>Ad secundum vero dicitur, quod unum formaliter non
<lb ed="#L" n="101"/>est magis extra nihil quam alia privativa seu negativa in
<lb ed="#L" n="102"/>genere. Est ergo extra nihil sic: et tunc negatur 
conse<lb break="no" ed="#L" n="103"/>quentia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e103-d1e312">
                  <lb ed="#L" n="104"/>Ad tertium autem, negatur consequentia: quoniam 
men<lb break="no" ed="#L" n="105"/>surare commune est positivis et negativis. Non solum enim
<lb ed="#L" n="106"/>in generibus entium, simplicissimum mensurat reliqua: sed
<lb ed="#L" n="107"/>etiam in generibus aegritudinum et peccatorum, ut patet
<lb ed="#L" n="108"/>in moralibus; minimum enim in vitiis gulae, mensura est
<lb ed="#L" n="109"/>reliquorum. Et minimum absolute, idest unum, mensurat
<lb ed="#L" n="110"/>multitudinem absolute. Utrumque tamen est negativum,
<lb ed="#L" n="111"/>scilicet multitudo et unum, ut in littera huius quaestionis
<lb ed="#L" n="112"/>dicitur. Idem autem intelligo numerum transcendentem, et
<lb ed="#L" n="113"/>multitudinem absolute. Et propterea consequens est 
nega<lb break="no" ed="#L" n="114"/>tivi numeri negativum principium esse.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e103-d1e339">
                  <lb ed="#L" n="115"/>Ad quartum, negatur antecedens. Unum enim non dicit
<lb ed="#L" n="116"/>perfectionem, nisi divisio privata dicat imperfectionem. Unde
<lb ed="#L" n="117"/>sicut relatio formaliter non dicit perfectionem simpliciter,
<lb ed="#L" n="118"/>ita nec unitas eius: alioquin paternitas et filiatio divinae
<lb ed="#L" n="119"/>essent simul imperfectae, quia non una. Et sicut esse 
sub<lb break="no" ed="#L" n="120"/>stantiale dicit perfectionem, ita et unitas eius, Abstrahit
<lb ed="#L" n="121"/>ergo unum a perfectione et imperfectione. - Ad primam
<lb ed="#L" n="122"/>vero probationem, ex definitione Anselmi, dicitur quod
<lb ed="#L" n="123"/>deficit hic illa particula melior: quoniam quód non est
<lb ed="#L" n="124"/>bonum, non potest esse melius. - Ad secundam vero 
dici<lb break="no" ed="#L" n="125"/>tur, quod reductio illa non est propria perfectionibus sim
<pb ed="#L" n="109"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb break="no" ed="#L" n="1"/>pliciter, sed communis etiam negativis generalibus. Unde fit
<lb ed="#L" n="2"/>reductio ad summe immutabile, ad summe immateriale, etc.
<lb ed="#L" n="3"/>id. — Quamvis etiam posset congrue dici quod, ut dicitur IV
<lb ed="#L" n="4"/>et VII Metaphys., analogum absolute investigatum 
quae<lb break="no" ed="#L" n="5"/>: ritur pro primo: ac per hoc, primo unum, quod est unum
<lb ed="#L" n="6"/>' substantiale, est perfectio simpliciter, et reducitur ad summe
<lb ed="#L" n="7"/>unum. Sed ex hoc nihil habetur contra intentum nostrum:
<lb ed="#L" n="8"/>quia ratione substantiae quam implicat, perfectio ista inest.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e103-d1e387">
                  <lb ed="#L" n="9"/>VI. In responsione ad primum, adverte quod Scotistae
<lb ed="#L" n="10"/>invehunt contra rationem Averrois, in IV Metaphys. ,
<lb ed="#L" n="11"/>comm. mr, contra Avicennam, qua hic usus est s. Thomas.
<lb ed="#L" n="12"/>Aiunt enim quod est sophisma Figurae Dictionis, 
quo<lb break="no" ed="#L" n="13"/>niam mutatur quo in quod: id namque quo res est una,
<lb ed="#L" n="14"/>est unum ut quo, non ut quod. Et ideo non sequitur 
pro<lb break="no" ed="#L" n="15"/>cessus in infinitum ; sicut nec ab albo et albedine.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e103-d1e405">
                  <lb ed="#L" n="16"/>Sed haec reprehensio valde rudis est. Tum quia constat
<lb ed="#L" n="17"/>in transcendentibus concretum vere praedicari de abstracto
<lb ed="#L" n="18"/>(entitas enim est ens, et unitas una): et pet hoc non 
muta<lb break="no" ed="#L" n="19"/>tur quo in quod; sed utitur ratio ipso quo utroque modo,
<lb ed="#L" n="20"/>Scilicet ut quo et quod. Et ideo optime concludit: nec est
<lb ed="#L" n="21"/>simile de albo et albedine, quia non est alba, - Tum quia,
<lb ed="#L" n="22"/>si unum addit naturam aliam supra ens, puta supra 
ho<lb break="no" ed="#L" n="23"/>minem aut leonem, qua ratione haec est vera, natura 
ho<lb break="no" ed="#L" n="24"/>minis est una, eadem erit vera, natura unitatis est una:
<lb ed="#L" n="25"/>omnis enim natura una est. Nec excusat hoc adiacentia
<lb ed="#L" n="26"/>naturae, scilicet quia natura unitatis semper inest alii, et
<lb ed="#L" n="27"/>propterea est qu0: commune namque est omni naturae,
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="28"/>sive subsistenti sive inexistenti, esse unam, ut patet in 
ac<lb break="no" ed="#L" n="29"/>cidentibus. Ergo stat ratio in suo robore.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e103-d1e440">
                  <lb ed="#L" n="30"/>De uno autem quod est principium numeri, quale 
acci<lb break="no" ed="#L" n="31"/>dens sit, praesentis non est negotii; sed erit quaestio specialis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e103-d1e447">
                  <lb ed="#L" n="32"/>VII. In responsione ad secundum, nota diligenter: 
quo<lb break="no" ed="#L" n="33"/>niam hoc argumentum fluctuare facit eruditos, quia non
<lb ed="#L" n="34"/>penetrant hanc responsionem. Scito quod responsio litterae
<lb ed="#L" n="35"/>stat in illis verbis, <quote xml:id="TAcCaj-d1e103-Qd1e457">ens dividitur per unum et multa, quasi
<lb ed="#L" n="36"/>per unum simpliciter, et multa secundum quid</quote>: et ly 
sim<lb break="no" ed="#L" n="37"/>pliciter et secundum quid non determinant ly unum aut ly
<lb ed="#L" n="38"/>multa, sed determinant ly dividitur. Et est sensus, quod
<lb ed="#L" n="39"/>ens dividitur simpliciter per unum, et secundum quid per
<lb ed="#L" n="40"/>multa: idest, unum continetur simpliciter sub ente, multa
<lb ed="#L" n="41"/>autem secundum quid. Unde et statim hoc probatur in
<lb ed="#L" n="42"/>littera: nam et ipsa, inquit, multa non continentur sub ente,
<lb ed="#L" n="43"/>nisi ut participant uno. Et quoniam constat quod natura
<lb ed="#L" n="44"/>talis divisionis est, quod membrum simpliciter aequatur
<lb ed="#L" n="45"/>diviso absolute sumpto (et merito, quoniam membrum
<lb ed="#L" n="46"/>secundum quid non sapit divisum nisi secundum quid);
<lb ed="#L" n="47"/>ideo stat responsio optime, et quod unum convertitur cum
<lb ed="#L" n="48"/>ente, et tamen est divisionis membrum. Exemplum huius
<lb ed="#L" n="49"/>est, si distinguitur homo in hominem in actu et hominem
<lb ed="#L" n="50"/>in potentia: et similiter domus in domum in actu et 
po<lb break="no" ed="#L" n="51"/>tentia, etc. — Reliqua in hac responsione posita sunt ad 
per<lb break="no" ed="#L" n="52"/>fectionem doctrinae, et ad explanationem intenti: quoniam
<lb ed="#L" n="53"/>et unum, tam simpliciter quam secundum quid, et multa,
<lb ed="#L" n="54"/>tam simpliciter quam secundum quid, uno participant.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e103-Dd1e503"><!-- caj-p1-q11-a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e103-Hd1e506">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e103-d1e508">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="47"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e103-d1e515">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="48"/>TITULUS clarus. - In corpore una conclusio, responsiva
<lb ed="#L" n="49"/>quaesito affirmative: Unum opponitur multis 
diversi<lb break="no" ed="#L" n="50"/>mode.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e103-d1e526">
                  <lb ed="#L" n="51"/>Probatur. Unum, principium numeri, opponitur numero
<lb ed="#L" n="52"/>ut mensura mensurato: unum autem conversum cum ente,
<lb ed="#L" n="53"/>opponitur ut indivisum diviso. Ergo. - Antecedens pro
<lb ed="#L" n="54"/>prima parte probatur ex X Metaphys.: quia uni primo
<lb ed="#L" n="55"/>convenit mensura, et numerus est multitudo mensurata. Pro
<lb ed="#L" n="56"/>secunda patet. Consequentia autem est evidens: quia alia
<lb ed="#L" n="57"/>est oppositio relativa, alia privativa.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e103-d1e544">
                  <lb ed="#L" n="58"/>II. Adverte hic quod, quamvis littera intendat de diversis
<lb ed="#L" n="59"/>unitatibus et multitudinibus loqui, ex hac tamen doctrina
<lb ed="#L" n="60"/>optime deducere poteris quod eadem unitas, diversimode
<lb ed="#L" n="61"/>sumpta, scilicet ut principium numeri et ut indivisa, 
op<lb break="no" ed="#L" n="62"/>ponitur diversimode eidem multitudini diversimode 
sum<lb break="no" ed="#L" n="63"/>ptaé, scilicet sub ratione numeri et sub ratione divisi. Et
<lb ed="#L" n="64"/>sic haec distinctio erit quandoque rerumn, quandoque 
ra<lb break="no" ed="#L" n="65"/>tionum. Et quando est rationum, convenit utrique uni et
<lb ed="#L" n="66"/>utrique multitudini: quoniam et unum conversum cum
<lb ed="#L" n="67"/>ente principium est numeri transcendentis, et unum in
<lb ed="#L" n="68"/>praedicamento quantitatis est indivisum,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e103-d1e571">
                  <lb ed="#L" n="69"/>III. In responsione ad secundum, dubium occurrit, 
quo<lb break="no" ed="#L" n="70"/>modo verificatur quod multitudo componitur ex unitatibus,
<lb ed="#L" n="71"/>non secundum id quod habent de indivisione, sed 
secun<lb break="no" ed="#L" n="72"/>dum id quod habent de entitate. Hoc enim in multitudine
<lb ed="#L" n="73"/>transcendenti, de qua littera loquitur, manifeste est 
impos<lb break="no" ed="#L" n="74"/>sibile. Quoniam aut hic est sermo de multitudine ut 
mul<lb break="no" ed="#L" n="75"/>titudo est; aut de rebus multis. Non de rebus multis, ut
<lb ed="#L" n="76"/>patet ex vi argumenti et responsionis, cum dicitur quod
<lb ed="#L" n="77"/>multitudo est totum héterogeneum. De ipsa autem 
multi<lb break="no" ed="#L" n="78"/>tudine, constat quod non componitur ex rebus unis, sed
<lb ed="#L" n="79"/>ex unitatibus: alioquin multitudo transcendens, ut 
multi<lb break="no" ed="#L" n="80"/>tudo est, esset substantia, utpote ex substantiis rerum 
com<lb break="no" ed="#L" n="81"/>posita.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e103-d1e602">
                  <lb ed="#L" n="82"/>IV. Ad hoc dicitur quod tam unum quam multa 
tran<lb break="no" ed="#L" n="83"/>scendenter, sumi possunt dupliciter: uno modo, 
substantia<lb break="no" ed="#L" n="84"/>liter; alio modo, completive, seu formaliter. Si sumantur
<lb ed="#L" n="85"/>primo modo, constat quod multitudo componitur ex rebus
<lb ed="#L" n="86"/>unis, et quod est substantia, seu ens reale: et sic videtur
<lb ed="#L" n="87"/>secundum planum litterae sensum, textus ille interpre-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="88"/>tandus. - Et si obiiciatur: ergo non loquitur de 
multitu<lb break="no" ed="#L" n="89"/>dine formaliter, dicetur quod loquitur de multitudine 
for<lb break="no" ed="#L" n="90"/>maliter quantum ad id quod realiter est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e103-d1e626">
                  <lb ed="#L" n="91"/>Altius tamen atque formalius loquendo, dicendum mihi -
<lb ed="#L" n="92"/>videtur quod hic est sermo de unitate et multitudine 
for<lb break="no" ed="#L" n="93"/>maliter et universaliter: et quod per illa verba, unitates
<lb ed="#L" n="94"/>secundum id quod habent de entitate, non intendit littera
<lb ed="#L" n="95"/>rem quae est una; sed intendit ipsam unitatis naturam,
<lb ed="#L" n="96"/>prout entis actum exercet. Quod ut clarius percipiatur, ab
<lb ed="#L" n="97"/>uno in genere quantitatis incipiamus. Unitas de genere
<lb ed="#L" n="98"/>quantitatis sumi potest dupliciter. Uno modo, ut est non
<lb ed="#L" n="99"/>numerus, quod est esse non divisam in se, quemadmodum
<lb ed="#L" n="100"/>numerus est divisus in plures unitates. Et sic patet quod
<lb ed="#L" n="101"/>non componit numerum; sicut nec »on domus componit
<lb ed="#L" n="102"/>domum. Alio modo, ut est in se talis entitas, puta 
acci<lb break="no" ed="#L" n="103"/>dens: et sic componit numerum. Unitas quoque 
transcen<lb break="no" ed="#L" n="104"/>dens dupliciter sumi potest. Primo, ut est indivisa, quod
<lb ed="#L" n="105"/>est esse non multitudinem: et sic impossibile est 
compo<lb break="no" ed="#L" n="106"/>nere multitudinem, ratione dicta. Alio modo, secundum id
<lb ed="#L" n="107"/>quod est, idest secundum ipsam negationem divisionis, non
<lb ed="#L" n="108"/>inquantum exercet actum privationis, sed inquantum habet
<lb ed="#L" n="109"/>entis rationem: et sic componit multitudinem formaliter
<lb ed="#L" n="110"/>et completive sumptam. Ita quod haec distinctio, contracta -
<lb ed="#L" n="111"/>ad unum et multa transcendenter, non est distinctio 
priva<lb break="no" ed="#L" n="112"/>tionis a subiecto positivo; sed est distinctio actus privativi
<lb ed="#L" n="113"/>ab actu positivo. Ita quod ipsa indivisio, ut exercet actum
<lb ed="#L" n="114"/>privationis, non componit; et ipsamet, ut cuiusdam entitatis
<lb ed="#L" n="115"/>rationem habet, componit multitudinem; quae, secundum
<lb ed="#L" n="116"/>veritatem, negativum ens formaliter est, magis quam unum.
<lb ed="#L" n="117"/>- Et quod haec sit mens litterae, non solum ex formali
<lb ed="#L" n="118"/>sensu patet; sed ex responsione ad quartum, ubi dicitur
<lb ed="#L" n="119"/>quod divisa non habent rationem multitudinis, nisi 
utrum<lb break="no" ed="#L" n="120"/>que divisorum habeat rationem unius. Hic enim manifeste
<lb ed="#L" n="121"/>apparuit quod multitudo formaliter ex unitatibus formaliter
<lb ed="#L" n="122"/>consurgit: et consequenter ex negationibus, quoniam solam
<lb ed="#L" n="123"/>negationem formaliter addere docuerat in praecedenti 
ar<lb break="no" ed="#L" n="124"/>ticulo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e103-d1e702">
                  <lb ed="#L" n="125"/>V. In responsione ad quartum, dubium occurrit, 
quo<lb break="no" ed="#L" n="126"/>modo verificantur illa verba: divisio est prior unitate, non
<lb ed="#L" n="127"/>simpliciter, sed secundum nostrae apprehensionis rationem.
<pb ed="#L" n="111"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Videtur enim quod. divisio sit simpliciter prior unitate.
<lb ed="#L" n="2"/>Quoniam habitus naturaliter est prior privatione: divisio
<lb ed="#L" n="3"/>autem se habet ad unitatem, ut habitus ad privationem:
<lb ed="#L" n="4"/>ergo. - Nec potest dici quod divisio non est vere habitus,
<lb ed="#L" n="5"/>quo privat unitas secundum se, sed est habitus secundum
<lb ed="#L" n="6"/>nostrum modum intelligendi: quia oporteret assignare, 
sal<lb break="no" ed="#L" n="7"/>tem circumlocutive, quis est ille habitus quo privat 
se<lb break="no" ed="#L" n="8"/>cundum se unitas. Nec facile esset hoc fingere. Quia ille
<lb ed="#L" n="9"/>habitus secundum se aut est quid positivum, aut 
negati<lb break="no" ed="#L" n="10"/>vum. Si positivum, ergo aliquid positivum ultra ens est
<lb ed="#L" n="11"/>ante unitatem: quod est impossibile. Si negativum, ergo
<lb ed="#L" n="12"/>aliqua negatio est ante unitatem: et si hoc non inconvenit,
<lb ed="#L" n="13"/>cur inconvenit divisionem, quae negatio est, esse ante 
uni<lb break="no" ed="#L" n="14"/>tatem?
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e103-d1e746">
                  <lb ed="#L" n="15"/>VI. Ad hoc dicitur, quod labor est in gequivoco. Ambae
<lb ed="#L" n="16"/>siquidem propositiones sunt verae: et quod divisio est prior
<lb ed="#L" n="17"/>unitate simpliciter, idest secundum se, in esse intelligibili
<lb ed="#L" n="18"/>tamen (eo quod divisio negatio est, quae ens rationis est):
<lb ed="#L" n="19"/>et quod divisio est posterior unitate simpliciter, idest 
se<lb break="no" ed="#L" n="20"/>cundum esse simpliciter, quod est esse in rerum natura;
<lb ed="#L" n="21"/>esse enim intelligibile est secundum quid tantum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e103-d1e764">
                  <lb ed="#L" n="22"/>VI. Prima propositio probatur ex dictis. Non enim est 
in<lb break="no" ed="#L" n="23"/>telligibile quod affirmatio non sit prior negatione. Esse
<lb ed="#L" n="24"/>autem unum est esse Aoc et non esse non hoc: ubi patet
<lb ed="#L" n="25"/>quod in ratione unius clauditur negatio alterius extremi
<lb ed="#L" n="26"/>contradictionis. Extrema igitur contradictionis, quorum est
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="27"/>ipsa divisio, praecedunt naturaliter unitatem. Primo enim
<lb ed="#L" n="28"/>est homo, et in eodem priori est non homo, in esse 
intel<lb break="no" ed="#L" n="29"/>ligibili: et sic est divisio. Deinde Aomo est homo et non
<lb ed="#L" n="30"/>est non homo, quod est esse unum, idest indivisum. Non
<lb ed="#L" n="31"/>enim est divisum in se, ita ut sit omo et non homo. Penes
<lb ed="#L" n="32"/>privationem enim huiusmodi divisionis, unumquodque est
<lb ed="#L" n="33"/>et dicitur unum: si unum privativum nomen est secundum
<lb ed="#L" n="34"/>veritatem, ut supponimus. Nullum autem inconveniens
<lb ed="#L" n="35"/>est negationem divisionis esse priorem negatione unitatis :
<lb ed="#L" n="36"/>quamvis impossibile sit positionem divisionis in re esse
<lb ed="#L" n="37"/>ante positionem unitatis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e103-d1e804">
                  <lb ed="#L" n="38"/>Secunda autem propositio patet ex se. Non enim 
opor<lb break="no" ed="#L" n="39"/>tet, ad hoc quod homo sit et intelligatur unus, ut negatio
<lb ed="#L" n="40"/>hominis sit in aliqua natura, puta bovina aut caelesti. Si
<lb ed="#L" n="41"/>enim solus homo esset, unus nihilominus esset: sicut, ante
<lb ed="#L" n="42"/>mundi creationem, Deus erat unus, et non Deus in nulla
<lb ed="#L" n="43"/>erat re: creatis autem aliis, posita est divisio Dei a non
<lb ed="#L" n="44"/>Deo in rerum natura. De qua divisione dicit littera quod
<lb ed="#L" n="45"/>non est prior simpliciter, ut patet ex calce responsionis,
<lb ed="#L" n="46"/>ubi dicitur: secundo apprehendimus quod hoc ens non est
<lb ed="#L" n="47"/>illud ens, et sic apprehendimus divisionem. Quid clarius?
<lb ed="#L" n="48"/>Hoc ens non est illud ens dicendo, divisionem in rerum
<lb ed="#L" n="49"/>natura expressit. Et propter eandem divisionem dixit quod
<lb ed="#L" n="50"/>simplicia ex compositis definimus. Divisionem ergo tam
<lb ed="#L" n="51"/>realem quam positivam postposuit unitati formaliter: non
<lb ed="#L" n="52"/>autem contradictoriam in esse intelligibili.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e103-Dd1e840"><!-- caj-p1-q11-a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e103-Hd1e843">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e103-d1e845">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="19"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e103-d1e852">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="20"/>TITULUS quaerit de unitate numerali. - In corpore una
<lb ed="#L" n="21"/>conclusio responsiva affirmative: Deus est unus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e103-d1e861">
                  <lb ed="#L" n="22"/>Probatur tripliciter. Primo, Deus eodem modo 
forma<lb break="no" ed="#L" n="23"/>liter est Deus et hic: ergo est unus. - Antecedens patet ex
<lb ed="#L" n="24"/>qu. m: quia idem est omnino hic Deus et natura divina.
<lb ed="#L" n="25"/>Consequentia probatur: impossibile est plurificari hunc;
<lb ed="#L" n="26"/>ergo et Deum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e103-d1e874">
                  <lb ed="#L" n="27"/>Secundo, Deus est universaliter perfectus: ergo unus. -
<lb ed="#L" n="28"/>Probatur consequentia a destructione consequentis, ducendo
<lb ed="#L" n="29"/>ad oppositum antecedentis, ut clare patet in littera.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e103-d1e884">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="30"/>Tertio, Deus omnia quae in universo sunt, per se 
re<lb break="no" ed="#L" n="31"/>ducit in unum ordinem: ergo Deus est unus. — Quoad 
pri<lb break="no" ed="#L" n="32"/>mam partem antecedens probatur: quia diversa non 
conve<lb break="no" ed="#L" n="33"/>niunt in unum ordinem misi ab aliquo. Quoad secundam
<lb ed="#L" n="34"/>vero, sic. Deus est perfectissimum et primum principium:
<lb ed="#L" n="35"/>ergo est per se, et non per accidens, principium. - 
Con<lb break="no" ed="#L" n="36"/>sequentia vero probatur dupliciter. Tum quia melius per
<lb ed="#L" n="37"/>unum disponuntur res, quam per plura principia. Tum
<lb ed="#L" n="38"/>quia unius non est causa per se nisi unum: per accidens
<lb ed="#L" n="39"/>autem plura.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e103-Dd1e911"><!-- caj-p1-q11-a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e103-Hd1e914">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e103-d1e916">
                  <pb ed="#L" n="113"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e103-d1e925">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>TITULUS clarus ex dictis. - In corpore una conclusio, 
<lb ed="#L" n="3"/>responsiva affirmative: Deus est maxime unus
<lb ed="#L" n="4"/>Probatur. Deus est maxime ens et maxime indivisus: ergo 
<lb ed="#L" n="5"/>-Antecedens probatur quoad primam partem: quia est ipsum 
<lb ed="#L" n="6"/>esse. Quoad secundam: quia omnino simplex omni 
divisibi<lb break="no" ed="#L" n="7"/>litate caret - Consequentia autem probatur ex ratione unius,
<lb ed="#L" n="8"/>includentis ens et indivisionem. Omnia clara sunt in littera.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e103-d1e945">
                  <lb ed="#L" n="9"/>II. In responsione ad primum, dubium est quomodo
<cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="10"/>privatio suscipit magis. et minus propter divisionem. Ipsa
<lb ed="#L" n="11"/>enim divisio n ito ést, de qua est eadem quaestio, dies
<lb ed="#L" n="12"/>modo suscipit magis et minus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e103-d1e958">
                  <lb ed="#L" n="13"/>Ad hoc respondetur breviter, quod divisio suscipit 
ma<lb break="no" ed="#L" n="14"/>gis et minus ratione fundamenti. Magis enim rationale 2
<lb ed="#L" n="15"/>stata lapide quam a bove: et propterea maior est divisi
<lb ed="#L" n="16"/>inter hominem et lapidem. Et propterea minor est ense
<lb ed="#L" n="17"/>generis in quo conveniunt homo et lapis, ut patet.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>