<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 68</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 68</title>
               <date when="2023-08-02">August 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE6">Rome, 1891, Vol. 6</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="447"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1023"><!-- TAcCajp2p1-q68 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1023-Hd1e99">Quaestio 68</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1023-Dd1e101"><!-- caj-p2p1-q68-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1023-Hd1e104">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1023-d1e106">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="99"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1023-d1e113">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="100"/>IN primo articulo quaestionis sexagesimaeoctavae, dubium
<lb ed="#L" n="101"/>occurit de distinctione donorum a virtutibus. Scotus, in
<lb ed="#L" n="102"/>III Sent., dist. xxxiv, impugnat conclusionem et eius 
ra<lb break="no" ed="#L" n="103"/>tionem, volens, sine assertione tamen, dona non esse alios
<lb ed="#L" n="104"/>habitus quam habitus virtutum. Et contra conclusionem 
qui<lb break="no" ed="#L" n="105"/>dem arguit, quia illi habitus tantum ponendi sunt in 
via<lb break="no" ed="#L" n="106"/>tore, quibus perficitur circa omne obiectum quo perfici
<lb ed="#L" n="107"/>potest in via. Tales autem sunt solae virtutes theologicae,
<lb ed="#L" n="108"/>intellectuales et morales. Ergo praeter istos, non sunt alii
<lb ed="#L" n="109"/>habitus necessarii in via.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1023-d1e139">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="110"/>Contra rationem vero, tripliciter. Primo, quia falsum
<lb ed="#L" n="111"/>supponit: scilicet quod ratio moveat voluntatem, ita quod
<lb ed="#L" n="112"/>virtus non sit nisi dispositio mobilis in voluntate.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1023-d1e150">
                  <lb ed="#L" n="113"/>Secundo, quia distinctio beatitudinum a donis et 
virtu<lb break="no" ed="#L" n="114"/>tibus, non est sic.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1023-d1e158">
                  <lb ed="#L" n="115"/>Tertio, quia per idem aliquid est proportionatum 
mo<lb break="no" ed="#L" n="116"/>venti primo, et secundo. Ac per hoc, si per habitum 
vir<lb break="no" ed="#L" n="117"/>tutis proportionatur potentia sibi ipsi, per eundem 
suffi<lb break="no" ed="#L" n="118"/>cienter proportionatur Spiritui Sancto. Et consequenter non
<lb ed="#L" n="119"/>oportet ponere alios habitus propter motionem a Spiritu
<pb ed="#L" n="448"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Sancto, ut Auctor assumit. — Assumptum manifestatur: quia
<lb ed="#L" n="2"/>ex quo Deus dedit habitum voluntati, semper assistit 
vo<lb break="no" ed="#L" n="3"/>luntati et habitui ad actus sibi convenientes; sicut ex quo
<lb ed="#L" n="4"/>miraculose illuminavit caecum, semper assistit illuminato,
<lb ed="#L" n="5"/>ut possit movere illam potentiam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1023-d1e187">
                  <lb ed="#L" n="6"/>II. Sed haec facile solvuntur, si dicta Auctoris in littera
<lb ed="#L" n="7"/>perspiciantur Ad primam enim rationem , quam fecerat
<lb ed="#L" n="8"/>s. Thomas in articulo secundo hic, respondetur quod
<lb ed="#L" n="9"/>maior est diminuta: oportet namque dicere: circa omne
<lb ed="#L" n="10"/>obiectum, et omni modo. Licet enim dona non sint circa
<lb ed="#L" n="11"/>alia obiecta, sunt tamen alio modo circa illa: quia sunt
<lb ed="#L" n="12"/>circa illa ut actus oriuntur ex instinctu Spiritus Sancti.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1023-d1e205">
                  <lb ed="#L" n="13"/>Ad primam autem contra rationem, dicitur quod 
veris<lb break="no" ed="#L" n="14"/>simum est rationem movere voluntatem ex parte obiecti,
<lb ed="#L" n="15"/>regulando ac praecipiendo, ut patet ex supradictis: 
virtu<lb break="no" ed="#L" n="16"/>" tesque, non omnes, sed morales, esse dispositiones appetitus
<lb ed="#L" n="17"/>ut mobilis a ratione, quoniam sunt in eo ut rationalis est
<lb ed="#L" n="18"/>per participationem. Appetitus autem non est pure mobilis,
<lb ed="#L" n="19"/>sed motum movens, ut dicitur in III de Anima. Et 
pro<lb break="no" ed="#L" n="20"/>pterea non est fidelis interpretatio, nisi ad bonum sensum,
<lb ed="#L" n="21"/>dicere virtutes non esse nisi dispositiones mobilis. Etenim
<lb ed="#L" n="22"/>virtutes et dona sic sunt dispositiones mobilis a ratione et
<lb ed="#L" n="23"/>Spiritu Sancto, quod sunt perfectiones moventis: sunt enim
<lb ed="#L" n="24"/>instrumenta seu patientia moventia secundum seipsa, vires
<lb ed="#L" n="25"/>animae utentes virtutibus et donis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1023-d1e236">
                  <lb ed="#L" n="26"/>Ad secundam dicitur quod non est similis ratio de 
bea<lb break="no" ed="#L" n="27"/>titudinibus et donis, ut in quaestione sequenti patebit: 
quo<lb break="no" ed="#L" n="28"/>niam actus tantum sunt beatitudines, dona vero habitus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1023-d1e245">
                  <lb ed="#L" n="29"/>Ad tertiam dicitur quod ratio illa aut assumit falsum ;
<lb ed="#L" n="30"/>aut non concludit ad propositum. Nam propositio dicens
<lb ed="#L" n="31"/>quod per idem aliquid est proportionatum secundo et primo
<lb ed="#L" n="32"/>moventi, potest habere duos sensus. Primus est, quod 
ea<lb break="no" ed="#L" n="33"/>dem est forma qua mediante aliquid fit a secundo et primo
<lb ed="#L" n="34"/>motore. Et hic sensus est verus. Et intentus videtur a Scoto,
<lb ed="#L" n="35"/>ut patet in probatione de caeco illuminato, et de habitu
<lb ed="#L" n="36"/>in voluntate: constat enim quod per eandem formam visio
<lb ed="#L" n="37"/>fit a vidente et Deo, scilicet per potentiam visivam; et 
si<lb break="no" ed="#L" n="38"/>militer restitutio per habitum iustitiae a voluntate mea, et
<lb ed="#L" n="39"/>a Deo, etc. Sed iuxta hunc sensum, nihil concluditur contra
<lb ed="#L" n="40"/>nos: sed potius pro nobis, non contra. Quia nulla virtus
<lb ed="#L" n="41"/>est talis forma qua secundum movens, puta homo, potest
<lb ed="#L" n="42"/>in actum qui elicitur a dono Spiritus Sancti. Et sic falsa
<lb ed="#L" n="43"/>est minor, scilicet quod virtutis habitus reddat potentiam
<lb ed="#L" n="44"/>proportionatam secundo moventi, puta sibi ipsi potentiae
<lb ed="#L" n="45"/>vel homini, ad habendam talem perfectionem, scilicet actum
<lb ed="#L" n="46"/>talem qualis natus est esse a dono Spiritus Sancti. Unde
<lb ed="#L" n="47"/>in hoc sensu, maior non est ad propositum; et minor 
ni<lb break="no" ed="#L" n="48"/>hilominus est falsa.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1023-d1e291">
                  <lb ed="#L" n="49"/>Secundus autem sensus est, quod eadem dispositio est
<lb ed="#L" n="50"/>alicuius mobilis ut moveatur ab inferiori, et superiori mo-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="51"/>tore. Et sic est ad propositum directe: sed non est vera
<lb ed="#L" n="52"/>formaliter. Quoniam quemadmodum diversis formis oportet
<lb ed="#L" n="53"/>praeesse diversas dispositiones, ita pro diversis agentibus.
<lb ed="#L" n="54"/>Forma namque ex parte agentis se tenet, et e converso:
<lb ed="#L" n="55"/>cum communicatio agentis sit. - Et hoc sensu, vera esset
<lb ed="#L" n="56"/>minor, recte subsumpta: scilicet quod virtutes sunt 
disposi<lb break="no" ed="#L" n="57"/>tiones virium animae, et ad hoc. ut moveantur ab inferiori
<lb ed="#L" n="58"/>motore, scilicet ratione humana.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1023-d1e318">
                  <lb ed="#L" n="59"/>III. Ad quorum etiam habere pleniorem intellectum, scito
<lb ed="#L" n="60"/>quod imaginamur quod in homine est triplex 
subordina<lb break="no" ed="#L" n="61"/>tum movens ad actus bonos: scilicet mens humana praedita
<lb ed="#L" n="62"/>lumine naturali et prudentia; mens humana praedita 
lu<lb break="no" ed="#L" n="63"/>mine gratiae et fidei; et mens humana pulsata instinctu
<lb ed="#L" n="64"/>Spiritus Sancti. Et ad hoc ut vires animae obediant primo
<lb ed="#L" n="65"/>motori, ponuntur virtutes morales acquisitae, tendentes ad
<lb ed="#L" n="66"/>media et fines ab ipso motore praestitutos. Ad hoc autem
<lb ed="#L" n="67"/>ut eaedem vires obediant secundo motori superiori, 
po<lb break="no" ed="#L" n="68"/>nuntur virtutes morales infusae, tendentes ad. media et fines
<lb ed="#L" n="69"/>ab illo motore praestitutos. Ad hoc autem quod non 
so<lb break="no" ed="#L" n="70"/>lum eaedem, sed omnes vires animae obediant supremo
<lb ed="#L" n="71"/>motori, ponuntur dona, tendentia in fines proprios a tali
<lb ed="#L" n="72"/>motore ostensos.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1023-d1e351">
                  <lb ed="#L" n="73"/>Necessitas autem distinguendi hos duos ordines habituum
<lb ed="#L" n="74"/>infusorum ad obediendum, in: littera assignatur ex 
imper<lb break="no" ed="#L" n="75"/>fecta participatione motoris supernaturalis per habitus 
virtu<lb break="no" ed="#L" n="76"/>tum theologicarum, Si namque motor supernaturalis perfecte
<lb ed="#L" n="77"/>in nobis per illos habitus haberetur, sicut habetur per lumen
<lb ed="#L" n="78"/>naturale et prudentiam motor naturalis; sufficeret forte unus
<lb ed="#L" n="79"/>ordo obsequentium habituum infusorum, sicut sufficit unus
<lb ed="#L" n="80"/>ordo naturalium.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1023-d1e371">
                  <lb ed="#L" n="81"/>Dixi autem forte, quia divinorum habitus omnes vires
<lb ed="#L" n="82"/>habent ut obedientiales: et diceret quispiam non indocte,
<lb ed="#L" n="83"/>quod etiam hinc oporteret ponere dona, sicut modo, ut
<lb ed="#L" n="84"/>omnes vires obsequerentur motori supernaturali secundum
<lb ed="#L" n="85"/>illam rationem qua nunc movet per instinctum; virtutes
<lb ed="#L" n="86"/>morales infusae essent ad obsequendum eidem secundum
<lb ed="#L" n="87"/>illam rationem qua movet per gratiam et fidem ut 
par<lb break="no" ed="#L" n="88"/>ticipantur in consiliis et ratiocinationibus nostris.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1023-d1e391">
                  <lb ed="#L" n="89"/>IV. Quid autem esset, si praedicta conditionalis, habetis
<lb ed="#L" n="90"/>antecedens possibile, poneretur in esse; non facile 
dixe<lb break="no" ed="#L" n="91"/>rim, Quoniam poneretur in aliquo consequenti, etiam quod
<lb ed="#L" n="92"/>virtutes theologales et morales infusae essent alterius 
or<lb break="no" ed="#L" n="93"/>dinis quam nunc sint. Et sic unus ordo infusorum ad 
ob<lb break="no" ed="#L" n="94"/>sequendum, et alter ad praecipiendum sufficeret.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1023-d1e407">
                  <lb ed="#L" n="95"/>Servata igitur univocatione virtutum prima via, absolute
<lb ed="#L" n="96"/>autem haec secunda vera videtur. Et consequenter 
abso<lb break="no" ed="#L" n="97"/>lute causa necessaria distinctionis duorum ordinum 
infuso<lb break="no" ed="#L" n="98"/>rum obsequentium reddita ex imperfecta participatione 
mo<lb break="no" ed="#L" n="99"/>toris supernaturalis, absolute est vera.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1023-d1e420">
                  <lb ed="#L" n="100"/>Et haec sint pro articulis primo, secundo et tertio.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1023-Dd1e426"><!-- caj-p2p1-q68-a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1023-Hd1e429">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1023-d1e431">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="63"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1023-d1e438">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="64"/>In articulo quarto eiusdem sexagesimaeoctavae quaestionis,
<lb ed="#L" n="65"/>adverte quod Auctor hoc in loco sequitur opinionem
<lb ed="#L" n="66"/>quam postmodum in IT II, qu. vri, art. 6, relinquit. Hic
<lb ed="#L" n="67"/>enim vult quod dona spectantia ad intellectum 
distinguan<lb break="no" ed="#L" n="68"/>tur penes practicum et speculativum. Ibi vero non: sed
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="69"/>vult quod intellectus sit omnium  penetrativus; sapientia
<lb ed="#L" n="70"/>omnium iudex per causam altissimam ; et similiter scientia
<lb ed="#L" n="71"/>per causas creatas seu proprias; et similiter consilium 
om<lb break="no" ed="#L" n="72"/>nium applicativum ad opera. Et hoc sequere: quia 
divi<lb break="no" ed="#L" n="73"/>nioris est ingenii.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1023-Dd1e468"><!-- caj-p2p1-q68-a8 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1023-Hd1e471">Articulus 8</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1023-d1e473">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="59"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1023-d1e480">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="60"/>Omissis articulis quinto, sexto et septimo, in octavo 
at<lb break="no" ed="#L" n="61"/>tende proportiones: — hinc ratio, quae est caput 
vir<lb break="no" ed="#L" n="62"/>tutum, et virtutes intellectuales et morales; inde Deus, et
<lb ed="#L" n="63"/>virtutes theologicae et dona:- et videbis proportionalitatem
<lb ed="#L" n="64"/>hanc tenere quoad excellentiam coniunctionis ad caput,
<lb ed="#L" n="65"/>qua Auctor egebat ut concluderet theologicas esse nobilio-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="66"/>res donis; et non quoad motionem moralium ab 
intelle<lb break="no" ed="#L" n="67"/>ctualibus, et donorum a theologalibus. Iam enim definitum
<lb ed="#L" n="68"/>est quod morales infusae sic se habent ad theologicales:
<lb ed="#L" n="69"/>dona autem non. sic ad ipsas solas, sed adiuncto instinctu
<lb ed="#L" n="70"/>Spiritus Sancti.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>