<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 25</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 25</title>
               <date when="2023-08-02">August 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE6">Rome, 1891, Vol. 6</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="186"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e801"><!-- TAcCajp2p1-q25 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e801-Hd1e99">Quaestio 25</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e801-Dd1e101"><!-- caj-p2p1-q25-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e801-Hd1e104">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e801-d1e106">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="19"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e801-d1e113">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="20"/>CIRCA titulum quaestionis vigesimaequintae, adverte quod
<lb ed="#L" n="21"/>Conc quaestio est de ordine naturae, non hoc vel
<lb ed="#L" n="22"/>illo modo, sed simpliciter. Et quoniam in ordine naturae
<lb ed="#L" n="23"/>applicato ad generabilia, invenitur dupliciter aliquid prius
<lb ed="#L" n="24"/>vel posterius, scilicet secundum intentionem, vel secundum
<lb ed="#L" n="25"/>executionem ; ideo in littera utrumque traditur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e801-d1e131">
                  <lb ed="#L" n="26"/>II. In responsione ad primum primi articuli, adverte
<lb ed="#L" n="27"/>quod alia est distinctio proprii a proprio, et proprii a 
com<lb break="no" ed="#L" n="28"/>muni. Commune enim non distinguitur contra proprium
<lb ed="#L" n="29"/>per aliquod positivum in se, quod non sit in proprio: duo
<lb ed="#L" n="30"/>autem disparata distinguuntur ab invicem suis positivis 
dis<lb break="no" ed="#L" n="31"/>tinctivis, quorum alterum unum, alterum reliquum 
consti<lb break="no" ed="#L" n="32"/>tuit. Unde quia bonum et bonum arduum se habent sicut
<lb ed="#L" n="33"/>commune et proprium, et non sicut duo propria; ideo in
<lb ed="#L" n="34"/>littera dicitur quod ratio in oppositum allata, scilicet, 
Bo<lb break="no" ed="#L" n="35"/>num arduum est supremum bonum, haberet locum si 
bo<lb break="no" ed="#L" n="36"/>num quod obiectum est concupiscibilis, aliquid oppositum
<lb ed="#L" n="37"/>diceret, idest si distingueretur contra bonum arduum ut
<lb ed="#L" n="38"/>quoddam aliud particulare seu proprium bonum; sic enim
<lb ed="#L" n="39"/>diceret aliquid bono arduo oppositum, suum scilicet 
pro<lb break="no" ed="#L" n="40"/>prium distinctivum. Tunc enim haberent se sicut duo par-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="41"/>tialia bona, quorum superius procul dubio esset naturaliter
<lb ed="#L" n="42"/>prius; sicut universaliter apparet in ceteris. Sed quia. se
<lb ed="#L" n="43"/>habent sicut commune et proprium, ideo, quamvis bonum
<lb ed="#L" n="44"/>arduum sit quid excellentius bono absolute, est tamen 
po<lb break="no" ed="#L" n="45"/>sterius: quia illud commune, hoc proprium; illud 
abso<lb break="no" ed="#L" n="46"/>lute, hoc contractum. Illud enim. dicit bonum commune
<lb ed="#L" n="47"/>ad bonum in motu et bonum in quiete: hoc tantummodo
<lb ed="#L" n="48"/>bonum in motu, ut in corpore articuli ostenditur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e801-d1e186">
                  <lb ed="#L" n="49"/>Cum autem audis obiectum concupiscibilis comparari
<lb ed="#L" n="50"/>ad obiectum irascibilis ut commune ad proprium, et ad
<lb ed="#L" n="51"/>plura se extendere, etc.: non intelligas se habere sicut 
uni<lb break="no" ed="#L" n="52"/>versale et particulare, ut animal et homo, hoc enim falsum
<lb ed="#L" n="53"/>est; sed scito se habere sicut motus simpliciter, de quo
<lb ed="#L" n="54"/>est habitus libri Physicorum,.et motus ad ubi, de quo
<lb ed="#L" n="55"/>est habitus libri de Caelo et Mundo. Bonum enim 
sensi<lb break="no" ed="#L" n="56"/>bile simpliciter, spectat ad concupiscibilem: bonum autem
<lb ed="#L" n="57"/>sensibile determinatum ad arduitatem, spectat ad 
irascibi<lb break="no" ed="#L" n="58"/>lem. — Et sic omnia consonant: scilicet.et distinctio 
obiecto<lb break="no" ed="#L" n="59"/>rum ac potentiarum, et habitudo communis ad proprium,
<lb ed="#L" n="60"/>et maior ambitus illius quam huius, ut patet in simili 
ad<lb break="no" ed="#L" n="61"/>ducto.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e801-Dd1e218"><!-- caj-p2p1-q25-a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e801-Hd1e221">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e801-d1e223">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="41"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e801-d1e230">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="42"/>IN secundo articulo, adverte quam incongrue passionum
<lb ed="#L" n="43"/>notitiam tradiderit Scotus, dicens, in Primo, dist. r, qu. v,
<lb ed="#L" n="44"/>quod appetitus sensitivi proprie non est amare. Cum enim
<lb ed="#L" n="45"/>amor sit prima passio appetitus sensitivi, si amare non
<lb ed="#L" n="46"/>conveniret proprie appetitui sensitivo, ergo nec delectari
<lb ed="#L" n="47"/>nec timere proprie conveniet. A primo enim reliqua 
pen<lb break="no" ed="#L" n="48"/>dent, et amorem ipsum reliquae passiones includunt: nam
<lb ed="#L" n="49"/>delectamur amato, timemus malum amati, desperamus ab
<lb ed="#L" n="50"/>amato, ulciscimur conturbans amatum. Unde si amatum
<lb ed="#L" n="51"/>est improprie, reliquae erunt passiones improprie, sicut in
<lb ed="#L" n="52"/>rebus naturalibus. Et tunc ultra, si passiones sunt 
imipro<lb break="no" ed="#L" n="53"/>prie in appetitu sensitivo; et, secundum veritatem, sunt 
mi<lb break="no" ed="#L" n="54"/>nus proprie in appetitu intellectivo; nullibi erunt proprie.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e801-d1e263">
                  <lb ed="#L" n="55"/>IL. In corpore secundi articuli eiusdem quaestionis, 
no<lb break="no" ed="#L" n="56"/>vitiorum dubium occurrit, quomodo vulgatum est inter
<lb ed="#L" n="57"/>philosophos quod omnis appetitus est boni, et quod nullus
<lb ed="#L" n="58"/>operatur aspiciens ad malum: et nunc in littera dicitur
<lb ed="#L" n="59"/>quod obiecta concupiscibilis sunt bonum et malum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e801-d1e276">
                  <lb ed="#L" n="60"/>III. Ad hoc.breviter dicitur quod, quia malum non est
<lb ed="#L" n="61"/>obiectum appetitus ut prosequendum, sed ut fugiendum ;
<lb ed="#L" n="62"/>et eadem ratione qua bonum appetitur, malum refutatur;
<lb ed="#L" n="63"/>ideo utrumque verificatur: scilicet et quod utrumque est
<lb ed="#L" n="64"/>obiectum diversimode, et quod bonum communiter 
assi<lb break="no" ed="#L" n="65"/>gnatur et divulgatur; quia bonum per se, malum verum
<lb ed="#L" n="66"/>per accidens, idest per aliud, scilicet bonum, est obiectum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e801-d1e295">
                  <lb ed="#L" n="67"/>Veruntamen esto cautus in re hac. Dupliciter enim 
in<lb break="no" ed="#L" n="68"/>venitur accidentalitas in istis: scilicet referendo potentiam
<lb ed="#L" n="69"/>ad obiectum, et referendo actum ad obiectum. Si 
conside<lb break="no" ed="#L" n="70"/>retur namque potentia in ordine ad suum per se primo
<lb ed="#L" n="71"/>obiectum, sic bonum est per se obiectum omnis appetitus,
<lb ed="#L" n="72"/>malum vero per accidens. Et hoc est quod resonat 
com<lb break="no" ed="#L" n="73"/>muniter in ore philosophorum. Et ratio assignatur in 
ar<lb break="no" ed="#L" n="74"/>ticulo sequenti, in responsione ad tertium. — Si vero 
consi<lb break="no" ed="#L" n="75"/>deretur aliquis specialis actus appetitus in ordine ad suum
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>proprium obiectum, sic et respectu boni et respectu mali,
<lb ed="#L" n="77"/>invenitur per se et per accidens. Actus enim tendens per
<lb ed="#L" n="78"/>se in bonum, est per modum prosequentis: et tendens per
<lb ed="#L" n="79"/>se in malum, est per modum recedentis: bonum enim est
<lb ed="#L" n="80"/>quod omnia appetunt, malum vero quod omnia fugiunt.
<lb ed="#L" n="81"/>Unde docet in hoc tractatu Auctor quod desperatio est
<lb ed="#L" n="82"/>actus appetitus per accidens respectu boni, quia recedit a
<lb ed="#L" n="83"/>bono; et audacia est actus per accidens respectu mali, quia
<lb ed="#L" n="84"/>accedit ad malum; timor vero est actus per se respectu
<lb ed="#L" n="85"/>mali, quia fugit ipsum. Inter speciales ergo actus differentia
<lb ed="#L" n="86"/>est, quod alii per se, alii per accidens respectu boni vel
<lb ed="#L" n="87"/>mali sunt: potentia autem ipsa per se solum bonum 
re<lb break="no" ed="#L" n="88"/>spicit. Et non est hic sermo de ly per accidens ut 
distin<lb break="no" ed="#L" n="89"/>guitur contra per se, sicut dicimus quod album aedificat
<lb ed="#L" n="90"/>non per se, sed per accidens: sed ut distinguitur contra
<lb ed="#L" n="91"/>per aliud, quod stat, esse per se secundo, ut patet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e801-d1e354">
                  <lb ed="#L" n="92"/>IV. In responsione ad primum eiusdem secundi articuli,
<lb ed="#L" n="93"/>dubium. occurrit circa illa verba: Znmter omnes passiones
<lb ed="#L" n="94"/>concupiscibilis, magis est sensibilis concupiscentia. Falsum
<lb ed="#L" n="95"/>enim hoc videtur, experientia teste: nam tristitia manifeste
<lb ed="#L" n="96"/>magis sentitur, ut patet in cruciatibus corporis; et 
delecta<lb break="no" ed="#L" n="97"/>tiones tactum consequentes vehementissime sentiuntur. 
Con<lb break="no" ed="#L" n="98"/>stat autem has esse passiones concupiscibilis. Ergo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e801-d1e372">
                  <lb ed="#L" n="99"/>Ad hoc dicitur quod passiones esse magis sensibiles
<lb ed="#L" n="100"/>contingit dupliciter: primo, ut se tenent ex parte animae;
<lb ed="#L" n="101"/>secundo, ut se tenent ex parte corporis. Et quod, licet
<lb ed="#L" n="102"/>secundo modo concupiscentia non sit magis sensibilis, sed
<lb ed="#L" n="103"/>dolor, et forte delectatio; primo tamen modo 
concupiscen<lb break="no" ed="#L" n="104"/>tia inter passiones concupiscibilis est maxime sensibilis:
<lb ed="#L" n="105"/>absque corporali namque coniunctione, experimur 
concupi<lb break="no" ed="#L" n="106"/>scere magis sensibiliter quam amare, odisse, etc. Et quia
<lb ed="#L" n="107"/>quod se tenet ex parte animae, est formale in passionibus;
<lb ed="#L" n="108"/>ideo, de passionibus istis formaliter loquendo, dictum est
<lb ed="#L" n="109"/>quod concupiscentia est magis sensibilis.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e801-Dd1e399"><!-- caj-p2p1-q25-a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e801-Hd1e402">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e801-d1e404">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="97"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e801-d1e411">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="98"/>IN articulo tertio eiusdem quaestionis, in responsione ad
<lb ed="#L" n="99"/>condoths dubium occurrit ad hominem. Quia ipse 
Au<lb break="no" ed="#L" n="100"/>ctor superius, in qu. xxr, art. 2, expresse vult quod arduum
<lb ed="#L" n="101"/>habet rationem ut in ipsum tendatur, et sic audacia tendit
<lb ed="#L" n="102"/>in ipsum: hic vero docet oppositum, dicens quod arduum
<lb ed="#L" n="103"/>non est ratio accedendi vel appetendi, et ideo spes est prior.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e801-d1e429">
                  <cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="104"/>Ad hoc dicitur quod, quia obiectum irascibilis est totum
<lb ed="#L" n="105"/>contractum , scilicet bonum arduum et malum arduum;
<lb ed="#L" n="106"/>et harum duarum rationum, scilicet bonitatis et arduitatis,
<lb ed="#L" n="107"/>magis habet rationem tractivi bonitas quam arduitas, ut
<lb ed="#L" n="108"/>de se patet: ideo in littera non simpliciter, sed comparative
<lb ed="#L" n="109"/>interpretandum est quod arduum non est ratio accedendi.
<pb ed="#L" n="187"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Et hoc subiuncta verba insinuant, scilicet, sed potius bonum.
<lb ed="#L" n="2"/>In cuius signum, in nulla passione assignatur arduum pro
<lb ed="#L" n="3"/>ratione accedendi, nisi in audacia: in qua oportuit hoc
<lb ed="#L" n="4"/>fieri, quia, obiecto eius existente malo arduo, et malum
<lb ed="#L" n="5"/>est magis repulsivum quam arduum, consequens fuit quod
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="6"/>arduum ratio poneretur accessus, Est igitur, si recte 
con<lb break="no" ed="#L" n="7"/>sideretur, arduum comparatum ad bonum, ratio recessus:
<lb ed="#L" n="8"/>et comparatum ad malum, ratio accessus. Et propterea
<lb ed="#L" n="9"/>non est mirum si modo affirmatur aut negatur hoc, modo
<lb ed="#L" n="10"/>illud.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e801-Dd1e476"><!-- caj-p2p1-q25-a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e801-Hd1e479">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e801-d1e481">
                  <cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="88"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e801-d1e488">
                  <cb ed="#L" n="g"/>
                  <lb ed="#L" n="89"/>IN articulo quarto eiusdem quaestionis, ut resolute scias et
<lb ed="#L" n="90"/>Endesa primatum illarum quatuor passionum, colligito
<lb ed="#L" n="91"/>quod passiones primariae exigunt duas conditiones. Prima
<lb ed="#L" n="92"/>est quod sint per se; idest, nihil per accidens habentes 
ad<lb break="no" ed="#L" n="93"/>mixtum, tam in se quam. in suis causis. Secunda est quod
<lb ed="#L" n="94"/>sint ultimae in singulis generibus. Sunt autem, si bene
<lb ed="#L" n="95"/>distinguitur, quatuor genera passionum: scilicet motus in
<lb ed="#L" n="96"/>bonum, motus a malo, quies in bono, et inquietudo in
<cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="97"/>malo. Ultima in primo genere est spes; in secundo, timor;
<lb ed="#L" n="98"/>in tertio, delectatio; in quarto, tristitia; et omnes sunt per
<lb ed="#L" n="99"/>se, tam in se quam in suis causis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e801-d1e519">
                  <lb ed="#L" n="100"/>Et sic cessant omnes obiectiones, specialiter de ira,
<lb ed="#L" n="101"/>quae est ulterior motus in bonum quam spes: est enim
<lb ed="#L" n="102"/>post spem. Quia tamen consurgit ex per accidens, 
sci<lb break="no" ed="#L" n="103"/>licet ex audacia, ut in littera dicitur, ideo primatu 
pri<lb break="no" ed="#L" n="104"/>vatur.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>