<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 60</title>
            <author ref="#Aquinas">Thomas Aquinas</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 60</title>
               <date when="2023-08-02">August 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE6">Rome, 1891, Vol. 6</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="386"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e982"><!-- TAcCajp2p1-q60 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e982-Hd1e99">Quaestio 60</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e982-Dd1e101"><!-- caj-p2p1-q60-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e982-Hd1e104">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e982-d1e106">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="7"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e982-d1e113">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="8"/>IN corpore articuli primi quaestionis sexagesimae, dubium
<lb ed="#L" n="9"/>locis quomodo stet quod hic dicitur, quod ratio est
<lb ed="#L" n="10"/>sicut imperans et movens, appetitiva autem vis sicut mota
<lb ed="#L" n="11"/>et imperata, cum doctrina superius posita, quod 
impe<lb break="no" ed="#L" n="12"/>rium est actus rationis motae ab appetitu. Si enim in 
im<lb break="no" ed="#L" n="13"/>perando appetitus est primum movens, non est ratio ut
<lb ed="#L" n="14"/>imperans et appetitus imperatus a ratione simpliciter, sed
<lb ed="#L" n="15"/>ut mota est ab appetitu: ac per hoc, appetitus imperatur
<lb ed="#L" n="16"/>a seipso principaliter. Et consequenter ruit totus processus
<lb ed="#L" n="17"/>litterae, fundatus super hoc, quod ratio est velut agens 
ae<lb break="no" ed="#L" n="18"/>quivocum, et appetitus velut patiens aequivoce a ratione.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e982-d1e142">
                  <lb ed="#L" n="19"/>II. Ad hoc dicitur quod aliud est loqui de ratione et
<lb ed="#L" n="20"/>appetitu in genere naturae: et aliud loqui de eis in genere
<lb ed="#L" n="21"/>moris. In genere namque naturae, iam dictum fuit quod
<lb ed="#L" n="22"/>distinguendum est de motione vel ad specificationem, vel
<lb ed="#L" n="23"/>ad exercitium actus: et quod primum movens ad 
specifi<lb break="no" ed="#L" n="24"/>cationem, pertinet ad intellectum; primum vero ad 
exerci<lb break="no" ed="#L" n="25"/>tium, pertinet ad appetitum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e982-d1e160">
                  <lb ed="#L" n="26"/>In genere autem moris, quia supponitur voluntarium,
<lb ed="#L" n="27"/>ratio moventis et moti, imperantis et imperati, non 
quae<lb break="no" ed="#L" n="28"/>ritur in actibus absolute, sed in actibus voluntariis. Ita quod
<lb ed="#L" n="29"/>attenditur quis infer actus voluntarios, sive sint 
essentiali<lb break="no" ed="#L" n="30"/>ter intellectus, sive voluntatis, sive appetitus sensitivi, habet
<lb ed="#L" n="31"/>rationem moventis et moti. Et quoniam hic supponitur
<lb ed="#L" n="32"/>ratio voluntarii ut communis omnibus, non attenditur 
dif<lb break="no" ed="#L" n="33"/>ferentia moventis et moti penes dependentiam a voluntate.
<lb ed="#L" n="34"/>Sed quoniam distinguitur penes rationale per essentiam,
<lb ed="#L" n="35"/>et rationale per participationem; et constat quod rationale
<lb ed="#L" n="36"/>per participationem derivatur a rationali per essentiam; et
<lb ed="#L" n="37"/>ratio est rationalis per essentiam, et appetitus rationalis est
<lb ed="#L" n="38"/>per participationem: ideo ratio dicitur movens et 
impe<lb break="no" ed="#L" n="39"/>rans, et appetitiva vis mota et imperata, non simpliciter,
<lb ed="#L" n="40"/>sed in moralibus. Moralia enim voluntario constituuntur
<lb ed="#L" n="41"/>ut materia, ratione autem ut forma: et in rationali tantum
<lb ed="#L" n="42"/>animae parte ut sic, fiunt, ut subiecto.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e982-d1e200">
                  <lb ed="#L" n="43"/>III. Sed haec responsio non satisfacit: quia nihil 
spe<lb break="no" ed="#L" n="44"/>ciale dicit in moralibus. Quod sic patet. Aut sermo 
litte<lb break="no" ed="#L" n="45"/>rae, cum dicit manifestum esse quod in moralibus ratio
<lb ed="#L" n="46"/>est. moyens .et imperans, appetitiva autem vis mota et 
im<lb break="no" ed="#L" n="47"/>perata, est de motione ad speciem; aut ad exercitium; aut
<lb ed="#L" n="48"/>ad utrumque. Si de motione ad speciem, hoc commune
<lb ed="#L" n="49"/>est tam moralibus quam non moralibus. — Et rursus, ex
<lb ed="#L" n="50"/>hoc non haberetur intentum. Nam ex hoc quod bonum
<lb ed="#L" n="51"/>intellectum movet appetitum, non habetur pluralitas 
spe<lb break="no" ed="#L" n="52"/>cifica appetitionum magis quam intellectionum, nisi quia
<lb ed="#L" n="53"/>intellectiones sunt causae, et appetitiones causatae. Immo
<lb ed="#L" n="54"/>potius haberetur forte aequa distinctio: quia obiecta 
adae<lb break="no" ed="#L" n="55"/>quata appetitionibus "diversarum specierum, sunt 
diversa<lb break="no" ed="#L" n="56"/>rum rationum ; intellectio autem obiecti pars formalis est,
<lb ed="#L" n="57"/>quia bonum: ut cognitum, movet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e982-d1e235">
                  <lb ed="#L" n="58"/>Si. vero. de. motione ad exercitium, etiam hoc commune
<lb ed="#L" n="59"/>est tam: moralibus quam non moralibus: quoniam semper
<lb ed="#L" n="60"/>imperat ut mota.a voluntate, ut patet superius in 
quae<lb break="no" ed="#L" n="61"/>stione de Imperio. — Et rursus, ex hoc non apparet unde
<lb ed="#L" n="62"/>sequatur intentum : cum in littera ex motione rationis supra
<lb ed="#L" n="63"/>appetitum, non inferatur, Ergo appetitiones ; sed, Ergo 
ap<lb break="no" ed="#L" n="64"/>petibilia sunt diversarum rationum, quae constat non 
spe<lb break="no" ed="#L" n="65"/>cificare ad. motionem. exercitii,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e982-d1e255">
                  <lb ed="#L" n="66"/>IV. Ad haec ergo dicitur quod, quia proportio utitur
<lb ed="#L" n="67"/>rebus quas comparat, ut distinctis; et proportione rationis
<lb ed="#L" n="68"/>ad appetitum, Auctor pro medio utitur: oportet ut utraque
<lb ed="#L" n="69"/>vis sumatur secundum sibi propria; infra latitudinem tamen
<lb ed="#L" n="70"/>moraliutm, quoniam de huius speciebus generis quaestio
<lb ed="#L" n="71"/>est. Ac per hoc, cum principium proprium moralis esse sit
<lb ed="#L" n="72"/>ratio, eo quod, ut Dionysius dicit, bonum hominis est. 
se<lb break="no" ed="#L" n="73"/>cundum rationem esse; oportet ut tam appetitiva quam
<lb ed="#L" n="74"/>cognoscitiva vis sumatur inquantum rationalis; et in 
utra<lb break="no" ed="#L" n="75"/>que ut rationalis est, spectemus quid proprium rationi, et
<lb ed="#L" n="76"/>quid appetitui; et secundum haec iudicium fiat de distin-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="77"/>ctione specierum moralium, Et propter hoc Auctor in 
lit<lb break="no" ed="#L" n="78"/>tera procedit ex hoc, quod ratio est rationalis per 
essen<lb break="no" ed="#L" n="79"/>tiam, appetitus per participationem. Quamvis autem movere
<lb ed="#L" n="80"/>appetitum obiective et imperative conveniat intellectui tam
<lb ed="#L" n="81"/>respectu moralium quam non moralium; movere tamen
<lb ed="#L" n="82"/>appetitum regulative, proprium est ei respectu moralium.
<lb ed="#L" n="83"/>Et de hac motione est hic sermo. In ratione enim oportet
<lb ed="#L" n="84"/>esse legem regulativam appetitus; et habet movere et 
im<lb break="no" ed="#L" n="85"/>perare eo modo quo lex movet et imperat; et propterea in
<lb ed="#L" n="86"/>littera. uterque actus ei tribuitur. Movet autem: non quoad
<lb ed="#L" n="87"/>exercitium actus, ut. patet: sed quoad specificationem, non
<lb ed="#L" n="88"/>qualemcumque, ut communiter facit, sed regulativam 
ap<lb break="no" ed="#L" n="89"/>petitus, quod solum in moralibus obtinet. Imperat quoque
<lb ed="#L" n="90"/>speciem appetitus et exercitii eius et aliorum: quoniam in
<lb ed="#L" n="91"/>moralibus oportet legem principari, et ei appetitum omnem
<lb ed="#L" n="92"/>obedire; alioquin, si voluntas principatur, accideret illud,
<lb ed="#L" n="93"/>Cui nimium licuit, licitum: cui prava voluntas Ius erat,
<lb ed="#L" n="94"/>et sensus pro ratione fuit. Et quoniam ratio regulat 
ap<lb break="no" ed="#L" n="95"/>petitum mediante appetibili consonanti ipsi rationi; idcirco
<lb ed="#L" n="96"/>huius motio non est extra latitudinem motionum ad 
spe<lb break="no" ed="#L" n="97"/>cificationem. Et rursus idcirco Auctor non immediate 
in<lb break="no" ed="#L" n="98"/>tulit, Ergo virtutes morales sunt diversae: sed vitando 
sal<lb break="no" ed="#L" n="99"/>tum, et gradatim descendendo, a ratione ad appetibile, et
<lb ed="#L" n="100"/>inde ad morales virtutes devenit. Et merito: quia ratio 
for<lb break="no" ed="#L" n="101"/>mas dat appetibilibus, quibus morale genus ingrediuntur;
<lb ed="#L" n="102"/>ex hoc namque quod appetibilia consonant vel dissonant
<lb ed="#L" n="103"/>rationi, moralia sunt, ut ex supradictis patet. Appetibilia
<lb ed="#L" n="104"/>autem rationi consona, adaequata obiecta sunt speciebus
<lb ed="#L" n="105"/>moralium appetitionum et virtutum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e982-d1e346">
                  <lb ed="#L" n="106"/>V. Et per haec patet solutio omnium obiectorum.
<lb ed="#L" n="107"/>Quoniam non loquuntur de imperio regulativo ut sic, quod
<lb ed="#L" n="108"/>spectat ad specificationem actus et habitus; nec de motione
<lb ed="#L" n="109"/>et cognitione regulativa unita in se, quia est superioris 
or<lb break="no" ed="#L" n="110"/>dinis, et participata in obiectis moralium, in quibus 
dis<lb break="no" ed="#L" n="111"/>tinguitur et implicatur ut pars formalis eorundem : sed de
<lb ed="#L" n="112"/>imperio ad exercitium actus, et de cognitione absolute.
<lb ed="#L" n="113"/>Aliud est enim loqui de obiecto cognito; et aliud, de obiecto
<lb ed="#L" n="114"/>consono rationi. Cognitio namque et consonantia, licet in
<lb ed="#L" n="115"/>hoc conveniant quod multiplicantur secundum obiecta; 
re<lb break="no" ed="#L" n="116"/>gula tamen cui consonant consonantia, non multiplicatur;
<lb ed="#L" n="117"/>et ad hanc dicitur consonans obiectum. Cognitum. autem,
<lb ed="#L" n="118"/>ut sic, regulam non connotat. ;
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e982-d1e377">
                  <lb ed="#L" n="119"/>VI. Circa responsionem ad primum in eodem primo
<lb ed="#L" n="120"/>articulo, dubium occurrit duplex. Primo, de veritate eius
<lb ed="#L" n="121"/>quod dicitur, scilicet quod prudentia directiva in omnibus
<lb ed="#L" n="122"/>moralibus virtutum actibus, est una secundum speciem 
spe<lb break="no" ed="#L" n="123"/>cialissimam: de tali enim unitate et diversitate est sermo. —
<lb ed="#L" n="124"/>Secundo, penes quid attenditur unitas specifica rationis 
for<lb break="no" ed="#L" n="125"/>malis veri obiecti prudentiae. ua
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e982-d1e395">
                  <lb ed="#L" n="126"/>VII. Contra primum enim est Scotus, in III Sent., dist.
<lb ed="#L" n="127"/>xxxvi, art. rt, volens quod, sicut factibilia omnia non subsunt
<lb ed="#L" n="128"/>arti uni secundum speciem, ita nec agibilia uni prudentiae:
<lb ed="#L" n="129"/>est enim prudentia recta agibilium ratio, sicut ars factibilium..
<lb ed="#L" n="130"/>- Oppositum autem, cum Aristotele, VI Ethic., divus Tho-.
<lb ed="#L" n="131"/>mas hic tenet. Et quod ita sit, probatur efficaciter sic. Recta
<lb ed="#L" n="132"/>ratio agibilium iudicat inter agibilia diversarum virtutum.
<lb ed="#L" n="133"/>moralium. Ergo est una respectu omnium virtutum 
mo<lb break="no" ed="#L" n="134"/>ralium.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e982-d1e418">
                  <lb ed="#L" n="135"/>Antecedens patet in bonis et in malis. Nam ad rectam.
<lb ed="#L" n="136"/>rationem spectat discernere quid nunc, hic, etc., magis
<lb ed="#L" n="137"/>expediat, punitio iusta acceptae iniuriae, an tolerare illam ;
<lb ed="#L" n="138"/>similiter, an magis expediat bellare, an voluptates oblatas
<lb ed="#L" n="139"/>prosequi; et sic de aliis spectantibus ad diversas virtutes.
<lb ed="#L" n="140"/>vitiaque moralia, etc. — Consequentia patet ex ratione et
<lb ed="#L" n="141"/>auctoritate II de Anima, de sensu communi. Unde sicut.
<lb ed="#L" n="142"/>nullus sensus proprius sufficit ad iudicandum inter sen-.
<lb ed="#L" n="143"/>sibilia propria, nec omnes simul; ita nulla recta ratio 
ali<lb break="no" ed="#L" n="144"/>cuius agibilis, nec omnes simul sufficiunt ad iudicandum
<lb ed="#L" n="145"/>inter omnia agibilia; quae tamen experimur nos iudicare
<pb ed="#L" n="387"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>recta ratione. Aut ergo numerandae sunt prudentiae 
pro<lb break="no" ed="#L" n="2"/>priae iuxta species agibilium, et praeter has prudentias 
po<lb break="no" ed="#L" n="3"/>nenda est communis prudentia iudicans inter omnia, sicut
<lb ed="#L" n="4"/>praeter sensus proprios ponitur communis: aut ponenda
<lb ed="#L" n="5"/>est una sola prudentia, iudicans propria singulariter, et inter
<lb ed="#L" n="6"/>omnia. Primum nullus hactenus posuit, quantum vidi, Nec
<lb ed="#L" n="7"/>rationabiliter tanta multitudo ponitur: quoniam illa sola
<lb ed="#L" n="8"/>sufficit. Sicut si natura potuisset facere sensum communem
<lb ed="#L" n="9"/>sine propriis attingentem sensibilia exteriora, utique ipsum
<lb ed="#L" n="10"/>solum fecisset. Unde cum nihil prohibeat prudentiam illam
<lb ed="#L" n="11"/>unam iudicantem inter diversas agibilium species, 
cogno<lb break="no" ed="#L" n="12"/>scere singulas species, cum etiam ad singularia se 
exten<lb break="no" ed="#L" n="13"/>dat, ut patet VI Ethic.; rationabile, immo necessarium est
<lb ed="#L" n="14"/>unam solam esse prudentiam respectu omnium agibilium.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e982-d1e479">
                  <lb ed="#L" n="15"/>Putandum est ergo quod prudentia est virtus altioris
<lb ed="#L" n="16"/>ordinis quam sint virtutes morales: sicut ratio per 
essen<lb break="no" ed="#L" n="17"/>tiam est altioris ordinis rationalibus per participationem.
<lb ed="#L" n="18"/>Propter quod in littera prudentia comparatur ad virtutes
<lb ed="#L" n="19"/>morales, ut sol ad species a se productas in materiis 
infe<lb break="no" ed="#L" n="20"/>rioribus. Et simul dum ostenditur ratio diversitatis 
virtu<lb break="no" ed="#L" n="21"/>tum moralium, quia participationes sunt, insinuatur ratio
<lb ed="#L" n="22"/>unitatis prudentiae: quia per essentiam est ratio, et 
parti<lb break="no" ed="#L" n="23"/>cipata ab aliis. Virtus autem altioris ordinis oportet quod
<lb ed="#L" n="24"/>habeat obiectum proprium quoque altioris ordinis. Et 
pro<lb break="no" ed="#L" n="25"/>pterea singulae virtutes morales habent pro obiectis singula
<lb ed="#L" n="26"/>agibilis, quaedam enim sunt obiecta unius, et quaedam
<lb ed="#L" n="27"/>terius, ut patet: ipsius autem prudentiae obiectum est
<lb ed="#L" n="28"/>totum agibile. Propter quod littera, assignans prudentiae
<lb ed="#L" n="29"/>obiectum, in responsione ad primum, dicit quod est 
con<lb break="no" ed="#L" n="30"/>tingens agibile, et non tale vel tale agibile. Contingens
<lb ed="#L" n="31"/>autem agibile, quia dupliciter est obiectum prudentiae, 
sci<lb break="no" ed="#L" n="32"/>licet ut verum et ut obiectum: - ut verum quidem, 
inquan<lb break="no" ed="#L" n="33"/>tum iudicatur ab ipsa, et hoc spectat ad prudentiam ex
<lb ed="#L" n="34"/>parte intellectus; ut bonum autem, inquantum est finis ad
<lb ed="#L" n="35"/>quem praecipit, et hoc spectat ad prudentiam ex parte 
ap<lb break="no" ed="#L" n="36"/>petitus: - omnibus modis unitatem formalem retinet, ac 
pru<lb break="no" ed="#L" n="37"/>dentiae specificam dat. Sicut enim sensibile, obiectum sensus
<lb ed="#L" n="38"/>communis, licet in se commune genericum sit, unitatem
<lb ed="#L" n="39"/>specificam dat sensui communi; ita agibile, obiectum 
pru<lb break="no" ed="#L" n="40"/>dentiae, Et rursus, sicut bonum rationis in delectationibus
<lb ed="#L" n="41"/>tactus est finis unus temperantiae, et in timoribus et 
au<lb break="no" ed="#L" n="42"/>daciis finis unus fortitudinis, et sic de aliis; ita bonum
<lb ed="#L" n="43"/>rationis in universo genere agibilium, est finis unicus 
pru<lb break="no" ed="#L" n="44"/>dentiae. Oportet enim altioris ordinis virtuti respondere
<lb ed="#L" n="45"/>finem altioris ordinis. Immo ordo moventium exigit ut 
al<lb break="no" ed="#L" n="46"/>tiori motori respondeat finis ad quem ordinentur omnes
<lb ed="#L" n="47"/>fines inferiorum. Et sic accidit in proposito, dum bonum
<lb ed="#L" n="48"/>rationis in istis, et bonum rationis in illis passionibus, 
or<lb break="no" ed="#L" n="49"/>dinantur ad bonum rationis simpliciter, idest totaliter. - Et
<lb ed="#L" n="50"/>sic tam ex actu, quam ex materia et obiecto ut vero-bono,
<lb ed="#L" n="51"/>habetur unitas atoma prudentiae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e982-d1e562">
                  <lb ed="#L" n="52"/>VIII. Nunc superest respondere secundo quaesito; et
<lb ed="#L" n="53"/>deinde satisfiet argumento Scoti. Cum quaeritur: Ergo
<lb ed="#L" n="54"/>penes quid attenditur ista unitas rationis veri obiecti 
pru<lb break="no" ed="#L" n="55"/>dentiae? responderi potest et ex parte obiecti, et ex parte
<lb ed="#L" n="56"/>subiecti. Si loquimur ex parte obiecti, unitas ista attenditur
<lb ed="#L" n="57"/>penes unitatem rationis formalis, quod est contingens agi-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="58"/>bile, ut in littera, in responsione ad primum, dicitur. 
Con<lb break="no" ed="#L" n="59"/>tingens enim, quod commune est factibili et agibili, 
deter<lb break="no" ed="#L" n="60"/>minatum ad agibile, unicam rationem formalem sortitur,
<lb ed="#L" n="61"/>quae est obiectum prudentiae, sicut ens mobile physicae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e982-d1e588">
                  <lb ed="#L" n="62"/>Ex parte vero subiecti, unitas ista attenditur penes 
uni<lb break="no" ed="#L" n="63"/>tatem modi iudicandi, scilicet secundum dispositionem 
ap<lb break="no" ed="#L" n="64"/>petitus; ut Auctor insinuat in quaestione de Virtutibus in
<lb ed="#L" n="65"/>communi, art. xui, Omnia enim agibilia in particulari 
fre<lb break="no" ed="#L" n="66"/>quenter iudicamus secundum dispositionem appetitus, Nec
<lb ed="#L" n="67"/>haec unitas est sic ex parte subiecti, quin inchoet ab obiecti
<lb ed="#L" n="68"/>natura: quia ex hoc quod agibilia consistunt in 
operatio<lb break="no" ed="#L" n="69"/>nibus et passionibus quae in nobis sunt, consurgit quod
<lb ed="#L" n="70"/>secundum affectum iudicemus ea. Unde factibilia, quia sunt
<lb ed="#L" n="71"/>extra nos, non ex affectu, sed intellectu iudicamus. Quia
<lb ed="#L" n="72"/>ergo alia ratione verum decernimus circa agibilia, et alia
<lb ed="#L" n="73"/>circa factibilia et scientifica; et haec specialis ratio consistit
<lb ed="#L" n="74"/>in hoc quod est iudicare secundum dispositionem 
appe<lb break="no" ed="#L" n="75"/>titus; et in hoc omnia agibilia conveniunt: ideo omnia
<lb ed="#L" n="76"/>agibilia sub una veri ratione ab intellectu conspiciuntur;
<lb ed="#L" n="77"/>ac per hoc, una est intelligibilis virtus dirigens ea, - Nec
<lb ed="#L" n="78"/>obstat quod dispositiones appetitus, secundum quas fit
<lb ed="#L" n="79"/>iudicium, sunt diversae: sicut non obstat unitati scientiae
<lb ed="#L" n="80"/>diversitas principiorum eius. Dispositiones namque istae,
<lb ed="#L" n="81"/>cum sint affectiones ad fines operum, et fines in 
operabi<lb break="no" ed="#L" n="82"/>libus sint sicut principia in speculabilibus; sunt principia,
<lb ed="#L" n="83"/>non partes rectae rationis, quae est virtus intellectualis;
<lb ed="#L" n="84"/>vocata prudentia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e982-d1e640">
                  <lb ed="#L" n="85"/>IX. Ad motivum autem Scoti dicitur quod similitudo
<lb ed="#L" n="86"/>de arte et prudentia non currit quatuor pedibus. Constat
<lb ed="#L" n="87"/>enim ex VI Ethic., quod ars est in ratione solum, et ideo
<lb ed="#L" n="88"/>contingit eius oblivisci, sicut et scientiarum: prudentia
<lb ed="#L" n="89"/>autem non, et ideo eius non est oblivio. Unde ad 
pro<lb break="no" ed="#L" n="90"/>positum dicitur quod factibilia non sunt nec inter se, nec
<lb ed="#L" n="91"/>in suis principiis connexa, ut patet: agibilia autem et inter
<lb ed="#L" n="92"/>se, et in principiis connexa esse oportet ad unicam rectam
<lb ed="#L" n="93"/>eorum rationem. Et quod inter se quidem adeo 
concur<lb break="no" ed="#L" n="94"/>rant ut hoc exigant, patet ex frequentibus operationibus
<lb ed="#L" n="95"/>eorum occurrentibus in humana vita, quas oportet. recta
<lb ed="#L" n="96"/>ratione agibilium iudicari et eligi. Quod non contingit in
<lb ed="#L" n="97"/>disparatis artibus: non enim oportet ponere unam artem
<lb ed="#L" n="98"/>discernentem inter actus artis sutoriae, et navigativae; 
quo<lb break="no" ed="#L" n="99"/>niam haec discretio non eget regula practica, sed scientia,
<lb ed="#L" n="100"/>ut patet. Electio autem huius artis magis quam illius, ad
<lb ed="#L" n="101"/>prudentiam spectat; sicut aliae electiones quarumcumque
<lb ed="#L" n="102"/>operationum. — [n principiis autem connexionem exigere
<lb ed="#L" n="103"/>manifestat quod error in proprio principio rectae rationis
<lb ed="#L" n="104"/>respectu delectabilium, redundat in errorem principii et 
con<lb break="no" ed="#L" n="105"/>clusionis in terribilibus, et e converso. Si quis enim recte
<lb ed="#L" n="106"/>dispositus sit ad pericula belli subeunda, et male circa 
ve<lb break="no" ed="#L" n="107"/>nerea; et praevalere contigerit dispositionem ad venerea,
<lb ed="#L" n="108"/>oblato obiecto delectabili; omittet prosequi pericula belli,
<lb ed="#L" n="109"/>impedientia delectationem. Et e tonverso, recte dispositus
<lb ed="#L" n="110"/>ad abstinentiam a venereis, et male circa timorem 
pericu<lb break="no" ed="#L" n="111"/>lorum; imminente periculo, si timor praevaluerit, omittet
<lb ed="#L" n="112"/>castitatem, ne incidat in formidatum malum; ut de 
Lu<lb break="no" ed="#L" n="113"/>cretia dicitur, et quotidiana experientia docere potest. Et
<lb ed="#L" n="114"/>hoc quia prudentia est in ratione ut subest appetitui.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e982-Dd1e709"><!-- caj-p2p1-q60-a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e982-Hd1e712">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e982-d1e714">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="61"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e982-d1e721">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="62"/>In titulo articuli secundi eiusdem sexagesimae quaestionis,
<lb ed="#L" n="63"/>quod, sicut dispositio est superius ad habitum,
<lb ed="#L" n="64"/>et tamen dispositio distinguitur contra habitum, appropriato
<lb ed="#L" n="65"/>communioris nomine sibi; ita operatio genus est ad actus
<lb ed="#L" n="66"/>appetitus sensitivi, qui vocantur passiones, et alias 
opera<lb break="no" ed="#L" n="67"/>tiones, et tamen operationes aliae ab operationibus 
appe<lb break="no" ed="#L" n="68"/>titus sensitivi, appropriaverunt sibi operationis nomen, et
<lb ed="#L" n="69"/>contra passiones distinguuntur sub operationis vocabulo; ea,
<lb ed="#L" n="70"/>ut puto, ratione, quia actus appetitus sensitivi hoc speciale
<lb ed="#L" n="71"/>sortiti sunt, quod passionem. corporalem annexam habent;
<lb ed="#L" n="72"/>alii vero, hoc non. exigentes, in communi. remanserunt 
vo<lb break="no" ed="#L" n="73"/>cabulo. Sumitur ergo hic operatio non communiter , sed
<lb ed="#L" n="74"/>ut contra passionem distinguitur: et continet sub se actus
<lb ed="#L" n="75"/>exteriores voluntarios, ut clarius, patebit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e982-d1e756">
                  <lb ed="#L" n="76"/>II. In. corpore articuli nota quatuor. Primo, quod Auctor,
<lb ed="#L" n="77"/>distinguens bonitatis rationem in passionibus et 
operatio<lb break="no" ed="#L" n="78"/>nibus penes habere bonitatem secundum 
commensuratio<lb break="no" ed="#L" n="79"/>nem ad affectum operantis, et habere bonitatem secundum
<lb ed="#L" n="80"/>se; appellat primo operationes secundum se bonas, et 
de<lb break="no" ed="#L" n="81"/>inde secundum commensurationem ad alterum bonas. Ubi
<lb ed="#L" n="82"/>videtur sibi ipsi oppositus, eo quod a medio in extremum
<lb ed="#L" n="83"/>alterum declinat. Operatio namque tripliciter potest 
consi<lb break="no" ed="#L" n="84"/>derari: primo, secundum commensurationem ad affectum
<lb ed="#L" n="85"/>operantis; secundo, secundum se; tertio, secundum 
com<lb break="no" ed="#L" n="86"/>mensurationem ad alterum. Et omnia ista membra in littera
<lb ed="#L" n="87"/>tanguntur. Et tamen Auctor secundum membrum confundit
<lb ed="#L" n="88"/>cum tertio. Si enim hoc licet, quare non licebit confundere
<lb ed="#L" n="89"/>etiam ipsum secundum cum primo ?
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e982-d1e789">
                  <lb ed="#L" n="90"/>Sed. hoc non te moveat: quoniam iuxta subiectam 
mate<lb break="no" ed="#L" n="91"/>riam sermo. fit. Operationes. namque distinctae contra 
pas<lb break="no" ed="#L" n="92"/>siones, sunt operationes ad alterum. In his autem quae sunt
<lb ed="#L" n="93"/>ad alterum, idem est dicere secundum se, et in ordine ad
<lb ed="#L" n="94"/>alterum :- quia secundum se sunt ad alterum. Et propterea
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="95"/>licuit Auctori non confundere, sed explanare secundum
<lb ed="#L" n="96"/>membrum. per tertium ; ut clarius in sequenti articulo: 
ex<lb break="no" ed="#L" n="97"/>plicat, dicens quod secundum convenientiam operationis in
<lb ed="#L" n="98"/>seipsa accipitur ratio debiti, quod constat esse ad alterum.
<lb ed="#L" n="99"/>Unde non est idem iudicium de coincidentia secundi 
mem<lb break="no" ed="#L" n="100"/>bri cum primo, ut patet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e982-d1e819">
                  <lb ed="#L" n="101"/>III. Secundo nota, in calce articuli, ly principaliter. 
In<lb break="no" ed="#L" n="102"/>ductive namque in temperantia, fortitudine et iustitia patet
<lb ed="#L" n="103"/>passiones operationibus, et e converso, coniungi. In 
tempe<lb break="no" ed="#L" n="104"/>rantia namque, concupiscentiis iunguntur comestio, potio,
<lb ed="#L" n="105"/>generatio; in fortitudine, timori et audaciae aggressio 
pericu<lb break="no" ed="#L" n="106"/>lorum, praelia; in iustitia, restitutionibus, emptionibus,. etc.,
<lb ed="#L" n="107"/>iungitur saltem amor. Quia igitur ut plurimum. passiones
<lb ed="#L" n="108"/>et operationes nostrae iunguntur, insinuavit Auctor per ly
<lb ed="#L" n="109"/>principaliter quod virtutes a virtutibus non sic distinguuntur
<lb ed="#L" n="110"/>quod aliquae circa solas passiones, aliquae circa solas 
ope<lb break="no" ed="#L" n="111"/>rationes; sed quia principaliter circa passiones, vel 
princi<lb break="no" ed="#L" n="112"/>paliter circa operationes, ut materiam propriam, sunt.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e982-d1e848">
                  <lb ed="#L" n="113"/>IV. Tertio. nota, ex corpore articuli, quomodo ex 
con<lb break="no" ed="#L" n="114"/>cursu passionis et operationis circa idem, plures virtutes
<lb ed="#L" n="115"/>pollutae fiunt; ut postmodum, cum de. vitiis tractabitur,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e982-d1e857">
.quomodo specificationes eorum fiant, melius ipse discu-
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e982-d1e859">
                  <lb ed="#L" n="116"/>tere scias. Hinc enim habes quod percussor ex ira duabus
<lb ed="#L" n="117"/>contrariatur virtutibus, iustitiae et mansuetudini: similiter
<lb ed="#L" n="118"/>adulter temperantiam et iustitiam violat; et sic de aliis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e982-d1e868">
                  <lb ed="#L" n="119"/>V. Quarto. nota quod ex his quae dicuntur in hoc 
ar<lb break="no" ed="#L" n="120"/>ticulo, duo habentur. Primum est, quod bonum et t 1a
<lb ed="#L" n="121"/>in operationibus sic attenditur secundum seipsas, ut n
<lb ed="#L" n="122"/>referat qualitercumque homo operans afficiatur ad ipsas, —
<lb ed="#L" n="123"/>Secundum est, quod. virtutes morales omnes sunt circa
<lb ed="#L" n="124"/>utrasque, passiones scilicet et operationes: sed differentia
<lb ed="#L" n="125"/>est quia aliquae principaliter operationes, aliquae. 
princi<lb break="no" ed="#L" n="126"/>paliter passiones bonificant.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e982-d1e888">
                  <pb ed="#L" n="389"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Haec autem duo etsi prima facie videantur sibi 
adver<lb break="no" ed="#L" n="2"/>sari: — quia si non refert in bono iustitiae, quomodo pars 
af<lb break="no" ed="#L" n="3"/>ficiatur, oportet iustitiam non principaliter, sed solum 
ope<lb break="no" ed="#L" n="4"/>rationes respicere. Non apparet etiam quomodo verificetur
<lb ed="#L" n="5"/>quod iustitia sit secundario circa passiones: cum restituens
<lb ed="#L" n="6"/>debitum satisfaciat iustitiae, quocumque id animo faciat: —
<lb ed="#L" n="7"/>Sed si diligentius doctrina Auctoris inspiciatur, videbuntur
<lb ed="#L" n="8"/>omnia consona et vera. In operatione namque. ad alterum,
<lb ed="#L" n="9"/>puta emptione, restitutione, etc., est duo considerare: primo,
<lb ed="#L" n="10"/>bonitatem propriam; secundo, communem. Communis 
bo<lb break="no" ed="#L" n="11"/>nitas est quae ad omnes actus virtutum exigitur: et 
con<lb break="no" ed="#L" n="12"/>sistit in. illis quatuor generalibus conditionibus insinuatis
<lb ed="#L" n="13"/>per quatuor virtutes cardinales, requisitis ad omnes virtutis
<lb ed="#L" n="14"/>perfectae actus, ut ponitur in II Ezhic., scilicet rectitudine,
<lb ed="#L" n="15"/>firmitate, moderatione et discretione. Propria autem bonitas
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="16"/>est quam ex propria ratione, ut contra alios distinguitur,
<lb ed="#L" n="17"/>sortitur. Et.secundum propriam bonitatem actus iustitiae,
<lb ed="#L" n="18"/>nihil refert quo quis animo actum faciat, dummodo 
com<lb break="no" ed="#L" n="19"/>mensuratum alteri faciat. Secundum vero omnem 
bonita<lb break="no" ed="#L" n="20"/>tem ad actum iustitiae virtutis requisitam, refert quo quis
<lb ed="#L" n="21"/>animo restituat, emat, vendat, etc. Et sic iustitia, et 
uni<lb break="no" ed="#L" n="22"/>versaliter virtus bonificativa operationum, est principaliter
<lb ed="#L" n="23"/>circa operationes, et secundario circa passiones: quia est
<lb ed="#L" n="24"/>principaliter circa bonitatem propriam operationi, 
secunda<lb break="no" ed="#L" n="25"/>rio circa communem. - Quomodo autem virtutés circa 
pas<lb break="no" ed="#L" n="26"/>siones sint principaliter, secundario circa operationes, clarum
<lb ed="#L" n="27"/>est: temperantia enim et. liberalitas. principaliter respiciunt
<lb ed="#L" n="28"/>affectum, et consequenter operationes ut provenientes ab
<lb ed="#L" n="29"/>affectibus. Propterea in huiusmodi maxime consideretur 
af<lb break="no" ed="#L" n="30"/>fectus: in illis àutem, opus ipsum.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e982-Dd1e963"><!-- caj-p2p1-q60-a5 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e982-Hd1e966">Articulus 5</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e982-d1e968">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="34"/>Commentaria Cardinalis Coiotami
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e982-d1e975">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="35"/>Omissis singillatim articulis tertio et quarto, quia ille in
<lb ed="#L" n="36"/>secundo articulo, hic in quinto tangitur; in articulo 
<lb ed="#L" n="37"/>quinto dubium primo occurrit simpliciter, et ad hominem, |
<lb ed="#L" n="38"/>de subiecto numeratarum virtutum. Sed discussio 
simpli<lb break="no" ed="#L" n="39"/>citer singularum in propriis tractatibus, in II II", erit: 
di<lb break="no" ed="#L" n="40"/>scussio vero ad hominem hic occurrit; Videtur enim Auctor 
<lb ed="#L" n="41"/>sibi ipsi contrarius de subiecto liberalitatis et magnificentiae. 
<lb ed="#L" n="42"/>Nam hic utramque ponit in appetitu sensitivo, illam in 
<lb ed="#L" n="43"/>concupiscibili, hanc in irascibili; et circa passiones, sicut 
<lb ed="#L" n="44"/>alias enumeratas virtutes. In Tertio autem Sent., dist. xxxi,  
<lb ed="#L" n="45"/>qu. m, arf. 1v, qu' 3, et in I Contra Gent., cap. xcur, et, 
<lb ed="#L" n="46"/>quod plus urget, superius in I Parte, qu. xxt, art. 1, ad 1, 
<lb ed="#L" n="47"/>expresse ponit eas in voluntate, et non in parte sensitiva; 
<lb ed="#L" n="48"/>et circa operationes, ut distinguuntur contra passiones.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e982-d1e1010">
                  <lb ed="#L" n="49"/>II. Ad hoc dicitur quod tam liberalitas quam 
magnifi<lb break="no" ed="#L" n="50"/>centia respicit passionem et operationem, illam propinque, 
<lb ed="#L" n="51"/>hanc remote: et quod inquantum respicit operationem cum 
<lb ed="#L" n="52"/>sua materia, puta sumptus pecuniae, est in voluntate; pro  
<lb ed="#L" n="53"/>quanto respicit passionem, est in concupiscibili, - Et proba.  
<lb ed="#L" n="54"/>tur hanc esse mentem Auctoris; quia uti pecunia, quod est 
<lb ed="#L" n="55"/>principalis actus istarum virtutum, est actus voluntatis; quia  
<lb ed="#L" n="56"/>uti est actus voluntatis, ut patet superius. 
<lb ed="#L" n="57"/>Sed ista solutio nihil valet. Quia, cum una virtus non 
<lb ed="#L" n="58"/>possit esse in duabus potentiis subiective aequaliter, aut 
li<lb break="no" ed="#L" n="59"/>beralitas erit in concupiscibili ut subest voluntati; aut e 
con<lb break="no" ed="#L" n="60"/>verso. Non secundum, ut patet. Nec primum, nisi ratione 
<lb ed="#L" n="61"/>electionis participatae: quod est commune omnibus 
virtuti<lb break="no" ed="#L" n="62"/>bus appetitus sensitivi. Ergo. — Praeterea, Auctor in I Parte 
<lb ed="#L" n="63"/>non solum affirmat has esse in voluntate, sed negat eas esse 
<lb ed="#L" n="64"/>in parte sensitiva, Uride ponere utrumque subiectum, 
con<lb break="no" ed="#L" n="65"/>tradicit illi. - Praeterea, stante ista solutione, pari ratione
<lb ed="#L" n="66"/>potuisset poni fortitudo in voluntate: et consequenter 
pro<lb break="no" ed="#L" n="67"/>prie in Deo. Quoniam ipsa respicit passionem audaciae, et 
<lb ed="#L" n="68"/>operationem, puta debellationem hostium: et secundum 
<lb ed="#L" n="69"/>istam operationem, constat quod potest attribui Deo. Et 
<lb ed="#L" n="70"/>tamen Auctor expresse negat de fortitudine, quia est circa 
<lb ed="#L" n="71"/>passiones. 
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e982-d1e1062">
                  <lb ed="#L" n="72"/>Dicendum ést ergo, ut mihi videtur, quod Auctor aliena, 
<lb ed="#L" n="73"/>opinione superius in I Parte, et in libro Contra Gent. , 
<lb ed="#L" n="74"/>ubi ex proposito haéc non tractantur; et sequens alios in  
<lb ed="#L" n="75"/>anterioribus scriptis, antequam ad summam speculam huius  
<lb ed="#L" n="76"/>Summae ascenderit; illa dixit. Nunc. vero secundum .
pro<lb break="no" ed="#L" n="77"/>priam sententiam determinat, sic quod in IT II", in qua  
<lb ed="#L" n="78"/>etiam altius prospexit, confirmat hanc determinationem, Et  
<lb ed="#L" n="79"/>ratio est, ut ibi dicitur, quia istae virtutes non respiciunt  
<lb ed="#L" n="80"/>operationes secundum se, ut respicit iustitia et partes eius:  
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="81"/>sed ut aliqualiter se habent ad passiones; amoris scilicet
  <lb ed="#L" n="82"/>pecuniae, et spei in illa. Et propterea nec istae virtutes sunt
  <lb ed="#L" n="83"/>in Deo nisi metaphorice, aut secundum aliquid. - Et eodem
  <lb ed="#L" n="84"/>modo dicendum est de veritate, quam in I Contra Gent.,
  <lb ed="#L" n="85"/>numerat inter virtutes circa actiones, et non passiones.
  <lb ed="#L" n="86"/>Omnes enim hic dicuntur circa passiones, ^ ^^ ^"^
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e982-d1e1100">
                  <lb ed="#L" n="87"/>III. In eodem quinto articulo, nota, novitie, duo in 
lit<lb break="no" ed="#L" n="88"/>tera. Primum est, quod cum ibi dicitur quod unum hu
  <lb ed="#L" n="89"/>ctum. passionis apprehenditur sensu vel ima ient
  <lb ed="#L" n="90"/>etiam ratione, non est sermo de aliqua re obiecta una
  <lb ed="#L" n="91"/>cundum numerum aut speciem: sed de unitate obiecti me
  <lb ed="#L" n="92"/>sionis, ut obiectum est illius. Verbi gratia, de amabili, de
  <lb ed="#L" n="93"/>concupiscibili, de delectabili, etc.: quorum quodlibet, unum
  <lb ed="#L" n="94"/>specie obiectum. passionis, multa rerum genera est ids
  <lb ed="#L" n="95"/>prehendens.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e982-d1e1122">
                  <lb ed="#L" n="96"/>Secundum est, quod cum in littera concluditur quod
  <lb ed="#L" n="97"/>virtutes morales distinguuntur vel secundum diver. i ril:
  <lb ed="#L" n="98"/>ferias, vel. diversas passiones, vel diversa obiecta, iode d
  <lb ed="#L" n="99"/>dos enumeravit non subordinatos, sed disparatos ,. 
coinci<lb break="no" ed="#L" n="100"/>dentes tamen quandoque. Diversitas namque materiae abs- -
  <lb ed="#L" n="101"/>que diversitate passionis 'et obiecti, faciens diversitatem
  <lb ed="#L" n="102"/>virtutum, invenitur in magnificentia et magnanimitate: 
qua<lb break="no" ed="#L" n="103"/>rum utraque est circa spem, utraque circa arduum, sed
  <lb ed="#L" n="104"/>in diversa materia, pecunia et honore. Et idem apparet in
  <lb ed="#L" n="105"/>liberalitate et philotimia, - Diversitas vero passionis absque
  <lb ed="#L" n="106"/>diversitate materiae et obiecti, faciens diversas. virtutes, 
in<lb break="no" ed="#L" n="107"/>venitur in fortitudine et , mansuetudine : :j quarum utra
  <lb ed="#L" n="108"/>circa tale malum, et utráque circa arduum, secundum
  <lb ed="#L" n="109"/>versam passionem, timorem atque audaciam, et trc Mq
  <lb ed="#L" n="110"/>satur. - Diversitas demum obiecti absque diversitate materiae
  <lb ed="#L" n="111"/>et. passionis, diversitatem virtutum faciens, invenitur in 
ve<lb break="no" ed="#L" n="112"/>ritate, amicitia et eutrapelia seu urbanitate; omnes , enim.
  <lb ed="#L" n="113"/>circa dicta et facta humana, et delectationem seu amorem,
  <lb ed="#L" n="114"/>secundum distincta sunt obiecta, scilicet manifestationem ,
  <lb ed="#L" n="115"/>affabilitatem et delectationem. - Coincidentia autem. 
mahife<lb break="no" ed="#L" n="116"/>sta est in temperantia et fortitudine: quarum. materia et
  <lb ed="#L" n="117"/>passio et obiectum diversificantur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e982-d1e1172">
                  <lb ed="#L" n="118"/>IV. In eodem articulo, in calce corporis articuli,
<lb ed="#L" n="119"/>quod littera corrupta est, nec in aliquo codice inv
<lb ed="#L" n="120"/>potui verum textum. Unde, quia Aristotelem
<lb ed="#L" n="121"/>Efthic. corrigendum duxi quoad tres dictiones: b auae
<lb ed="#L" n="122"/>sunt mutandae, et una delenda. Ubi igitur in littera. dicitur
<lb ed="#L" n="123"/>quod secundum Aristotelem sunt undecim virtutes 
mora<lb break="no" ed="#L" n="124"/>les circa passiones, mutetur numerus undenarius in 
nume<lb break="no" ed="#L" n="125"/>rum denarium, et legatur: sunt. decem. — Übi vero, 
enume<lb break="no" ed="#L" n="126"/>rando virtutes, ultimo loco dicit, et iustitia; delendum est,
<pb ed="#L" n="393"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>ut eutrapelia sit ultima. - Cum vero post subiungit, Si igitur
<lb ed="#L" n="2"/>addatur iustitia, quae est circa operationes, erunt omnes
<lb ed="#L" n="3"/>duodecim, mutetur duodenarius in undenarium, et legatur:
<lb ed="#L" n="4"/>erunt omnes undecim.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e982-d1e1207">
                  <lb ed="#L" n="5"/>Ratio autem quare littera salvari non potest, est tum
<lb ed="#L" n="6"/>quia refert se ad Aristotelem: qui, ut patet in II Ethic.,
<lb ed="#L" n="7"/>duodecim medietates ponit, sed decem virtutes et duas 
pas<lb break="no" ed="#L" n="8"/>siones, et ultra has iustitiam et virtutes rationales. Tum
<lb ed="#L" n="9"/>quia iustitia non est virtus circa passiones, sed operationes;
<lb ed="#L" n="10"/>ut patet V Ethic., et hic in articulo tertio. — Et scito,
<lb ed="#L" n="11"/>novitie, quod Auctor, cum nota illationis concludens 
nu<lb break="no" ed="#L" n="12"/>merum virtutum moralium, dicendo, :Sic igitur patet quod
<lb ed="#L" n="13"/>secundum Aristotelem etc.; non infert ex hoc articulo solo,
<lb ed="#L" n="14"/>sed iuncto praecedenti, in quo fortitudinem et 
mansuetu<lb break="no" ed="#L" n="15"/>dinem distinxit, ex III et IV Ethic. Et propterea, 
enume<lb break="no" ed="#L" n="16"/>rando virtutes, has connumeravit, licet earum in hoc articulo
<lb ed="#L" n="17"/>non meminerit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e982-d1e1238">
                  <lb ed="#L" n="18"/>V. In responsionibus ad argumenta eiusdem articuli,
<lb ed="#L" n="19"/>diligentius notato primam, tertiam et ultimam. Primam
<lb ed="#L" n="20"/>quidem, quia ex ea habes differentiam inter unicam 
ope<lb break="no" ed="#L" n="21"/>rationem et unicam passionem, in diversificando 
virtu<lb break="no" ed="#L" n="22"/>tem; ex hoc quod passio repugnat rationi, operatio autem
<lb ed="#L" n="23"/>non. Et subtiliter dixit: quia cum habitudo ad rationem
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="24"/>constituat virtutis obiectum, et diversa habitudo diversum
<lb ed="#L" n="25"/>obiectum; passio, quae secundum se importat aliquid 
ab<lb break="no" ed="#L" n="26"/>ducens a ratione, importat aliquid egens virtute ad 
con<lb break="no" ed="#L" n="27"/>sonam reddendam ipsam rationi, et secundum diversas
<lb ed="#L" n="28"/>proprii obiecti materias diversimode ad rationem se 
ha<lb break="no" ed="#L" n="29"/>bere potest, et sic diversa virtutum obiecta constituet. 
Ope<lb break="no" ed="#L" n="30"/>ratio autem, quia secundum se rationi non repugnat, 
se<lb break="no" ed="#L" n="31"/>cundum omnem sui obiecti materiam, eodem modo ad
<lb ed="#L" n="32"/>rationem se habet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e982-d1e1275">
                  <lb ed="#L" n="33"/>Tertiam autem, quia hic habes quasi exceptionem ab illa
<lb ed="#L" n="34"/>maxima, Magis et minus non variant speciem. Dico autem
<lb ed="#L" n="35"/>quasi exceptionem: quia revera non est exceptio, sed per
<lb ed="#L" n="36"/>accidens magis et minus variant hic speciem; quia per
<lb ed="#L" n="37"/>adiunctam eis diversam specifice habitudinem ad rationem,
<lb ed="#L" n="38"/>ut in littera dicitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e982-d1e1292">
                  <lb ed="#L" n="39"/>Ultimam autem, quia aurea est tota, et semper 
memo<lb break="no" ed="#L" n="40"/>riae mandanda. Unum tamen restat mirandum in hac 
ma<lb break="no" ed="#L" n="41"/>teria: quare Aristoteles nullam virtutem moralem posuit
<lb ed="#L" n="42"/>circa passionem tristitiae, propriam illi, et tot circa 
delecta<lb break="no" ed="#L" n="43"/>tionis passionem. Si suscepta esset hic provincia assignandae
<lb ed="#L" n="44"/>sufficientiae virtutum moralium, reddenda esset ratio. Sed
<lb ed="#L" n="45"/>quia nec Auctor hoc suscepit, nec Aristoteles modo 
expo<lb break="no" ed="#L" n="46"/>nitur, alteri loco reservetur.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>