<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 36</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 36</title>
               <date when="2023-11-28">November 28, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE8">Rome, 1895, Vol. 8</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-11-28" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="291"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1458"><!-- TAcCajp2p2-q36 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1458-Hd1e101">Quaestio 36</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1458-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q36a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1458-Hd1e106">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e108">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="21"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e115">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="22"/>In articulo primo quaestionis trigesimaesextae, circa 
defini<lb break="no" ed="#L" n="23"/>tionem invidiae, scilicet quod est tristitia de bono 
alte<lb break="no" ed="#L" n="24"/>rius quatenus est diminutivum propriae gloriae vel 
excel<lb break="no" ed="#L" n="25"/>lentiae, dubium. ex- Martino occurrit multipliciter hoc
<lb ed="#L" n="26"/>impugnante. Primo, auctoritate Aristotelis, in lI Aet.
<lb ed="#L" n="27"/>ubi differentiam inter invidiam et nemesim ac timorem 
po<lb break="no" ed="#L" n="28"/>nit per hoc-quod nemesis est de bono indigni; timor. de
<lb ed="#L" n="29"/>bono alterius quatenus nocivum; invidia autem de bono
<lb ed="#L" n="30"/>alterius propter ipsum proximum. Ubi patet quod tristitia
<lb ed="#L" n="31"/>de bono proximi quia inde eveniet diminutio gloriae 
no<lb break="no" ed="#L" n="32"/>mas timor est, non invidia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e144">
                  <lb ed="#L" n="33"/>Deinde super hac auctoritate fundat quatuor argumenta.
<lb ed="#L" n="34"/>Primum: est. Nulla tristitia de bono alterius inquantum
<lb ed="#L" n="35"/>per hoc imminet nobis periculum alicuius nocumenti, est
<lb ed="#L" n="36"/>invidia: patet ista ex ipso Thoma etiam in hoc articulo.
<lb ed="#L" n="37"/>Sed tristitia de bono alterius inquantum est diminutivum
<lb ed="#L" n="38"/>propriae gloriae. vel excellentiae, est tristitia de bono 
pro<lb break="no" ed="#L" n="39"/>ximi inquantum imminet nobis periculum. alicuius 
nocu<lb break="no" ed="#L" n="40"/>menti. Ergo huiusmodi tristitia non est invidia. — Minor
<lb ed="#L" n="41"/>patet: quia diminutio gloriae vel excellentiae est maius
<lb ed="#L" n="42"/>nocumentum quam. diminutio divitiarum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e168">
                  <lb ed="#L" n="43"/>Secundum est. Nullus timor est invidia. Sed tristia de
<lb ed="#L" n="44"/>bono proximi ut diminutivo. propriae excellentiae est 
ti<lb break="no" ed="#L" n="45"/>mor. Ergo non est invidia. — Maior patet: quia contra
<lb ed="#L" n="46"/>se invicem timor et invidia distinguuntur ab Aristotele et
<lb ed="#L" n="47"/>"Thoma. — Minor patet: quia omnis £ristitia ex 
apprehen<lb break="no" ed="#L" n="48"/>sione futuri corruptivi aut contristativi de prope 
apparen<lb break="no" ed="#L" n="49"/>tis est timor, secundum Aristotelem, in. eodem libro.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e187">
                  <lb ed="#L" n="50"/>Tertium est. Quidquid facit tristitiam de bono alterius
<lb ed="#L" n="51"/>non esse propter ipsum proximum de cuius bono 
trista<lb break="no" ed="#L" n="52"/>mur, sed propter eum qui tristatur, facit tristitiam non
<lb ed="#L" n="53"/>esse invidiam. Sed esse diminutivum propriae excellentiae
<lb ed="#L" n="54"/>facit tristitiam de bono proximi esse non propter. 
proxi<lb break="no" ed="#L" n="55"/>mum: de cuius bono tristamur,. sed propter nos qui 
tri<lb break="no" ed="#L" n="56"/>stamur. Ergo. — Maior patet ex definitione Aristotelis. —
<lb ed="#L" n="57"/>Minor: ex terminis est nota.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e207">
                  <lb ed="#L" n="58"/>Quartum est. Possibile est quod aliquis tristetur de bono
<lb ed="#L" n="59"/>proximi propter ipsum proximum, quia scilicet non vult
<lb ed="#L" n="60"/>Sibi bene esse; et non quia diminutivum propriae 
excel<lb break="no" ed="#L" n="61"/>lentiae; Et possibile est quod aliquis tristetur de bono
<lb ed="#L" n="62"/>proximi quatenus diminutivo: propriae. excellentiae, et non
<lb ed="#L" n="63"/>propter ipsum proximum. Sed in huiusmodi casu primum
<lb ed="#L" n="64"/>est invidia, et non secundum. Igitur. - Ex his patet quod
<lb ed="#L" n="65"/>opinio Thomae contradicit Aristoteli et sibi ipsi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e227">
                  <lb ed="#L" n="66"/>II. Ad horum evidentem notitiam, exponenda est, primo;
<lb ed="#L" n="67"/>sententia Aristotelis de obiecto invidiae; secundo, 
ostende<lb break="no" ed="#L" n="68"/>tur quod via Martini est.et contra Aristotelem et contra
<lb ed="#L" n="69"/>veritatem; tertio, conferenda est sententia Aristotelis cum
<lb ed="#L" n="70"/>doctrina «Auctoris .; quarto, respondebitur obiectis,
<lb ed="#L" n="71"/>Quoad primum, Aristoteles, in. II RAet., tractans de 
pas<lb break="no" ed="#L" n="72"/>sionibus animae, ponit quatuor tristitiae passiones circa
<lb ed="#L" n="73"/>bonum alienum: scilicet timorem, aemulationem, 
indigna<lb break="no" ed="#L" n="74"/>tionem et invidiam. Et ad timorem spectare vult. dolere
<lb ed="#L" n="75"/>de aliena prosperitate quatenus ex illa aliquod imminet
<lb ed="#L" n="76"/>nobis. malum; ad aemulationem vero spectat dolere de
<lb ed="#L" n="77"/>alieno bono, non quia alius hoc habet, sed. quia ipse illo
<lb ed="#L" n="78"/>caret; ad indignationem autem spectat dolere de prospe-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="79"/>ritate indigni; ad invidiam demum spectat dolere de 
pro<lb break="no" ed="#L" n="80"/>speritate aequalis et similis. Ubi perspice primo, quatuor
<lb ed="#L" n="81"/>rationes formales obiecti doloris in alieno bono. Perspice
<lb ed="#L" n="82"/>secundo, quod indignatio et invidia in sola conditione
<lb ed="#L" n="83"/>hominis de quo est dolor differunt: nam utraque est 
do<lb break="no" ed="#L" n="84"/>lor perturbans de prosperitate aliena, sed indignatio est de
<lb ed="#L" n="85"/>prosperitate indigni, invidia vero de prosperitate aequalis
<lb ed="#L" n="86"/>et similis, Ita quod sicut indignatus aegre fert indignum
<lb ed="#L" n="87"/>prosperari, non propterea quia timet quod ex c indigni 
pro<lb break="no" ed="#L" n="88"/>speritate aliquid mali sibi eveniat, sed ea ratione quia 
in<lb break="no" ed="#L" n="89"/>dignus prosperatur; ita invidus aegre fert hominem 
aequa<lb break="no" ed="#L" n="90"/>lem et similem prosperari, non quia. timeat quod ex illius
<lb ed="#L" n="91"/>prosperitate aliquid alterum .sibi mali eveniat, sed ea 
ra<lb break="no" ed="#L" n="92"/>tione quia aequalis et similis prosperatur. Et per hoc, 
uter<lb break="no" ed="#L" n="93"/>que dolet non quia sibi timet, sed quia alter prosperatur.
<lb ed="#L" n="94"/>Haec est plana sententia Aristotelis ibidem, ut patet 
in<lb break="no" ed="#L" n="95"/>tuenti. - Haec de primo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e297">
                  <lb ed="#L" n="96"/>III. Quoad secundum, quanta differentia est inter 
pro<lb break="no" ed="#L" n="97"/>speritatem alterius hominis absolute, et prosperitatem 
al<lb break="no" ed="#L" n="98"/>terius hominis aequalis et similis, tanta est distantia inter
<lb ed="#L" n="99"/>phantasiam Martini et sententiam Aristotelis. Nam  
Marti<lb break="no" ed="#L" n="100"/>nus ponit invidiam esse dolorem de bono alterius 
homi<lb break="no" ed="#L" n="101"/>nis absolute, seu propter ipsum hominem: Aristoteles
<lb ed="#L" n="102"/>autem ponit invidiam esse dolorem de. prosperitate 
alte<lb break="no" ed="#L" n="103"/>rius hominis. aequalis et similis. Et propterea, credens
<lb ed="#L" n="104"/>se sequi Aristotelem, longe aberravit ab eius doctrina.
<lb ed="#L" n="105"/>Fuit autem, ut puto, ratio erroris sui illud Aristotelis 
ver<lb break="no" ed="#L" n="106"/>bum, propter ipsum proximum. Putavit enim Martinus
<lb ed="#L" n="107"/>proximum. esse nomen substantiae, quasi dixisset, 
pro<lb break="no" ed="#L" n="108"/>pter ipsum .alium hominem: cum tamen sit nomen 
acci<lb break="no" ed="#L" n="109"/>dentis. comprehendentis utrumque dictum accidens, 
sci<lb break="no" ed="#L" n="110"/>licet aequale et simile. Nam statim, posita definitione 
in<lb break="no" ed="#L" n="111"/>vidiae supradicta, volens declarare rationem in homine
<lb ed="#L" n="112"/>inventam quare sua prosperitas ab invido aegre feratur,
<lb ed="#L" n="113"/>dixit. quod est propter ipsum proximum, seu propinquum,
<lb ed="#L" n="114"/>hoc est propter proximitatem seu. propinquitatem illius
<lb ed="#L" n="115"/>hominis, quod sub aliis verbis dixerat aequalis et 
simi<lb break="no" ed="#L" n="116"/>lis:. hoc est, quod prosperitas aliena ideo subiacet invidiae
<lb ed="#L" n="117"/>quia est aequalis et similis, seu quia est propinqui.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e347">
                  <lb ed="#L" n="118"/>Contra veritatem. autem est, quia eiusdem moris est
<lb ed="#L" n="119"/>velle alicui homini malum, puta moriem, absolute; et
<lb ed="#L" n="120"/>dolere de bono opposito, hoc est vita ipsius, absolute, ut
<lb ed="#L" n="121"/>patet. Sed velle alicui absolute. malum mortis spectat ad
<lb ed="#L" n="122"/>vitium odii, Ergo tristari de vita alicuius absolute spectat
<lb ed="#L" n="123"/>ad odium. Et idem est de aliis bonis ac malis iudicium.
<lb ed="#L" n="124"/>Non ergo invidia distinguitur ab odio quia odium est 
re<lb break="no" ed="#L" n="125"/>spectu mali alieni propter ipsum hominem, quia scilicet
<lb ed="#L" n="126"/>ipsi. absolute. malum volumus; et invidia est de bono
<lb ed="#L" n="127"/>propter eundem, quia scilicet ipsi absolute bonum  
nolu<lb break="no" ed="#L" n="128"/>mus, ut Martinus somniare videtur. Sed uterque iste motus
<lb ed="#L" n="129"/>unius et eiusdem moris est, odii scilicet. - Haec de secundo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e376">
                  <lb ed="#L" n="130"/>IV. Quoad tertium, sententia Aristotelis per doctrinam
<lb ed="#L" n="131"/>Auctoris non excluditur, sed exponitur. Declarantur singula.
<lb ed="#L" n="132"/>Ratio in primis ab Aristotele explicata in obiecto invidiae
<lb ed="#L" n="133"/>manifeste se tenet ex parte rei; nam prosperitas propinqui,
<lb ed="#L" n="134"/>seu similis et aequalis, in re ipsa invenitur. Et nihil aliud
<lb ed="#L" n="135"/>in re ipsa quae est invidiae obiectum, secundum veritatem,
<pb ed="#L" n="292"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>invenitur movens ad invidiam nisi prosperitas propinqui,
<lb ed="#L" n="2"/>ut patet. Et. propterea invidia est semper prava: quia 
do<lb break="no" ed="#L" n="3"/>lor est de prosperitate propinqui, de qua est gaudendum.
<lb ed="#L" n="4"/>Et quoniam in hoc quod dico prosperitas aequalis et 
si<lb break="no" ed="#L" n="5"/>milis, clauditur excessus quidam respectu aequalis et similis
<cb ed="#L" n="b"/>(ex hoc namque quod alterum similium et aequalium 
pro<lb break="no" ed="#L" n="6"/>speratur, excedit reliquum), ideo, dicendo quod ratio obiecti
<lb ed="#L" n="7"/>invidiae est prosperitas similis et aequalis, dicitur quod est
<lb ed="#L" n="8"/>bonum excedens in simili et aequali. - Et si amplius 
scru<lb break="no" ed="#L" n="9"/>tati fuerimus, unum aliud includitur in prosperitate similis
<lb ed="#L" n="10"/>et aequalis: scilicet mutatio relationis in se et suo 
corre<lb break="no" ed="#L" n="11"/>lativo. Nam ubi prius erant correlativa aequiparantiae, quia
<lb ed="#L" n="12"/>erant similes et aequales, prosperitas similis et aequalis
<lb ed="#L" n="13"/>transfert ipsum in relativum secundum excessum et 
cor<lb break="no" ed="#L" n="14"/>relativum excessi; non per diminutionem aliquam in eo
<lb ed="#L" n="15"/>qui exceditur, sed per solam augmentationem in eo qui.
<lb ed="#L" n="16"/>excedit. Et propterea, dicendo quod obiectum invidiae est
<lb ed="#L" n="17"/>prosperitas similis et aequalis, simul. dicitur quod est 
bo<lb break="no" ed="#L" n="18"/>num excedens in simili et aequali, ac per hoc habens
<lb ed="#L" n="19"/>se ad alterum ut excedens ad excessum. - Et si 
pro<lb break="no" ed="#L" n="20"/>fundius adhuc perspexerimus, videbimus quod haec ipsa
<lb ed="#L" n="21"/>mutatio relationum est secundum rem diminutiva 
excel<lb break="no" ed="#L" n="22"/>lentiae in altero, non absolute, sed relative: hoc est, non
<lb ed="#L" n="23"/>minuit in eo aliquod bonum, sed tollit ab eo relationem
<lb ed="#L" n="24"/>excellentiae cuiusdam, quam prius habebat in hoc quod
<lb ed="#L" n="25"/>erat alteri par; tollit, dico, non. nocendo illi quovis modo,
<lb ed="#L" n="26"/>sed per proprium augmentum. — Perspicue quoque 
cir<lb break="no" ed="#L" n="27"/>cumspicientibus apparebit adhuc quod haec ipsa 
diminu<lb break="no" ed="#L" n="28"/>tio relativa absque sui defectu, etsi mala aut nociva 
mi<lb break="no" ed="#L" n="29"/>nime sit secundum rem et veritatem, habet tamen mali
<lb ed="#L" n="30"/>speciem: non mali culpae, de quo scriptum est, Ab omni
<lb ed="#L" n="31"/>specie mala abstinete vos, sed mali poenae. Nam transire
<lb ed="#L" n="32"/>de aequali ad esse excessum ex defectu proprio malum
<lb ed="#L" n="33"/>est: sine defectu autem proprio, malum non est, sed mali
<lb ed="#L" n="34"/>speciem seu similitudinem praefert. — Prosperitas ergo
<lb ed="#L" n="35"/>aequalis et similis claudit in se rationem excedentis; ac
<lb ed="#L" n="36"/>per hoc, mutantis relationem ad suum simile et aequale
<lb ed="#L" n="37"/>in relationem excedentis ad excessum; ac per hoc, 
quo<lb break="no" ed="#L" n="38"/>dammodo minuentis relativam excellentiam in suo simili
<lb ed="#L" n="39"/>et aequali; ac per hoc, licet in se sit bona, quandam 
ta<lb break="no" ed="#L" n="40"/>men habet speciem mali poenae respectu illius similis et
<lb ed="#L" n="41"/>aequalis, quem modo excedit. Et totum hoc est in re: quia
<lb ed="#L" n="42"/>ita res se habet. — Et si his adiunxerimus id quod talis 
pro<lb break="no" ed="#L" n="43"/>speritas sortitur in respectu ad invidum ex communi 
ra<lb break="no" ed="#L" n="44"/>tione tristitiae, hoc est ex communi conditione quam 
tri<lb break="no" ed="#L" n="45"/>stitiae ratio in omni suo obiecto ex parte eius qui tristatur
<lb ed="#L" n="46"/>supponit, scilicet quod ipso nolente accidat (est enim 
tri<lb break="no" ed="#L" n="47"/>stitia de his quae nobis nolentibus fiunt seu sunt); oportet
<lb ed="#L" n="48"/>superaddere ad dictum invidiae obiectum rationem noliti;
<lb ed="#L" n="49"/>ita quod prosperitas aequalis et similis nolita est proprium
<lb ed="#L" n="50"/>obiectum tristitiae. Nam si volita esset, causaret gaudium;
<lb ed="#L" n="51"/>et si nec volita nec nolita esset, nec gaudium nec 
tristi<lb break="no" ed="#L" n="52"/>tiam causaret; sed quia nolita est, tristitiam causat.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e512">
                  <lb ed="#L" n="53"/>V. Haec omnia clara sunt secundum Aristotelem. Et
<lb ed="#L" n="54"/>idem omnino sentit Auctor, quamvis aliis verbis unum
<lb ed="#L" n="55"/>horum explicaverit. Quod enim obiectum invidiae sit 
bo<lb break="no" ed="#L" n="56"/>num excedens, expresse habes et in hoc articulo, in resp.
<lb ed="#L" n="57"/>ad 2; et in sequenti articulo, ubi dicit: Quarto modo 
ali<lb break="no" ed="#L" n="58"/>quis tristatur de bonis alicuius inquantum excedit ipsum
<lb ed="#L" n="59"/>in bonis: et hoc proprie est invidia; et istud semper est
<lb ed="#L" n="60"/>pravum, etc. Haec ibi. Et sic habes omnia apud ipsum
<lb ed="#L" n="61"/>quae ex ratione excedentis deducta sunt. - Quod exigatur
<lb ed="#L" n="62"/>ratio propinqui, in hoc articulo, in resp. ad 2, habes, ubi
<lb ed="#L" n="63"/>dicitur quod Ais qui sunt propinqui, quibus nititur aliquis
<lb ed="#L" n="64"/>se aequare vel praeferre. - Quod etiam praeexigatur ratio
<lb ed="#L" n="65"/>noliti, ibidem patet, cum subditur: Nam cum illi excedunt,
<lb ed="#L" n="66"/>accidit hoc contra nostram voluntatem, et inde causatur
<lb ed="#L" n="67"/>tristitia. - Quod concurrat etiam species mali, in hoc articulo
<lb ed="#L" n="68"/>patet, cum dicitur: Bonum alterius aestimatur ut malum
<lb ed="#L" n="69"/>proprium. Non dixit est, sed aestimatur: quia in veritate
<lb ed="#L" n="70"/>non est malum, sed similitudo mali. Speciem igitur mali in
<lb ed="#L" n="71"/>quadam quasi diminutione excellentiae relativae in obiecto
<lb ed="#L" n="72"/>invidiae inventam in ordine ad nolentem obiectum illud,
<lb ed="#L" n="73"/>Auctor explicavit per illa verba: Aestimatur ut malum 
pro<lb break="no" ed="#L" n="74"/>prium inquantum est diminutivum propriae excellentiae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e562">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="75"/>Unde nulla est inter Aristotelem et Auctorem in hoc
<lb ed="#L" n="76"/>dissonantia: sed explicavit iste quod ille implicite dixerat
<lb ed="#L" n="77"/>et insinuaverat dicendo statim post definitionem invidiae:
<lb ed="#L" n="78"/>Hoc autem non quia ipsi — accidet alterum, sed
<lb ed="#L" n="79"/>propter ipsum propinquum, etc. Excludendo enim 
even<lb break="no" ed="#L" n="80"/>tum alicuius alterius, non excludit hoc ipsum quod evenit,
<lb ed="#L" n="81"/>scilicet quod exceditur ab aequali et simili: sed potius
<lb ed="#L" n="82"/>includitur cum subditur, sed propter ipsum propinquum.
<lb ed="#L" n="83"/>Ita quod differentiam inter obiectum invidiae et timoris non
<lb ed="#L" n="84"/>consistere dixit in hoc quod alterum habeat rationem mali,
<lb ed="#L" n="85"/>alterum non: sed in hoc quod malum in obiecto timoris
<lb ed="#L" n="86"/>est aliquid alterum ab ipso bono proventurum; malum
<lb ed="#L" n="87"/>vero in obiecto invidiae non est aliquid alterum ab ipso
<lb ed="#L" n="88"/>bono futurum, sed est ipsum bonum habens mali speciem.
<lb ed="#L" n="89"/>Hoc enim denotant illa Aristotelis verba, »om quia ipsi
<lb ed="#L" n="90"/>aliquid accidet alterum , sed propter ipsum propinquum :
<lb ed="#L" n="91"/>nisi quis dicat quod frustra Aristoteles dixit ly aliquid 
al<lb break="no" ed="#L" n="92"/>terum. Et ut clarius percipiatur quod dicimus, ponamu
<lb ed="#L" n="93"/>exemplum ad propositum. Prosperitas mihi aequalis et 
si<lb break="no" ed="#L" n="94"/>milis, seu propinqui, potest. esse obiectum :aemulationis,
<lb ed="#L" n="95"/>indignationis, timoris et invidiae. Aemulationis siquidem,
<lb ed="#L" n="96"/>si doleo non quia ille prosperatur, sed quia non similiter
<lb ed="#L" n="97"/>procedo. Indignationis vero, si doleo quia ille est indignus
<lb ed="#L" n="98"/>prosperitate. Timoris autem, si doleo quod ex illius 
prospe<lb break="no" ed="#L" n="99"/>ritate rapinae, caedes, etc., fient: haec enim mala aliquid
<lb ed="#L" n="100"/>alterum sunt ab ipsa prosperitate, et futura ex illa 
pu<lb break="no" ed="#L" n="101"/>tantur. Invidiae autem, inquantum excedit me propinquum:
<lb ed="#L" n="102"/>ita quod hoc ipsum quod me propinquum excedit, in se
<lb ed="#L" n="103"/>quidem bonum, in ordine autem ad me, praecipue 
invi<lb break="no" ed="#L" n="104"/>tum, mali speciem habet. Unde stant haec duo simul:
<lb ed="#L" n="105"/>quod invidus non tristatur de prosperitate propinqui- quia
<lb ed="#L" n="106"/>aliquid alterum accidet ei; et quod tristatur quia hoc ipsum
<lb ed="#L" n="107"/>accidit ei, scilicet excedi, quod mali speciem habet. Nec
<lb ed="#L" n="108"/>oportuit Aristotelem clarius haec explicare, ut explicavit
<lb ed="#L" n="109"/>Auctor: quia iste etiam novitiis scripsit, ille eruditis, apud
<lb ed="#L" n="110"/>quos constat quod, sicut impossibile est delectari nisi de
<lb ed="#L" n="111"/>bono secundum rem vel apparentiam, ita impossibile est
<lb ed="#L" n="112"/>tristari-nisi de malo secundum rem vel apparentiam. Meno
<lb ed="#L" n="113"/>de tertio.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e651">
                  <lb ed="#L" n="114"/>VI. Quoad. quartum, iam patet responsio. Et 
eau<lb break="no" ed="#L" n="115"/>ctoritatem Aristotelis, quod est male intellecta: quoniam
<lb ed="#L" n="116"/>aequivocat de ly proximo ut est nomen accidentis, et ut.
<lb ed="#L" n="117"/>est nomen substantiae. Aristoteles enim utitur nomine: 
pro<lb break="no" ed="#L" n="118"/>ximi vel propinqui ut est nomen accidentis: sicut utitur
<lb ed="#L" n="119"/>nomine aequalis et similis et indigni. Martinus autem 
in<lb break="no" ed="#L" n="120"/>tellexit nomine proximi alium hominem secundum se.
<lb ed="#L" n="121"/>Ad primum autem argumentum dicitur quod bonum
<lb ed="#L" n="122"/>aliquid esse diminutivum propriae excellentiae contingit
<lb ed="#L" n="123"/>dupliciter. Uno modo, ut factivum diminutionis secundum
<lb ed="#L" n="124"/>rem: sive sic esse diminutivum secundum rem sit in re,
<lb ed="#L" n="125"/>sive sit secundum aestimationem tantum. Et sic 
concedi<lb break="no" ed="#L" n="126"/>tur quod spectat ad speciem timoris: lici quidem si ita
<lb ed="#L" n="127"/>sit in re; illicit autem si est secundum aestimationem
<lb ed="#L" n="128"/>tantum. Ita quod qui tristatur de prosperitate propinqui
<lb ed="#L" n="129"/>quia inde laedetur in propria excellentia, non laborat 
in<lb break="no" ed="#L" n="130"/>vidia, sed timore. Et similiter qui tristatur de prosperitate
<lb ed="#L" n="131"/>alterius quia putat, quamvis vane, quod ex illius 
prospe<lb break="no" ed="#L" n="132"/>ritate proveniet sibi diminutio propriae excellentiae, non
<lb ed="#L" n="133"/>laborat invidia, sed timore: sicut qui tristatur de 
prospe<lb break="no" ed="#L" n="134"/>ritate alterius quia putat, quamvis vane, quod inde 
pro<lb break="no" ed="#L" n="135"/>veniet sibi diminutio opum vel regni et aliorum bonorum.
<lb ed="#L" n="136"/>Eiusdem siquidem rationis est velle vel nolle unum et
<lb ed="#L" n="137"/>idem secundum rem, vel secundum apparentiam: adulterii
<lb ed="#L" n="138"/>siquidem est appetere coniugatam secundum rem, et 
ap<lb break="no" ed="#L" n="139"/>petere quam putat coniugatam, licet falso. - Alio modo
<lb ed="#L" n="140"/>contingit bonum alterius esse diminutivum propriae 
excel<lb break="no" ed="#L" n="141"/>lentiae quia ipsum in ordine ad me habet quandam 
spe<lb break="no" ed="#L" n="142"/>ciem diminutivi excellentiae meae. Et sic esse 
diminuti<lb break="no" ed="#L" n="143"/>vum propriae excellentiae spectat ad invidiam. Nam 
invi<lb break="no" ed="#L" n="144"/>dus tristatur de prosperitate aequalis et similis propter hoc
<lb ed="#L" n="145"/>quod est prosperitas aequalis et similis; quod est excedere
<lb ed="#L" n="146"/>me; quod est similitudinarie diminuere excellentiam meam,
<lb ed="#L" n="147"/>dum mutat relationem. meam. Et hoc est quod prius 
di<lb break="no" ed="#L" n="148"/>ctum est, Aristotelem docuisse scilicet quod timor est de
<lb ed="#L" n="149"/>bono quia inde aliquid alterum accidet; invidia autem non
<pb ed="#L" n="293"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>quia inde aliquid alterum accidet, sed quia ipsum tale est,
<lb ed="#L" n="2"/>scilicet excedens habens mali speciem. - Et quia hinc 
sol<lb break="no" ed="#L" n="3"/>vuntur tria prima argumenta; et explanatur Aristoteles et
<lb ed="#L" n="4"/>Auctor; et omnia consona apparent; coniicere potes quod
<lb ed="#L" n="5"/>vera doctrina haec est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e747">
                  <lb ed="#L" n="6"/>Ad quartum argumentum dicitur quod tristari de bono
<lb ed="#L" n="7"/>proximi, hoc est alterius hominis, quia nolo illi bene esse, |
<lb ed="#L" n="8"/>est possibile: sed non spectat ad invidiam, sed ad odium,
<lb ed="#L" n="9"/>cuius est velle malum alteri homini non propter aliud;
<lb ed="#L" n="10"/>sicut ad amorem amicitiae spectat gaudere de bono 
alte<lb break="no" ed="#L" n="11"/>rius hominis absolute, seu propter ipsum hominem qui
<lb ed="#L" n="12"/>bene habet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e765">
                  <lb ed="#L" n="13"/>VII. In eodem articulo primo, in responsione ad tertium,
<lb ed="#L" n="14"/>
                  <name xml:id="TAcCaj-d1e1458-Nd1e771">Martinus</name> occurrit dicens: <quote xml:id="TAcCaj-d1e1458-Qd1e773">Infero, contra Thomam, quod .
<lb ed="#L" n="15"/>ex pusillanimitate non sequitur invidia. Thomas enim 
im<lb break="no" ed="#L" n="16"/>ponit Aristoteli quod pusillanimes sunt invidi; et applicat
<lb ed="#L" n="17"/>ad hoc probandum rationem Aristotelis, quia omnia eis
<lb ed="#L" n="18"/>magna videntur. Haec opinio Thomae non bene 
concor<lb break="no" ed="#L" n="19"/>dat cum his quae eodem loco dixit. Et ideo arguitur sic.
<lb ed="#L" n="20"/>Nullus invidet in his in quibus se multum putat deficere.
<lb ed="#L" n="21"/>pusillanimis omnia reputat magna: ut Aristoteles 
di<lb break="no" ed="#L" n="22"/>cit et Thomas approbat. Ergo pusillanimis ex sui 
pusil<lb break="no" ed="#L" n="23"/>lanimitate potius retrahitur ab invidia be inducatur. -
<lb ed="#L" n="24"/>Maior et minor sunt Thomae hic.</quote>
               </p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e798">
                  <lb ed="#L" n="25"/>Ad hoc dicitur quod pusillanimitas causat invidiam in
<lb ed="#L" n="26"/>subiecto disposito, hoc est infra latitudinem hominum 
si<lb break="no" ed="#L" n="27"/>milium: invidia enim, ut Aristoteles diffuse declarat, 
in<lb break="no" ed="#L" n="28"/>ter similes est. Causat autem invidiam ex ratione kedciia 
<lb ed="#L" n="29"/>ab Aristotele et Auctore hic, quia scilicet omnia magna
<lb ed="#L" n="30"/>putat. Ita quod prosperitas similis uni, magnanimo, 
nul<lb break="no" ed="#L" n="31"/>aut parvulam invidiam excitabit: quia, pro nihilo aut
<lb ed="#L" n="32"/>quasi nihilo reputans illam prosperitatem, non reputat se 
<lb ed="#L" n="33"/>Alteri vero, pusillanimi, invidiam magnam 
excita<lb break="no" ed="#L" n="34"/>bit: pro quanto ex quacumque minima prosperitate similis
<lb ed="#L" n="35"/>reputat se multum excedi. Unde quia pusillanimitas 
simi<lb break="no" ed="#L" n="36"/>lis facit vel auget obiectum invidiae, scilicet rationem exce-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="37"/>dentis boni in simili, ideo inclinat ad invidiam. Et hoc
<lb ed="#L" n="38"/>clare sonat textus Aristotelis secundum planum litterae
<lb ed="#L" n="39"/>contextum. Sensus enim Martini et extortus est, et 
Aristo<lb break="no" ed="#L" n="40"/>teli tribuit quod per extranea vagetur. Ad quid enim 
ser<lb break="no" ed="#L" n="41"/>vit, ad quod propositum ibi oportebat de pusillanimibus
<lb ed="#L" n="42"/>loqui, ubi quales sunt qui invident investigatur, nisi quia
<lb ed="#L" n="43"/>ipsi sunt invidi? Et propterea ambitiosis copulantur, quia
<lb ed="#L" n="44"/>utrique magnificant obiectum invidiae, quamvis ex diversa
<lb ed="#L" n="45"/>radice; ut clare contextus ostendit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e849">
                  <lb ed="#L" n="46"/>Ad argumentum autem in oppositum dicitur quod 
mul<lb break="no" ed="#L" n="47"/>tus excessus inter aliquos invenitur dupliciter: scilicet vel
<lb ed="#L" n="48"/>ut praeexistens, et sic retrahit ab invidia; vel ut adveniens
<lb ed="#L" n="49"/>alteri similium; et sic, quanto maior excessus advenit, tanto
<lb ed="#L" n="50"/>maior est invidia. Et propterea Job v dicitur: Parvulum
<lb ed="#L" n="51"/>occidit invidia. Superveniente enim uni similium 
excellen<lb break="no" ed="#L" n="52"/>tia, alter, si pusillanimis sit, longe maiori torquetur 
invi<lb break="no" ed="#L" n="53"/>dia: quia quo magis se excedi putat, tanto magis 
retor<lb break="no" ed="#L" n="54"/>quetur. Auctor ergo, cum Aristotele, primo in hac 
respon<lb break="no" ed="#L" n="55"/>sione ad tertium loquitur de multo excessu vel defectu
<lb ed="#L" n="56"/>praeexistente, de quo solo est vera maior. Postmodum, cum
<lb ed="#L" n="57"/>ad pusillanimes venit, de multo excessu superveniente, 
sup<lb break="no" ed="#L" n="58"/>posita similitudine inter eos, loquitur. Et de hoc est vera
<lb ed="#L" n="59"/>minor. Et ideo argumentum nihil valet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e882">
                  <lb ed="#L" n="60"/>VIII. In eodem articulo primo, in responsione ad 
quar<lb break="no" ed="#L" n="61"/>tum, non mireris quod dicatur senes invidere iuvenibus;
<lb ed="#L" n="62"/>et cum hoc dicatur quod invidi sunt similes aut secundum
<lb ed="#L" n="63"/>genus aut secundum aetatem, etc., ut patet in II Rhet.
<lb ed="#L" n="64"/>Aristotelis. Nam senes habent aetatem iuvenilem in 
prae<lb break="no" ed="#L" n="65"/>terito sui: et ideo, recolentes se olim iuvenes non 
assecu<lb break="no" ed="#L" n="66"/>tos quod isti iuvenes assequuntur, invident illis. Et rursus
<lb ed="#L" n="67"/>cogitantes se similes iuvenibus in natura, cum diuturniore
<lb ed="#L" n="68"/>expectatione tanti temporis, non assequi quod illi modico
<lb ed="#L" n="69"/>tempore, scilicet iuventutis, assequuntur, invident. Semper
<lb ed="#L" n="70"/>ergo concurrit similitudo aliqua aliquo modo; ut diffuse
<lb ed="#L" n="71"/>Aristoteles ibidem prosequitur de invidia.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1458-Dd1e912"><!-- caj-p2p2-q36a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1458-Hd1e915">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e917">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="45"/>Commentaria Cardinalis Caietana
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e924">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="46"/>IN quaestione trigesimasexta dubium accidit, in secundo
<lb ed="#L" n="47"/>laicato, de nemesi, quae ab aliis vocatur indignatio: quia
<lb ed="#L" n="48"/>vere pertinere videtur ad bonos mores; nec prohiberi in
<lb ed="#L" n="49"/>doctrina fidei. Primum probatur sic. Quia tristari de vere
<lb ed="#L" n="50"/>malo est actus bonus ex genere suo. Sed nemesis est 
tri<lb break="no" ed="#L" n="51"/>stiia de vere malo: nam vere malum est quod bonum
<lb ed="#L" n="52"/>sit in indigno. Dissonat namque rationi hoc quod dico,
<lb ed="#L" n="53"/>bonum indigno: sicut consonat oppositum, scilicet, bonum
<lb ed="#L" n="54"/>digno. Et licet huiusmodi bonum commune bonis et malis
<lb ed="#L" n="55"/>sit parvum, aliquod tamen bonum est, et tantum ut gaudii
<lb ed="#L" n="56"/>et tristitiae humanae materia sit. — Nec obstat si dicatur
<lb ed="#L" n="57"/>quod, licet bonum indigno dissonet, tamen bonum ad 
cor<lb break="no" ed="#L" n="58"/>rectionem vel damnationem, seu aliquod huiusmodi, non
<lb ed="#L" n="59"/>dissonat indigno. Haec enim accidentia sunt talis boni 
in<lb break="no" ed="#L" n="60"/>digno: sermo autem doctrinalis formalis est, et de tristitia
<lb ed="#L" n="61"/>de bono indigni ut sic quaestio est. Hanc enim Aristoteles
<lb ed="#L" n="62"/>ad bonos mores pertinere, et Auctor prohiberi a doctrina
<lb ed="#L" n="63"/>fidei affirmat.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e968">
                  <lb ed="#L" n="64"/>Secundum autem declaratur. Quia aemulatio iniquorum
<lb ed="#L" n="65"/>prohibita in Scriptura intelligenda est ut ab ipsamet 
Scri<lb break="no" ed="#L" n="66"/>ptura declaratur, cum subditur: Noli aemulari ut 
mali<lb break="no" ed="#L" n="67"/>gneris: ac si diceret: Noli aemulari sic ut velis fieri 
ma<lb break="no" ed="#L" n="68"/>lus ut habeas bona quae habent impii.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e981">
                  <lb ed="#L" n="69"/>In oppositum autem est doctrina Auctoris.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e987">
                  <lb ed="#L" n="70"/>II. Ad hoc dicitur quod sicut proiectio mercis in mare
<lb ed="#L" n="71"/>potest considerari dupliciter, scilicet secundum se, et sic
<lb ed="#L" n="72"/>habet rationem mali et contristantis; et simpliciter, hoc
<lb ed="#L" n="73"/>est omnibus consideratis circumstantiis, et sic habet 
ratio<lb break="no" ed="#L" n="74"/>nem boni et appetibilis, ut salvetur vita: ita bonum 
indi<lb break="no" ed="#L" n="75"/>gni potest dupliciter considerari. Primo, secundum se. Et
<lb ed="#L" n="76"/>sic habet rationem mali, pro quanto habet rationem iniusti:
<lb ed="#L" n="77"/>non ea ratione qua iniustum dicitur malum culpae aut
<lb ed="#L" n="78"/>poenae (quia nec culpa est nec poena habenti; nec culpa
<lb ed="#L" n="79"/>aliorum nec poena aliorum, quoniam non oportet bonum |
<lb ed="#L" n="80"/>indigni esse cum damno alterius, ut patet de bono vitae
<lb ed="#L" n="81"/>vel sanitatis corporeae, quae habentis sic est ut nulli 
aufe<lb break="no" ed="#L" n="82"/>ratur): sed ea ratione iniustum est qua monstra iniusta
<lb ed="#L" n="83"/>sunt, qua leo faciem hominis iniuste haberet. - Alio modo
<lb ed="#L" n="84"/>potest considerari bonum indigni simpliciter, cum 
omni<lb break="no" ed="#L" n="85"/>bus adiacentibus circumstantiis, prout invenitur. Et sic,
<lb ed="#L" n="86"/>cum. sit quaedam distributio divinae providentiae, rationem
<lb ed="#L" n="87"/>boni habet: misericordis quippe Patris est benefacere etiam
<lb ed="#L" n="88"/>his qui oderunt eum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e1031">
                  <lb ed="#L" n="89"/>Cum autem rationalis naturae malum, quod solum in
<lb ed="#L" n="90"/>moralibus malum est, geminum tantum sit, scilicet culpae
<lb ed="#L" n="91"/>et poenae; oportet ut bonum indigni, si tristitiam de se
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="92"/>malam vel bonam reddit, vere malum culpae aut poenae
<lb ed="#L" n="93"/>sit, ad constituendam tristitiam bonam; aut vere bonum,
<lb ed="#L" n="94"/>ad constituendum tristitiam malam. Nulla autem apparet
<lb ed="#L" n="95"/>ratio mali poenae aut culpae hic in ipso habente, ut patet.
<lb ed="#L" n="96"/>Sed in distributione activa apparet ratio mali culpae, in
<lb ed="#L" n="97"/>iustae scilicet distributionis, et in proportionalitate 
perso<lb break="no" ed="#L" n="98"/>narum quibus distribuendum est, et rerum quae 
distribuen<lb break="no" ed="#L" n="99"/>dae sunt. Apparet et malum poenae in genere humano,
<lb ed="#L" n="100"/>dum divitiae, potentia, honor et huiusmodi, debita dignis,
<lb ed="#L" n="101"/>dantur indignis, et per hoc privantur digni. Unde et 
Ari<lb break="no" ed="#L" n="102"/>stoteles, in II Rhet., fundat doctrinam suam super hoc,
<lb ed="#L" n="103"/>scilicet: Quod praeter dignitatem fit, iniustum est. Sed si
<lb ed="#L" n="104"/>diligenter consideremus, et confiteamur quod in 
distribu<lb break="no" ed="#L" n="105"/>tione activa horum non potest inveniri malum culpae, quia
<lb ed="#L" n="106"/>est actio divinae providentiae; et quod viris vere bonis non
<lb ed="#L" n="107"/>debentur bona huiusmodi temporalia secundum se, sed 
so<lb break="no" ed="#L" n="108"/>lum in ordine ad vitam aeternam (quia sic solum cadunt
<lb ed="#L" n="109"/>sub merito, ut in ult. art. PII dictum est: et hoc q
<lb ed="#L" n="110"/>sunt adeo parva bona ut non sint bona simpliciter):
<lb ed="#L" n="111"/>videbimus quod nec mali culpae nec mali poenae rai
<lb ed="#L" n="112"/>huitsmodi bonis indignorum invenitur; et quod Arist
<lb ed="#L" n="113"/>les, qui bona tantum praesentia in humano genere novit;
<lb ed="#L" n="114"/>et providentiam divinam respectu singulorum hominum
<lb ed="#L" n="115"/>negasse videtur in XII Metaphys., id quod in 
distribu<lb break="no" ed="#L" n="116"/>tione humana iniustum invenit elevavit ad distribution
<lb ed="#L" n="117"/>huiusmodi bonorum, quae non ab homine, sed a Deo
<lb ed="#L" n="118"/>sericorditer dante haec minima bona malis fit. — Si quid
<lb ed="#L" n="119"/>autem mali poenae alterius in huiusmodi bonis ex prava
<lb ed="#L" n="120"/>hominum voluntate annectitur, tristari de hoc non 
perti<lb break="no" ed="#L" n="121"/>net ad nemesim, ut in littera dicitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e1107">
                  <lb ed="#L" n="122"/>Non est ergo eiusdem rationis tristas de vexatione boni
<lb ed="#L" n="123"/>et prosperitate mali, ut Aristoteles putavit; licet utrobiqu
<lb ed="#L" n="124"/>sit indignitas. Et ratio est quia vexatio boni in se habet
<lb ed="#L" n="125"/>unde sit malum, poenae saltem. Prosperitas autem mali non
<lb ed="#L" n="126"/>habet in se mali culpae aut poenae rationem, sed. solius 
na<lb break="no" ed="#L" n="127"/>turalis inconsonantiae, sicut monstrum: propter quod 
ra<lb break="no" ed="#L" n="128"/>tioni dissonat quemadmodum et monstrum, Quia ergo
<lb ed="#L" n="129"/>nulla est in prosperitate indigni ratio mali; et est in eadem
<lb ed="#L" n="130"/>ratio boni iustitiae ac misericordiae divinae sic dispensantis :
<lb ed="#L" n="131"/>consequens est quod tristari de huiusmodi bonis 
indigno<lb break="no" ed="#L" n="132"/>rum est tristari de divina distributione. Propter quod Glossa
<lb ed="#L" n="133"/>ex Augustino in Psalmo xxxvi, super illud verbum, Desine
<lb ed="#L" n="134"/>ab ira etc., dicit: Inde irasci et dedignari est. contra Deum
<lb ed="#L" n="135"/>murmurare.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e1140">
                  <lb ed="#L" n="136"/>Est igitur tristitia de bono indigni simpliciter mala, quia
<lb ed="#L" n="137"/>est de bono simpliciter, scilicet secundum divinam distri-
<pb ed="#L" n="295"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>butionem:. quamvis tristari de huiusmodi bono indigni ut
<lb ed="#L" n="2"/>sic, abstrahendo a divina providentia, magis boni quam
<lb ed="#L" n="3"/>mali rationem habeat; sicut tristari de monstro et de 
ha<lb break="no" ed="#L" n="4"/>bentibus speciem mali. Infitiari siquidem nemo potest quin,
<lb ed="#L" n="5"/>ut dictum est, secundum humanae distributionis rationem,
<lb ed="#L" n="6"/>apud quam huiusmodi bona distribuere indignis iniustum
<lb ed="#L" n="7"/>est, iniusti rationem habeat, ac per hoc, secundum se,
<lb ed="#L" n="8"/>quandam mali speciem mentibus humanis ingerat. Quo fit
<lb ed="#L" n="9"/>ut nullam peccati rationem videam quando aliquis 
trista<lb break="no" ed="#L" n="10"/>tur de prosperitate indigni quia est indignus, si non 
exten<lb break="no" ed="#L" n="11"/>dit se tristitia ad idem bonum inquantum est a Deo 
dis<lb break="no" ed="#L" n="12"/>tributum. Extendit siquidem se ad hoc quando 
simplici<lb break="no" ed="#L" n="13"/>ter tristatur de bono indigni: non se extendit autem quando
<lb ed="#L" n="14"/>tristatur de bono indigni sic ut complaceat tamen sibi
<lb ed="#L" n="15"/>simpliciter divina distributio. Veruntamen quia huiusmodi
<lb ed="#L" n="16"/>tristitia secundum quid parat viam tristitiae simpliciter,
<lb ed="#L" n="17"/>quae est mala, ideo etiam cavenda videtur, quasi dispositio
<lb ed="#L" n="18"/>ad malum. Unde et in Psalmo rxxir ad hoc periculum 
in<lb break="no" ed="#L" n="19"/>sinuandum dici videtur: Mei autem pene moti sunt pedes,
<lb ed="#L" n="20"/>pene effusi sunt. gressus. mei, quia gelavi super iniquos,
<lb ed="#L" n="21"/>pacem peccatorum videns. Nec hoc dissonat a doctrina 
Au<lb break="no" ed="#L" n="22"/>ctoris; immo ex ipsa deducitur, pro quanto excusat 
Ari<lb break="no" ed="#L" n="23"/>stotelem ex ratione bonorum temporalium secundum se,
<lb ed="#L" n="24"/>et rationem peccati assignat ex ratione eorundem ut 
ordi<lb break="no" ed="#L" n="25"/>natorum ad aeternam felicitatem ex divina providentia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e1205">
                  <lb ed="#L" n="26"/>Et ex his patet solutio obiectorum. Nam bonum. 
indi<lb break="no" ed="#L" n="27"/>gni dissonat ut monstrum. — Et est aliquid magnum apud
<lb ed="#L" n="28"/>iustitiam humanam. — Et ordinari a Deo ad correctionem
<lb ed="#L" n="29"/>vel. damnationem, licet accidat, idest sit extra rationem
<lb ed="#L" n="30"/>formalem. boni indigni secundum se, non tamen accidit
<lb ed="#L" n="31"/>eidem simpliciter, prout.est. Et rursus, licet accidat illi ut
<lb ed="#L" n="32"/>quaedam res est, non tamen .«ccidit ei ut fit: quoniam non
<lb ed="#L" n="33"/>accidit ei quod est fieri agens et finis. Et propterea huic
<lb ed="#L" n="34"/>quod est bona huiusmodi indignis distribui non accidit a
<lb ed="#L" n="35"/>quo et propter quid, unde sumitur ratio iusti vel iniusti
<lb ed="#L" n="36"/>moralis, quod in operatione consistit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e1231">
                  <lb ed="#L" n="37"/>III. In. eodem secundo articulo quaestionis 
trigesimae<lb break="no" ed="#L" n="38"/>sextae, circa primum modum tristitiae, qui est timoris 
af<lb break="no" ed="#L" n="39"/>fectus et effectus, diligenter et caute observa quod. in 
lit<lb break="no" ed="#L" n="40"/>tera non dicitur huiusmodi tristitiam esse bonam; sed 
di<lb break="no" ed="#L" n="41"/>citur quod non est invidia, et quod potest esse sine peccato.
<lb ed="#L" n="42"/>Et primum horum declaratum est. Secundum autem in
<lb ed="#L" n="43"/>sinuat quod potest etiam esse cum peccato. Iudicanda est
<lb ed="#L" n="44"/>enim huiusmodi tristitia secundum regulas timoris. Nam 
sic<lb break="no" ed="#L" n="45"/>uttimor potest.esse cum peccato et sine peccato, ita et 
tri<lb break="no" ed="#L" n="46"/>stitia quae timorem sequitur. Qui enim timet bonis ne 
op<lb break="no" ed="#L" n="47"/>primantur, aut iustitiae vel cultui divino ne conculcetur, ob
<lb ed="#L" n="48"/>potentiam, divitias, etc., et propterea tristatur de potentia et
<lb ed="#L" n="49"/>divitiis alicuius, si clara est huiusmodi malorum sequela, non
<lb ed="#L" n="50"/>peccat. Cuius signum est quod, si haberet potestatem 
pri<lb break="no" ed="#L" n="51"/>vandi illum huiusmodi potentia et divitiis, bene faceret 
pri<lb break="no" ed="#L" n="52"/>vando illum. Si autem aliquis timet ex alterius potentia laedi
<lb ed="#L" n="53"/>iuste, vel non iniuste, et ideo de illius potentia tristatur,
<lb ed="#L" n="54"/>peccat. Quoniam huiusmodi timor non debet intantum 
pro<lb break="no" ed="#L" n="55"/>gredi ut nolit bonum alterius: sed sat est quod liceat sibi
<lb ed="#L" n="56"/>timere malum proprium. Cuius signum est quod, si 
ha<lb break="no" ed="#L" n="57"/>beret potestatem privandi illum tali potentia, non licite
<lb ed="#L" n="58"/>propter hoc privaret illum: eadem siquidem ratione actus
<lb ed="#L" n="59"/>interior, et exterior sibi respondens, est bonus vel malus. 
Si<lb break="no" ed="#L" n="60"/>si ambiguum est an aliquis potentia vel divitiis 
ab<lb break="no" ed="#L" n="61"/>utetur in alterius damnum, quamvis licite timeat et caveat,
<lb ed="#L" n="62"/>non tamen licite tristatur absolute de illius potentia vel
<lb ed="#L" n="63"/>divitiis: sicut nec licite posset propterea illum privare 
po<lb break="no" ed="#L" n="64"/>testate vel divitiis. Unde collige quod huiusmodi timoris
<lb ed="#L" n="65"/>affectus, et effectus qui est tristari de bono proximi ut 
no<lb break="no" ed="#L" n="66"/>civo, freno eget rectae rationis conferentis qualitatem mali
<lb ed="#L" n="67"/>suae causae, et praeponentis praeponenda, ut tristitia de
<lb ed="#L" n="68"/>bono ex sancta seu recta detestatione mali excusanda sit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e1304">
                  <lb ed="#L" n="69"/>IV. In eodem secundo articulo, circa secundum modum
<lb ed="#L" n="70"/>tristitiae, hoc est zelum seu aemulationem, cum dicitur
<lb ed="#L" n="71"/>quod si est de bonis temporalibus , potest esse cum E
<lb ed="#L" n="72"/>cato, et sine peccato, Martinus occurrit dicens: «
<lb ed="#L" n="73"/>Thomae opinio videtur mihi contradicere Aristoteli, qui
<lb ed="#L" n="74"/>universaliter ponit zelum esse boni moris, et ponit 
tem<lb break="no" ed="#L" n="75"/>poralia inter bona zelabilia ».
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e1322">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>Ad hoc dicitur quod in nullo contradicitur Aristoteli.
<lb ed="#L" n="77"/>Quoniam aemulatio temporalium regulanda est secundum
<lb ed="#L" n="78"/>regulas desiderii temporalium. Et sicut desiderare bona 
tem<lb break="no" ed="#L" n="79"/>poralia simpliciter et absolute nullum malum est, sed 
natu<lb break="no" ed="#L" n="80"/>ralis ac bonus affectus, quoniam his homo indiget; ita 
tristi<lb break="no" ed="#L" n="81"/>tia de eo quod est non habere temporalia nihil mali, sed
<lb ed="#L" n="82"/>naturalem affectum rationi consonum importat. Sed 
quem<lb break="no" ed="#L" n="83"/>admodum cum bono absolute .desiderio temporalium stat
<lb ed="#L" n="84"/>quod ad hoc quod desiderium in hoc homine respectu
<lb ed="#L" n="85"/>talium temporalium nunc sit rectum, requiruntur aliquae
<lb ed="#L" n="86"/>conditiones, puta quod congruat sibi (non enim congruit
<lb ed="#L" n="87"/>cuilibet quodcumque bonum temporale); ita tristitia quia
<lb ed="#L" n="88"/>non habeo nunc tale temporale bonum eget aliqua 
con<lb break="no" ed="#L" n="89"/>ditione, sine qua est mala moraliter, et cum qua est bona.
<lb ed="#L" n="90"/>Si enim plebeius idiota tristatur quia non est rex, 
tristi<lb break="no" ed="#L" n="91"/>tia ista non est secundum rectam rationem. Et 
propter<lb break="no" ed="#L" n="92"/>ea mirum est de Martino non vidente infinitas 
aemula<lb break="no" ed="#L" n="93"/>tiones temporalium posse esse malas, consideratis 
con<lb break="no" ed="#L" n="94"/>ditionibus personarum et bonorum, etc. Recta ergo est
<lb ed="#L" n="95"/>Auctoris doctrina; nec contradicit Aristoteli sane intellecto.
<lb ed="#L" n="96"/>Scivit Aristoteles quod aemulatio ambitiosorum et 
avaro<lb break="no" ed="#L" n="97"/>rum et indignorum non,est boni moris: sed dicens 
aemu<lb break="no" ed="#L" n="98"/>lationem esse boni moris, intelligebat, servata proportione ;
<lb ed="#L" n="99"/>ob cuius defectum Auctor dicit quandoque esse peccatum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e1379">
                  <lb ed="#L" n="100"/>V. In eodem secundo articulo, circa tertium modum
<lb ed="#L" n="101"/>tristitiae, scilicet nemesim seu indignationem, iterum 
du<lb break="no" ed="#L" n="102"/>bium occurrit ex Martino, noviter viso post superius
<lb ed="#L" n="103"/>scripta. Nititur siquidem primo probare quod indignatio
<lb ed="#L" n="104"/>non est peccatum; deinde solvere, ut dicit, rationes sancti
<lb ed="#L" n="105"/>"Thomae ad oppositum. Probat ergo indignationem non
<lb ed="#L" n="106"/>esse. peccatum, primo, auctoritate Aristotelis €. — Secundo,
<lb ed="#L" n="107"/>ratione Aristotelis: Tristitia de malo indigni est laudabilis:
<lb ed="#L" n="108"/>ergo tristitia de. bono indigni est laudabilis. — Tertio, 
tri<lb break="no" ed="#L" n="109"/>stitia de eo quod, si in facultate mea esset, possem 
ratio<lb break="no" ed="#L" n="110"/>nabiliter impedire, est bona. Sed vir bonus et iustus, si
<lb ed="#L" n="111"/>in facultate sua esset, posset indignum ab assecutione talis
<lb ed="#L" n="112"/>boni impedire rationabiliter: immo, ut videtur, si 
coope<lb break="no" ed="#L" n="113"/>raretur, peccaret; sicut praelatus peccat conferendo 
bene<lb break="no" ed="#L" n="114"/>ficium indigno scienter. Ergo. — Quarto, vir bonus et iustus
<lb ed="#L" n="115"/>scit quod affluentia huiusmodi bonorum communiter facit
<lb ed="#L" n="116"/>de indignis indigniores. Ergo rationabiliter potest tristari
<lb ed="#L" n="117"/>de prosperitate indignorum. — « Et ideo », inquit, « miror
<lb ed="#L" n="118"/>opinionem Thomae in hac parte satis aperte reprehendentis
<lb ed="#L" n="119"/>Aristotelem quia consideravit illa bona temporalia 
secun<lb break="no" ed="#L" n="120"/>dum se. Et addit Thomas hanc tristitiam esse in sacra
<lb ed="#L" n="121"/>Scriptura prohibitam. Quod non reputo verum; ut patebit
<lb ed="#L" n="122"/>respondendo ad ea quibus hoc ipsum probare conatur ».
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e1431">
                  <lb ed="#L" n="123"/>Affert igitur secundo, ut dicit, Thomae rationes. Prima
<lb ed="#L" n="124"/>est: Bona temporalia, comparata aeternis, parva sunt. Ergo
<lb ed="#L" n="125"/>non. debet vir iustus tristari si adsupt indignis. - Secunda
<lb ed="#L" n="126"/>est: Bona temporalia proveniunt indignis ex iusta Dei 
ordi<lb break="no" ed="#L" n="127"/>natione disponentis ea ad correctionem vel damnationem
<lb ed="#L" n="128"/>eorum. Ergo vir iustus non debet de hoc tristari. - Tertia
<lb ed="#L" n="129"/>ex auctoritate Psalmi: Noli aemulari in malignantibus,
<lb ed="#L" n="130"/>neque igelaveris etc. — Quarta ex auctoritate Psalmi: Pene
<lb ed="#L" n="131"/>effusi sunt gressus mei, quia zelavi super iniquos, pacem
<lb ed="#L" n="132"/>peccatorum videns.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e1455">
                  <lb ed="#L" n="133"/>Et ad primam dicit negando consequentiam. Tum quia
<lb ed="#L" n="134"/>bona temporalia sunt magna absolute. Tum quia, 
quan<lb break="no" ed="#L" n="135"/>tumcumque parva, illis tamen mali indigni et boni digni
<lb ed="#L" n="136"/>sunt. - Ad secundam, negat similiter sequelam: quia de 
mi<lb break="no" ed="#L" n="137"/>seriis pauperum, quamvis ordinatae sint iuste a Deo, 
lau<lb break="no" ed="#L" n="138"/>dabiliter tristamur miserentes. — Ad tertiam et quartam
<lb ed="#L" n="139"/>dicit quod celare ibi sumitur pro imitari: ac si diceret:
<lb ed="#L" n="140"/>Ne imiteris facientes iniquitatem ; et similiter, Zelavi super
<lb ed="#L" n="141"/>iniquos, hoc est: Volui imitari iniquos. Vel exponendum
<lb ed="#L" n="142"/>est de tristitia absorbente et involvente, ita quod impellit
<lb ed="#L" n="143"/>ad sequendam semitam peccatorum affluentium in bonis
<lb ed="#L" n="144"/>temporalibus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e1484">
                  <lb ed="#L" n="145"/>VI. Ad haec respondendo non oportet alia iacere 
fun<lb break="no" ed="#L" n="146"/>damenta. Sed ex prius positis ad auctoritatem Aristotelis
<lb ed="#L" n="147"/>patet responsio in littera.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e1494">
                  <lb ed="#L" n="148"/>Ad rationem secundo allegatam, negatur sequela: 
quo<lb break="no" ed="#L" n="149"/>niam non est eadem utrobique ratio.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e1501">
                  <lb ed="#L" n="150"/>Ad tertium, negatur minor. Tum quia nec reges nec
<pb ed="#L" n="296"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>leges ab indignis auferunt, cum possint, bona temporalia.
<lb ed="#L" n="2"/>Immo esset subvertere pacem humani generis, si daretur
<lb ed="#L" n="3"/>opera ut tollerentur ab indignis temporalia, aut 
impedi<lb break="no" ed="#L" n="4"/>rentur indigni ab assecutione temporalium. Nam sic et 
fi<lb break="no" ed="#L" n="5"/>lius peccator impediendus esset ab assequenda hereditate, 
<lb ed="#L" n="6"/>et ab hoc ut instituatur heres a patre; et mercator 
pec<lb break="no" ed="#L" n="7"/>cator ne lucraretur; et miles aut dux peccator ne 
victo<lb break="no" ed="#L" n="8"/>riam haberet; et alia huiusmodi sequerentur quae etiam
<lb ed="#L" n="9"/>cogitare est fatuum. - Nullum quoque peccatum est 
coope<lb break="no" ed="#L" n="10"/>rari peccatoribus ad bona temporalia habenda, quamvis
<lb ed="#L" n="11"/>sint illis indigni: sicut nec Deus peccat qui huiusmodi
<lb ed="#L" n="12"/>temporalia donat.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e1536">
                  <lb ed="#L" n="13"/>Ad quartum dicitur quod hoc est per accidens quod 
<lb ed="#L" n="14"/>ex bonis temporalibus aliqui fiant peiores, ac per hoc 
in<lb break="no" ed="#L" n="15"/>digniores: per accidens enim est quod aliquis abutatur
<lb ed="#L" n="16"/>bono. Sermo autem doctrinalis est de his quae sunt per
<lb ed="#L" n="17"/>se. - Et rursus tristari de bonis indigni quia fit peior, non
<lb ed="#L" n="18"/>spectat ad nemesim, sed ad caritatem. Nemesis enim est
<lb ed="#L" n="19"/>tristitia quia indignus prosperatur, non quia fit magis 
in<lb break="no" ed="#L" n="20"/>dignus: hoc enim caritatis, ut dictum est, esset.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e1556">
                  <lb ed="#L" n="21"/>VII. Ad confutandas autem solutiones <name xml:id="TAcCaj-d1e1458-Nd1e1560">Martini</name> dico quod
<lb ed="#L" n="22"/>prima ratio male solvitur. Quoniam ratio consistit in hoc:
<lb ed="#L" n="23"/>Huiusmodi bona sunt quasi nihil in comparatione ad bona
<lb ed="#L" n="24"/>aeterna: quod autem quasi nihil est pro nihilo reputatur:
<lb ed="#L" n="25"/>ac per hoc, de huiusmodi non debet esse tristitia 
simpli<lb break="no" ed="#L" n="26"/>citer et absolute. Solutio autem dicens quod ista sunt 
ma<lb break="no" ed="#L" n="27"/>percipit sententiam Auctoris, nec verba propria. Quoniam
<lb ed="#L" n="28"/>gna absolute, pro quanto est vera, non solvit. Quia est
<lb ed="#L" n="29"/>vera ut ly absolute « idest seclusis circumstantiis » significat,
<lb ed="#L" n="30"/>sicut proiectio mercis in mare absolute dicitur 
involunta<lb break="no" ed="#L" n="31"/>ria, et aequivalet ad ly secundum quid. Est autem falsa
<lb ed="#L" n="32"/>ut ly absolute aequivalet ad ly omnibus consideratis. Et 
<lb ed="#L" n="33"/>sic debent iudicari ad hoc ut sint materia tristitiae 
simpli<lb break="no" ed="#L" n="34"/>citer; et non primo modo. - Quod etiam dicitur quod illis
<lb ed="#L" n="35"/>mali sunt indigni, verum est: quia etiam quantumcumque
<lb ed="#L" n="36"/>minimis sunt indigni, cum digni sint ut in nihilum 
redi<lb break="no" ed="#L" n="37"/>gantur. Quod vero dicitur quod boni sunt istis digni, 
mi<lb break="no" ed="#L" n="38"/>nus theologice dicitur: quoniam ista sunt adeo vilia ut non
<lb ed="#L" n="39"/>mereantur ad dignitatem bonorum spectare. Unde 
Domi<lb break="no" ed="#L" n="40"/>nus ista non in praemium, quod dignitatem respicit, sed
<lb ed="#L" n="41"/>per administrationem quandam docet bonis affutura: 
Pri<lb break="no" ed="#L" n="42"/>mum quaerite regnum Dei et iustitiam eius, et haec omnia
<lb ed="#L" n="43"/>adiicientur vobis. — Solutio igitur confutatur ex hoc quia
<lb ed="#L" n="44"/>bona temporalia simpliciter, hoc est omnibus consideratis,
<lb ed="#L" n="45"/>prout scilicet sunt in universo, sunt fere nihil; ac per hoc,
<lb ed="#L" n="46"/>non sunt obiectum tristitiae simpliciter, sed solum 
secun<lb break="no" ed="#L" n="47"/>dum quid; et propterea non est laudabilis tristitia 
simpli<lb break="no" ed="#L" n="48"/>citer eorum cum adsunt indignis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e1621">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="49"/>Solutio vero secundae rationis confutatur ex hoc quod
<lb ed="#L" n="50"/>male sumitur et applicatur ratio Auctoris, Nam Auctor 
in<lb break="no" ed="#L" n="51"/>ducit illam ad destruendum fundamentum Aristotelis, quod
<lb ed="#L" n="52"/>consistit in hoc quod indigni prosperitas est iniusta. Et
<lb ed="#L" n="53"/>hoc efficaciter excludit ratio Auctoris ex hoc quod ex 
di<lb break="no" ed="#L" n="54"/>vina dispositione haec proveniunt indignis: ex hoc enim
<lb ed="#L" n="55"/>patet haberi quod nihil iniusti continetur in prosperitate
<lb ed="#L" n="56"/>indigni. Martinus autem aliter accepit hanc rationem, quasi
<lb ed="#L" n="57"/>quia hoc est effectus Dei, ergo non licet de eo tristari.
<lb ed="#L" n="58"/>Quod nec somniavit Auctor. Et ideo solutio sua 
confu<lb break="no" ed="#L" n="59"/>tatur utpote extra propositum rationis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e1650">
                  <lb ed="#L" n="60"/>Glossae autem super Psalmos allatae confutantur ex hoc
<lb ed="#L" n="61"/>quod, dato quod ipsae sint verae, non tamen excludunt
<lb ed="#L" n="62"/>quin, ad litteram exponendo, de aemulatione et zelo ibi
<lb ed="#L" n="63"/>sit sermo, nulla facta mentione de imitatione aut 
involu<lb break="no" ed="#L" n="64"/>tione.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e1664">
                  <lb ed="#L" n="65"/>VIII. In eodem articulo secundo, circa quartum 
mo<lb break="no" ed="#L" n="66"/>dum tristitiae, hoc est invidiam, circa illud: 7Yistitia de
<lb ed="#L" n="67"/>bono alterius inquantum alter excedit ipsum in bonis,
<lb ed="#L" n="68"/>semper est peccatum, Martinus occurrit arguens. 
dupli<lb break="no" ed="#L" n="69"/>citer. Primo, quia verus theologus recte dolet quia 
hae<lb break="no" ed="#L" n="70"/>reticus - excedit ipsum in fama, qua attrahit alios ad 
hae<lb break="no" ed="#L" n="71"/>resim. — Secundo, quia doctior recte dolet quia garrulus
<lb ed="#L" n="72"/>excedit ipsum in fama: cum ille excessus non sit sine 
in<lb break="no" ed="#L" n="73"/>iuria viri docti.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e1686">
                  <lb ed="#L" n="74"/>Ad hoc breviter dicitur quod iste bonus homo non
<lb ed="#L" n="75"/>dolere de bono alterius quia ille excedit, non esset, 
for<lb break="no" ed="#L" n="76"/>maliter loquendo, alia appositione, ut arguens apponit
<lb ed="#L" n="77"/>nocumentum proveniens ex haeretico vel iniuriam ex 
gar<lb break="no" ed="#L" n="78"/>rulo, et si quid est eiusmodi: haec enim sunt extra 
pro<lb break="no" ed="#L" n="79"/>positum. Et propterea non oportet aliter respondere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e1702">
                  <lb ed="#L" n="80"/>IX. In eodem articulo secundo, in responsione ad 
pri<lb break="no" ed="#L" n="81"/>mum, Martinus occurrit dicens: - Ista solutio non sufficit,
<lb ed="#L" n="82"/>scilicet quod invidia sumatur a Hieronymo pro zelo seu
<lb ed="#L" n="83"/>aemulatione. Arguo, inquit, sic. Hieronymus vult quod
<lb ed="#L" n="84"/>filia mordeatur aliarum laudibus. Et similiter Quintilianus
<lb ed="#L" n="85"/>vult quod puer victus fleat. "Tunc sic. Nullus flet aut
<lb ed="#L" n="86"/>mordetur nisi quia tristatur quod ab alio exceditur. Ergo
<lb ed="#L" n="87"/>vir bonus vult quod filius vel filia tristetur quod alii 
ex<lb break="no" ed="#L" n="88"/>cedunt ipsum vel ipsam. Quod est contra Thomam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e1724">
                  <lb ed="#L" n="89"/>Ad hoc dicipur quod morsus et fletus ex alienis 
laudi<lb break="no" ed="#L" n="90"/>bus, et huiusmodi, optatur in pueris discentibus non quia
<lb ed="#L" n="91"/>alii excedunt, sed quia ipsi non proficiunt sicut illi: quod
<lb ed="#L" n="92"/>proprie spectat ad zelum seu aemulationem. Unde falsum
<lb ed="#L" n="93"/>assumitur, formaliter et per se loquendo. "qe
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1458-Dd1e1738"><!-- caj-p2p2-q36a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1458-Hd1e1741">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e1743">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="43"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e1750">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="44"/>In articulo tertio, circa rationem pro. conclusione, 
Marti<lb break="no" ed="#L" n="45"/>nus occurrit arguens contra Auctorem quod ista ratio
<lb ed="#L" n="46"/>non sufficiat. Tum quia, per istum, concludetur tam 
faci<lb break="no" ed="#L" n="47"/>liter quod nemesis et zelus essent peccata mortalia, et 
con<lb break="no" ed="#L" n="48"/>trariarentur caritati: quia tristantur de bono proximi, et
<lb ed="#L" n="49"/>sic habent idem obiectum cum caritate secundum 
contra<lb break="no" ed="#L" n="50"/>rium motum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e1770">
                  <lb ed="#L" n="51"/>Tum quia non quidquid contrariatur operi caritatis est
<lb ed="#L" n="52"/>peccatum mortale. Sunt enim aliqua caritatis opera ad quae
<lb ed="#L" n="53"/>non,tenemur: sicut osculum leprosi et alia 
supererogatio<lb break="no" ed="#L" n="54"/>nis opera.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e1781">
                  <lb ed="#L" n="55"/>Ad horum primum, negatur sequela. Et de zelo seu
<lb ed="#L" n="56"/>aemulatione quidem patet quod. non communicat in 
obie<lb break="no" ed="#L" n="57"/>cto cum caritate. Quoniam tristitiae talis obiectum non est
<lb ed="#L" n="58"/>bonum proximi, sed carere bono proximi: tristatur enim
<lb ed="#L" n="59"/>non quia alter habet, sed quia ipse non habet. Unde 
tri<lb break="no" ed="#L" n="60"/>stitia. aemulativa habet bonum. proximi. pro excitativo,
<lb ed="#L" n="61"/>defectum autem tristantis pro obiecto. Huiusmodi autem
<lb ed="#L" n="62"/>tristitia non est contraria, sed conformis saepe caritatis
<lb ed="#L" n="63"/>motui: quoniam caritatis est dolere de malo sui subiecti. —
<lb ed="#L" n="64"/>De nemesi vero, quia etiam non est idem obiectum illius
<lb ed="#L" n="65"/>et caritatis. Quoniam indignationis obiectum est non 
bo<lb break="no" ed="#L" n="66"/>num proximi absolute, sed. tale bonum, scilicet 
tempora<lb break="no" ed="#L" n="67"/>lis. prosperitatis, non hominis absolute, sed hominis talis,
<lb ed="#L" n="68"/>scilicet. indigni: caritatis autem obiectum est bonum 
pro<lb break="no" ed="#L" n="69"/>ximi absolute. - Non ergo ratio litterae habet locum in 
ae<lb break="no" ed="#L" n="70"/>mulatione et indignatione sicut in invidia, quae tristatur
<lb ed="#L" n="71"/>de bono proximi quia excedit; quod scilicet excedere infra
<lb ed="#L" n="72"/>latitudinem boni. absolute clauditur, quia spectat ad bonum
<lb ed="#L" n="73"/>ipsius proximi secundum se; consequitur enim 
quantita<lb break="no" ed="#L" n="74"/>tem et augmentum boni in Ipso proximo, Ex hac enim
<lb ed="#L" n="75"/>parte se tenere patet ex supradictis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e1830">
                  <lb ed="#L" n="76"/>Ad secundum dicitur quod aliud est loqui de 
exterio<lb break="no" ed="#L" n="77"/>ribus aut secundariis caritatis actibus, quales sunt de 
qui<lb break="no" ed="#L" n="78"/>bus arguens loquitur: et aliud de principali caritatis actu
<lb ed="#L" n="79"/>interiori, qui. est dilectio, cuius terminus. est gaudium.
<lb ed="#L" n="80"/>Quidquid enim contrariatur dilectioni proximi oportet esse
<lb ed="#L" n="81"/>eccatum mortale. Constat autem. quod tristitia de bono
<lb ed="#L" n="82"/>proximi contrariatur dilectioni proximi: quia spectat ad
<lb ed="#L" n="83"/>contrarium motum motui caritatis ut terminus. Nam 
mo<lb break="no" ed="#L" n="84"/>tus caritatis ad bonum proximi est amando, desiderando,
<lb ed="#L" n="85"/>gaudendo: cui contrariatur ; directe, motus odiendo , 
fu<lb break="no" ed="#L" n="86"/>giendo, tristando. Unde patet quod. ex hoc quod. contra-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="87"/>riatur gaudio, contrariatur dilectioni, . Et hoc est quod
<lb ed="#L" n="88"/>Auctor intendit: et non intendit quod omne contrarium
<lb ed="#L" n="89"/>cuiuscumque caritatis operi est peccatum mortale. Stat
<lb ed="#L" n="90"/>ergo solida ratio litterae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e1867">
                  <lb ed="#L" n="91"/>II. In eodem articulo tertio, in responsione ad tertium,
<lb ed="#L" n="92"/>Martinus. occurrit dicens contra Auctorem quod haec 
re<lb break="no" ed="#L" n="93"/>sponsio non satisfacit. Quia argumentum semper stat in 
vi<lb break="no" ed="#L" n="94"/>gore, sive opponatur misericordiae sive nemesi: quia 
secun<lb break="no" ed="#L" n="95"/>dum Aristotelem misericordia et nemesis passiones sunt.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e1880">
                  <lb ed="#L" n="96"/>Ad hoc dicitur. primo, quod locus ab auctoritate 
ne<lb break="no" ed="#L" n="97"/>gative nihil valet. Quamvis enim. Aristoteles. non posuerit :
<lb ed="#L" n="98"/>misericordiam. inter virtutes, sed laudabiles passiones, non
<lb ed="#L" n="99"/>propterea sequitur quin talis passio, reducta ad medium
<lb ed="#L" n="100"/>secundum rectam rationem, possit sortiri virtutem 
pro<lb break="no" ed="#L" n="101"/>priam; ut superius Auctor docuit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e1896">
                  <lb ed="#L" n="102"/>Dicitur secundo, quod Aristoteles nescivit virtutes, etiam
<lb ed="#L" n="103"/>morales, quae. attenduntur.penes morem ex theologalibus
<lb ed="#L" n="104"/>virtutibus. derivatum: qualis est misericordia, quae, ut est
<lb ed="#L" n="105"/>virtus, est proprius effectus caritatis, ut in littera hac non
<lb ed="#L" n="106"/>frustra dicitur. Et propterea argumento optime 
satisfa<lb break="no" ed="#L" n="107"/>ctum est a theologo, in doctrina morafi theologica, ex hoc
<lb ed="#L" n="108"/>quod, invidia contrariatur virtuti misericordiae et virtuti
<lb ed="#L" n="109"/>caritatis, et non solum passionibus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e1916">
                  <lb ed="#L" n="110"/>IN articulis tertio et quarto eiusdem quaestionis dubium
<lb ed="#L" n="111"/>occurrit, an invidiae vitium dividatur in plures species; an
<lb ed="#L" n="112"/>sit una species specialissima. Et est ratio dubii quia definitio
<lb ed="#L" n="113"/>invidiae, scilicet quod est tristitia de bono alterius 
inquan<lb break="no" ed="#L" n="114"/>tum videtur diminutivum propriae gloriae vel excellentiae,
<lb ed="#L" n="115"/>nullam. unam formalem rationem importat. Tristitia 
nam<lb break="no" ed="#L" n="116"/>que de bono proximi tot specierum est quot odium 
pro<lb break="no" ed="#L" n="117"/>ximi: habent namque se odium et tristitia sicut amor et
<lb ed="#L" n="118"/>delectatio, quorum consecutio secundum speciei 
diversita<lb break="no" ed="#L" n="119"/>tem vel identitatem per se nota est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e1940">
                  <lb ed="#L" n="120"/>Determinatio autem adiuncta, inquantum apparet. 
dimi<lb break="no" ed="#L" n="121"/>nutivum propriae gloriae vel excellentiae, dupliciter 
offen<lb break="no" ed="#L" n="122"/>dit. Primo, quia haec determinatio non est differentia 
con<lb break="no" ed="#L" n="123"/>tractiva obiecti ad propriam speciem: sed est designativa
<lb ed="#L" n="124"/>finis ad quem ordinatur tristitia boni alterius, quod  
scili<lb break="no" ed="#L" n="125"/>cet ordinatur ad gloriam vel excellentiam propriam. Quod
<lb ed="#L" n="126"/>sic manifestatur. Eiusdem rationis est appetere aliquid
<lb ed="#L" n="127"/>propter. propriam. gloriam. vel. excellentiam, et refutare
<lb ed="#L" n="128"/>impeditivum illius: sicut eiusdem gravitatis est in lapide
<pb ed="#L" n="298"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>appetere locum deorsum, et excludere impedientia ipsum
<lb ed="#L" n="2"/>a loco deorsum. Unde ex hac determinatione ostenditur
<lb ed="#L" n="3"/>quod invidia non est quaecumque tristitia de bono 
pro<lb break="no" ed="#L" n="4"/>ximi, sed imperata a vana gloria vel superbia. Et sic 
nul<lb break="no" ed="#L" n="5"/>lius unius speciei est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e1978">
                  <lb ed="#L" n="6"/>Secundo, quia sub disiunctione dicitur, propriae gloriae
<lb ed="#L" n="7"/>vel excellentiae: ac per hoc, aut utriusque speciei est; aut
<lb ed="#L" n="8"/>nullius determinate. - Et augetur dubitatio si species 
sor<lb break="no" ed="#L" n="9"/>titur iuxta species gloriae, vel excellentiae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e1989">
                  <lb ed="#L" n="10"/>In oppositum autem est quod invidiae species non 
as<lb break="no" ed="#L" n="11"/>signantur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e1996">
                  <lb ed="#L" n="12"/>II. Ad hoc dicitur quod invidiae vitium, relatum ad 
pro<lb break="no" ed="#L" n="13"/>ximum: - quod dico propter invidiam fraternae gratiae, quod
<lb ed="#L" n="14"/>scilicet Spiritus Sanctus diffundatur: quoniam hoc contra
<lb ed="#L" n="15"/>Deum tendit: - unius tantum speciei specialissimae est,
<lb ed="#L" n="16"/>Sicut enim magnanimitas, in omnibus appetens magna,
<lb ed="#L" n="17"/>unius est rationis; ita invidia, in omnibus bonis proximi
<lb ed="#L" n="18"/>horrens excellentiam respectu sui, unius est rationis. Ita
<lb ed="#L" n="19"/>quod ratio formalis qua bona proximi obiectum sunt 
in<lb break="no" ed="#L" n="20"/>vidiae est excellentia non absolute, sed respectu illius qui
<lb ed="#L" n="21"/>invidet. Unde bona ipsa materialiter se habent in obiecto 
in<lb break="no" ed="#L" n="22"/>vidiae; excellere autem invidum formaliter. Et quoniam
<lb ed="#L" n="23"/>excellentia ut sic unius rationis specialissimae, non 
mi<lb break="no" ed="#L" n="24"/>nus quam magnitudo in omnibus, quam respicit 
magna<lb break="no" ed="#L" n="25"/>nimitas, apparet; ideo ex nulla parte invidia invenitur 
ha<lb break="no" ed="#L" n="26"/>bere plures species. Quamvis latitudinem habeat, et una
<lb ed="#L" n="27"/>sit gravior altera: puta in spiritualibus quam in 
tempora<lb break="no" ed="#L" n="28"/>libus, et circa maiora quam circa minora.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e2035">
                  <lb ed="#L" n="29"/>III. Ad obiectionem autem primam in oppositum 
dici<lb break="no" ed="#L" n="30"/>tur quod tristitia de bono proximi absolute spectat ad 
spe<lb break="no" ed="#L" n="31"/>ciem odii: intantum quod etiam tristitia de excellentia boni
<lb ed="#L" n="32"/>proximi absolute spectat ad odium. Sed tristitia de bonis
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="33"/>proximi ut excellunt illum, spectat ad invidiam. Ita quod
<lb ed="#L" n="34"/>invidus non tristatur de excellentia proximi absolute, sed
<lb ed="#L" n="35"/>respectu sui; odiens autem odit illam absolute.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e2055">
                  <lb ed="#L" n="36"/>Ad secundam vero dicitur quod aliud est appetere 
pro<lb break="no" ed="#L" n="37"/>priam excellentiam, et aliud est refutare alienam, in. 
acti<lb break="no" ed="#L" n="38"/>bus et habitibus animae: licet in naturalibus, quae 
imper<lb break="no" ed="#L" n="39"/>fectum. bonum. assequuntur, per. unum fiat utrumque.
<lb ed="#L" n="40"/>Anima enim alio actu amat bonum, et alio odit malum
<lb ed="#L" n="41"/>contrarium: quamvis ignis calefaciendo inducat calorem et
<lb ed="#L" n="42"/>expellat frigus contrarium. Unde in proposito verum est
<lb ed="#L" n="43"/>quod ex inordinato appetitu propriae excellentiae satis 
pro<lb break="no" ed="#L" n="44"/>pinque oritur tristitia de aliena excellentia respectu sui:
<lb ed="#L" n="45"/>non tamen sunt idem, ut patet ex separatione. Stat 
nam<lb break="no" ed="#L" n="46"/>que quod inordinate quis appetat propriam excellentiam,
<lb ed="#L" n="47"/>et non invideat alienae: ut de daemonibus patet, qui sine
<lb ed="#L" n="48"/>mutua ad invicem invidia appetierunt inordinate proprias
<lb ed="#L" n="49"/>excellentias, et tamen aliqui aliis apprehendebantur futuri
<lb ed="#L" n="50"/>excellentiores. Unde invidia habet pro ratione formali 
excel<lb break="no" ed="#L" n="51"/>lentiam alterius respectu sui; et non imperatur ab ipsa,
<lb ed="#L" n="52"/>Et hoc designatur cum dicitur quod est ristitia de alieno
<lb ed="#L" n="53"/>bono ut diminutivum propriae excellentiae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e2097">
                  <lb ed="#L" n="54"/>Ad ultimum dicitur quod, licet gloria inanis prius 
oria<lb break="no" ed="#L" n="55"/>tur, ut Gregorius dicit, ex superbia quam invidia, quia 
di<lb break="no" ed="#L" n="56"/>rectius, ut proprius effectus, sicut gloria ab. excellentia
<lb ed="#L" n="57"/>emanat; et ut in pluribus invidia circa excellentiam. huius
<lb ed="#L" n="58"/>boni quod gloria est versari videatur, et ex appetitu 
glo<lb break="no" ed="#L" n="59"/>riae imperari videatur: invidia tamen per se circa 
excel<lb break="no" ed="#L" n="60"/>lentiam alienam respectu sui versatur. Et propterea non
<lb ed="#L" n="61"/>est diversae aut incertae speciei. Nec Auctor de hoc 
du<lb break="no" ed="#L" n="62"/>bitavit, cuius doctrinam diffusam habes in quaestionibus de
<lb ed="#L" n="63"/>Malo, in quaestione de Invidia: sed, non determinando,
<lb ed="#L" n="64"/>disiunctione usus est, ubi de hoc non erat quaestio.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1458-Dd1e2124"><!-- caj-p2p2-q36a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1458-Hd1e2127">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e2129">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="41"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1458-d1e2136">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="42"/>IN articulo quarto eiusdem quaestionis, circa filias invidiae,
<lb ed="#L" n="43"/>Lies quod filias non oportet eiusdem aut alterius 
spe<lb break="no" ed="#L" n="44"/>esse cum matre, sed utroque modo contingit. Nam
<lb ed="#L" n="45"/>exultatio in adversis eiusdem est rationis cum invidia, ut
<lb ed="#L" n="46"/>patet. Afflictio autem in prosperis, ut est filia, non est
<lb ed="#L" n="47"/>eiusdem rationis cum. invidia, sed cum vitio illo contra
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="48"/>cuius conatum prosperitas est: ut, si aliquis conetur famam
<lb ed="#L" n="49"/>alienam detrahendo laedere, et nihilominus ab ipso 
infa<lb break="no" ed="#L" n="50"/>matus ab aliis melior aestimatur, tristitia de illa 
aestima<lb break="no" ed="#L" n="51"/>tione contra conatum. detractoris insurgentis ad 
detractio<lb break="no" ed="#L" n="52"/>nis vitium spectat, ad quod spectasset gaudere de illius
<lb ed="#L" n="53"/>infamia, si evenisset.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>