<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 18</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 18</title>
               <date when="2023-11-28">November 28, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE8">Rome, 1895, Vol. 8</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-11-28" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="134"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1365"><!-- TAcCajp2p2-q18 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1365-Hd1e101">Quaestio 18</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1365-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q18a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1365-Hd1e106">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1365-d1e108">
                  <cb ed="#L" n="g"/>
                  <lb ed="#L" n="72"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1365-d1e115">
                  <cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="73"/>IN articulo primo quaestionis decimaeoctavae, in 
respon<lb break="no" ed="#L" n="74"/>sione ad secundum, dubium occurrit circa distinctionem
<lb ed="#L" n="75"/>istorum actuum in voluntate, scilicet diligere et sperare.
<lb ed="#L" n="76"/>Et est ratio dubii quia superius, in I II, qu. xrvin, 
di<lb break="no" ed="#L" n="77"/>ctum est quod licet isti actus in appetitu sensitivo sint
<lb ed="#L" n="78"/>diversi, in voluntate tamen coincidunt. Hic autem 
mani<lb break="no" ed="#L" n="79"/>feste dicitur quod in voluntate alius actus est sperare, et
<lb ed="#L" n="80"/>alius diligere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1365-d1e137">
                  <lb ed="#L" n="81"/>Ad hoc dicitur quod, cum identitas vel distinctio 
hu<lb break="no" ed="#L" n="82"/>iusmodi actuum in voluntate ambigua sit; nec comper-
<cb ed="#L" n=""/>
                  <lb ed="#L" n="83"/>tum habeam quod in commentariis super Prima Parte 
opi<lb break="no" ed="#L" n="84"/>natus sum; nec, vacans nunc moralibus, intendam morari
<lb ed="#L" n="85"/>in hac naturali speculatione: dici potest quod aliud est
<lb ed="#L" n="86"/>loqui de distinctione inter diligere et sperare de qua hic
<lb ed="#L" n="87"/>est sermo; et aliud de distinctione eorundem ab actibus
<lb ed="#L" n="88"/>voluntatis ibidem numeratis, scilicet velle, intendere, etc.,
<lb ed="#L" n="89"/>de qua ibi fuit sermo. Secundum enim illam viam 
dici<lb break="no" ed="#L" n="90"/>tur quod hi actus sunt unius speciei substantialis in esse
<lb ed="#L" n="91"/>naturae, diversarum autem specierum accidentalium, sicut
<lb ed="#L" n="92"/>homo albus et Aethiops: diligere enim significat velle bo-
<pb ed="#L" n="135"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>num alicui, sperare autem velle bonum arduum possibile
<lb ed="#L" n="2"/>sibi. Apparet siquidem in his definitionibus quod eadem 
<lb ed="#L" n="3"/>est substantialis ratio actus, scilicet velle: diversae autem
<lb ed="#L" n="4"/>eius conditiones videntur, secundum quod diversimode
<lb ed="#L" n="5"/>ad bonum tendunt. Et hoc sufficere videtur litterae huic.
<lb ed="#L" n="6"/>Iuxta viam autem alteram, scilicet multiplicantem actus
<lb ed="#L" n="7"/>voluntatis secundum multitudinem passionum undecim
<lb ed="#L" n="8"/>quae sunt in appetitu sensitivo, proportionaliter tamen;
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="9"/>facile patet responsio. In ambiguis enim flecti ad 
utrum<lb break="no" ed="#L" n="10"/>que familiare est. Oportet namque ad per se differentias
<lb ed="#L" n="11"/>actus voluntatis in esse naturali pervenire, ut certa hic 
ve<lb break="no" ed="#L" n="12"/>ritas sit. Sed sive substantialiter sive accidentaliter in 
ge<lb break="no" ed="#L" n="13"/>nere naturae distinctio sit, satis est proposito quod 
vo<lb break="no" ed="#L" n="14"/>luntas habet duos actus, scilicet diligere et sperare, qui ita
<lb ed="#L" n="15"/>in moralibus accipiuntur distincti ut diversi simpliciter 
ha<lb break="no" ed="#L" n="16"/>beantur, et diversis egeant habitibus, caritate scilicet et spe.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1365-Dd1e210"><!-- caj-p2p2-q18a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1365-Hd1e213">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1365-d1e215">
                  <cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="99"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1365-d1e222">
                  <cb ed="#L" n="g"/>
                  <lb ed="#L" n="100"/>In articulo secundo eiusdem decimaeoctavae quaestionis
<lb ed="#L" n="101"/>dubium occurrit circa hoc quod ad rationem formalem
<lb ed="#L" n="102"/>obiecti spei dicitur spectare esse futurum. Primo, quia 
dif<lb break="no" ed="#L" n="103"/>ferentiae temporis per accidens ad intellectivam partem se
<lb ed="#L" n="104"/>habent: propter quod non ponitur memoria, quae est re-
<cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="105"/>spectu praeteriti, in parte intellectiva specialis potentia, 
si<lb break="no" ed="#L" n="106"/>cut in parte sensitiva. Spes autem de qua est sermo, ut
<lb ed="#L" n="107"/>in articulo praecedenti patet, in parte intellectiva est. Non
<lb ed="#L" n="108"/>igitur ad formale obiectum spei spectat esse futurum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1365-d1e248">
                  <lb ed="#L" n="109"/>Secundo, quia Deus, qui est principale obiectum spei,
<pb ed="#L" n="136"/>
                  <!-- p. 136  -->
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>non est futurus nisi denominatione extrinseca, quia nos
<lb ed="#L" n="2"/>sumus adfuturi ipsi Deo: sicut columna est mihi dextra
<lb ed="#L" n="3"/>quia dextra mea est iuxta illam. Denominatio autem 
ex<lb break="no" ed="#L" n="4"/>trinseca non intrat formalitatem obiecti virtutis realis, etc.
<lb ed="#L" n="5"/>Ergo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1365-d1e270">
                  <lb ed="#L" n="6"/>II. Ad hoc breviter dicitur quod, nominibus utendo ut
<lb ed="#L" n="7"/>omnes utuntur, manifeste constat quod ad hoc quod 
ali<lb break="no" ed="#L" n="8"/>quid vere sperari dicatur, oportet quod sit futurum. Et
<lb ed="#L" n="9"/>propterea, si in parte superiori ipsius animae proprie 
po<lb break="no" ed="#L" n="10"/>nitur spes, oportet consequenter ibi vere salvari futurum 
<lb ed="#L" n="11"/>et per se, sicut per se ibi invenitur spes: eadem enim est
<lb ed="#L" n="12"/>ratio de obiecto, actu et habitu. Ad obiectionem vero 
pri<lb break="no" ed="#L" n="13"/>mam dicitur quod licet differentiae temporis per accidens
<lb ed="#L" n="14"/>se habeant ad partem intellectivam quatenus apprehensiva
<lb ed="#L" n="15"/>est, non tamen per accidens habent se ad eandem quatenus
<lb ed="#L" n="16"/>appetitiva est. Et ratio diversitatis est quia verum et 
fal<lb break="no" ed="#L" n="17"/>sum sunt in anima, bonum autem et malum in rebus, ut
<lb ed="#L" n="18"/>dicitur VI Metaphys. Ex hoc enim quod intellectus 
ter<lb break="no" ed="#L" n="19"/>minatur ad intra, provenit quod accidit rem esse vel fore:
<lb ed="#L" n="20"/>ex hoc vero quod voluntas tendit ad extra, ad rem 
scili<lb break="no" ed="#L" n="21"/>cet secundum quod in se est, provenit quod aliter se 
ha<lb break="no" ed="#L" n="22"/>bet ad rem habitam et aliter ad rem habendam. Et quia
<lb ed="#L" n="23"/>spes est in appetitu intellectivo, qui est voluntas, ideo spes
<lb ed="#L" n="24"/>respicit futurum per se.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1365-d1e315">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="25"/>Ad secundam autem obiectionem dicitur, ut etiam de
<lb ed="#L" n="26"/>fidei obiecto dictum est, quod aliquid spectare ad 
ra<lb break="no" ed="#L" n="27"/>tionem formalem obiecti contingit dupliciter: uno modo,
<lb ed="#L" n="28"/>ex parte rei obiectae secundum se; alio modo, ex parte
<lb ed="#L" n="29"/>subiecti. Obiectum spei ex parte rei est ipse Deus: ex parte
<lb ed="#L" n="30"/>vero nostri redundat in obiectum esse futurum nobis, sicut
<lb ed="#L" n="31"/>in obiectum fidei esse non apparens, ut ex antedictis patet.
<lb ed="#L" n="32"/>Nihil autem prohibet huiusmodi conditiones. 
denominati<lb break="no" ed="#L" n="33"/>vas esse de ratione formali obiecti sic quod subtractio 
ea<lb break="no" ed="#L" n="34"/>rum solvat speciem actus et habitus. Obiectum namque
<lb ed="#L" n="35"/>prius comparatur ad subiectum quam ad actum vel 
habi<lb break="no" ed="#L" n="36"/>tum, Et propterea conditiones redundantes in obiectum
<lb ed="#L" n="37"/>ex subiecto, praevenientes actum et habitum, ad 
integrita<lb break="no" ed="#L" n="38"/>tem formalis obiecti actus vel habitus spectare possunt.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1365-d1e350">
                  <lb ed="#L" n="39"/>Nec obstat quod entia rationis sunt huiusmodi 
deno<lb break="no" ed="#L" n="40"/>minativae conditiones, Habent enim reales causas, quibus
<lb ed="#L" n="41"/>repugnant aliae reales causae in eodem, ex quibus 
redun<lb break="no" ed="#L" n="42"/>dant oppositae denominationes in obiectis. Verbi gratia, in
<lb ed="#L" n="43"/>obiecto fidei et spei non-videri est conditio denominativa
<lb ed="#L" n="44"/>tantum: sed causa eius, puta talis dispositio subiecti, est
<lb ed="#L" n="45"/>realis; et huic dispositioni reali contrariatur alia dispositio
<lb ed="#L" n="46"/>realis in eodem, puta esse affectum lumine gloriae 
con<lb break="no" ed="#L" n="47"/>summatae, ex qua in obiecto redundat opposita 
denomi<lb break="no" ed="#L" n="48"/>natio, scilicet esse visum.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1365-Dd1e375"><!-- caj-p2p2-q18a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1365-Hd1e378">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1365-d1e380">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="17"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1365-d1e387">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="18"/>In articulo tertio, in responsione ad secundum, adverte
<lb ed="#L" n="19"/>quod Auctor non dicit fidem informem esse in 
damna<lb break="no" ed="#L" n="20"/>tis: sed dicit comparativam, quod magis potest esse fides
<lb ed="#L" n="21"/>informis in damnatis quam spes. Quod est dicere quod
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="22"/>fides est minus incompossibilis statui damnatorum quam
<lb ed="#L" n="23"/>spes. Neutra tamen in eis esse videtur, iuxta superius 
de<lb break="no" ed="#L" n="24"/>terminata in qu. v, art. 2.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1365-d1e409">
                  <lb ed="#L" n="25"/>In articulo quarto nihil occurrit scribendum.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>