<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 109</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 109</title>
               <date when="2023-10-20">October 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE7">Rome, 1892, Vol. 7</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-10-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="290"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1235"><!-- TAcCajp2p1-q109 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1235-Hd1e101">Quaestio 109</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1235-Dd1e103"><!-- caj-p2p1-q109-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1235-Hd1e106">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e108">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="63"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e115">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="64"/>IN quaestionis centesimaenonae articulo primo, habes 
pri<lb break="no" ed="#L" n="65"/>mo modicam philosophiam eorum qui dicunt quod ignis
<lb ed="#L" n="66"/>combureret stipulam cessante motu caeli: non enim 
dis<lb break="no" ed="#L" n="67"/>cernunt dependentiam' motoris secundi a primo. Sed de
<lb ed="#L" n="68"/>hoc in Prima Parte tractatum est. Nunc exemplariter 
affer<lb break="no" ed="#L" n="69"/>tur ad ostendendum quod non solum dependemus in esse
<lb ed="#L" n="70"/>et conservari a primo agente Deo glorioso, sed in operari:
<lb ed="#L" n="71"/>ita quod, ipso non cooperante, non possemus operari 
qua<lb break="no" ed="#L" n="72"/>cumque operatione, etiam si conservaret nobis esse et 
ope<lb break="no" ed="#L" n="73"/>rativa omnia principia in nobis. Hoc autem in morali 
do<lb break="no" ed="#L" n="74"/>ctrina supponatur: in speculativa autem discutienda sunt.
<lb ed="#L" n="75"/>Et vide, si vis, propterea in libro III Contra Gent., cap. rxvr,
<lb ed="#L" n="76"/>in ultimis rationibus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e148">
                  <lb ed="#L" n="77"/>II. Habes secundo; quod intellectus humanus ex virtute
<lb ed="#L" n="78"/>suae naturae potest cognoscere omne verum non 
super<lb break="no" ed="#L" n="79"/>naturale. Quod quia indistincte dicitur, scilicet non 
distin<lb break="no" ed="#L" n="80"/>guendo statum naturae integrae et corruptae, difficultatem
<lb ed="#L" n="81"/>patitur propter vulnus ignorantiae. Dictum quippe est 
su<lb break="no" ed="#L" n="82"/>perius in qu. xxxv, art. 2, quod vulnus ignorantiae 
con<lb break="no" ed="#L" n="83"/>sistit in destitutione rationis ab ordine ad verum. Si enim
<lb ed="#L" n="84"/>ratio destituta est a recto, quem habebat, ordine ad verum,
<lb ed="#L" n="85"/>consequens est ut per seipsam non possit omne verum
<lb ed="#L" n="86"/>assequi. Et si potest per seipsam omne verum assequi,
<lb ed="#L" n="87"/>consequens est quod non sit infirma ad verum 
assequen<lb break="no" ed="#L" n="88"/>dum: sanae namque rationis opus maius non est quam
<lb ed="#L" n="89"/>assequi omne. verum non supernaturale.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e179">
                  <lb ed="#L" n="90"/>Ad hoc dicitur quod, quia vulnus ignorantiae est in
<lb ed="#L" n="91"/>ratione. ut est subiectum prudentiae, ut ex praeallegato
<lb ed="#L" n="92"/>loco accipio; et ratio non absoluta, sed ut mota a 
volun<lb break="no" ed="#L" n="93"/>tate, est subiectum prudentiae: consequens est ut vulnus
<lb ed="#L" n="94"/>ignorantiae destituat rationem ab ordine ad verum 
spe<lb break="no" ed="#L" n="95"/>ctans ad prudentiam, quod non in sola cognitione, sed in
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="96"/>voluntate consistit; quoniam verum intellectus practici, ut
<lb ed="#L" n="97"/>dicitur in VI Ethic., est confesse se habens appetitui re- «
<lb ed="#L" n="98"/>cto. Unde dicendum est quod sermo litterae est de 
cogni<lb break="no" ed="#L" n="99"/>tione pura ipsius veri; obiectio autem, de cognitione cum.
<lb ed="#L" n="100"/>appetitu. Propter quod ex puris naturalibus, etiam in hoc
<lb ed="#L" n="101"/>statu, possumus cognoscere non solum speculativa, sed 
mo<lb break="no" ed="#L" n="102"/>ralia: quamvis in hoc statu non possimus ex eisdem esse
<lb ed="#L" n="103"/>prudentes. Idem est enim iudicium de prudentia et 
virtu<lb break="no" ed="#L" n="104"/>tibus moralibus, de quibus in sequentibus tribus articulis
<lb ed="#L" n="105"/>erit sermo. Et hanc responsionem bene nota: quia latuit
<lb ed="#L" n="106"/>
                  <ref xml:id="TAcCaj-d1e1235-Rd1e220">Gregorium de Arimino, in II Sent., a dist. XXVI usque ad XXIX
<lb ed="#L" n="107"/>inclusive</ref>, et alios etiam Thomistas.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e227">
                  <lb ed="#L" n="108"/>III. Tertio habes, quod homo in nullo statu potest. ex
<lb ed="#L" n="109"/>solis naturalibus verum aliquod supernaturale cognoscere.
<lb ed="#L" n="110"/>Et contra hoc obiicitur a Durando, in xxvmr distinctione
<lb ed="#L" n="111"/>II Sent., qu. t, quia daemones et haeretici de facto, absque
<lb ed="#L" n="112"/>aliquo dono supernaturali addito, cognoscunt 
supernatu<lb break="no" ed="#L" n="113"/>lia fidei, dum credunt ea. Et idem est iudicium de nobis,
<lb ed="#L" n="114"/>quantum ad assentiendum his quae sunt fidei.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e245">
                  <lb ed="#L" n="115"/>Ad hoc dicitur quod, si sit sermo de naturalibus solis,
<lb ed="#L" n="116"/>excludendo omne supernaturale opus tam intrinsecum quam.
<lb ed="#L" n="117"/>extrinsecum cuiuscumque, per se notum est quod ex solis
<lb ed="#L" n="118"/>naturalibus non potest natura aliqua supernaturalia 
cogno<lb break="no" ed="#L" n="119"/>scere: quoniam nisi Deus, revelando vel miracula faciendo,
<lb ed="#L" n="120"/>supernaturalia poneret, nesciremus etiam ea esse, ut Deum.
<lb ed="#L" n="121"/>esse trinum, et huiusmodi.- St autem est sermo. de solis
<lb ed="#L" n="122"/>naturalibus excludendo tantum intrinsecum donum 
superna<lb break="no" ed="#L" n="123"/>turale, praesupposita obiecti praesentatione per auditum vel
<lb ed="#L" n="124"/>signum: sic dicimus quod homo potest ex naturalibus solis
<lb ed="#L" n="125"/>assentire his quae sunt fidei, sed non sicut ex fide. Et hoc
<lb ed="#L" n="126"/>modo daemones et homines assentire possunt ex se his
<lb ed="#L" n="127"/>quae sunt fidei.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e276">
                  <pb ed="#L" n="291"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Et quoniam cum quaeritur utrum sine gratia possit
<lb ed="#L" n="2"/>homo aliquod supernaturale verum cognoscere, non 
quae<lb break="no" ed="#L" n="3"/>ritur sine hac vel illa gratia seu gratiae effectu, sed 
abso<lb break="no" ed="#L" n="4"/>lute sine omni gratia, ut gratia est supra totum ordinem
<lb ed="#L" n="5"/>naturalium; et in littera manifeste probatur conclusio 
ne<lb break="no" ed="#L" n="6"/>gativa ex parte obiecti naturaliter motivi intellectus; et
<lb ed="#L" n="7"/>consistit vis rationis in hoc, quod intellectus non potest
<lb ed="#L" n="8"/>naturaliter cognoscere nisi quod in vel ex naturali suo
<lb ed="#L" n="9"/>obiecto habetur, constatque non solum nostri intellectus,
<lb ed="#L" n="10"/>sed cuiusque creati intellectus naturale obiectum ad 
natu<lb break="no" ed="#L" n="11"/>ralia tantum se naturaliter extendere: ideo oportet absolute
<lb ed="#L" n="12"/>concludere, ut in littera fit, quod sine gratia impossibile
<lb ed="#L" n="13"/>est supernaturale verum cognoscere. Ad gratiam siquidem
<lb ed="#L" n="14"/>spectat revelatio spectantium ad fidem, et miraculorum 
ope<lb break="no" ed="#L" n="15"/>ratio, et si quid est aliud eiusmodi; et luminis nonnullius
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="16"/>rationem habent, inquantum manifestativa sunt eorum quae
<lb ed="#L" n="17"/>sunt fidei, iuxta illud ad Ephes. v: Omne quod 
manifesta<lb break="no" ed="#L" n="18"/>tur, lumen est; sine quo saltem impossibile est ut naturale
<lb ed="#L" n="19"/>lumen intellectus ad supernaturalia se extendat, ut in littera
<lb ed="#L" n="20"/>concluditur, quae naturalem potentiam luminis naturalis
<lb ed="#L" n="21"/>obiecto nàturali adaequat naturaliter in cognoscendo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e331">
                  <lb ed="#L" n="22"/>IV. De assensu autem post hoc gratuitum lumen 
reve<lb break="no" ed="#L" n="23"/>lationis aut miraculi, alia quaestio est. Quae in communi
<lb ed="#L" n="24"/>quidem spectat ad quartum huius quaestionis articulum,
<lb ed="#L" n="25"/>ubi quaeritur utrum homo possit praecepta divinae legis
<lb ed="#L" n="26"/>ex solis naturalibus implere: nam inter divina praecepta
<lb ed="#L" n="27"/>continetur praeceptum fidei. In speciali autem spectat ad
<lb ed="#L" n="28"/>quaestionem sextam Secundae Secundae, ubi, Deo gratiose
<lb ed="#L" n="29"/>concedente, Durandi obiectis satisfieri singillatim poterit.
<lb ed="#L" n="30"/>In his tamen dictis veritas consistit.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1235-Dd1e354"><!-- caj-p2p1-q109-a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1235-Hd1e357">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e359">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="19"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e366">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="20"/>IN articulis secundo, tertio et quarto eiusdem 
centesimae<lb break="no" ed="#L" n="21"/>lone quaestionis, dubium occurrit duplex. Primum est,
<lb ed="#L" n="22"/>an per hominem iz statu naturae integrae,intelligat 
Au<lb break="no" ed="#L" n="23"/>ctor hominem praecise in naturalibus, secluso omni gratuito
<lb ed="#L" n="24"/>dono, et omni peccato praevio: an hominem habentem
<lb ed="#L" n="25"/>donum iustitiae originalis. Si enim est sermo de homine
<lb ed="#L" n="26"/>in puris naturalibus, quo modo consideratur a philosophis,
<lb ed="#L" n="27"/>sic falsa est doctrina ista. Nam homo in puris naturalibus
<lb ed="#L" n="28"/>est compositus ex duabus naturis, sensitiva scilicet et 
ra<lb break="no" ed="#L" n="29"/>tionali, quae sibi invicem adversantur, altera ad sensibile
<lb ed="#L" n="30"/>bonum, altera ad bonum rationis tendente. Propter quod
<lb ed="#L" n="31"/>non solum homines ut in pluribus a bono rationis 
defi<lb break="no" ed="#L" n="32"/>ciunt; sed, sicut impossibile est ut in corpore composito
<lb ed="#L" n="33"/>ex contrariis non quandoque exorbitet aliquod 
contrario<lb break="no" ed="#L" n="34"/>rum, ita impossibile est ut, appetitibus existentibus 
contra<lb break="no" ed="#L" n="35"/>riis, non declinetur aliqua ex parte quandoque. - Si autem
<lb ed="#L" n="36"/>est sermo de homine habente donum [originalis iustitiae,
<lb ed="#L" n="37"/>male dicitur quod homo in statu naturae integrae per sua
<lb ed="#L" n="38"/>naturalia hoc possit: quod enim homo potest per donum
<lb ed="#L" n="39"/>originalis iustitiae, non potest per sua naturalia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e414">
                  <lb ed="#L" n="40"/>II. Secundum dubium praedicto proximum est: quid per
<lb ed="#L" n="41"/>naturam. corruptam intelligendum sit. Aut enim significat
<lb ed="#L" n="42"/>naturam sibi ipsi derelictam, sola iustitia originali privatam:
<lb ed="#L" n="43"/>aut naturam, ultra illam privationem, aliquem defectum
<lb ed="#L" n="44"/>habentem. Si natura cum sola privatione iustitiae originalis
<lb ed="#L" n="45"/>intelligitur, cum privatio ista non sit negatio alicuius 
na<lb break="no" ed="#L" n="46"/>turalis, sed gratuiti tantum; et nihil ponat in homine nisi
<lb ed="#L" n="47"/>naturam obedientialiter aptam natam habere illam: 
sequi<lb break="no" ed="#L" n="48"/>tur quod natura corrupta, et natura in puris naturalibus,
<lb ed="#L" n="49"/>aequivaleant quoad naturalem sufficientiam operandi bonum
<lb ed="#L" n="50"/>naturae proportionatum, quale est bonum virtutis 
acqui<lb break="no" ed="#L" n="51"/>sitae, Et sic nihil minus sufficimus ad bonum, habentes
<lb ed="#L" n="52"/>naturam lapsam. — Si vero intelligatur natura cum illa 
pri<lb break="no" ed="#L" n="53"/>vatione et aliquo defectu, puta pronitate partium animae
<lb ed="#L" n="54"/>ad propria: tunc et salvandum est quomodo per peccatum
<lb ed="#L" n="55"/>non personale in naturalibus puniti sumus, cum superius 
<lb ed="#L" n="56"/>punitio in gratuitis, et non in naturalibus, dicta sit; et 
quo<lb break="no" ed="#L" n="57"/>modo natura in partibus animae incurrit hos defectus, et
<lb ed="#L" n="58"/>in corpore nullum, ex una et eadem causa per accidens,
<lb ed="#L" n="59"/>scilicet privatione originalis iustitiae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e460">
                  <lb ed="#L" n="60"/>III. Ad evidentiam huius rei, tria facere oportet: primo,
<lb ed="#L" n="61"/>quid clarum, et quid obscurum hic sit; secundo, quid 
veri<lb break="no" ed="#L" n="62"/>tas habeat; tertio, quomodo obiectiones solvendae sunt,
<lb ed="#L" n="63"/>Quoad primum, natura nostra, quantum ad propositum 
spe<lb break="no" ed="#L" n="64"/>ctat, in quinque statibus, seu modis, considerari potest:
<lb ed="#L" n="65"/>primo, in puris naturalibus; secundo, in statu consono 
na<lb break="no" ed="#L" n="66"/>turae rationali, ut scilicet servetur rectitudo rationalis in
<lb ed="#L" n="67"/>omnibus partibus animae; tertio, in statu doni iustitiae
<lb ed="#L" n="68"/>originalis, seclusa gratia gratum faciente secundum rem vel
<lb ed="#L" n="69"/>rationem; quarto, in statu gratiae gratum facientiss quinto,
<lb ed="#L" n="70"/>in statu naturae lapsae. Et licet in his statibus plura 
exa<lb break="no" ed="#L" n="71"/>minanda induci possunt, in proposito tamen tota 
difficul<lb break="no" ed="#L" n="72"/>tas consistit in differentia inter secundum et tertium. 
Alio<lb break="no" ed="#L" n="73"/>rum namque differentiae. facile patent: nam in promptu
<lb ed="#L" n="74"/>sunt. Nisi quis non penetret differentiam inter naturam in
<lb ed="#L" n="75"/>puris naturalibus, et naturam lapsam. Quae, ut unico verbo
<lb ed="#L" n="76"/>dicatur, tanta est quanta est inter personam nudam ab
<lb ed="#L" n="77"/>initio, et personam exspoliatam. Et hoc dico secundum rem:
<lb ed="#L" n="78"/>secundum rationes vero rerum, multa adveniunt.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e505">
                  <lb ed="#L" n="79"/>Sicut enim persona nuda, et persona exspoliata, non 
dis<lb break="no" ed="#L" n="80"/>tinguuntur in hoc quod una sit magis aut minus nuda;
<lb ed="#L" n="81"/>ità natura in puris naturalibus, et natura exspoliata gratia
<lb ed="#L" n="82"/>et iustitia originali, non differunt per hoc quod altera 
ea<lb break="no" ed="#L" n="83"/>rum sit magis aut minus in naturalibus destituta. Et ratio
<lb ed="#L" n="84"/>est quia destitutio sequens exspoliationem gratiae et 
iusti<lb break="no" ed="#L" n="85"/>tiae originalis, non est effectus illius nisi per accidens, ut
<lb ed="#L" n="86"/>removentis prohibens: exspoliatio enim abstulit gratiam et
<lb ed="#L" n="87"/>iustitiam, quae prohibebat vires animae secundum
<lb ed="#L" n="88"/>disponi. Ex removente namque prohibens non sequitur
<lb ed="#L" n="89"/>maior aut minor effectus nàturalis quam ex natura 
sequa<lb break="no" ed="#L" n="90"/>tur: non enim magis aut minus movetur lapis, remoto
<lb ed="#L" n="91"/>prohibente, quam a gravitate propria absolute fuisset motus.
<lb ed="#L" n="92"/>Propter quod, cum natura ex peccato originali sit sibi ipsi
<lb ed="#L" n="93"/>derelicta tam in anima quam in corpore, non maior 
de<lb break="no" ed="#L" n="94"/>stitutio est in natura lapsa quam in natura in puris 
natu<lb break="no" ed="#L" n="95"/>ralibus. Sicut non est magis redditum corruptibile corpus
<lb ed="#L" n="96"/>nostrum ex peccato originali sibi derelictum, quam ex 
na<lb break="no" ed="#L" n="97"/>tura fuisset simpliciter.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e549">
                  <lb ed="#L" n="98"/>Sed quantum ad rationes rerum, magna differentia est.
<lb ed="#L" n="99"/>Quia sicut in persona nuda nuditas negationis rationem
<lb ed="#L" n="100"/>habet, in exspoliata vero habet rationem privationis vestis
<lb ed="#L" n="101"/>debitae conservari, etc.; ita defectus animae et corporis 
na<lb break="no" ed="#L" n="102"/>turae in puris naturalibus nec culpae nec poenae nec 
vul<lb break="no" ed="#L" n="103"/>nerum, etc., rationem habent, sed naturalium conditionum;
<lb ed="#L" n="104"/>in natura autem lapsa habent rationem -corruptionum,
<lb ed="#L" n="105"/>vulnerum, poenae, et culpae in parte susceptiva illius. Unde
<lb ed="#L" n="106"/>patet quod, quantum ad sufficientiam naturae humanae ad
<lb ed="#L" n="107"/>opera naturae proportionata, idem est iudicium de natura
<lb ed="#L" n="108"/>in puris naturalibus, et de natura lapsa: quia utrobique
<lb ed="#L" n="109"/>vires sunt aeque dispositae. Licet non sit idem de eis 
iu<lb break="no" ed="#L" n="110"/>dicium quantum ad meritum vel demeritum, tam in agendo
<lb ed="#L" n="111"/>quam in patiendo, propter rationem culpae, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e582">
                  <lb ed="#L" n="112"/>IV. Inter naturam autem in puris naturalibus, et 
natu<lb break="no" ed="#L" n="113"/>ram in statu consono naturae rationali, differentia clara est:
<lb ed="#L" n="114"/>quod in puris naturalibus contrariantur appetitus sensibilis
<lb ed="#L" n="115"/>et rationalis, dum non plene rationali subiicitur sensibilis,
<lb ed="#L" n="116"/>sed sit liber, tendens quandoque in proprium bonum 
prae<lb break="no" ed="#L" n="117"/>ter rationis ordinem; in statu autem consono naturae 
ra<lb break="no" ed="#L" n="118"/>tionali, pars superior recte se habet ad Deum ut 
princi<lb break="no" ed="#L" n="119"/>pium omnium naturaliter notum, et inferiora a rationis
<lb ed="#L" n="120"/>ordine, etsi exorbitare possint, non tamen permittuntur,
<lb ed="#L" n="121"/>Huiusmodi namque vita naturalis est homini secundum
<lb ed="#L" n="122"/>rationalem naturam, quoniam naturale bonum eius est 
se<lb break="no" ed="#L" n="123"/>cundum rationem esse: naturalis autem non ut ex 
princi<lb break="no" ed="#L" n="124"/>piis naturae fluens, sed ut secundum naturam existens 
fa<lb break="no" ed="#L" n="125"/>tionalem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e615">
                  <lb ed="#L" n="126"/>Super hunc statum addit iustitia originalis 
indefecti<lb break="no" ed="#L" n="127"/>bilem ordinem et corporis sub anima, et inferiorum sub
<lb ed="#L" n="128"/>superiori, quandiu superius est sub supremo, Deo scilicet
<lb ed="#L" n="129"/>principio naturae. Gratia autem addit principium e
<lb ed="#L" n="130"/>rium vitae divinae in aeternitate.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e628">
                  <lb ed="#L" n="131"/>V. His itaque sic se habentibus, tota difficultas est, quia
<lb ed="#L" n="132"/>secundus status non est inventus unquam in seipso 
sepa<lb break="no" ed="#L" n="133"/>ratus, sed aut in statu originalis iustitiae contentus, ut in
<lb ed="#L" n="134"/>Adam, aut in statu excellentis gratiae, ut in Beata Virgine:
<lb ed="#L" n="135"/>an nomine naturae integrae intelligatur natura in illo 
se<lb break="no" ed="#L" n="136"/>cundo statu, an in statu iustitiae originalis. - Haec de primo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e644">
                  <lb ed="#L" n="137"/>VI. Quoad secundum, sciendum est quod vita humana
<pb ed="#L" n="293"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>in et ex puris naturalibus, peragi non potest absque 
pec<lb break="no" ed="#L" n="2"/>cato: et hoc ex intrinseco defectu virium animae, quem
<lb ed="#L" n="3"/>appetituum diversitas testatur. Et quia aequalis est 
sufficien<lb break="no" ed="#L" n="4"/>tia naturae lapsae et naturae in puris naturalibus, 
conse<lb break="no" ed="#L" n="5"/>quens est quod appellatione naturae integrae non 
intelli<lb break="no" ed="#L" n="6"/>gitur in littera in puris naturalibus. Sed intelligitur natura
<lb ed="#L" n="7"/>in statu consono naturae rationali: qui addit supra pure
<lb ed="#L" n="8"/>naturalia vigorem rationis, seu superioris partis animae, ad
<lb ed="#L" n="9"/>conservandum statum rationi in hullo dissonum. Non est
<lb ed="#L" n="10"/>autem vigor hic gratiae aut naturae simpliciter, sed 
quo<lb break="no" ed="#L" n="11"/>dammodo gratiae et quodammodo naturae. Non est 
sim<lb break="no" ed="#L" n="12"/>pliciter naturae, quia non fluit ex natura: non simpliciter
<lb ed="#L" n="13"/>gratiae, quia ad nihil se extendit nisi ad naturae rationalis
<lb ed="#L" n="14"/>proportionatum bonum, scilicet vivere secundum rationem.
<lb ed="#L" n="15"/>Est quodammodo gratiae et quodammodo naturae, pro
<lb ed="#L" n="16"/>quanto homo nunquam habet, aut habere potuit ex 
natu<lb break="no" ed="#L" n="17"/>ralibus hunc vigorem, sed ex coniunctione ad donum 
ori<lb break="no" ed="#L" n="18"/>ginalis iustitiae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e693">
                  <lb ed="#L" n="19"/>VII. Et nota quod non dico quod iste vigor sit portio 
ori<lb break="no" ed="#L" n="20"/>ginalis iustitiae: hoc enim esset dicere quod natura integra
<lb ed="#L" n="21"/>significat naturam in statu originalis iustitiae. Sed dico quod
<lb ed="#L" n="22"/>istum vigorem sortitur ratio in coniunctione ad originalem
<lb ed="#L" n="23"/>iustitiam: sicut cogitativa in coniunctione ad intellectum
<lb ed="#L" n="24"/>melius operatur quam intellectu tacente; et universaliter
<lb ed="#L" n="25"/>supremum in unoquoque ordine, iunctum superiori, non
<lb ed="#L" n="26"/>solum perfectionem superioris participat, sed etiam 
secun<lb break="no" ed="#L" n="27"/>dum propria melioratur; melius enim operatur vegetativa
<lb ed="#L" n="28"/>iuncta sensitivae, quam separata ab illa. Discernendum
<lb ed="#L" n="29"/>quippe est inter iustitiam originalem et vigorem hunc, ab
<lb ed="#L" n="30"/>effectu. Nam cum iustitiae originalis dono non poterat prius
<lb ed="#L" n="31"/>peccari venialiter quam mortaliter, ut in Prima Parte 
di<lb break="no" ed="#L" n="32"/>ctum est: hic autem vigor permittit prius offendi venialiter.
<lb ed="#L" n="33"/>Posset enim homini vigore hoc praedito subrepere parva
<lb ed="#L" n="34"/>aliqua declinatio citra finem, et non una sola, sed multae:
<lb ed="#L" n="35"/>quod non compateretur integritas status originalis iustitiae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e732">
                  <lb ed="#L" n="36"/>Quia igitur vigor iste possessive est gratuitus, quia non
<lb ed="#L" n="37"/>habetur nisi in coniunctione ad statum gratuitum originalis
<lb ed="#L" n="38"/>iustitiae; et essentialiter est naturalis, quia vigor est 
supe<lb break="no" ed="#L" n="39"/>rioris partis animae nostrae secundum naturam rationalem,
<lb ed="#L" n="40"/>ad solum et omne bonum rationi proportionatum se 
ex<lb break="no" ed="#L" n="41"/>tendens: ideo sic adiunctus puris naturalibus, constituit
<lb ed="#L" n="42"/>statum naturae integrae; et per istius deperditionem natura
<lb ed="#L" n="43"/>est corrupta.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e752">
                  <lb ed="#L" n="44"/>VIII. Vocabulorum quoque integri et corrupti ratio
<lb ed="#L" n="45"/>consonat. Quoniam natura integra est quando nihil 
natu<lb break="no" ed="#L" n="46"/>ralium, non solum constituentium naturam et fluentium
<lb ed="#L" n="47"/>ex ea, sed requisitorum secundum eam, deest: corrupta
<lb ed="#L" n="48"/>autem, si quid horum perdiderit. Dictus autem vigor 
secun<lb break="no" ed="#L" n="49"/>dum naturam est rationalis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e768">
                  <lb ed="#L" n="50"/>Et ne putes me esse inventorem huius vigoris, lege 
su<lb break="no" ed="#L" n="51"/>perius Auctorem, in qu. xcr, art. ult., dicentem quod, quia
<lb ed="#L" n="52"/>homo destituitur originali iustitia et vigore rationis, ipse
<lb ed="#L" n="53"/>impetus sensualitatis, etc. Ubi manifeste vult quod per
<lb ed="#L" n="54"/>peccatum originale homo perdit duo, scilicet originalem
<lb ed="#L" n="55"/>iustitiam, et vigorem rationis: copulationis enim nota 
di<lb break="no" ed="#L" n="56"/>versitatem ostendit. - Haec de secundo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e786">
                  <lb ed="#L" n="57"/>IX: Quoad tertium, respondendum est primo dubio 
<lb ed="#L" n="58"/>quod per hominem in statu naturae integrae, Auctor 
in<lb break="no" ed="#L" n="59"/>tendit hominem non in puris naturalibus, sed habentem
<lb ed="#L" n="60"/>donum iustitiae originalis, non inquantum operatur ex vi
<lb ed="#L" n="61"/>iustitiae originalis, sed inquantum operatur ex vigore 
natura<lb break="no" ed="#L" n="62"/>lium. Et sic omnia verba litterae consonant: scilicet, in sui 
in<lb break="no" ed="#L" n="63"/>tegritate, sicut fuit in primo parente ante peccatum; et, 
po<lb break="no" ed="#L" n="64"/>terat homo per sua naturalia velle et operari bonum, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e806">
                  <lb ed="#L" n="65"/>Et quod haec sit mens Auctoris, apparet ex eo quod
<lb ed="#L" n="66"/>oportet aut sic dicere; aut quod intendat hominem ex vi
<lb ed="#L" n="67"/>originalis iustitiae operantem. Et tunc ly per sua naturalia
<lb ed="#L" n="68"/>glossaretur quod iustitia originalis computatur inter 
natu<lb break="no" ed="#L" n="69"/>ralia, quia erat donum naturae. Sed haec expositio non 
con<lb break="no" ed="#L" n="70"/>sonat doctrinae Auctoris. Tum quia apud ipsum de 
ratio<lb break="no" ed="#L" n="71"/>ne originalis iustitiae est gratia gratum faciens: ac per hoc,
<lb ed="#L" n="72"/>pari ratione potuisset dici quod homo in tali statu per sua
<lb ed="#L" n="73"/>naturalia potuit velle et operari bonum supernaturale; cuius
<lb ed="#L" n="74"/>oppositum expresse dicitur in littera. Tum quia Auctor tam
<lb ed="#L" n="75"/>sollicite distinguit de dono communis auxilii Dei primi agen-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>tis, et dono superaddito naturae: et constat quod iustitia
<lb ed="#L" n="77"/>originalis est donum superadditum naturae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e840">
                  <lb ed="#L" n="78"/>X. Secundo autem dubio satisfit dicendo quod per 
na<lb break="no" ed="#L" n="79"/>turam corruptam intelligitur natura privata dono iustitiae
<lb ed="#L" n="80"/>originalis et vigore rationis; ac per hoc, privata dono 
su<lb break="no" ed="#L" n="81"/>pernaturali, et dono naturali non fluente ex natura, sed 
se<lb break="no" ed="#L" n="82"/>cundum naturam debitis sibi, etc. Et sic ultra destitutionem
<lb ed="#L" n="83"/>in puris naturalibus, includit rationem defectus mali culpae
<lb ed="#L" n="84"/>et poenae in anima, in corpore vero mali poenae tantum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e858">
                  <lb ed="#L" n="85"/>Et huic nihil obiectorum obstat. Quia, ut praedictum est,
<lb ed="#L" n="86"/>non negatur aequa sufficientia naturae corruptae, et in 
pu<lb break="no" ed="#L" n="87"/>ris naturalibus, ad operandum bonum virtutis: sed neutra
<lb ed="#L" n="88"/>sufficit. - Nec inconvenit nos punitos esse in naturalibus non
<lb ed="#L" n="89"/>fluentibus ex natura, sed secundum naturam, absque 
per<lb break="no" ed="#L" n="90"/>sonali peccato. Propter defectum quippe talis vigoris, sumus
<lb ed="#L" n="91"/>destituti in nostra pronitate ad malum; quae 
concupiscen<lb break="no" ed="#L" n="92"/>tia habitualis superius nominata fuit, cum de peccato
<lb ed="#L" n="93"/>originali tractaretur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e880">
                  <lb ed="#L" n="94"/>XI. In eodem secundo articulo quaestionis 
centesimae<lb break="no" ed="#L" n="95"/>nonae, dubium occurrit ad hominem, et simpliciter. Ad 
ho<lb break="no" ed="#L" n="96"/>minem quidem, an Auctor intendat quod homo in statu
<lb ed="#L" n="97"/>naturae corruptae non possit moraliter bonum ex propriis
<lb ed="#L" n="98"/>naturalibus facere. Et est ratio dubitandi quia, si haec 
af<lb break="no" ed="#L" n="99"/>firmatur intentio sua, sequitur quod sine gratia sanante,
<lb ed="#L" n="100"/>qua opus est ad opus moraliter bonum, omnis actus 
ho<lb break="no" ed="#L" n="101"/>minis sit malus moraliter: nam in individuo non datur
<lb ed="#L" n="102"/>actus medius, ut superius dictum est. Et ulterius sequitur
<lb ed="#L" n="103"/>quod omnis operatio existentis in peccato mortali, et etiam
<lb ed="#L" n="104"/>cuiuscumque infidelis, sit mala moraliter: quod est 
mani<lb break="no" ed="#L" n="105"/>feste contra doctrinam Auctoris.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e909">
                  <lb ed="#L" n="106"/>XII. Si autem negatur hanc esse intentionem Auctoris,
<lb ed="#L" n="107"/>occurrit in primis Gregorius de Arimino, in loco allegato,
<lb ed="#L" n="108"/>asserens s. Thomam in hoc et sequentibus articulis duobus
<lb ed="#L" n="109"/>hoc sentire. Non desunt quoque Thomistae id firmantes.
<lb ed="#L" n="110"/>Et oportet assignare quid intendit Auctor in hoc loco. Ipse
<lb ed="#L" n="111"/>enim, particulariter inquirens an homo possit absque gratia
<lb ed="#L" n="112"/>aliquod. bonum facere, ut patet in titulo huius articuli 
pro<lb break="no" ed="#L" n="113"/>posito in divisione quaestionis, determinat quod aliquod 
bo<lb break="no" ed="#L" n="114"/>num particulare facere, ut aedificare domos, plantare vineas,
<lb ed="#L" n="115"/>et huiusmodi, potest sine gratia nunc: in statu autem 
na<lb break="no" ed="#L" n="116"/>turae integrae poterat per sua naturalia operari bonum 
na<lb break="no" ed="#L" n="117"/>turae suae proportionatum, quale est bonum virtutis 
ac<lb break="no" ed="#L" n="118"/>quisitae. Ex hac namque differentia manifestat intentionem
<lb ed="#L" n="119"/>suam esse quod homo in statu naturae corruptae non
<lb ed="#L" n="120"/>potest per sua naturalia bonum proportionatum naturae,
<lb ed="#L" n="121"/>quale est bonum virtutis acquisitae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e946">
                  <lb ed="#L" n="122"/>XIII. Simpliciter autem dubium est quid tenendum sit
<lb ed="#L" n="123"/>de hac quaestione: scilicet an homo in statu isto possit
<lb ed="#L" n="124"/>per sua naturalia facere actum moraliter bonum. Gregorius
<lb ed="#L" n="125"/>siquidem de Arimino, in loco allegato, tenet partem 
nega<lb break="no" ed="#L" n="126"/>tivam, ex multis auctoritatibus, et una ratione potissime.
<lb ed="#L" n="127"/>Ita quod, quantum ad praesentem spectat articulum, 
prae<lb break="no" ed="#L" n="128"/>ter auctoritates, quae una glossa forte: sunt contentae: 
sci<lb break="no" ed="#L" n="129"/>licet quod loquuntur de bono actu reddente hominem 
bo<lb break="no" ed="#L" n="130"/>num simpliciter in ordine ad vitam aeternam, et non de
<lb ed="#L" n="131"/>bono pure morali infra limites naturae, quoniam tale non
<lb ed="#L" n="132"/>reddit hominem in ordine ad caelestem patriam bonum
<lb ed="#L" n="133"/>simpliciter, sed secundum quid (et si hoc advertisset hic
<lb ed="#L" n="134"/>doctor, non tantum se in auctoritatibus fundasset): - praeter,
<lb ed="#L" n="135"/>inquam, auctoritates, in tribus pars negativa fundatur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e979">
                  <lb ed="#L" n="136"/>Primo, in infirmitate naturae. Quia opus moraliter bonum
<lb ed="#L" n="137"/>est proprium opus naturae integrae: et per hoc differt 
na<lb break="no" ed="#L" n="138"/>tura corrupta ab integra.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e989">
                  <lb ed="#L" n="139"/>Secundo, in circumstantia ultimi finis cuiuslibet actus:
<lb ed="#L" n="140"/>quia scilicet non fit propter Deum propter seipsum Deum.
<lb ed="#L" n="141"/>Ad quod tamen obligatur: quicumque enim in quocumque
<lb ed="#L" n="142"/>habet alium ultimum finem quam Deum propter ipsum
<lb ed="#L" n="143"/>Deum, manifeste peccat. Et hanc circumstantiam saltem
<lb ed="#L" n="144"/>deficere inquit Gregorius in actibus pure naturalibus in
<lb ed="#L" n="145"/>statu isto..
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e1007">
                  <lb ed="#L" n="146"/>Tertio, in victoria tentationum. Quia mundus, caro, 
dae<lb break="no" ed="#L" n="147"/>monia diversa movent praelia, et egemus adiutorio illius
<lb ed="#L" n="148"/>a quo petendum est, Et ne nos inducas in tentationem.
<lb ed="#L" n="149"/>Quod non esset simpliciter necessarium, si ex puris 
natu<lb break="no" ed="#L" n="150"/>ralibus actum moraliter bonum facere possemus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e1020">
                  <pb ed="#L" n="294"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>XIV. Pars vero affirmativa fundatur super hoc, quod
<lb ed="#L" n="2"/>homo potest naturaliter nosse aliquem actum, puta 
hono<lb break="no" ed="#L" n="3"/>rare parentem, quas decet undique circumstantias vestiri,
<lb ed="#L" n="4"/>ut patet ex articulo praecedente: et potest in eas deliberate
<lb ed="#L" n="5"/>consentire, et exequi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e1038">
                  <lb ed="#L" n="6"/>XV. Ad evidentiam huius difficultatis, non intendo 
aliun<lb break="no" ed="#L" n="7"/>de quam ex Auctoris officina simul afferre quid 
simplici<lb break="no" ed="#L" n="8"/>ter, et secundum Doctorem sanctum, tenendum est. 
Dicen<lb break="no" ed="#L" n="9"/>dum igitur est quod homo in statu naturae corruptae, 
po<lb break="no" ed="#L" n="10"/>test per sua naturalia, quantum est ex sufficientia operativae
<lb ed="#L" n="11"/>virtutis, operari aliquod opus moraliter bonum, licet non
<lb ed="#L" n="12"/>possit suum universum moraliter bonum facere. Et hoc
<lb ed="#L" n="13"/>manifestatur breviter. Primo, ducendo ad inconveniens. Quia
<lb ed="#L" n="14"/>nisi posset aliquid bonum moraliter facere, sequeretur, ut
<lb ed="#L" n="15"/>deductum est, quod infidelis, et existens quilibet in 
mor<lb break="no" ed="#L" n="16"/>tali; in omni suo actu deliberato peccaret. Et nisi 
impo<lb break="no" ed="#L" n="17"/>tens esset ad faciendum universitatem. suorum operum
<lb ed="#L" n="18"/>bonam moraliter, sequeretur quod posset se praeservare a
<lb ed="#L" n="19"/>quolibet defectu morali, ac per hoc posset nunquam 
pec<lb break="no" ed="#L" n="20"/>care in moralibus: cuius oppositum monstratum est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e1073">
                  <lb ed="#L" n="21"/>Deinde ostensive. Prima quidem pars, quia experimur
<lb ed="#L" n="22"/>quod, existentes in mortali, etiam. pertinaciter. seclusa fide,
<lb ed="#L" n="23"/>possumus reddere mutuum quando oportet, cui oportet, etc.;
<lb ed="#L" n="24"/>et propter quid oportet, quia scilicet iustum est, et 
ordi<lb break="no" ed="#L" n="25"/>natur ad Deum ut summum bonum, ac per hoc finem
<lb ed="#L" n="26"/>universi, monstratum XII Metaphys. - Secunda autem pars,
<lb ed="#L" n="27"/>quia sumus ex contrariis appetitibus compositi; et 
impos<lb break="no" ed="#L" n="28"/>sibile est quin propria quandoque assequantur. Et rursus
<lb ed="#L" n="29"/>quia naturae integrae proprium est universitatem operum
<lb ed="#L" n="30"/>bonam moraliter peragere posse: ac per hoc differt a 
cor<lb break="no" ed="#L" n="31"/>rupta. f
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e1099">
                  <lb ed="#L" n="32"/>XVI. Haec via media, ut patet, est quam in littera Auctor
<lb ed="#L" n="33"/>determinat. Unde non dicit quod in statu naturae 
corru<lb break="no" ed="#L" n="34"/>ptae nullum opus morale potest: sed dicit quod zon potest
<lb ed="#L" n="35"/>totum huiusmodi bonum per sua naturalia implere; et 
re<lb break="no" ed="#L" n="36"/>plicat, non tamen. totum bonum sibi connaturale, ita quod
<lb ed="#L" n="37"/>in nullo deficiat. Haec media via est. quam inferius in
<lb ed="#L" n="38"/>II I Auctor firmat, docens quod non quaelibet actio 
de<lb break="no" ed="#L" n="39"/>liberata infidelis est. peccatum. Hanc ergo sectando, 
solva<lb break="no" ed="#L" n="40"/>mus obiectiones. Et ad. eos qui hunc articulum et sequentes
<lb ed="#L" n="41"/>aliter intellexerunt, dicendum est quod, si perspicacius 
in<lb break="no" ed="#L" n="42"/>spexissent, sensum! talem non accepissent.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e1126">
                  <lb ed="#L" n="43"/>XVII. Ad particularitatem tituli huius articuli, dicitur
<lb ed="#L" n="44"/>quod ita est particularis. iste sicut praecedens, ut. ibidem
<lb ed="#L" n="45"/>patet. Et sicut ibi omne verum proportionatum naturae
<lb ed="#L" n="46"/>humanae est quoddam. particulare respectu veri communis
<lb ed="#L" n="47"/>ad verum supernaturale et naturale; ita hic omne bonum
<lb ed="#L" n="48"/>proportionatum naturae humanae est quoddam particulare
<lb ed="#L" n="49"/>bonum. respectu boni communis ad naturale et 
supernatu<lb break="no" ed="#L" n="50"/>rale. Exempla autem litterae de aedificatione et agricultura,
<lb ed="#L" n="51"/>exempla sunt operum virtutis acquisitae:: ars namque una
<lb ed="#L" n="52"/>quinque virtutum intellectualium est, ut patet in VI Ethic. 
<lb ed="#L" n="53"/>Nec inlittera de opere bono virtutis moralis explicite mentio
<lb ed="#L" n="54"/>fit; sed virtutis acquisitae in communi. Quin etiam ex hoc
<lb ed="#L" n="55"/>quod homo potest per sua naturalia aedificare domos 
quan<lb break="no" ed="#L" n="56"/>do oportet, sicut oportet, etc., sequitur quod possit aliquod
<lb ed="#L" n="57"/>opus moraliter bonum per sua naturalia facere: alioquin,
<lb ed="#L" n="58"/>aedificando domum peccaret mortaliter. Patet igitur 
Au<lb break="no" ed="#L" n="59"/>ctoris intentio.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e1165">
                  <lb ed="#L" n="60"/>XVIII. Auctoritates autem quae oppositum sonare 
vi<lb break="no" ed="#L" n="61"/>dentur, illa glossa optime salvat, et praeservat ab errore
<lb ed="#L" n="62"/>Pelagii, ut patet applicanti,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e1174">
                  <lb ed="#L" n="63"/>Ad primum fundamentum dicitur.quod, sicut homo
<lb ed="#L" n="64"/>corporaliter infirmus non differt a sano in hoc quod. sanus
<lb ed="#L" n="65"/>opus sani, infirmus nullum opus sani possit; potest 
nam<lb break="no" ed="#L" n="66"/>que infirmus videre vel audire vel odorare ut sanus, licet
<lb ed="#L" n="67"/>non possit ambulare ut sanus: sed differt in hoc quod
<lb ed="#L" n="68"/>sanus omnes suos actus, infirmus non omnes suos actus
<lb ed="#L" n="69"/>potest ut sanus facere; unde et in littera dicitur, omo
<lb ed="#L" n="70"/>infirmus potest aliquo motu moveri, non tamen perfecte
<lb ed="#L" n="71"/>potest. moveri motu hominis sani; totum enim cum sit
<lb ed="#L" n="72"/>idem quod perfectum, perfecte et totaliter idem sunt; — ita
<lb ed="#L" n="73"/>natura integra et corrupta non differunt in hoc quod illa
<lb ed="#L" n="74"/>potest omnes suos actus facere bonos, ista nullos; sed
<lb ed="#L" n="75"/>quod illa omnes, ista non omnes. Bonum ergo. moraliter
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>in omnibus actibus est. proprium naturae integrae; non in
<lb ed="#L" n="77"/>aliquo actu.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e1211">
                  <lb ed="#L" n="78"/>XIX. Ad secundum fundamentum, quod tanti fit, 
dici<lb break="no" ed="#L" n="79"/>tur quod etiam infidelis potest in aliquo actu habere Deum
<lb ed="#L" n="80"/>ut finem naturae et ultimum finem, propter seipsum Deum
<lb ed="#L" n="81"/>summum bonum. Potest enim, ut dictum est, cognoscere
<lb ed="#L" n="82"/>ex philosophia Deum esse summum bonum universi extra
<lb ed="#L" n="83"/>illud, et finem ultimum omnium; et operari iustum aliquod,
<lb ed="#L" n="84"/>et eligere vitationem malorum, puta homicidii, adulterii,
<lb ed="#L" n="85"/>ne faciat iniustum, quod, quia malum est, dissonat summo
<lb ed="#L" n="86"/>bono; et similiter in faciendis bonis, quia consonant summo
<lb ed="#L" n="87"/>bono.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e1235">
                  <lb ed="#L" n="88"/>XX. In hac tamen re scito quod Deum esse ultimum 
fi<lb break="no" ed="#L" n="89"/>nem alicuius actus humani, potest contingere dupliciter. 
Pri<lb break="no" ed="#L" n="90"/>mo, quod sit finis explicite intentus ab operante homine. Et
<lb ed="#L" n="91"/>hoc modo dictum est quod possibile est hominem infidelem
<lb ed="#L" n="92"/>habere Deum ut. ultimum finem, et perseverare sine gratia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e1248">
                  <lb ed="#L" n="93"/>Secundo, quod sit finis non explicite intentus, sed 
im<lb break="no" ed="#L" n="94"/>plicite, ab operante homine, et ut directo ab explicite 
in<lb break="no" ed="#L" n="95"/>tendente illum ultimum finem. Verbi gratia, si aliquis 
in<lb break="no" ed="#L" n="96"/>fidelis, vel in mortali peccato existens, nihil cogitans de
<lb ed="#L" n="97"/>Deo, honoret parentem, reddat depositum, et huiusmodi
<lb ed="#L" n="98"/>faciat, quando oportet, ubi oportet, sicut oportet, et propter
<lb ed="#L" n="99"/>hunc finem, scilicet quia debitum est quod sic fiat: tunc ex
<lb ed="#L" n="100"/>hoc ipso quod nulla mala circumstantia iungitur, nullus
<lb ed="#L" n="101"/>finis malus apponitur ad esse debitum: seu virtuosum, 
affir<lb break="no" ed="#L" n="102"/>matur quidem finis, sed non affirmatur ultimus 
simplici<lb break="no" ed="#L" n="103"/>ter, sed inter occurrentes aut cognitos sibi; relinquitur ordo
<lb ed="#L" n="104"/>illius finis proximi ad finem ultimum 'inviolatus. Ac per
<lb ed="#L" n="105"/>hoc, faciens explicite propter finem proximum, facit 
impli<lb break="no" ed="#L" n="106"/>cite propter finem ultimum illius finis proximi, quicumque
<lb ed="#L" n="107"/>ille sit. Et rursus faciens explicite propter huiusmodi finem -
<lb ed="#L" n="108"/>proximum, agit ut dirigens seipsum respectu illius finis
<lb ed="#L" n="109"/>proximi: et ut directus a datore rationis, agitur respectu
<lb ed="#L" n="110"/>finis ultimi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e1291">
                  <lb ed="#L" n="111"/>Et hoc secundo modo aliquando sufficit habere Deum
<lb ed="#L" n="112"/>pro ultimo. fine actus humani, ad hoc ut actus non sit
<lb ed="#L" n="113"/>malus ex defectu circumstantiae ultimi finis naturalis. 
Prae<lb break="no" ed="#L" n="114"/>ceptum namque naturae de habendo Deum pro ultimo fine
<lb ed="#L" n="115"/>explicite, cum sit affirmativum, non obligat ad semper. Et
<lb ed="#L" n="116"/>cum sit de eo quod post multum studium adimplendum
<lb ed="#L" n="117"/>est, postquam scilicet homo explicite didicit esse unum
<lb ed="#L" n="118"/>Deum, etc.; constat quod non obligat pro omni tempore
<lb ed="#L" n="119"/>quo. homo: operatur humana opera. Ac per hoc, sufficit
<lb ed="#L" n="120"/>quandoque implicite habere Deum pro ultimo fine natu-.
<lb ed="#L" n="121"/>rali (de Deo autem ut finis est supernaturalis, non est ad
<lb ed="#L" n="122"/>praesens sermo). Et quia quilibet secundum certas 
circum<lb break="no" ed="#L" n="123"/>stantias faciens actum. moraliter bonum, potest actus 
mul<lb break="no" ed="#L" n="124"/>tos ex puris naturalibus sic facere; consequens est ut homo
<lb ed="#L" n="125"/>in statu corruptae naturae, adiuncto etiam statu. peccati.
<lb ed="#L" n="126"/>mortalis, potest facere aliquem actum moraliter bonum 
se<lb break="no" ed="#L" n="127"/>cundum omnes circumstantias, ita quod in nullo delen
<lb ed="#L" n="128"/>quoad illum actum singularem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e1333">
                  <lb ed="#L" n="129"/>XXI. Ad tertium fundamentum dicitur quod, quia 
ten<lb break="no" ed="#L" n="130"/>tationes, non solum contra moralia sunt; et inquantum sunt
<lb ed="#L" n="131"/>a daemone, exeunt limites naturalium impedimentorum
<lb ed="#L" n="132"/>etiam respectu moralium, quia znvidia diaboli respectu 
cel<lb break="no" ed="#L" n="133"/>situdinis supernaturalis mors introivit in orbem terrarum :
<lb ed="#L" n="134"/>ideo non spectat ad propositum obiectio de tentatione ut
<lb ed="#L" n="135"/>est a daemone. Propter quod in littera etiam de natura
<lb ed="#L" n="136"/>integra dicitur quod, quantum ad sufficientiam operativae
<lb ed="#L" n="137"/>virlutis, poterat homo per sua naturalia operari bonum:
<lb ed="#L" n="138"/>dixit namque hoc ut praeservaret doctrinam suam ab 
hu<lb break="no" ed="#L" n="139"/>iusmodi extra naturam impedimentis. Ita quod. dicimus
<lb ed="#L" n="140"/>quod, quantum est ex sufficientia virium animae, ac per
<lb ed="#L" n="141"/>hoc relatarum ad naturalia impedimenta (sic enim oportet
<lb ed="#L" n="142"/>referre proportionaliter singula singulis), homo naturae 
in<lb break="no" ed="#L" n="143"/>tegrae omnes suos actus, naturae vero corruptae non omnes,
<lb ed="#L" n="144"/>sed aliquos, potest bonos moraliter facere. Utrum autem ex
<lb ed="#L" n="145"/>his quae naturalem ordinem exeunt, aliter sit, non est
<lb ed="#L" n="146"/>praesentis intentionis, ubi necessitatem gratiae ex 
insuffi<lb break="no" ed="#L" n="147"/>cientia nostra naturali quaerimus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e1377">
                  <lb ed="#L" n="148"/>XXII. In responsione ad primum, videndum esset 
quo<lb break="no" ed="#L" n="149"/>modo voluntas eget divina motione ad primum actum, nisi
<lb ed="#L" n="150"/>superius in qu. IX, art. 4, discussum fuisset.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e1386">
                  <pb ed="#L" n="295"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>XXIII. In responsione ad tertium, nota quod magis 
cor<lb break="no" ed="#L" n="2"/>rupta dicitur pars appetitiva, quia voluntas, ut superius 
<lb ed="#L" n="3"/>dictum est, prius quam intellectus infectionem suscepit. In-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="4"/>tellectus tamen immunis non est, sed vulnus ignorantiae
<lb ed="#L" n="5"/>suscepit, quo impeditur homo ne sit totaliter prudens per
<lb ed="#L" n="6"/>sua naturalia.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1235-Dd1e1409"><!-- caj-p2p1-q109-a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1235-Hd1e1412">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e1414">
                  <pb ed="#L" n="296"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e1423">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>In articulo tertio eiusdem centesimaenonae quaestionis, 
du<lb break="no" ed="#L" n="3"/>bium occurrit de conclusione et ratione eius, De 
conclu<lb break="no" ed="#L" n="4"/>sione quidem, quia falsa videtur. Nam homo pro statu isto
<lb ed="#L" n="5"/>potest ex suis naturalibus solis, idest absque gratia, 
cogno<lb break="no" ed="#L" n="6"/>scere quod Deus est naturaliter diligibilis super omnia ab
<lb ed="#L" n="7"/>homine, ut patet. Et hoc cognito, potest consentire in
<lb ed="#L" n="8"/>actum diligendi Deum, ut finem naturalem universi et
<lb ed="#L" n="9"/>omnium, super omnia, tanquam summum omnium 
bono<lb break="no" ed="#L" n="10"/>rum a quo sunt omnia bona.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e1447">
                  <lb ed="#L" n="11"/>Et confirmatur hoc. Quia sicut potest homo in statu
<lb ed="#L" n="12"/>isto alium actum moraliter. bonum facere, puta actum 
iu<lb break="no" ed="#L" n="13"/>stitiae, reddendo alteri homini quod illi debetur; ita potest
<lb ed="#L" n="14"/>reddere Deo hunc actum diligendi et magnifaciendi ipsum
<lb ed="#L" n="15"/>super omnia. Actus enim quidam particularis est iste sub
<lb ed="#L" n="16"/>morali bono, sicut et quilibet alius.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e1463">
                  <lb ed="#L" n="17"/>II. De ratione autem, quia medius terminus in littera
<lb ed="#L" n="18"/>est quia diligere Deum super omnia est opus connaturale
<lb ed="#L" n="19"/>homini. Si enim haec ratio valeret, sequeretur quod nullum
<lb ed="#L" n="20"/>opus connaturale homini possit homo in statu isto ex 
na<lb break="no" ed="#L" n="21"/>turalibus perficere: cuius oppositum dictum est. Et si 
di<lb break="no" ed="#L" n="22"/>catur quod in littera adiungitur aliquid aliud huic medio,
<lb ed="#L" n="23"/>dum subiungitur quod ab hoc homo deficit secundum 
ap<lb break="no" ed="#L" n="24"/>petitum voluntatis naturalis, quae propter corruptionem 
na<lb break="no" ed="#L" n="25"/>turae sequitur bonum privatum, nisi sanetur per gratiam;
<lb ed="#L" n="26"/>ita quod vis medii consistit in hoc quod est esse opus
<lb ed="#L" n="27"/>connaturale homini a quo deficit natura corrupta: si sic,
<lb ed="#L" n="28"/>inquam, dicatur, committitur petitio principii, ad 
proban<lb break="no" ed="#L" n="29"/>dum quod in statu naturae corruptae homo non potest 
di<lb break="no" ed="#L" n="30"/>ligere Deum super omnia. Nam in praemissis oportet 
as<lb break="no" ed="#L" n="31"/>sumere quod diligere Deum est connaturale a quo deficit
<lb ed="#L" n="32"/>corrupta natura: quod est probandum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e1501">
                  <lb ed="#L" n="33"/>III. Ad evidentiam huius dubii, praenotanda sunt duo.
<lb ed="#L" n="34"/>Primo, quod diligere Deum super omnia hic sumitur pro
<lb ed="#L" n="35"/>actu secundo, qui est amare, terminato ad Deum non 
im<lb break="no" ed="#L" n="36"/>plicite, sed explicite, ex ratione ipsum monstrante 
volun<lb break="no" ed="#L" n="37"/>tati, Et propterea adverte caute quod non est idem habere
<lb ed="#L" n="38"/>Deum pro ultimo fine alicuius actus; et diligere Deum
<lb ed="#L" n="39"/>super omnia. Quia ad illud sufficit implicite ferri in Deum:
<lb ed="#L" n="40"/>ad hoc requiritur explicite ferri in ipsum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e1521">
                  <lb ed="#L" n="41"/>IV. Secundo, quod diligere Deum super omnia potest
<lb ed="#L" n="42"/>dupliciter contingere: uno modo, simpliciter; alio modo,
<lb ed="#L" n="43"/>secundum praesentem statum. Diligere Deum super omnia
<lb ed="#L" n="44"/>simpliciter, est Deum diligere ut finem omnium, idest 
pro<lb break="no" ed="#L" n="45"/>pter quem diligat omnia. Diligere Deum super omnia 
se<lb break="no" ed="#L" n="46"/>cundum praesentem statum, est diligere Deum ut finem
<lb ed="#L" n="47"/>omnium referibilium in ipsum Deum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e1539">
                  <lb ed="#L" n="48"/>Conveniunt hi duo modi diligendi Deum super omnia
<lb ed="#L" n="49"/>in duobus. Primo, in hoc quod sunt praecepta affirmativa.
<lb ed="#L" n="50"/>Secundo, in hoc quod utrique repugnat diligere aliquid aliud
<lb ed="#L" n="51"/>a Deo ut ultimum finem cuiuscumque actus, ut patet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e1550">
                  <lb ed="#L" n="52"/>Differunt autem in hoc, quod primo modo diligendi
<lb ed="#L" n="53"/>Deum super omnia repugnat omne malum culpae; secundo
<lb ed="#L" n="54"/>autem, non. Ad habendum namque actum diligendi Deum
<lb ed="#L" n="55"/>super omnia simpliciter, oportet omnia sua habere talia
<lb ed="#L" n="56"/>ut possint in Deum referri. Si enim aliquid sic diligit ut
<lb ed="#L" n="57"/>non sit referibile in Deum, iam impedimentum ponit ad
<lb ed="#L" n="58"/>hoc ut suorum omnium possit Deum habere finem: ac
<lb ed="#L" n="59"/>per hoc impotentem se reddit ad diligendum Deum super
<lb ed="#L" n="60"/>omnia simpliciter. Et quia malum culpae, quodcumque sit
<lb ed="#L" n="61"/>illud, repugnat referibilitati in Deum ut finem; ideo omne
<lb ed="#L" n="62"/>malum culpae repugnat observationi huius praecepti: 
DDi<lb break="no" ed="#L" n="63"/>liges Deum super omnia simpliciter. - Sed ad habendum
<lb ed="#L" n="64"/>actum diligendi Deum super omnia referibilia in ipsum,
<lb ed="#L" n="65"/>non impotentem reddit hominem quodcumque malum 
cul<lb break="no" ed="#L" n="66"/>pae: ut experientia testatur in habentibus caritatem, qui
<lb ed="#L" n="67"/>diligunt Deum super omnia et ut finem naturae et ut finem
<lb ed="#L" n="68"/>beatitudinis, quia gratia perficit naturam; et tamen habent
<lb ed="#L" n="69"/>multa mala culpae et in voluntate faciendi, puta dicendo
<lb ed="#L" n="70"/>mendacium officiosum, comedendo nimis, et huiusmodi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e1594">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="71"/>V. His praemissis, ad dubium motum dicitur quod, licet
<lb ed="#L" n="72"/>homo in statu naturae corruptae, quantum est ex 
suffi<lb break="no" ed="#L" n="73"/>cientia sua, possit ex puris naturalibus diligere Deum super
<lb ed="#L" n="74"/>omnia referibilia in ipsum quae tunc sunt in sua potestate,
<lb ed="#L" n="75"/>ut ratio probat; non tamen potest diligere Deum super
<lb ed="#L" n="76"/>omnia sua simpliciter. Quia non potest non peccare: ac per
<lb ed="#L" n="77"/>hoc, non potest non ponere impedimentum dilectioni Dei
<lb ed="#L" n="78"/>super omnia; sicut potest in statu naturae integrae, in quo
<lb ed="#L" n="79"/>potest praeservare se ab omni peccato, et consequenter,
<lb ed="#L" n="80"/>quando tempus est, exire in actum diligendi Deum super
<lb ed="#L" n="81"/>omnia sua simpliciter, quia nihil sui est irreferibile ad
<lb ed="#L" n="82"/>Deum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e1625">
                  <lb ed="#L" n="83"/>Ad confirmationem dicitur quod non est eadem ratio
<lb ed="#L" n="84"/>de isto actu et de aliis moralibus. Tum quia iste actus
<lb ed="#L" n="85"/>est supremus omnium naturalium moralium, ut patet, quia
<lb ed="#L" n="86"/>respectu ultimi finis simpliciter, ac per hoc primi principii
<lb ed="#L" n="87"/>reliquorum: reliqui autem actus sub isto sunt. Maioris 
au<lb break="no" ed="#L" n="88"/>tem virtutis est posse in actum summum quam in actus
<lb ed="#L" n="89"/>inferiores: unde et virtus ultimum potentiae dicitur I Caeli.
<lb ed="#L" n="90"/>Tum quia actus iste universitatem actuum humanorum
<lb ed="#L" n="91"/>bonam exigit ut materiam; non autem alii. Non enim 
qui<lb break="no" ed="#L" n="92"/>cumque malum aliquod facit, impedimentum praestat sibi
<lb ed="#L" n="93"/>ut non possit quando oportet reddere mutuum. Sed 
qui<lb break="no" ed="#L" n="94"/>cumque malum aliquod facit, ipso facto reddit actum 
il<lb break="no" ed="#L" n="95"/>Ium, et seipsum illo infectum, ut sic, irreferibilem in Deum
<lb ed="#L" n="96"/>ut finem. Ac per hoc, non potest omnia a se dilecta referre
<lb ed="#L" n="97"/>in Deum ut ultimum finem. Quod faciebat homo in natura
<lb ed="#L" n="98"/>integra, ut in littera dicitur.:
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e1663">
                  <lb ed="#L" n="99"/>Et sic patet veritas conclusionis quantum ad utramque
<lb ed="#L" n="100"/>partem: scilicet quod integra natura hoc poterat; et quod
<lb ed="#L" n="101"/>corrupta non potest, nisi adiutorio gratiae sanantis in 
prae<lb break="no" ed="#L" n="102"/>senti vita inchoative per caritatem viae, qua nihil contra
<lb ed="#L" n="103"/>Dei dilectionem admittimus, et super omnia nostra non
<lb ed="#L" n="104"/>simpliciter, sed referibilia, ipsum diligimus; consummate
<lb ed="#L" n="105"/>autem in patria, in qua omnia simpliciter in Deum 
diri<lb break="no" ed="#L" n="106"/>gentur, quia ipse erit omnia in omnibus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e1683">
                  <lb ed="#L" n="107"/>VI. Ad dubitationem motam contra rationem litterae,
<lb ed="#L" n="108"/>dicitur quod medium est esse opus connaturale. Sed 
natu<lb break="no" ed="#L" n="109"/>rale potest sumi dupliciter. Uno modo, pro eo quod fluit
<lb ed="#L" n="110"/>ex natura. Et sic sumendo naturale, sufficeret ad 
inferen<lb break="no" ed="#L" n="111"/>dam primam partem conclusionis, scilicet quod natura 
in<lb break="no" ed="#L" n="112"/>tegra potest, Et sic accipit obiectio naturale, Sed quia tunc
<lb ed="#L" n="113"/>minor esset falsa, quia diligere Deum super omnia 
appe<lb break="no" ed="#L" n="114"/>titu rationali, ut expositum est, non est nobis sic naturale
<lb ed="#L" n="115"/>ut fluat ex natura, ut patet; ideo alio modo sumitur 
na<lb break="no" ed="#L" n="116"/>turale pro eo quod est secundum naturam. Et sic diligere
<lb ed="#L" n="117"/>Deum super omnia est naturale. Et sic sumitur hic. Et 
in<lb break="no" ed="#L" n="118"/>fert primam partem conclusionis cum veritate utriusque
<lb ed="#L" n="119"/>praemissae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e1714">
                  <lb ed="#L" n="120"/>Secunda autem conclusionis pars, scilicet quod nature
<lb ed="#L" n="121"/>corrupta hoc non potest, non probatur in littera ex illo
<lb ed="#L" n="122"/>medio: ut patet intuenti litteram, ubi post probatam 
con<lb break="no" ed="#L" n="123"/>clusionem directe responsivam quaesito, quod in natura
<lb ed="#L" n="124"/>integra homo hoc poterat sine gratia, subiunxit Auctor, ex
<lb ed="#L" n="125"/>pronitate naturae corruptae ad bonum proprium, quod 
de<lb break="no" ed="#L" n="126"/>ficit natura corrupta ab actu illo. Unde medium ad 
secun<lb break="no" ed="#L" n="127"/>dam partem conclusionis, seu ad secundam conclusionem,
<lb ed="#L" n="128"/>est pronitas voluntatis ad privatum bonum. Haec enim,
<lb ed="#L" n="129"/>perdito vigore, in nobis adeo viget, ut oporteat in malum.
<lb ed="#L" n="130"/>aliquod cadere, ut ex dictis patet. óc
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e1740">
                  <lb ed="#L" n="131"/>VII. In eodem tertio articulo discutiendum esset an 
di<lb break="no" ed="#L" n="132"/>ligere Deum super omnia sit naturale homini, nisi in Prima
<lb ed="#L" n="133"/>Parte discussum fuisset. Veruntamen si quaeratur cuius
<lb ed="#L" n="134"/>virtutis moralis sit actus diligere Deum super omnia, 
dicen<lb break="no" ed="#L" n="135"/>dum est, cum iste actus sit ad alterum cui non potest
<lb ed="#L" n="136"/>reddi aequivalens, quod ad iustitiam spectat; cuius pars est
<lb ed="#L" n="137"/>pietas, quae parentibus, quibus etiam non est reddere 
ae<lb break="no" ed="#L" n="138"/>quivalens, debitum reddit; et religio, quae cultum Deo 
ex<lb break="no" ed="#L" n="139"/>hibet, etc.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1235-Dd1e1763"><!-- caj-p2p1-q109-a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1235-Hd1e1766">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e1768">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="69"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e1775">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="70"/>In articulo quarto eiusdem centesimaenonae quaestionis,
<lb ed="#L" n="71"/>dubium circa titulum occurrit, an sit quaestio de omnibus
<lb ed="#L" n="72"/>praeceptis omnis legis. Quod enim sit sermo de omnibus,
<lb ed="#L" n="73"/>apparet tum ex eo quod indistincte quaestio proponitur.
<lb ed="#L" n="74"/>"Tum ex eo quod, si de praeceptis veteris legis tantum esset
<lb ed="#L" n="75"/>sermo, iam determinatus esset in praecedentibus. - Quod
<lb ed="#L" n="76"/>vero non, apparet ex eo quod praecepta novae legis non
<lb ed="#L" n="77"/>nominantur nec examinantur in toto discursu articuli. Tum
<lb ed="#L" n="78"/>ex eo quod impossibile notorie constat esse quod praecepta
<lb ed="#L" n="79"/>fidei possint sine lumine fidei servari.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e1801">
                  <lb ed="#L" n="80"/>II. Ad hoc dicitur quod certum hic est quod articulus
<lb ed="#L" n="81"/>iste intelligitur de omnibus praeceptis divinae legis, sive
<lb ed="#L" n="82"/>novae sive veteris. Quod enim sit sermo de lege divina,
<lb ed="#L" n="83"/>ex corpore articuli patet, ubi affertur pro ratione quod nihil
<lb ed="#L" n="84"/>aliud dicitur esse peccatum quam divinorum mandatorum
<lb ed="#L" n="85"/>transgressio. Quod vero de omnibus praeceptis sit sermo,
<lb ed="#L" n="86"/>ibidem patet: quoniam bis replicatur ly omnia mandata.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e1819">
                  <lb ed="#L" n="87"/>III. In corpore articuli eiusdem dubium occurrit, ubi
<lb ed="#L" n="88"/>Auctor dicit quod homo in statu naturae integrae potest
<lb ed="#L" n="89"/>omnia divina mandata implere quantum ad substantiam
<lb ed="#L" n="90"/>operum. Hoc enim, intellectum de praeceptis divinis uni-
<cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="91"/>versaliter, falsum esse constat. Nam nec credere 
supernatu<lb break="no" ed="#L" n="92"/>ralia fidei, nec adimplere actiones sacramentales, in 
quo<lb break="no" ed="#L" n="93"/>cumque statu potest homo per sua sola naturalia, etiam
<lb ed="#L" n="94"/>quantum ad substantiam operum: quoniam opus est ad 
cre<lb break="no" ed="#L" n="95"/>dendum divina revelatione, saltem monstrante; et ad 
actio<lb break="no" ed="#L" n="96"/>nes sacramentales, potestate supernaturali, alioquin nihil fit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e1846">
                  <lb ed="#L" n="97"/>IV. Ad hoc dicitur dupliciter. Primo, quod mandata 
di<lb break="no" ed="#L" n="98"/>vina sunt duplicia: quaedam habentia vim mandati quantum
<lb ed="#L" n="99"/>ad utrumque seorsum, scilicet quantum ad. substantiam
<lb ed="#L" n="100"/>operum, et quantum ad modum supernaturalem; quaedam
<lb ed="#L" n="101"/>autem non habentia vim mandati sine modo supernaturali.
<lb ed="#L" n="102"/>In primo genere sunt omnia praecepta quae, impleta ex
<lb ed="#L" n="103"/>naturalibus, satisfaciunt praecepto alicui: in secundo autem
<lb ed="#L" n="104"/>sunt quae si ex puris naturalibus fiant, nulli praecepto
<lb ed="#L" n="105"/>satisfit. Et quoniam articulus iste comparat naturam 
gra<lb break="no" ed="#L" n="106"/>tiae necessariae ad operandum; et praecepta quae non habent
<lb ed="#L" n="107"/>vim praecepti nisi cum modo supernaturali, ad ordinem
<lb ed="#L" n="108"/>gratiae spectant: ideo sub nomine praeceptorum divinae
<lb ed="#L" n="109"/>legis quantum ad substantiam operum observabilium, non
<lb ed="#L" n="110"/>veniunt nisi praecepta in quibus habet locum distinctio
<lb ed="#L" n="111"/>praecepti utroque modo observabilis. Et secundum hoc,
<pb ed="#L" n="298"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>praecepta fidei et spei, quia non sunt praecepta nisi 
in<lb break="no" ed="#L" n="2"/>quantum ex fide et spe fiunt, non cadunt sub hac distribu- | 
<lb ed="#L" n="3"/>tione. Et propterea Auctor solius praecepti dilectionis inter | 
<lb ed="#L" n="4"/>spectantia ad theologales virtutes meminit in responsione ad | 
<lb ed="#L" n="5"/>tertium, ut insinuaret quod de his disputabat quae solam | 
<lb ed="#L" n="6"/>gratiam non continebant. A doctrinali namque disputatione, | 
<lb ed="#L" n="7"/>nedum puerili, remotissimum est ut vertatur in dubium | 
<lb ed="#L" n="8"/>de praeceptis solius gratiae, si per naturalia expleri possunt. | 
<lb ed="#L" n="9"/>Et secundum hoc, licet titulus articuli fuerit de legis prae- | 
<lb ed="#L" n="10"/>ceptis indistincte, ac per hoc omnibus; responsio tamen | 
<lb ed="#L" n="11"/>cum tali distinctione, scilicet quoad. substantiam operum | 
<lb ed="#L" n="12"/>vel modum supernaturalem, insinuavit quod illa quae non | 
<lb ed="#L" n="13"/>nisi supernaturaliter servari possunt, discussione non egent. | 
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e1914">
                  <lb ed="#L" n="14"/>V. Sed huic responsioni obviat primo, quod Auctor non | 
<lb ed="#L" n="15"/>distinguit observationem mandatorum quantum ad sub- | 
<lb ed="#L" n="16"/>stantiam, contra observationem eorundem supernaturaliter, | 
<lb ed="#L" n="17"/>sed ex. caritate. - Dici tamen potest quod genus a specie | 
<lb ed="#L" n="18"/>nominavit, supernaturale a caritate; quia in proposito 
ae<lb break="no" ed="#L" n="19"/>quivalent. 
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e1930">
                  <lb ed="#L" n="20"/>Obviat secundo quod, quia fides est ex auditu, ut di- | 
<lb ed="#L" n="21"/>citur ad Rom. x, nonnullum praeceptum est ut homo | 
<lb ed="#L" n="22"/>auditui fidei se praebeat qualem debet se exhibere in ob- | 
<lb ed="#L" n="23"/>sequium fidei. 
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e1941">
                  <lb ed="#L" n="24"/>VI. Unde dicitur secundo, quod alia est quaestio de co- | 
<lb ed="#L" n="25"/>gnitione supernaturalium praeceptorum, et alia de facultate 
<lb ed="#L" n="26"/>adimplendi iam cognita; et quod iam determinatum est | 
<lb ed="#L" n="27"/>quod tam lex divina supernaturalis est, quam quod exce- | 
<lb ed="#L" n="28"/>dit cognitionem naturalem; et quod nunc est quaestio non | 
<lb ed="#L" n="29"/>de cognitione, sed adimpletione. Propter quod articulus iste | 
<lb ed="#L" n="30"/>directe tractat quaestionem illam quae Pelagio tribui vi- | 
<lb ed="#L" n="31"/>detur, an scilicet homo possit per sua naturalia implere | 
<lb ed="#L" n="32"/>divina praecepta, praesupposita lege monstrante illa. Opi- | 
<lb ed="#L" n="33"/>natum est enim quod homo eget gratia monstrante prae- | 
<lb ed="#L" n="34"/>cepta, sed non faciente adimplere illa. Et contra hoc est | 
<lb ed="#L" n="35"/>determinatio huius articuli, ut auctoritas Augustini in corpore 
<lb ed="#L" n="36"/>articuli allata testatur. 
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e1972">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="37"/>Secundum hoc ergo dicendum est quod responsio data ad:
<lb ed="#L" n="38"/>tertium in littera, extenditur ad omnia praecepta virtutum
<lb ed="#L" n="39"/>theologalium: ita quod etiam credere, sperare, diligere Deum,
<lb ed="#L" n="40"/>confiteri ipsum lesum. Christum, potest homo per sua 
na<lb break="no" ed="#L" n="41"/>turalia quantum ad substantiam operum adimplere, et non
<lb ed="#L" n="42"/>inquantum implentur ex spe et fide et caritate. Et quod
<lb ed="#L" n="43"/>hoc sit verum, ex eo convincere possumus quod gentilis
<lb ed="#L" n="44"/>edoctus fidem, nolens esse Christianus, cum hoc posset 
cre<lb break="no" ed="#L" n="45"/>dere totam fidem esse veram, ut Ecclesia tenet: constat enim
<lb ed="#L" n="46"/>quod talis nulla supernaturali gratia adiutus crederet. Posset
<lb ed="#L" n="47"/>quoque idem sperare se fore beatum in caelo: quamvis 
ina<lb break="no" ed="#L" n="48"/>nis esset spes eius, sicut et fides. Sed ad propositum satis est
<lb ed="#L" n="49"/>de sufficientia ad substantiam operum; quam in haereticis
<lb ed="#L" n="50"/>quantum ad confessionem exteriorem et actus interiores et
<lb ed="#L" n="51"/>susceptionem sacramentorum experimur, qui actus fidei,
<lb ed="#L" n="52"/>spei et caritatis, quantum ad substantiam operum, intus et
<lb ed="#L" n="53"/>extra exercent, sine ullo supernaturali dono in eis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e2014">
                  <lb ed="#L" n="54"/>VII. De sacramentalibus autem actibus facile dicitur quod,
<lb ed="#L" n="55"/>quia praecepta dantur de actibus virtutum; actus autem
<lb ed="#L" n="56"/>sacramentales non sunt actus proprie aut pure virtutum,
<lb ed="#L" n="57"/>sed potestatum supernaturalium, non facientes habentes 
bo<lb break="no" ed="#L" n="58"/>nos, sed potentes: ideo huiusmodi opera nullo modo posse
<lb ed="#L" n="59"/>hominem in statu naturae integrae, non obstat proposito.
<lb ed="#L" n="60"/>ubi de praeceptis agitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e2033">
                  <lb ed="#L" n="61"/>VIII. Circa tres simul articulos immediate expositos, 
ad<lb break="no" ed="#L" n="62"/>verte quod, licet conveniant in hoc quod quilibet claudit
<lb ed="#L" n="63"/>in se quaestionem de necessitate gratiae respectu 
universo<lb break="no" ed="#L" n="64"/>rum actuum humanorum, et propterea ad unam quaestionem
<lb ed="#L" n="65"/>spectant; diversitas tamen difficultatum distinctos articulos
<lb ed="#L" n="66"/>poposcit. Nam in secundo articulo ex ipsa ratione boni operis;
<lb ed="#L" n="67"/>in tertio, ex celsitudine obiecti, Dei scilicet, et actus, scilicet
<lb ed="#L" n="68"/>super omnia; in quarto, ex divina institutione difficultas est.
<lb ed="#L" n="69"/>Post decisionem siquidem primae difficultatis, secunda ex
<lb ed="#L" n="70"/>propriis explananda erat, et similiter tertia: et rursus 
ap<lb break="no" ed="#L" n="71"/>paret quod diligere Deum super omnia naturae vires 
ex<lb break="no" ed="#L" n="72"/>cedat, et similiter divinae legis observatio.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1235-Dd1e2064"><!-- caj-p2p1-q109-a5 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1235-Hd1e2067">Articulus 5</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e2069">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="27"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e2076">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="28"/>In articulo quinto quaecumque dicenda essent, reservo pro
<lb ed="#L" n="29"/>quaestione ultima, in articulo primo, de merito; et articulo
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="30"/>secundo, de necessitate gratiae respectu meriti ad vitam 
ae<lb break="no" ed="#L" n="31"/>ternam. Incognito namque merito, non plene quaestio scitur.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1235-Dd1e2093"><!-- caj-p2p1-q109-a6 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1235-Hd1e2096">Articulus 6</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e2098">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="45"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e2105">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="46"/>In articulo sexto eiusdem centesimaenonae quaestionis, 
du<lb break="no" ed="#L" n="47"/>bium occurrit ex <ref xml:id="TAcCaj-d1e1235-Rd1e2113">
                     <name xml:id="TAcCaj-d1e1235-Nd1e2115">Durando</name>, in II Sent., dist. xxvim, qu. 1,
<lb ed="#L" n="48"/>art. ult.,</ref> duplex: alterum contra conclusionem; alterum
<lb ed="#L" n="49"/>contra rationem in littera allatam. Contra. conclusionem
<lb ed="#L" n="50"/>quidem, quia homo potest, absque speciali Dei adiutorio,
<lb ed="#L" n="51"/>per sua naturalia operari opus moraliter bonum. Ergo p»
<lb ed="#L" n="52"/>test praeparare se ad gratiam. — Antecedens patet ex dictis.
<lb ed="#L" n="53"/>- Consequentia probatur. Quia bonum morale habet 
imme<lb break="no" ed="#L" n="54"/>diatum ordinem ad bonum gratiae; ac per hoc, est 
praepa<lb break="no" ed="#L" n="55"/>ratorium ad gratiam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e2136">
                  <lb ed="#L" n="56"/>Et augetur hoc dubium, quia Auctor etiam in II Sent.,
<lb ed="#L" n="57"/>dist, xxviii, art. 4, idem sentit, dum expresse vult quod homo,
<lb ed="#L" n="58"/>faciendo quod in se est, praeparat se ad gratiam; ut patet ibi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e2145">
                  <lb ed="#L" n="59"/>II. Contra rationem vero, quia propositio, Solius primi
<lb ed="#L" n="60"/>agentis est praeparare ad ultimum inem, est falsa. 
Quo<lb break="no" ed="#L" n="61"/>niam licet perducere ad ultimum finem sit ipsius solius,
<lb ed="#L" n="62"/>disponere tamen ad illum potest esse inferioris agentis.
<lb ed="#L" n="63"/>Quod. probatur ex hoc quod in generatione hominis, licet
<lb ed="#L" n="64"/>solus Deus producat animam, natura tamen virtute propria
<lb ed="#L" n="65"/>disponit materiam ad animam. Et sic est in proposito, quod
<lb ed="#L" n="66"/>licet solus Deus det gratiam, homo tamen disponere se
<lb ed="#L" n="67"/>potest ad gratiam virtute propria.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e2168">
                  <lb ed="#L" n="68"/>III. Ad horum evidentiam, scito quod ratio litterae. ex
<lb ed="#L" n="69"/>per se notis quodammodo procedit. Nam quod secundum
<lb ed="#L" n="70"/>ordinem finium sit ordo agentium, clarum est ex eo quod
<lb ed="#L" n="71"/>omne agens agit propter finem aliquem sibi proprium; et
<lb ed="#L" n="72"/>constat quod in finem proprium alicuius agentis tendere
<lb ed="#L" n="73"/>nihil potest nisi propter ipsum agens. Sicut nec alia 
pro<lb break="no" ed="#L" n="74"/>pria alicui convenire possunt alteri, nisi propter illud cui
<lb ed="#L" n="75"/>primo conveniunt: id enim primo alicui convenit quod sibi
<lb ed="#L" n="76"/>non per aliud, et aliis quibusque propter ipsum convenit.
<lb ed="#L" n="77"/>Quo fit ut tendere in finem ultimum ita sit proprium. primi
<lb ed="#L" n="78"/>agentis, quod sibi non per aliud, ceteris vero propter ipsum
<lb ed="#L" n="79"/>conveniat in quocumque ordine, sive tendant ut agentia
<lb ed="#L" n="80"/>sive ut patientia. Unde et in littera manifestatur hoc de
<lb ed="#L" n="81"/>victoria, in quam tendit miles non nisi motus a duce. 
Pro<lb break="no" ed="#L" n="82"/>pter quod multo magis disponens ipsum patiens ad finem
<lb ed="#L" n="83"/>ultimum, oportet moveri a primo agente.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e2205">
                  <lb ed="#L" n="84"/>Sed quod multos fallit, est quia non distinguunt inter
<lb ed="#L" n="85"/>disponere seu praeparare ad finem formaliter, et 
materia<lb break="no" ed="#L" n="86"/>liter. Disponere ad victoriam formaliter, est pugnare cum
<lb ed="#L" n="87"/>intentione operandi ad victoriam: disponere materialiter ad
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="88"/>victoriam, est pugnare tantum. Inter militem autem. 
pu<lb break="no" ed="#L" n="89"/>gnantem tantum, et pugnantem cum illa intentione, -
<lb ed="#L" n="90"/>festa est differentia quod ille non intendit finem ulti "
<lb ed="#L" n="91"/>quamvis pugna sua ab alio ordinetur ad hoc; iste autem
<lb ed="#L" n="92"/>ad finem ultimum respicit. Et propterea iste pugnat ut
<lb ed="#L" n="93"/>movens motum a primo duce; ille ut motum tantum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e2231">
                  <lb ed="#L" n="94"/>IV. De motu intentionis, de quo est sermo, loquendo,
<lb ed="#L" n="95"/>ad propositum descendendo dicitur, quod illa. propositio,
<lb ed="#L" n="96"/>Solius primi agentis est tendere in finem ultimum, est 
ve<lb break="no" ed="#L" n="97"/>rissima formaliter intellecta de tendentia in illum: quoni
<lb ed="#L" n="98"/>nulla materia, nullum disponens, nullum adiuvans, tendit
<lb ed="#L" n="99"/>in illum finem nisi. ex primi agentis motione, cui vare
<lb ed="#L" n="100"/>primo tendere in illum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e2249">
                  <lb ed="#L" n="101"/>Allata autem instantia de natura disponente ad ani
<lb ed="#L" n="102"/>intellectivam, peccat in hoc, quod non animadvertit c
<lb ed="#L" n="103"/>nunquam natura disponeret ultima dispositione ad animam
<lb ed="#L" n="104"/>intellectivam, nisi ageret in virtute animae intellectivae 
ho<lb break="no" ed="#L" n="105"/>minis generantis: agit enim virtute naturae humanae, cuius
<lb ed="#L" n="106"/>essentialis et principalior pars est anima intellectiva. Ac per
<lb ed="#L" n="107"/>hoc, in virtute agit primi agentis, a quo sólo est anima
<lb ed="#L" n="108"/>intellectiva.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e2269">
                  <lb ed="#L" n="109"/>V. Ad obiecta contra conclusionem dicitur — 
fa<lb break="no" ed="#L" n="110"/>cere opus moraliter bonum, etiam in omnibus humanis
<lb ed="#L" n="111"/>actibus, non. est propinqua praeparatio ad gd. sed
<lb ed="#L" n="112"/>oportet addere quod fiat cum conversione ad De
<lb ed="#L" n="113"/>finem supernaturalem: quoniam praeparatio ad ratiam
<lb ed="#L" n="114"/>inchoatio est intentionis creaturae respectu beatit s 
su<lb break="no" ed="#L" n="115"/>pernaturalis. Et quoniam ad supremum. agens 
dn<lb break="no" ed="#L" n="116"/>tendere in ultimum finem, sine speciali adiutorio Dei nulla
<lb ed="#L" n="117"/>creatura rationalis potest praeparare se ad Dri istae
<lb ed="#L" n="118"/>quae est specialis ultimus finis, ut coniunctio specialis et
<lb ed="#L" n="119"/>supernaturalis ad Deum,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e2295">
                  <lb ed="#L" n="120"/>Ad probationem autem dicitur quod, licet inter opus
<lb ed="#L" n="121"/>morale et opus gratiae sit immediatus ordo, non:
<lb ed="#L" n="122"/>est immediatus ordo inter opus pure morale et tale opus
<lb ed="#L" n="123"/>gratiae, scilicet donum habituale gratiae gratum facient:
<lb ed="#L" n="124"/>quia mediat aliquod. opus gratiae, scilicet conversio ad
<lb ed="#L" n="125"/>Deum. Quae in sui termino est meritoria, utpote gratia 
in<lb break="no" ed="#L" n="126"/>formata: ut sic etiam nullum consummatum opus 
invenia<lb break="no" ed="#L" n="127"/>tur medium inter opus gratiae meritorium et morale.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e2316">
                  <lb ed="#L" n="128"/>VI. Nec obstat his quod communiter dicitur quod homo,
<lb ed="#L" n="129"/>faciendo quod in se est, disponit se ad gratiam. Quoniam
<pb ed="#L" n="301"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>hoc intelligitur de dispositione et praeparatione non 
sim<lb break="no" ed="#L" n="2"/>pliciter, sed quantum est ex parte sua,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e2332">
                  <lb ed="#L" n="3"/>Et rursus, de dispositione simpliciter accipiendo, 
intel<lb break="no" ed="#L" n="4"/>ligitur ut faciat quod in se est motus specialiter a Deo,
<lb ed="#L" n="5"/>Obsequendo scilicet motioni divinae: ut in responsione ad
<lb ed="#L" n="6"/>secundum Auctor hic dicit, dicta sua in II Sent. ad 
melio<lb break="no" ed="#L" n="7"/>rem sensum reducens, declarando et addendo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e2345">
                  <lb ed="#L" n="8"/>VII. In responsione ad secundum, dubium occurrit,
<lb ed="#L" n="9"/>quia Auctor in aequivoco laborare videtur. Nam intenta
<lb ed="#L" n="10"/>conclusio defendenda est de speciali adiutorio Dei 
neces<lb break="no" ed="#L" n="11"/>sario ad praeparationem gratiae: auctoritas vero inducta ex
<lb ed="#L" n="12"/>Ioan. xv, Sine me nihil potestis facere, de communi 
ope<lb break="no" ed="#L" n="13"/>ratione Dei, qua omnia ab ipso sicut a primo agente 
pen<lb break="no" ed="#L" n="14"/>dent, concludit. Non est igitur efficax processus ille.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e2363">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="15"/>Ad hoc dicitur quod nulla est aequivocatio, sed intenta
<lb ed="#L" n="16"/>conclusio optime defenditur. Quoniam auctoritas illa non
<lb ed="#L" n="17"/>est limitanda ad communem influxum tantum; sed est 
uni<lb break="no" ed="#L" n="18"/>versaliter, ut sonat, intelligenda, et proportionaliter 
distri<lb break="no" ed="#L" n="19"/>buenda. Ita quod, quemadmodum nihil naturae sine Deo ut
<lb ed="#L" n="20"/>principio naturali, ita nihil gratiae sine eo ut principio
<lb ed="#L" n="21"/>gratiae, facere possumus. Ac per hoc, quia facere hominem
<lb ed="#L" n="22"/>quod in se est, ita ut per hoc sit sufficienter praeparatus ad
<lb ed="#L" n="23"/>gratiam (sic enim in proposito sumitur facere quod in se
<lb ed="#L" n="24"/>est), aliquid gratiae est; ideo sine Deo ut specialiter influit
<lb ed="#L" n="25"/>gratiam, quod est dicere sine speciali adiutorio Dei, non
<lb ed="#L" n="26"/>potest homo facere quod in se est, et non potest 
praepa<lb break="no" ed="#L" n="27"/>rare se ad gratiam; quidquid in II Sent. minus digestum
<lb ed="#L" n="28"/>fuerit.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1235-Dd1e2399"><!-- caj-p2p1-q109-a7 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1235-Hd1e2402">Articulus 7</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e2404">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="17"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e2411">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="18"/>IN articulo septimo eiusdem quaestionis, adverte primo
<lb ed="#L" n="19"/>ordinem articulorum. Hactenus siquidem de necessitate
<lb ed="#L" n="20"/>gratiae in homine ad bonum; in duobus autem nunc 
se<lb break="no" ed="#L" n="21"/>quentibus articulis de necessitate eiusdem respectu mali;
<lb ed="#L" n="22"/>et demum in ultimis duobus de necessitate eiusdem in
<lb ed="#L" n="23"/>homine iam constituto in gratia, tractatur; ut nulla 
neces<lb break="no" ed="#L" n="24"/>sitas praetermissa videatur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e2431">
                  <lb ed="#L" n="25"/>II. In corpore articuli eiusdem, et responsione ad 
ter<lb break="no" ed="#L" n="26"/>tium, dubium occurrit circa illud, scilicet quod ordo 
natu<lb break="no" ed="#L" n="27"/>rae reparari non potest nisi Deo voluntatem hominis ad
<lb ed="#L" n="28"/>se trahente per gratiam. Ex duplici siquidem capite hoc
<lb ed="#L" n="29"/>habet difficultatem. Primo, ex parte Dei: ex eo quod 
qua<lb break="no" ed="#L" n="30"/>lemcumque potest Deus creare hominem, talem. praecise
<lb ed="#L" n="31"/>potest reparare. Sed hominem recte ordinatum sine gratia
<lb ed="#L" n="32"/>potest creare, Ergo et post lapsum reparare sine gratia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e2451">
                  <lb ed="#L" n="33"/>II. Secundo, ex parte hominis. Quia, ut dicitur in 
Prae<lb break="no" ed="#L" n="34"/>dicamentis, et approbatur ab Auctore in II Sent., dist. xxvi,
<lb ed="#L" n="35"/>in expositione litterae, pravus ad meliores exercitationes
<lb ed="#L" n="36"/>deductus, proficiet. Et consistit difficultas in hoc, quod actus
<lb ed="#L" n="37"/>et habitus pravi non ita diminuunt. naturae bonum ut 
ne<lb break="no" ed="#L" n="38"/>cessitetur ad manendum in malo; sed potest voluntas 
mu<lb break="no" ed="#L" n="39"/>tari in oppositum bonum, et continua exercitatione 
volun<lb break="no" ed="#L" n="40"/>tatem stabilire in subiectione ad Deum ut principium 
na<lb break="no" ed="#L" n="41"/>turae. Et sic ordo naturae reparatus erit sine auxilio gratiae,
<lb ed="#L" n="42"/>et homo ad bonum sibi connaturale per seipsum assurget.
<lb ed="#L" n="43"/>Cuius oppositum. in littera dicitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e2478">
                  <lb ed="#L" n="44"/>IV. Ad primum horum dicitur quod non est ad 
pro<lb break="no" ed="#L" n="45"/>positum praesentis articuli, ubi de necessitate gratiae ad
<lb ed="#L" n="46"/>vires hominis quaestio est. Cum autem quaeretur de 
re<lb break="no" ed="#L" n="47"/>missione culpae, an. possit sine gratia fieri, examinabitur
<lb ed="#L" n="48"/>' conclusio illius rationis, qua Scotus utitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e2491">
                  <lb ed="#L" n="49"/>V. Ad secundum autem, quod est directe contra 
propo<lb break="no" ed="#L" n="50"/>situm, dicitur quod ordinem. naturae reparari sic ut voluntas
<lb ed="#L" n="51"/>hominis Deo subiiciatur, potest intelligi dupliciter: uno
<lb ed="#L" n="52"/>modo, de subiectione limitata, seu secundum quid; alio
<lb ed="#L" n="53"/>modo, de subiectione simpliciter. Et scito, ut penetres 
ter<lb break="no" ed="#L" n="54"/>minos, quod si fingamus homini non fuisse revelatum 
ali<lb break="no" ed="#L" n="55"/>quid spectans ad ordinem. gratiae, tunc esse subiectam Deo
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="56"/>ut principio naturae, et esse subiectum Deo simpliciter,
<lb ed="#L" n="57"/>coinciderent. Modo autem, ubi constat esse ordinem 
gra<lb break="no" ed="#L" n="58"/>tiae revelatum, haec duo non coincidunt: sed esse 
subie<lb break="no" ed="#L" n="59"/>ctum Deo ut principio naturae, est esse subiectum Deo
<lb ed="#L" n="60"/>secundum quid; esse autem subiectum Deo simpliciter,
<lb ed="#L" n="61"/>est subiici sibi ut principio et fini naturae, gratiae, et omnium
<lb ed="#L" n="62"/>quomodolibet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e2526">
                  <lb ed="#L" n="63"/>Unde dicitur quod, licet voluntas humana, sicut potest
<lb ed="#L" n="64"/>sine gratia mutari de intemperantia in. esse reobsratum;
<lb ed="#L" n="65"/>ita potest mutari de inobedientia Dei ut principi
<lb ed="#L" n="66"/>naturae, ad subiectionem illius etiam ut principiui
<lb ed="#L" n="67"/>finis naturae; sed hoc non est voluntatem. subiec
<lb ed="#L" n="68"/>Deo simpliciter, sed secundum quid, ut scilicet est.
<lb ed="#L" n="69"/>naturae: - non potest tamen mutari sine gratia ad 
obedien<lb break="no" ed="#L" n="70"/>dum Deo simpliciter, idest sine determinatione aliqua; quia
<lb ed="#L" n="71"/>talis subiectio voluntatis a speciali auxilio gratiae est, ut
<lb ed="#L" n="72"/>in articulo praecedente dictum est, et terminatur ad'donum
<lb ed="#L" n="73"/>habituale gratiae: gratum facientis. Et hoc. intendit —
<lb ed="#L" n="74"/>remittens se ad praecedentem articulum, |...
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e2555">
                  <lb ed="#L" n="75"/>VI. Et si instetur quod.talis subiectio non spe
<lb ed="#L" n="76"/>ordinem naturae, sed gratiae: respondetur quod, licet haec
<lb ed="#L" n="77"/>subiectio excedat vires naturae, et spectet ad gratiae 
ordi<lb break="no" ed="#L" n="78"/>nem, ut in praecedenti articulo dictum est; ipsa tamen est
<lb ed="#L" n="79"/>necessario requisita ad hoc quod voluntas subiiciatur: Deo
<lb ed="#L" n="80"/>secundum naturae ordinem, Et ratio est quia post lapsum
<lb ed="#L" n="81"/>non. datur medius status inter conversionem ad Deum
<lb ed="#L" n="82"/>pernaturalem finem, et aversionem ab ipso: licet ante lapsum.
<lb ed="#L" n="83"/>dari potuerit medius status, quo in natura integra nec
<lb ed="#L" n="84"/>sus nec conversus erat homo ad Deum supernaturalem
<lb ed="#L" n="85"/>finem. Fuisset quippe tunc homo subiectus Deo: simplici.
<lb ed="#L" n="86"/>ter, non includendo nec excludendo ordinem. gratiae: post ".
<lb ed="#L" n="87"/>lapsum autem oportet in conversione ad Deum implicite
<lb ed="#L" n="88"/>includi ordinem gratiae,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e2588">
                  <lb ed="#L" n="89"/>Quod autem dicitur in responsione ad tertium, quod ad
<lb ed="#L" n="90"/>naturale bonum reparari non potest, de vigore rationis 
in<lb break="no" ed="#L" n="91"/>telligendum est: ad illud enim semel lapsa natura nunquam
<lb ed="#L" n="92"/>ex se resurgere potest. Et'sic nec Aristotelis, nec Auctoris
<lb ed="#L" n="93"/>dicta in II Sent., praesentibus, magis digestis, obviant. -
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1235-Dd1e2602"><!-- caj-p2p1-q109-a8 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1235-Hd1e2605">Articulus 8</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e2607">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="103"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e2614">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="104"/>IN articulo octavo eiusdem quaestionis, dubium primo 
oc<lb break="no" ed="#L" n="105"/>currit circa illud: Homo in statu naturae integrae poterat
<lb ed="#L" n="106"/>vitare omnia peccata ex suis naturalibus. Quoniam non
<lb ed="#L" n="107"/>poterat vitare peccata omissionis praeceptorum gratiae. Non
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="108"/>enim poterat. ex naturalibus. implere praeceptum. caritatis,
<lb ed="#L" n="109"/>scilicet, Diliges Dominum Deum tuum, et similia, ut sunt
<lb ed="#L" n="110"/>praecepta caritatis; ut patet ex dictis. Ergo non poterat
<lb ed="#L" n="111"/>ex naturalibus vitare peccatum omissionis talium.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e2638">
                  <pb ed="#L" n="304"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>II. Ad hoc dubium, quod apud <ref xml:id="TAcCaj-d1e1235-Rd1e2646">
                     <name xml:id="TAcCaj-d1e1235-Nd1e2648">Durandum</name>, in II Sent.,
<lb ed="#L" n="2"/>dist, xxvn, art. 2</ref>, conclusio est, dicendum est quod aliud
<lb ed="#L" n="3"/>est posse implere praecepta huiusmodi; et aliud est posse
<lb ed="#L" n="4"/>vitare peccata opposita. Quoniam adimpletio praeceptorum
<lb ed="#L" n="5"/>horum claudit in se de necessitate donum supernaturale
<lb ed="#L" n="6"/>in habente, quo fit potens adimplere, et ex quo 
praecipi<lb break="no" ed="#L" n="7"/>tur adimplere: cum enim dicitur, Diliges Dominum Deum
<lb ed="#L" n="8"/>tuum, ut est praeceptum caritatis, subintelligitur, Diliges
<lb ed="#L" n="9"/>ex caritate Dominum Deum tuum; ubi manifeste patet
<lb ed="#L" n="10"/>claudi caritatem in facultate adimplendi. Ad evitandum
<lb ed="#L" n="11"/>autem peccatum omissionis non exigitur supernaturale 
do<lb break="no" ed="#L" n="12"/>num, sed sufficit ex naturalibus nullum ponere obicem, in
<lb ed="#L" n="13"/>nulloque reniti divinae motioni, inquantum praeceptum
<lb ed="#L" n="14"/>obligat pro tali statu: aliter enim ad alium statum 
perti<lb break="no" ed="#L" n="15"/>net. Et propterea si ponatur homó in statu naturae 
inte<lb break="no" ed="#L" n="16"/>grae, quamvis nunquam sine supernaturali dono implesset
<lb ed="#L" n="17"/>praeceptum caritatis ut sic, sine tamen supernaturali dono
<lb ed="#L" n="18"/>vitasset peccatum omissionis omnium praeceptorum, dum
<lb ed="#L" n="19"/>nullum impedimentum praestitisset supernaturali dono tam
<lb ed="#L" n="20"/>habitualis gratiae, quam divinae motionis specialis, quo 
prae<lb break="no" ed="#L" n="21"/>parari ad gratiam et adimplere praeceptum potuisset. 
Pro<lb break="no" ed="#L" n="22"/>pter quod Auctor ex eo quod homo in statu naturae 
in<lb break="no" ed="#L" n="23"/>tegrae poterat non recedere a toto quod est secundum
<lb ed="#L" n="24"/>naturam, probat quod potuit peccata vitare.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e2702">
                  <lb ed="#L" n="25"/>III. In eodem octavo articulo dubium est circa illud,
<lb ed="#L" n="26"/>quod homo in peccato mortali existens, antequam. 
repare<lb break="no" ed="#L" n="27"/>tur per gratiam iustificantem, non potest diu manere absque
<lb ed="#L" n="28"/>peccato mortali. Dubium quidem magnum occurrit ex multis.
<lb ed="#L" n="29"/>Primo, ex ipso Auctore. Quia in <ref xml:id="TAcCaj-d1e1235-Rd1e2715">II Sent., dist. xxvur, qu. r,
<lb ed="#L" n="30"/>art. 2</ref>, recitat hanc viam, quam hic tenet pro sententia; et
<lb ed="#L" n="31"/>arguit contra eam, solvens rationem eius; et dimittit eam
<lb ed="#L" n="32"/>ut falsam. In hoc autem loco non respondet suis rationibus
<lb ed="#L" n="33"/>ibidem factis: et tamen determinat oppositum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e2728">
                  <lb ed="#L" n="34"/>Rationes suae sunt in primis pro conclusione opposita.
<lb ed="#L" n="35"/>Quia:naturalia per peccatum mortale non sunt ablata, sed
<lb ed="#L" n="36"/>infirmata. Ac per hoc; libera fuga mali, quae est de ratione
<lb ed="#L" n="37"/>liberi arbitrii, non est ablata, sed infirmata. Et consequenter
<lb ed="#L" n="38"/>non incurrit non posse, sed non posse facile fugere malum,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e2741">
                  <lb ed="#L" n="39"/>Deinde contra rationem litterae, quantum ad 
similitu<lb break="no" ed="#L" n="40"/>dinem venialium et mortalium. Quia non valet similitudo:
<lb ed="#L" n="41"/>propterea quod venialia absque deliberatione 
committun<lb break="no" ed="#L" n="42"/>tur, mortalia cum deliberatione tantum. Unde qua ratione
<lb ed="#L" n="43"/>potest vitare unum, potest vitare omnia, — Et quantum ad
<lb ed="#L" n="44"/>temporis diuturnitatem, Quia liberum arbitrium multo 
for<lb break="no" ed="#L" n="45"/>tius fit ad evitandum aliud peccatum post vitatum unum,
<lb ed="#L" n="46"/>quam ante.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e2761">
                  <lb ed="#L" n="47"/>IV. Secundo, occurrit dubium ex Scoto et Durando, in
<lb ed="#L" n="48"/>xxvm distinctione II Sent. Et ut clarius nodus et veritas
<lb ed="#L" n="49"/>elucescat, formetur sic ratio contra litteram, Auctor affert
<lb ed="#L" n="50"/>ad hoc in littera tres privationes, et tria positiva, ex quibus
<lb ed="#L" n="51"/>in homine existente in peccato mortali, impotentiam ad 
vi<lb break="no" ed="#L" n="52"/>tandum diu omnia peccata mortalia, provenire dicit. Prima
<lb ed="#L" n="53"/>privatio est gratiae; secunda, veri finis ultimi; tertia, 
prae<lb break="no" ed="#L" n="54"/>meditationis assiduae, quando oportet, etc. Primum 
positi<lb break="no" ed="#L" n="55"/>vum est motus multiplex occurrentium agendorum vel 
vi<lb break="no" ed="#L" n="56"/>tandorum; secundum, finis malus praeconceptus; tertium,
<lb ed="#L" n="57"/>pravus habitus. Et praecipuo loco ponitur in littera tertia
<lb ed="#L" n="58"/>privatio, et secundum positivum: scilicet impraemeditatio
<lb ed="#L" n="59"/>assidua cum malo fine praeconcepto. Haec omnia patent
<lb ed="#L" n="60"/>intuenti litteram.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e2794">
                  <lb ed="#L" n="61"/>Tunc primo, sic. Peccatum mortale existens in 
ho<lb break="no" ed="#L" n="62"/>mine non comitantur haec omnia, nec praecipua, Ergo ^
Au<lb break="no" ed="#L" n="63"/>ctor ex his male infert impotentiam existentis in peccato
<lb ed="#L" n="64"/>mortali. - Consequentia nota, — Et assumptum probatur.
<lb ed="#L" n="65"/>Quia stat hominem commisisse adulterium semel, et nolle
<lb ed="#L" n="66"/>amplius committere; et peccatum illud non esse deletum
<lb ed="#L" n="67"/>per gratiam: et cum hoc, habere habitum temperantiae
<lb ed="#L" n="68"/>acquisitae, quia ex uno actu intemperantiae non 
corrum<lb break="no" ed="#L" n="69"/>pitur habitus acquisitus. Et sic non habebit habitum 
pra<lb break="no" ed="#L" n="70"/>vum, neque finem praeconceptum malum; nec egebit ex
<lb ed="#L" n="71"/>hoc praemeditatione magis quam prius.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e2820">
                  <lb ed="#L" n="72"/>V. Secundo, sic. Concomitantia peccatum mortale 
ne<lb break="no" ed="#L" n="73"/>cessario, ad propositum spectantia, sunt haec tria: scilicet
<lb ed="#L" n="74"/>privatio gratiae; privatio subiectionis simpliciter ad Deum
<lb ed="#L" n="75"/>ultimum finem; et inordinata conversio ad commmutabile
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>bonum, quae transit, Sed haec non inferunt talem 
impo<lb break="no" ed="#L" n="77"/>tentiam, Ergo. a
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e2838">
                  <lb ed="#L" n="78"/>Quod privatio gratiae non inferat, probatur, Tum quia
<lb ed="#L" n="79"/>erat in natura integra, in qua poterat homo vitare omne
<lb ed="#L" n="80"/>peccatum. - Tum quia privatio non plus tollit quam 
ha<lb break="no" ed="#L" n="81"/>bitus oppositus ponit. Sed habitus gratiae non ponit nisi
<lb ed="#L" n="82"/>efficaciam merendi. Ergo privatio eius non tollit nisi hoc.
<lb ed="#L" n="83"/>Non ergo tollit potentiam vitandi peccatum mortale. ^.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e2855">
                  <lb ed="#L" n="84"/>Quod privatio subiectionis ad Deum ultimum finem,
<lb ed="#L" n="85"/>hoc non inferat, probatur. Quia talis privatio non plus
<lb ed="#L" n="86"/>privat necessario quam inhaesione ad Deum ex caritate.
<lb ed="#L" n="87"/>Cum tali autem privatione cum stet bonitas moralis, ut
<lb ed="#L" n="88"/>patet in haereticis sola haeresi maculatis, consequens est
<lb ed="#L" n="89"/>quod diu potest homo sine recidivo vivere: potest enim
<lb ed="#L" n="90"/>per multos annos nihil cogitare de illa sua haeresi, puta
<lb ed="#L" n="91"/>quod Spiritus Sanctus non procedat a Patre; et in aliis
<lb ed="#L" n="92"/>continue recte se habere absque mortali, habendo in 
affe<lb break="no" ed="#L" n="93"/>ctu suo stabilitum Deum sic ut pro nullo consequendo aut
<lb ed="#L" n="94"/>vitando vellet offendere. - Et est sermo praesens seclusis
<lb ed="#L" n="95"/>praeceptis «Ecclesiae de communicando et confitendo toties:
<lb ed="#L" n="96"/>in solo enim divino et naturae iure loquimur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e2886">
                  <lb ed="#L" n="97"/>Quod inordinata conversio peccati ad commutabile 
bo<lb break="no" ed="#L" n="98"/>num non inferat talem impotentiam, probatur. Quia in
<lb ed="#L" n="99"/>se quidem non est: iam enim transiit. In affectu quoque
<lb ed="#L" n="100"/>non oportet quod remanserit: quia unus actus, ut dictum
<lb ed="#L" n="101"/>est, non generat talem affectum; sicut zec una hirundo
<lb ed="#L" n="102"/>facit ver. Et etiam homo ex puris naturalibus potest se
<lb ed="#L" n="103"/>mutare de affectu ad quodcumque commutabile bonum in
<lb ed="#L" n="104"/>aliud, ut experientia testatur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e2906">
                  <lb ed="#L" n="105"/>Quod demum omnia haec simul non inferant talem
<lb ed="#L" n="106"/>impotentiam, probatur ex hoc quod non se habent ut 
par<lb break="no" ed="#L" n="107"/>tiales causae eiusdem rationis, componentes unam totalem,
<lb ed="#L" n="108"/>ut multi trahentes navem: nec ex eis concurrentibus simul
<lb ed="#L" n="109"/>aliud habetur quam effectus illorum simul. Quod non est
<lb ed="#L" n="110"/>impotentia: sed non posse mereri, nec regulare actus suos
<lb ed="#L" n="111"/>ex caritate, cum macula et reatu peccati.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e2924">
                  <lb ed="#L" n="112"/>VI. Arguitur deinde contra ipsam positionem. Primo,
<lb ed="#L" n="113"/>quia sequitur ad eam ut homo posset se scire habere 
gra<lb break="no" ed="#L" n="114"/>tiam Dei certe, - Probatur sequela. Quia potest scire certe
<lb ed="#L" n="115"/>se diu non commisisse peccatum mortale. Si enim effectus
<lb ed="#L" n="116"/>necessarius status existentis in peccato mortali est non
<lb ed="#L" n="117"/>posse diu vitare peccatum mortale committendum; a 
de<lb break="no" ed="#L" n="118"/>structione consequentis inferetur destructio antecedentis, Et
<lb ed="#L" n="119"/>cum non sit medium inter gratiam et peccatum mortale in
<lb ed="#L" n="120"/>nobis adultis, scietur certitudinaliter hominem esse in gratia:
<lb ed="#L" n="121"/>contra illud: Nemo novit utrum odio vel amore dignus sit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e2948">
                  <lb ed="#L" n="122"/>VII. Secundo, arguit Scotus, in xxvn distinctione 
Secun<lb break="no" ed="#L" n="123"/>di, sic, Existens in peccato mortali potest in hoc tempore
<lb ed="#L" n="124"/>cavere ab hoc mortali et illo. Et dum cavet hoc, cavet
<lb ed="#L" n="125"/>omne. Et similiter de tempore consequente: et sic de 
sem<lb break="no" ed="#L" n="126"/>per. Ergo potest cavere semper simul omnia. - Assumptum,
<cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="127"/>pro prima parte, est positio tua. — Pro secunda, probatur.
<lb ed="#L" n="128"/>Quia voluntas non potest simul habere diversos consensus,
<lb ed="#L" n="129"/>qui requiruntur ad actum cavendi hoc, et actum 
commit<lb break="no" ed="#L" n="130"/>tendi aliud mortale: maxime quia resistens uni fit fortior
<lb ed="#L" n="131"/>ad resistendum. aliis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e2974">
                  <lb ed="#L" n="132"/>VIII. Ad evidentiam huius difficultatis, sciendum est
<lb ed="#L" n="133"/>quod tota difficultas consistit in hoc, quod homo, etiam
<lb ed="#L" n="134"/>post peccatum mortale et malum habitum, est liberi 
arbi<lb break="no" ed="#L" n="135"/>trii quoad actum deliberandi: alioquin non peccaret unquam
<lb ed="#L" n="136"/>mortaliter; quoniam sine voluntaria deliberatione positive
<lb ed="#L" n="137"/>vel negative, non potest peccatum mortale incurri, ut patet
<lb ed="#L" n="138"/>ex supradictis. Voluntate autem existente libera ad. 
delibe<lb break="no" ed="#L" n="139"/>randum, implicatio contradictionis videtur dicere quod non
<lb ed="#L" n="140"/>potest vitare omnia peccata mortalia, Nam si libera est,
<lb ed="#L" n="141"/>potest in utrumque oppositorum: scilicet deliberare 
vitatio<lb break="no" ed="#L" n="142"/>nem, vel commissionem peccati, Et si non potest de 
utro<lb break="no" ed="#L" n="143"/>que ut libet deliberare, non est libera in deliberando.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e3004">
                  <lb ed="#L" n="144"/>Nec satisfit quaestioni huic dicendo quod pro tanto
<lb ed="#L" n="145"/>dicitur non posse vitare omne peccatum mortale, pro quanto
<lb ed="#L" n="146"/>non potest adimplere praeceptum caritatis et susceptionis
<lb ed="#L" n="147"/>sacramentorum, Haec namque fuga exclusa est per 
antedi<lb break="no" ed="#L" n="148"/>cta: scilicet quod plus requiritur ad implendum haec 
prae<lb break="no" ed="#L" n="149"/>cepta, quam ad vitandum peccatum. Quoniam ad vitandum
<lb ed="#L" n="150"/>peccatum sufficit non ponere impedimentum divinae mo-
<pb ed="#L" n="305"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>tioni, sed obsequentem se illi praebere. Quod est in 
pote<lb break="no" ed="#L" n="2"/>state voluntatis peccatoris, sicut peccare mortaliter: quia
<lb ed="#L" n="3"/>impedimentum non praestatur nisi per peccatum mortale,
<lb ed="#L" n="4"/>et sequela divinae motionis opus est liberi arbitrii. Nec plus
<lb ed="#L" n="5"/>exigit per sua praecepta ab homine Deus in tali statu, qui
<lb ed="#L" n="6"/>non praecipit homini in quocumque statu ut faciat quod
<lb ed="#L" n="7"/>impossibile est ab eo fieri. Quamvis in potestate eius non
<lb ed="#L" n="8"/>sit tollere appositum a se prius impedimentum peccati
<lb ed="#L" n="9"/>mortalis commissi, ut in articulo praecedenti dictum est.
<lb ed="#L" n="10"/>Nec praecipitur homini lapso in peccato, ut tollat ipsum
<lb ed="#L" n="11"/>a se: sed ut deprecetur, et inquantum in se est, operetur
<lb ed="#L" n="12"/>ut a Deo auferatur; iuxta illud: F7/i, peceasti: ne adiicias
<lb ed="#L" n="13"/>iterum; sed de pristinis deprecare, ut dimittantur. tibi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e3054">
                  <lb ed="#L" n="14"/>IX. Quaestione igitur pendente in difficultate non parva,
<lb ed="#L" n="15"/>dicendum est quod posse vel non posse nos aliquid, 
du<lb break="no" ed="#L" n="16"/>pliciter intelligi potest: scilicet vel iuxta modum quo 
dici<lb break="no" ed="#L" n="17"/>tur posse a naturali potentia; vel iuxta modum quo 
dici<lb break="no" ed="#L" n="18"/>tur posse a facultate habitus: sicut aliquis dicitur posse
<lb ed="#L" n="19"/>scire conclusiones geometricas vel ex naturali potentia 
in<lb break="no" ed="#L" n="20"/>tellectus, vel ex cognitis principiis geometriae. Utroque 
si<lb break="no" ed="#L" n="21"/>quidem modo dicitur posse: sed primo, secundum 
poten<lb break="no" ed="#L" n="22"/>tiam remotam; secundo, secundum potentiam propinquam.
<lb ed="#L" n="23"/>In proposito non est quaestio de posse vel non posse 
secun<lb break="no" ed="#L" n="24"/>dum quod a naturali potentia sumitur, quae est potentia
<lb ed="#L" n="25"/>remota respectu vitationis omnis peccati; sed secundum
<lb ed="#L" n="26"/>quod sumitur a quasi habitu, idest superadiunctis potentiae,
<lb ed="#L" n="27"/>Quod. ex eo patet quod in littera non defectum intellectus
<lb ed="#L" n="28"/>aut voluntatis, aut aliarum potentiarum animae; sed 
priva<lb break="no" ed="#L" n="29"/>tionem gratiae inhaesionisque fini ultimo, adhaesionem ad
<lb ed="#L" n="30"/>malum finem, impraemeditationem, et huiusmodi, causas
<lb ed="#L" n="31"/>ponit Auctor impotentiae. Et propterea deficiunt rationes
<lb ed="#L" n="32"/>quae super libertate deliberativa fundantur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e3098">
                  <lb ed="#L" n="33"/>X. Manifeste autem patet quod potentia propinqua 
vi<lb break="no" ed="#L" n="34"/>tandi omne malum. culpae, ex duobus constabat: scilicet
<lb ed="#L" n="35"/>ex vigore rationis, et subiectione simpliciter voluntatis ad
<lb ed="#L" n="36"/>Deum. His enim naturalibus potentiis adiunctis, potuit 
ho<lb break="no" ed="#L" n="37"/>mo vitare omne peccatum, ut praedictum fuit. Perdito
<lb ed="#L" n="38"/>autem per originale peccatum rationis vigore, amissa est
<lb ed="#L" n="39"/>simul potentia vitandi omne peccatum actuale.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e3116">
                  <lb ed="#L" n="40"/>Potentia vero vitandi omne peccatum mortale, in 
al<lb break="no" ed="#L" n="41"/>tero consistit, scilicet subiectione voluntatis ad Deum.
<lb ed="#L" n="42"/>'Talis namque subiectio secundum veritatem posita, non
<lb ed="#L" n="43"/>stat cum peccato mortali; remota, ponit hominem in 
pec<lb break="no" ed="#L" n="44"/>cato mortali; et est proprium principium vitandi peccati
<lb ed="#L" n="45"/>mortalis. Quamvis enim tale peccatum mortale, puta 
in<lb break="no" ed="#L" n="46"/>temperantiae, possit ex alio principio vitari; universaliter
<lb ed="#L" n="47"/>tamen et absolute vitationis peccati mortalis nulla est 
pro<lb break="no" ed="#L" n="48"/>pria causa nisi talis subiectio. Oportet siquidem effectui
<lb ed="#L" n="49"/>universali causam universalem ut propriam respondere, ut
<lb ed="#L" n="50"/>patet in philosophia. Nullus enim actus, habitus sive 
dis<lb break="no" ed="#L" n="51"/>positio, non includens talem subiectionem, talis est naturae
<lb ed="#L" n="52"/>et sufficientiae ex se ut possit vitationem peccati mortalis
<lb ed="#L" n="53"/>universaliter; ut patet discurrendo. Talis autem subiectio
<lb ed="#L" n="54"/>ex se huiusmodi naturae et sufficientiae est: quia in 
ul<lb break="no" ed="#L" n="55"/>timo fine figit voluntatem, submittendo illi omnia, ac per
<lb ed="#L" n="56"/>hoc ad omnia opposita vitanda se extendit; per huius
<lb ed="#L" n="57"/>enim adhaesionem omnia regulanda esse constat, non per
<lb ed="#L" n="58"/>alias. Et quoniam in causis propriis tenet argumentum,
<lb ed="#L" n="59"/>Si affirmatio est causa affirmationis, negatio est causa
<lb ed="#L" n="60"/>negationis, consequens est quod, quia affirmatio talis 
subie<lb break="no" ed="#L" n="61"/>ctionis ponit potentiam propinquam vitandi peccatum 
mor<lb break="no" ed="#L" n="62"/>tale, privatio talis subiectionis privabit potentia propinqua
<lb ed="#L" n="63"/>vitandi peccatum mortale. Et quia talis subiectio aufertur
<lb ed="#L" n="64"/>per peccatum mortale, ut perseverat usque ad remissionem
<lb ed="#L" n="65"/>eiusdem; sequitur quod homo in peccato mortali existens,
<lb ed="#L" n="66"/>nisi per gratiam Dei reparetur, impotens est ad vitandum
<lb ed="#L" n="67"/>peccatum mortale. j
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e3179">
                  <lb ed="#L" n="68"/>Nec propterea non libere peccat, qui singula potest 
vi<lb break="no" ed="#L" n="69"/>tare. Sicut etiam non excusatur a voluntario in 
commis<lb break="no" ed="#L" n="70"/>sione venialium, licet non possit veniale vitare, eadem 
ra<lb break="no" ed="#L" n="71"/>tione, quia singula potest vitare. Et haec ratio redditur in
<lb ed="#L" n="72"/>littera ad dictam conclusionem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e3192">
                  <lb ed="#L" n="73"/>XI. Verum quia in littera non solum ponitur dicta
<lb ed="#L" n="74"/>conclusio, scilicet quod homo in mortali non potest vitare
<lb ed="#L" n="75"/>mortale, sed adiungitur ly diu, et simul probatur totum:
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>ideo, ut causa etiam positiva propositae impotentiae 
habea<lb break="no" ed="#L" n="77"/>tur, adiungitur id quod concomitatur privationem | 
antedi<lb break="no" ed="#L" n="78"/>ctam; et est malus finis praeconceptus. Scire namque 
opor<lb break="no" ed="#L" n="79"/>tet quod, sicut in actibus virtutum sunt duo fines, scilicet
<lb ed="#L" n="80"/>proprius illius virtutis, et communis omnium, puta in actu
<lb ed="#L" n="81"/>temperantiae bonum rationis et Deus; ita in peccatis 
mor<lb break="no" ed="#L" n="82"/>talibus est, ultra speciale malum, etiam commune malum,
<lb ed="#L" n="83"/>scilicet inordinatus amor sui; ut patet ex antedictis, et
<lb ed="#L" n="84"/>Augustino: Duas civitates duo faciunt amores: 
Ierusa<lb break="no" ed="#L" n="85"/>lem amor Dei usque ad contemptum sui, Babylonem amor
<lb ed="#L" n="86"/>sui usque ad contemptum Dei. Hi enim mutuo se 
exclu<lb break="no" ed="#L" n="87"/>dunt, et sibi invicem infallibiliter succedunt: quicumque
<lb ed="#L" n="88"/>enim est extra peccatum mortale, hoc in statu amat Deum
<lb ed="#L" n="89"/>usque ad contemptum sui; et quicumque est in peccato
<lb ed="#L" n="90"/>mortali, amat se usque ad contemptum Dei.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e3237">
                  <lb ed="#L" n="91"/>Homo ergo existens in peccato mortali non solum est
<lb ed="#L" n="92"/>privatus gratia et subiectione dicta, quae idem est quod
<lb ed="#L" n="93"/>amor Dei usque ad contemptum sui; sed est indutus amore
<lb ed="#L" n="94"/>sui usque ad contemptum Dei. Non solum igitur cecidit a
<lb ed="#L" n="95"/>bono fine, sed habet malum finem communem, de quo
<lb ed="#L" n="96"/>saltem verificatur littera de fine praeconcepto. Et quia finis
<lb ed="#L" n="97"/>talis communis est omni peccato mortali; et ex fine 
supe<lb break="no" ed="#L" n="98"/>riori sumitur ratio et initium reliquorum: consequens est
<lb ed="#L" n="99"/>ut homo existens in peccato mortali habeat positivum 
prin<lb break="no" ed="#L" n="100"/>cipium ex natura sua inclinans ad peccandum mortaliter,
<lb ed="#L" n="101"/>scilicet amorem sui usque ad contemptum Dei. Nisi enim
<lb ed="#L" n="102"/>hic amor perseveraret in eo' habitualiter seu virtualiter 
se<lb break="no" ed="#L" n="103"/>cundum affectum, vel saltem veritatem, iam esset in altero
<lb ed="#L" n="104"/>contradictorio, scilicet in amore Dei usque ad contemptum
<lb ed="#L" n="105"/>sui: non enim datur medium. Dico secundum affectum,
<lb ed="#L" n="106"/>propter eos qui sciunt se esse in peccato mortali, et non
<lb ed="#L" n="107"/>agunt poenitentiam; et eos qui sciunt se esse in tali statu,
<lb ed="#L" n="108"/>puta credendi Spiritum Sanctum non esse a Filio, non 
ta<lb break="no" ed="#L" n="109"/>men credunt se esse in peccato mortali. Dico vel secundum
<lb ed="#L" n="110"/>veritatem saltem, propter eos qui in veritate sunt in 
pec<lb break="no" ed="#L" n="111"/>cato mortali, et nesciunt se affectos ad aliquid repugnans
<lb ed="#L" n="112"/>Deo, diligenter, quamvis non sufficienter, discutientes se.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e3287">
                  <lb ed="#L" n="113"/>Patent haec etiam ex eo quod quilibet damnatus 
de<lb break="no" ed="#L" n="114"/>scendit ad inferos cum armis suis, idest cum aliqua mala
<lb ed="#L" n="115"/>voluntate in qua obstinatus perseverat; et non solum cum
<lb ed="#L" n="116"/>aversione ab ultimo fine vero.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e3298">
                  <lb ed="#L" n="117"/>XII. His ita se habentibus, adunemus quae in littera
<lb ed="#L" n="118"/>dicuntur, ut vis rationis perspiciatur. In littera aliqua 
po<lb break="no" ed="#L" n="119"/>nuntur spectantia ad peccatum mortale; aliqua ad 
condi<lb break="no" ed="#L" n="120"/>tionem hominis; et aliqua supponuntur manifesta. Ad 
pec<lb break="no" ed="#L" n="121"/>catum mortale spectantia afferuntur tria vel quatuor: 
sci<lb break="no" ed="#L" n="122"/>licet privatio gratiae; privatio subiectionis sui et suorum
<lb ed="#L" n="123"/>omnium Deo; praeconceptus malus finis; et malus habitus,
<lb ed="#L" n="124"/>qui vel in omnibus non habet locuns, si formaliter 
intel<lb break="no" ed="#L" n="125"/>ligatur, vel declaratur per tertium, si modaliter intelligatur.
<lb ed="#L" n="126"/>Propterea dixi £ria vel quatuor. - Ad conditionem 
homi<lb break="no" ed="#L" n="127"/>nis spectantia afferuntur tria: occursus tot vitandorum et
<lb ed="#L" n="128"/>agendorum; pronitas ad operandum secundum 
praeconce<lb break="no" ed="#L" n="129"/>ptum finem, vel habitum; et impossibilis praemeditatio 
as<lb break="no" ed="#L" n="130"/>sidua. - Manifesta supposita sunt infirmitas naturae, a qua
<lb ed="#L" n="131"/>inchoat impotentia vitandi malum; et pronitas ad malum,
<lb ed="#L" n="132"/>de qua Gen. vi: Proni sunt sensus hominis, etc. - Et
<lb ed="#L" n="133"/>considera quod divinum Auctoris ingenium causas tantum
<lb ed="#L" n="134"/>communes peccati mortalis inducit, quia de vitatione non
<lb ed="#L" n="135"/>talis aut talis, sed peccati mortalis absolute, quaestio est;
<lb ed="#L" n="136"/>ut effectus uhiversalis causa universalis assignaretur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e3344">
                  <lb ed="#L" n="137"/>XIII. Est igitur ratio litterae ista. Homo in peccato 
mor<lb break="no" ed="#L" n="138"/>tali perseverans, est destitutus gratia ac subiectione 
sim<lb break="no" ed="#L" n="139"/>pliciter ad Deum; habens malum finem, vel malum 
habi<lb break="no" ed="#L" n="140"/>tum; constitutusque inter multa occurrentia agenda vel
<lb ed="#L" n="141"/>vitanda contra Deum. Ergo eget praemeditatione ad 
vitan<lb break="no" ed="#L" n="142"/>dum omne peccatum mortale. Ergo non potest diu sic
<lb ed="#L" n="143"/>perseverare, quin peccet mortaliter.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e3362">
                  <lb ed="#L" n="144"/>Assumptum patet ex praedeclaratis. — Prima sequela
<lb ed="#L" n="145"/>probatur in littera: quia, deficiente fine regulativo omnium,
<lb ed="#L" n="146"/>et apposito contrario fine, inter tot occurrentia et 
provo<lb break="no" ed="#L" n="147"/>cantia ad mortale, consequens naturali ordine est ut 
se<lb break="no" ed="#L" n="148"/>quatur peccatum mortale, nisi vigilans meditatio impediat
<lb ed="#L" n="149"/>has causas a suo effectu. Praemeditatio namque est ex qua
<lb ed="#L" n="150"/>sola homo non sequitur communiter habitum, seu prae-
<pb ed="#L" n="306"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>conceptum finem, secundum pronitatem suam. Cuius 
si<lb break="no" ed="#L" n="2"/>gnum est quod in repentinis, in quibus abest 
praemedita<lb break="no" ed="#L" n="3"/>tio, homo operatur secundum suam pronitatem.:
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e3391">
                  <lb ed="#L" n="4"/>Firmatur quoque sequela ex parte positivi principii, ex
<lb ed="#L" n="5"/>auctoritate Scripturae. Nam si cum extrinseco sancto 
san<lb break="no" ed="#L" n="6"/>ctus eris, et cum perverso perverteris, quomodo cum
<lb ed="#L" n="7"/>intrinseco perverso fine, seu affectu, non perverteris? - Ex
<lb ed="#L" n="8"/>parte vero privativi, ex auctoritate Chrysostomi tractantis
<lb ed="#L" n="9"/>illud: « Solvite, et adducite mihi ». Sicut, inquit, navis,
<lb ed="#L" n="10"/>fracto gubernaculo, non quo vult vadit, sed quo tempestas
<lb ed="#L" n="11"/>impellit; ita homo, divinae gratiae auxilio perdito, non
<lb ed="#L" n="12"/>agit quod vult, sed quod diabolus ei intendit. Quod vult,
<lb ed="#L" n="13"/>idest quod vellet, secundum velleitatem: non tamen peccat
<lb ed="#L" n="14"/>invitus, aut impotens hoc nunc vitare. à
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e3418">
                  <lb ed="#L" n="15"/>Secunda autem sequela probatur, quia homo non 
po<lb break="no" ed="#L" n="16"/>test semper stare in tali praemeditatione: et tamen 
fre<lb break="no" ed="#L" n="17"/>quentia occurrentium et provocantium eget assidua 
prae<lb break="no" ed="#L" n="18"/>meditatione ut evitetur mortale peccatum ab homine sic
<lb ed="#L" n="19"/>male disposito.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e3431">
                  <lb ed="#L" n="20"/>Haec est ratio litterae, quae manifeste convincit quod
<lb ed="#L" n="21"/>liberum arbitrium, cum hoc quod est liberum, propter 
ta<lb break="no" ed="#L" n="22"/>men has malas dispositiones et conditiones, impotens est
<lb ed="#L" n="23"/>ex se ad vitandum diu mortale, si in mortali commisso
<lb ed="#L" n="24"/>perseverat.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e3444">
                  <lb ed="#L" n="25"/>XIV. Nunc superest obiectionibus in contrarium 
satis<lb break="no" ed="#L" n="26"/>facere. Et ad dicta Auctoris in II Sent., dicitur quod hic
<lb ed="#L" n="27"/>retractata sunt; et prima ratio, de facultate liberi arbitrii,
<lb ed="#L" n="28"/>soluta in responsione ad primum, et tertium, et in corpore
<lb ed="#L" n="29"/>articuli. Unde dicitur quod salvata libertas eius infirma 
in<lb break="no" ed="#L" n="30"/>fert facultatem vitandi singula, non omnia mortalia, in sic
<lb ed="#L" n="31"/>disposito. Et ratio est quia facultas ista ad vitandum omnia,
<lb ed="#L" n="32"/>non attenditur secundum potentiam naturalem nudam,
<lb ed="#L" n="33"/>quae est potentia remota vitandi mortale; sed secundum
<lb ed="#L" n="34"/>superadditas dispositiones, quae constituunt potentiam 
pro<lb break="no" ed="#L" n="35"/>pinquam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e3470">
                  <lb ed="#L" n="36"/>Similitudo inter motus insurgentes venialium, et 
con<lb break="no" ed="#L" n="37"/>tra Deum, potest dupliciter intelligi: primo, quoad 
oc<lb break="no" ed="#L" n="38"/>cursum, frequentiam et deordinationem; secundo, quoad
<lb ed="#L" n="39"/>modum deordinationis. Si primo modo intelligatur, 
simili<lb break="no" ed="#L" n="40"/>tudo tenet: et sic utitur ea hic Auctor. Si secundo modo,
<lb ed="#L" n="41"/>non tenet. Et hoc concludit obiectio facta. Modus namque
<lb ed="#L" n="42"/>in venialibus offendendi est per negligentiam absque 
deli<lb break="no" ed="#L" n="43"/>beratione: in mortalibus autem non nisi deliberando 
offen<lb break="no" ed="#L" n="44"/>ditur. Sed tamen sicut ibi, propter deperditum vigorem 
ra<lb break="no" ed="#L" n="45"/>tionis, fieri nequit quin voluntas erret, libera in singulis;
<lb ed="#L" n="46"/>ita hic, propter deperditam subiectionem ad finem ultimum,
<lb ed="#L" n="47"/>ac per hoc appositum contrarium finem, fieri nequit ut
<lb ed="#L" n="48"/>voluntas, libera circa singula, omnia vitet semper 
praeme<lb break="no" ed="#L" n="49"/>ditando: conditio quippe hominis infirmi et sic dispositi
<lb ed="#L" n="50"/>non permittit. ^s
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e3505">
                  <lb ed="#L" n="51"/>Obiectio autem allata contra hioc quod diu vitare non
<lb ed="#L" n="52"/>potest mortale, solvitur ex eodem fundamento: scilicet quod,
<lb ed="#L" n="53"/>praeter pronitatem, contra frequentiam tot provocantium
<lb ed="#L" n="54"/>se servare diu ex assidua praemeditatione dependet, quae
<lb ed="#L" n="55"/>est impossibilis homini huiusmodi. Quamvis enim resistendo
<lb ed="#L" n="56"/>uni mortali firmior fiat ad vitandum aliud, non tamen tanta
<lb ed="#L" n="57"/>fit firmitas ut non sit praemeditatione assidua opus ad 
vi<lb break="no" ed="#L" n="58"/>tandum omnia, ingruentibus tam frequenter impulsivis. Et
<lb ed="#L" n="59"/>propterea non diu vitare poterit casum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e3527">
                  <lb ed="#L" n="60"/>XV. Ad primam obiectionem factam contra rationem,
<lb ed="#L" n="61"/>negatur assumptum «de omnibus praeterquam de habitu
<lb ed="#L" n="62"/>proprie dicto, qui non exigitur ad propositum. lam enim
<lb ed="#L" n="63"/>patet, ex peccato mortali et conditione ac dispositione 
ho<lb break="no" ed="#L" n="64"/>minis, quod omnia numerata inveniuntur in quolibet 
exi<lb break="no" ed="#L" n="65"/>stente in peccato mortali. Is enim qui semel adulterium
<lb ed="#L" n="66"/>commisit nec intendit amplius committere, sine deletione
<lb ed="#L" n="67"/>culpae, potest referti ad duplicem finem: proprium scilicet
<lb ed="#L" n="68"/>habitus acquisiti; et respectu huius non habet contrarium
<lb ed="#L" n="69"/>finem praeconceptum, nec eget praemeditatione propter 
in<lb break="no" ed="#L" n="70"/>clinationem talis contrarii finis. Et quoad hoc obiectio bene
<lb ed="#L" n="71"/>dicit. Et potest referri ad communem finem omnium 
vi<lb break="no" ed="#L" n="72"/>tiorum, scilicet ipsummet amatum usque ad contemptum
<lb ed="#L" n="73"/>Dei. Et hic finis praeconceptus in omni vitioso actu 
mor<lb break="no" ed="#L" n="74"/>tali, perseverat habitualiter donec reparetur per gratiam.
<lb ed="#L" n="75"/>Et ratione huius finis contrarii vitationi mortalis peccati,
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>oportet destitutum hominem inter tot, praemeditari aut
<lb ed="#L" n="77"/>cadere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e3572">
                  <lb ed="#L" n="78"/>XVI. Ad secundam obiectionem dicitur quod, licet
<lb ed="#L" n="79"/>negatio gratiae non inferat hanc impotentiam, privatio 
ta<lb break="no" ed="#L" n="80"/>men eius ex tali causa, scilicet peccato mortali in, homine
<lb ed="#L" n="81"/>infert talem impotentiam. Sic autem non erat negatio 
gra<lb break="no" ed="#L" n="82"/>tiae in natura integra. — Falsum quoque est quod gratia
<lb ed="#L" n="83"/>non plus det quam efficaciam praecise merendi. Dat enim
<lb ed="#L" n="84"/>subiectionem simpliciter voluntatis ultimo fini per 
carita<lb break="no" ed="#L" n="85"/>tem, sanat naturam, adiuvat vires, et illustrat.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e3592">
                  <lb ed="#L" n="86"/>Privatio quoque subiectionis simpliciter Deo, licet stet
<lb ed="#L" n="87"/>cum bonitate morali, non tamen stat cum bonitate 
sim<lb break="no" ed="#L" n="88"/>pliciter.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e3601">
                  <lb ed="#L" n="89"/>XVII. Veruntamen adverte hic quod esse in peccato
<lb ed="#L" n="90"/>mortali contingit tripliciter, quantum ad propositum 
spe<lb break="no" ed="#L" n="91"/>ctat. Scilicet formaliter et per se: ut est ille qui scit se esse
<lb ed="#L" n="92"/>in peccato mortali, et non providet sibi. Hic enim scit et
<lb ed="#L" n="93"/>vult se esse in peccato mortali.— Vel formaliter et per se
<lb ed="#L" n="94"/>ex parte obiecti, per accidens autem ex parte operantis: ut
<lb ed="#L" n="95"/>qui fecit ex ignorantia iuris non excusante, contractum
<lb ed="#L" n="96"/>usurarium. Hic enim scit et vult se esse in tali facto, quod
<lb ed="#L" n="97"/>est formaliter peccatum mortale: non tamen scit aut vult
<lb ed="#L" n="98"/>se esse in peccato mortali, ignorantia velante ipsum. - Vel
<lb ed="#L" n="99"/>per accidens: ut si quis diligenter, etsi non sufficienter, se
<lb ed="#L" n="100"/>discussit, et putat se esse in gratia, cum tamen sit in 
pec<lb break="no" ed="#L" n="101"/>cato mortali. Hic enim nec scit nec vult se esse in 
pec<lb break="no" ed="#L" n="102"/>cato mortali, nec in aliquo quod habeat peccati mortalis
<lb ed="#L" n="103"/>rationem. 
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e3636">
                  <lb ed="#L" n="104"/>Inter hos autem tres haec est differentia, ad propositum,
<lb ed="#L" n="105"/>quod primus est in peccato mortali non. solum facto, sed
<lb ed="#L" n="106"/>affectu per se; secundus, affectu quoque, et per se ex parte
<lb ed="#L" n="107"/>obiecti, sed per accidens ex parte sui propter ignorantiam;
<lb ed="#L" n="108"/>tertius, facto tantum. Et propterea in primo locum per se
<lb ed="#L" n="109"/>habet praeconceptus finis malus, et destitutio affectus a fine
<lb ed="#L" n="110"/>ultimo, et cetera quae in littera dicuntur. - In secundo haec
<lb ed="#L" n="111"/>eadem locum habent partim per se, scilicet ex parte 
obie<lb break="no" ed="#L" n="112"/>cti;et partim per accidens, scilicet ex parte operantis. Ac
<lb ed="#L" n="113"/>per hoc, iuxta illius per accidens frequentiam erit casus.
<lb ed="#L" n="114"/>Iste enim potest habere cor suum stabilitum in. Deo ex
<lb ed="#L" n="115"/>intentione et affectu, et propterea cavebit a ceteris; 
quam<lb break="no" ed="#L" n="116"/>vis per accidens affectus ad lucrum per illum contractum
<lb ed="#L" n="117"/>ignotum quoad usuram, ut dictum est, sit infectus. - In
<lb ed="#L" n="118"/>tertio locum habent haec eadem facto tantum. Unde hic
<lb ed="#L" n="119"/>potest magis vitare quam alii mortale peccatum, dum non
<lb ed="#L" n="120"/>affectu, sed facto solo malum finem praeconceptum servat:
<lb ed="#L" n="121"/>affectu namque se simpliciter Deo subiicit, ac per illum
<lb ed="#L" n="122"/>regulatur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e3680">
                  <lb ed="#L" n="123"/>Quia ergo sermones doctrinales formales et per se esse
<lb ed="#L" n="124"/>oportet, ideo praesens littera de existente in. peccato 
mor<lb break="no" ed="#L" n="125"/>tali formaliter et per se, intelligenda est. Et primo, de
<lb ed="#L" n="126"/>existente formaliter et per se undique; secundo, de 
exi<lb break="no" ed="#L" n="127"/>stente formaliter et per se ex parte obiecti, per accidens
<lb ed="#L" n="128"/>autem ex parte sui: neuter enim. potest diu perseverare
<lb ed="#L" n="129"/>absque novo casu in mortale. Nec obstat in secundo quod
<lb ed="#L" n="130"/>contingit casum ignoratum esse de raro contingentibus.
<lb ed="#L" n="131"/>Quantum enim est ex parte existentis in statu illo, pronus
<lb ed="#L" n="132"/>est ad illud faciendum infinities, si infinities occurreret, ex
<lb ed="#L" n="133"/>quo ad illud affectus est absque freno propter ignorantiam.
<lb ed="#L" n="134"/>Et propterea quantum est ex parte suae potentiae, non 
po<lb break="no" ed="#L" n="135"/>test diu stare quin cadat, quamvis materia casus non saepe
<lb ed="#L" n="136"/>occurrat. - De existente autem in peccato mortali tertio.
<lb ed="#L" n="137"/>modo, non accipio hanc litteram: sed loco illum inter eos
<lb ed="#L" n="138"/>qui incipiunt per divinam gratiam reparari.. Unde iste non
<lb ed="#L" n="139"/>peccat mortaliter suscipiens sic sacramenta, ut alibi 
defi<lb break="no" ed="#L" n="140"/>nitum est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e3722">
                  <lb ed="#L" n="141"/>XVIII. Et per haec patet solutio, quomodo. conversio ad
<lb ed="#L" n="142"/>commutabile bonum praeterita infert vel non infert hanc
<lb ed="#L" n="143"/>impotentiam. Si enim perseverat in affectu, iam opus est
<lb ed="#L" n="144"/>praemeditatione; aut, quod plus est, scientia. Si autem
<lb ed="#L" n="145"/>facto tantum, non opus est scientia aut praemeditatione,
<lb ed="#L" n="146"/>sed divino intellectu ad intelligendum delicta. Et de hoc,
<lb ed="#L" n="147"/>ut dictum est, non est sermo praesens: quoniam ab arte
<lb ed="#L" n="148"/>relinquitur id quod est per accidens.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e3743">
                  <lb ed="#L" n="149"/>Ex his autem facile patet quomodo ex his omnibus
<lb ed="#L" n="150"/>una impotentia constat ut diversis conditionibus requisitis
<pb ed="#L" n="307"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>concurrentibus ad eius perfectionem, ut patet in V 
Meta<lb break="no" ed="#L" n="2"/>phys., cap. de Uno; et singulos effectus singulorum male
<lb ed="#L" n="3"/>esse obiiciendo numeratos, ut patet ex dictis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e3761">
                  <lb ed="#L" n="4"/>XIX. Ad argumentum contra conclusionem, scilicet
<lb ed="#L" n="5"/>quod sequeretur quod posset quis scire se esse in gratia,
<lb ed="#L" n="6"/>negatur sequela. Et cum dicitur: Potest scire se diu non
<lb ed="#L" n="7"/>deliberasse in peccatum mortale: — respondetur quod, 
quid<lb break="no" ed="#L" n="8"/>quid sit de peccatis commissionis, quis scit se diu non 
ce<lb break="no" ed="#L" n="9"/>cidisse in peccatum mortale omissionis, quae non eget
<lb ed="#L" n="10"/>deliberatione positiva, sed sufficit non deliberare quando
<lb ed="#L" n="11"/>tenetur? Scriptum est enim: Delicta quis intelligit? 
deli<lb break="no" ed="#L" n="12"/>ctum enim proprie omittentis est. Et propterea subditur:
<lb ed="#L" n="13"/>Ab occultis meis munda. me, Domine.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e3785">
                  <lb ed="#L" n="14"/>Dicitur secundo, quod impotentia talis est effectus status
<lb ed="#L" n="15"/>peccati mortalis formaliter et per se, et non per accidens
<lb ed="#L" n="16"/>tantum solo facto, ut dictum est. Et propterea ex hoc quod
<lb ed="#L" n="17"/>quis diu non cecidit, non potest scire se de facto non esse
<lb ed="#L" n="18"/>in mortali; sed non esse in affectu mortalis. Unde 
Apo<lb break="no" ed="#L" n="19"/>stolus: Nihil mihi conscius sum, sed non in hoc 
iustifica<lb break="no" ed="#L" n="20"/>tus sum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e3803">
                  <lb ed="#L" n="21"/>XX. Ad rationem Scoti dicitur quod multipliciter 
pec<lb break="no" ed="#L" n="22"/>cat. Primo, in antecedente assumitur falsum, scilicet, dum
<lb ed="#L" n="23"/>cavet hoc, cavet omne: quia potest simul cavere unum, et
<lb ed="#L" n="24"/>transgredi aliud praeceptum. — Probatio quoque assumit 
fal<lb break="no" ed="#L" n="25"/>sum, scilicet quod voluntas non potest illos duos consensus
<lb ed="#L" n="26"/>ohabere: pro quanto experimur aliquem simul velle rapere,
<lb ed="#L" n="27"/>sed non res sacras; ac per hoc, vitare sacrilegium et 
com<lb break="no" ed="#L" n="28"/>mittere rapinam; et similiter in multis. Et rursus, quia ad
<lb ed="#L" n="29"/>peccatum omissionis non requiritur actus aliquis, potest
<lb ed="#L" n="30"/>simul implere praeceptum unum et omittere aliud ad quod
<lb ed="#L" n="31"/>pro tunc tenetur, absque duobus simul consensibus 
posi<lb break="no" ed="#L" n="32"/>tivis. Unde probatio est falsa et fallax.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e3832">
                  <lb ed="#L" n="33"/>Consequentia quoque principalis peccat sophismate 
Di<lb break="no" ed="#L" n="34"/>visionis et Compositionis. Quoniam non valet: In singulis
<lb ed="#L" n="35"/>potest singillatim, ergo semper. Quoniam alia et alia est
<lb ed="#L" n="36"/>ratio: ibi voluntas libera, hic praemeditatio assidua contra
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="37"/>habitum, implicatur. Patet autem sophisma, applicando ad
<lb ed="#L" n="38"/>cavendum singula venialia, et procedendo ad cavendum
<lb ed="#L" n="39"/>omnia semper, ut ipse facit: sunt enim singula voluntaria.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e3852">
                  <lb ed="#L" n="40"/>XXI. Et in his omnibus adverte quod in materia morali,
<lb ed="#L" n="41"/>et potentia inclinationis per modum naturae, est sermo: ut
<lb ed="#L" n="42"/>intelligas doctrinam hanc veram more moralium et 
natu<lb break="no" ed="#L" n="43"/>ralium, scilicet ut in pluribus, et secundum tale genus 
im<lb break="no" ed="#L" n="44"/>potentiae. Indisciplinati quippe est eodem modo in 
omni<lb break="no" ed="#L" n="45"/>bus loqui, et certitudinem et veritatem quaerere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e3869">
                  <lb ed="#L" n="46"/>XXII. In responsione ad primum eiusdem articuli octavi,
<lb ed="#L" n="47"/>dubium occurrit ex Scoto, ubi supra, arguente contra hanc
<lb ed="#L" n="48"/>responsionem sic. Stans in culpa mortali et non disponens
<lb ed="#L" n="49"/>se ad gratiam, non potest pro tunc se servare a culpa.
<lb ed="#L" n="50"/>Ergo pro tunc est sibi impossibile servare se a culpa 
mor<lb break="no" ed="#L" n="51"/>tali. Quod est falsum: quia omnis culpa est voluntaria. —
<lb ed="#L" n="52"/>Antecedens habetur ex responsione ista: quia dicitur quod si
<lb ed="#L" n="53"/>non disponit se ad gratiam, sibi imputatur impotentia vitandi
<lb ed="#L" n="54"/>peccatum mortale. - Consequentia vero per se nota est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e3891">
                  <lb ed="#L" n="55"/>Ad hoc dicitur quod nihil prohibet esse voluntarium
<lb ed="#L" n="56"/>simpliciter quod tamen ex suppositione est impossibile
<lb ed="#L" n="57"/>aliter se habere: sicut navigare est voluntarium simpliciter,
<lb ed="#L" n="58"/>sed, supposito quod aliquis absens velit esse in insula, 
ne<lb break="no" ed="#L" n="59"/>cessarium est navigare. Et invidere voluntarium est, aliter
<lb ed="#L" n="60"/>peccatum non esset: supposita tamen superbia, est 
neces<lb break="no" ed="#L" n="61"/>sarium. Unde Augustinus dicit, in libro de Vera Religione,
<lb ed="#L" n="62"/>quod natura superba necesse habet alii invidere. Et ratio
<lb ed="#L" n="63"/>est eadem: quia supposito quod quis quaerat inordinate
<lb ed="#L" n="64"/>propriam excellentiam, oportet quod ex aliorum 
excellen<lb break="no" ed="#L" n="65"/>tia, utpote derogante propriae, percutiatur. Sic igitur 
exi<lb break="no" ed="#L" n="66"/>stens in peccato mortali et non se disponens ad gratiam,
<lb ed="#L" n="67"/>ex hac suppositione, scilicet quod vult permanere in statu
<lb ed="#L" n="68"/>tali, necesse habet peccare mortaliter, et impossibile est ei
<lb ed="#L" n="69"/>non peccare mortaliter: sed talis necessitas et 
impossibi<lb break="no" ed="#L" n="70"/>litas ex suppositione, non repugnat voluntario. Et propterea
<lb ed="#L" n="71"/>voluntarie simul, et necessario ex suppositione, peccabit
<lb ed="#L" n="72"/>mortaliter.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1235-Dd1e3934"><!-- caj-p2p1-q109-a9 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1235-Hd1e3937">Articulus 9</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e3939">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="47"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e3946">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="48"/>In articulo nono eiusdem quaestionis centesimaenonae, FS
<lb ed="#L" n="49"/>bium occurrit de tituli et conclusionis principalis sensu.
<lb ed="#L" n="50"/>Potest siquidem tripliciter intelligi. Primo, ut sit sermo de
<lb ed="#L" n="51"/>bono morali seu meritorio indefinite. Et tunc esset 
quae<lb break="no" ed="#L" n="52"/>stio utrum possit aliquod bonum moraliter vel meritorie
<lb ed="#L" n="53"/>operari: et conclusio est quod non. Et hic sensus, licet
<lb ed="#L" n="54"/>Thomistis quibusdam apparuerit, accipientibus hinc quod |
<lb ed="#L" n="55"/>apud Auctorem homo sine speciali auxilio non potest 
quod<lb break="no" ed="#L" n="56"/>cumque opus moraliter bonum facere, falsus tamen est:
<lb ed="#L" n="57"/>quia homo et sine gratia, ut prius probatum fuit, potest
<lb ed="#L" n="58"/>aliquod opus moraliter bonum facere; et in gratia 
consti<lb break="no" ed="#L" n="59"/>tutus habet ipsam gratiam sanantem et elevantem, quae
<lb ed="#L" n="60"/>est potens operari opera bona etiam meritorie. Et quod
<lb ed="#L" n="61"/>haec sit mens Auctoris ex hoc patet, quod ratio 
indigen<lb break="no" ed="#L" n="62"/>tiae specialis auxilii ultra gratiam, ponitur infirmitas in carne, |
<lb ed="#L" n="63"/>obscuritas in intellectu: constat autem quod nec infirmitas |
<lb ed="#L" n="64"/>carnis nec obscuritas in intellectu tanta est, aut intantum
<lb ed="#L" n="65"/>viget et extenditur, ut impediat hominem in gratia 
consti<lb break="no" ed="#L" n="66"/>tutum a quolibet bono opere; cum manifeste pateat quod
<lb ed="#L" n="67"/>nec existentes in peccato mortali impediuntur a quolibet
<lb ed="#L" n="68"/>bono opere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e3996">
                  <lb ed="#L" n="69"/>II. Secundo, ut sit sermo de bono et malo universaliter.
<lb ed="#L" n="70"/>Et tunc esset quaestio utrum homo in gratia possit omne
<lb ed="#L" n="71"/>suum opus facere bonum et omne malum vitare: et 
con<lb break="no" ed="#L" n="72"/>clusio esset negativa. Et hic sensus, licet claudatur in 
con<lb break="no" ed="#L" n="73"/>clusione huius articuli, non. tamen videtur directe intentus.
<lb ed="#L" n="74"/>Tum quia rationes litterae non tendunt ad hoc quod homo
<lb ed="#L" n="75"/>non potest esse sine veniali aliquo post consecutam 
gra<lb break="no" ed="#L" n="76"/>tiam. Tum quia in sequenti articulo ex decisione istius 
ar<lb break="no" ed="#L" n="77"/>ticuli concluditur quod homo sine speciali auxilio Dei non
<lb ed="#L" n="78"/>potest vitare mortale post consecutam gratiam, quia eget
<lb ed="#L" n="79"/>illo ad perseverandum in grata, quae non. perditur. nisi
<lb ed="#L" n="80"/>per mortale. Non igitur stat vis articuli huius in 
praeserya<lb break="no" ed="#L" n="81"/>tione a malo veniali, sed ad plus indigentia talis auxilii
<lb ed="#L" n="82"/>extendi dicitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e4029">
                  <lb ed="#L" n="83"/>III. Tertio, potest intelligi titulus et conclusio 
simplici<lb break="no" ed="#L" n="84"/>ter, idest absque determinatione aliqua: ut sit sermo de
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="85"/>bono consono gratiae et malo dissonanti (hoc enim 
sub<lb break="no" ed="#L" n="86"/>intelligi patet ratione subiectae materiae de qua tract
<lb ed="#L" n="87"/>et de operatione boni et vitatione mali non ad horam aut
<lb ed="#L" n="88"/>respectu huius. Hoc etiam subintelligi patet ex eo quod non
<lb ed="#L" n="89"/>dicitur simpliciter aliquis potens ambulare, qui potest ad.
<lb ed="#L" n="90"/>horam, aut in solario plano ambulare. Et tunc in 
quae<lb break="no" ed="#L" n="91"/>stione versatur an homo consecutus gratiam, bona opera
<lb ed="#L" n="92"/>quae continuo facit et mala quae vitat, non hic aut nunc, 
<lb ed="#L" n="93"/>sed absolute, operetur et vitet ex sola gratia habituali, an
<lb ed="#L" n="94"/>ex speciali etiam auxilio Dei. Et hic sensus est intentus ab
<lb ed="#L" n="95"/>Auctore, et respondet plano sensui litterae. Et est conclusio
<lb ed="#L" n="96"/>negativa in littera: quod scilicet homo per solum donum
<lb ed="#L" n="97"/>gratiae non potest operari bona operanda- et: vitare mal
<lb ed="#L" n="98"/>vitanda, sed ad hoc eget speciali auxilio Dei ultra gratiam
<lb ed="#L" n="99"/>Et ratio litterae est quia gratia non dat quidquid opus est
<lb ed="#L" n="100"/>ad haec duo: nam relinquit carnem infirmam et intellect
<lb ed="#L" n="101"/>obscurum, quibus nisi speciali Dei auxilio subveniatur, inter
<lb ed="#L" n="102"/>tot occurrentia, infirmitas carnis et obscuritas intellectus
<lb ed="#L" n="103"/>abducet liberum arbitrium a gratia, tollendo usum gratiae,
<lb ed="#L" n="104"/>et trahendo ad infirma carnis et expedientia secundum. 
ap<lb break="no" ed="#L" n="105"/>parentiam infirmi visus, Cum quo tamen stat quod homo
<lb ed="#L" n="106"/>ex sola gratia potest ipsa gratia uti, bene faciendo et mala
<lb ed="#L" n="107"/>vitando, nunc et ad hoc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e4089">
                  <lb ed="#L" n="108"/>IV. Et debes scire quod, licet minima gratia sufficiens
<lb ed="#L" n="109"/>sit, quantum est ex se, resistere omnibus emergentibus tam
<lb ed="#L" n="110"/>ex infirmitate carnis quam ex obscuritate intellectus; quia
<lb ed="#L" n="111"/>tamen, posita in tali subiecto, non tollit haec duo sibi.
<lb ed="#L" n="112"/>versantia; ideo eget etiam extrinseco auxilio homo. BE
<lb ed="#L" n="113"/>haec contraria constitutus, ut sequatur operationem bc
<lb ed="#L" n="114"/>rum et vitationem malorum, ut non declinet ipse Yi Kao
<lb ed="#L" n="115"/>contraria. Et si contemplatus fueris quod obscuritas 
intel<lb break="no" ed="#L" n="116"/>lectus est ignorantia expedientium ad vitam aeternam, 
vi<lb break="no" ed="#L" n="117"/>debis quod non solum in statu naturae corruptae, sed -
<lb ed="#L" n="118"/>integrae, homo egebat hoc auxilio ex una parte tantum,
<lb ed="#L" n="119"/>scilicet ignorantia supervenientium etc., ut habes in littera,
<lb ed="#L" n="120"/>Expecta dicenda in sequenti articulo, ut clarius hunc 
in<lb break="no" ed="#L" n="121"/>telligas
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1235-Dd1e4123"><!-- caj-p2p1-q109-a10 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1235-Hd1e4126">Articulus 10</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e4128">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="78"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e4135">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="79"/>In articulo decimo eiusdem quaestionis centesimaenonae,
<lb ed="#L" n="80"/>dubium occurrit circa dicta in responsione ad tertium,
<lb ed="#L" n="81"/>quo pacto stant haec duo simul: ZZomo habet donum 
gra<lb break="no" ed="#L" n="82"/>tiae quo potest perseverare; et, Homo non potest ex sola
<lb ed="#L" n="83"/>gratia perseverare. Utrumque siquidem in littera habetur,
<lb ed="#L" n="84"/>primum ex Augustino, secundum ex Auctore in corpore
<lb ed="#L" n="85"/>articuli. Et est idem dubium extendendum ad materiam
<lb ed="#L" n="86"/>praecedentis articuli: quia homo habet donum gratiae quo
<lb ed="#L" n="87"/>potest bene operari et mala culpae vitare; et tamen 
con<lb break="no" ed="#L" n="88"/>cluditur quod non potest ex sola habituali gratia bene 
ope<lb break="no" ed="#L" n="89"/>rari et peccatum vitare. Quod enim gratia et caritate homo
<lb ed="#L" n="90"/>sit potens operari bonum, per se notum est: quia sunt
<lb ed="#L" n="91"/>principia proxima bonorum operum. Quod vero sit potens
<lb ed="#L" n="92"/>vitare malum, ex se quoque patet: quia per idem 
princi<lb break="no" ed="#L" n="93"/>cium vitamus contrarium, per quod possumus in reliquum;
<lb ed="#L" n="94"/>per idem enim ignis calefacit et fugat frigus, et grave de-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="95"/>scendit et resistit ascensui, et fortis pugnat pro libertate et
<lb ed="#L" n="96"/>resistit servituti,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e4181">
                  <lb ed="#L" n="97"/>II. Ad hoc dicitur quod, quandocumque usus seu 
ope<lb break="no" ed="#L" n="98"/>ratio potentiae alicuius aliunde pendet quam ex potentia,
<lb ed="#L" n="99"/>tunc ex sola potentia non potest inferri usus seu operatio
<lb ed="#L" n="100"/>illius in actu exercito. Verbi gratia, potentia visiva habet pro
<lb ed="#L" n="101"/>proprio actu suo videre, quod dependet etiam ab obiecto
<lb ed="#L" n="102"/>et lumine: et propterea non potest ex hoc solo quod homo
<lb ed="#L" n="103"/>habet potentiam visivam, inferri, Ergo ex sola potentia 
vi<lb break="no" ed="#L" n="104"/>siva potest videre; quoniam sine extrinseco lumine nunquam
<lb ed="#L" n="105"/>exibit in actum. Potentia ergo exigens aliquod extrinsecum
<lb ed="#L" n="106"/>ad executionem sui actus, non sufficit sola ad proprium
<lb ed="#L" n="107"/>actum. Unde quemadmodum stant haec duo simul, Z7omo
<lb ed="#L" n="108"/>habet potentiam qua potest videre, et, Homo non potest
<lb ed="#L" n="109"/>ex sola potentia visiva videre; ita in proposito, quia gratia
<lb ed="#L" n="110"/>est qua homo est potens elicere operationem bonam et
<pb ed="#L" n="310"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>resistere impulsionibus tentationum et continuare in hoc,
<lb ed="#L" n="2"/>quod est perseverare, ideo homo donatus dicitur dono quo
<lb ed="#L" n="3"/>haec potest; sed quia gratia non potest exercere hos actus
<lb ed="#L" n="4"/>simpliciter, quando oportet, ubi oportet, etc. (quamvis possit
<lb ed="#L" n="5"/>ad horam), sine sanitate carnis ministrae eius et lumine 
in<lb break="no" ed="#L" n="6"/>tellectus cooperantis eidem, quorum opposita subtrahunt 
ar<lb break="no" ed="#L" n="7"/>bitrium ab usu gratiae sine extrinseco lumine et ope, altera
<lb ed="#L" n="8"/>propter obscuritatem, altera propter infirmitatem; ideo dicitur
<lb ed="#L" n="9"/>quod homo ex sola gratia, sine speciali auxilio, non potest
<lb ed="#L" n="10"/>in haec simpliciter. Et esset simile si ponamus hominem 
in<lb break="no" ed="#L" n="11"/>firmum secundum vires ministrantes intellectui. Tunc enim
<lb ed="#L" n="12"/>homo intellectu ut principio intelligendi etiam habituato, est
<lb ed="#L" n="13"/>potens intelligere et vitare errores, et in hoc continuare: quia
<lb ed="#L" n="14"/>intellectus continue magis intelligendo fortificatur. 
Verun<lb break="no" ed="#L" n="15"/>tamen quia ad continuationem et perfectionem actus 
intel<lb break="no" ed="#L" n="16"/>lectus quando oportet, exigitur sanitas virium interiorum;
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="17"/>ideo homo talis non poterit, quando oportet, uti intellectu in
<lb ed="#L" n="18"/>iudicando, etc., propter infirmitatem virium, nisi opem quis
<lb ed="#L" n="19"/>ferat sanitatis; quamvis posset sine tali ope ad horam recte
<lb ed="#L" n="20"/>iudicare. 3
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1235-d1e4264">
                  <lb ed="#L" n="21"/>III. Et sic habes quod hi duo articuli de necessitate divini
<lb ed="#L" n="22"/>auxilii ad usum gratiae sunt. Quoniam multis datur gratia,
<lb ed="#L" n="23"/>quibus non datur uti ea quando oportet, sed, divina 
per<lb break="no" ed="#L" n="24"/>missione, abiicere eam. Et sic datur donum quo possunt
<lb ed="#L" n="25"/>bene operari et resistere tentationibus et perseverare, 
om<lb break="no" ed="#L" n="26"/>nibus quibus datur gratia: non tamen omnibus datur 
exe<lb break="no" ed="#L" n="27"/>cutio horum simpliciter, ut experientia testatur, quia non
<lb ed="#L" n="28"/>omnibus dantur extrinseca requisita ad talem executionem.
<lb ed="#L" n="29"/>Et ideo oportet orare: Ne proiicias nos in tempore senectutis:
<lb ed="#L" n="30"/>cum defecerit virtus nostra, ne derelinquas nos, Domine;
<lb ed="#L" n="31"/>et, Ne nos inducas in tentationem. j
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>