<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 55</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 55</title>
               <date when="2023-08-02">August 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE6">Rome, 1891, Vol. 6</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="351"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e956"><!-- TAcCajp2p1-q55 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e956-Hd1e99">Quaestio 55</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e956-Dd1e101"><!-- caj-p2p1-q55-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e956-Hd1e104">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e956-d1e106">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="9"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e956-d1e113">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="10"/>In articulo primo quaestionis quinquagesimaequintae, 
du<lb break="no" ed="#L" n="11"/>bium occurrit ex Scoto, in I Senti., dist. xvi, qu. rrr. Ipse
<lb ed="#L" n="12"/>enim, putans virtutem moralem, ut sic, non dicere 
differen<lb break="no" ed="#L" n="13"/>tiam per se distinctivam habitus, sed addere super naturam
<lb ed="#L" n="14"/>habitus respectum conformitatis seu coexistentiae ad 
re<lb break="no" ed="#L" n="15"/>ctum dictamen; tenet quod idem numero habitus, 
immu<lb break="no" ed="#L" n="16"/>tatus in se, de non virtute fit virtus; imo, genitus cum
<lb ed="#L" n="17"/>ratione erronea, postea fit virtus. Nec hoc aliter. probat,
<lb ed="#L" n="18"/>nisi quia habitus abstinentiae genitus ex actibus 
abstinen<lb break="no" ed="#L" n="19"/>tiae elicitis:sine prudentia, aut cum erronea ratione, 
post<lb break="no" ed="#L" n="20"/>modum, adveniente recta ratione, nulla facta mutatione
<lb ed="#L" n="21"/>circa illam qualitatem in se quae est habitus abstinentiae,
<lb ed="#L" n="22"/>de non virtute fit virtus. - Et posset hoc confirmari: quia
<lb ed="#L" n="23"/>non esset opus generari in jio alium habitum, ut esset
<lb ed="#L" n="24"/>abstinens.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e956-d1e150">
                  <lb ed="#L" n="25"/>II. Haec autem positio repugnat et doctrinae Auctoris,
<lb ed="#L" n="26"/>et veritati. Auctori quidem, quia aperte in hac quaestione,
<lb ed="#L" n="27"/>quam de essentia virtutis vocat, dividendo tractatum hunc;
<lb ed="#L" n="28"/>postquam tractavit de habitu, ponit virtutem ut sic esse
<lb ed="#L" n="29"/>habitum, ut in hoc patet articulo. Et in ultimo articulo
<lb ed="#L" n="30"/>expresse dicit quod habitus est genus propinquum virtutis.
<lb ed="#L" n="31"/>Quorum nihil esset verum, si virtus moralis, ut sic, 
adve<lb break="no" ed="#L" n="32"/>niret huic habitui immutato, ut patet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e956-d1e170">
                  <lb ed="#L" n="33"/>Veritati autem, quia habitus ille qui est virtus moralis,
<lb ed="#L" n="34"/>habituat appetitum ad sequelam rationis, ex|sua essentia.
<lb ed="#L" n="35"/>Ad cuius evidentiam veritatis, duae sunt advertendae 
dis<lb break="no" ed="#L" n="36"/>tinciones. Prima est de ratione recta. Est enim duplex.
<lb ed="#L" n="37"/>Quaedam respectu proprii finis ipsius virtutis moralis, qui
<lb ed="#L" n="38"/>est bonum rationis in tali materia, quod est medium in
<lb ed="#L" n="39"/>tali materia determinatum ratione:'sicut medium in cibo
<lb ed="#L" n="40"/>et potu est finis. abstinentiae proprius. Quaedam vero .
re<lb break="no" ed="#L" n="41"/>spectu finis extrinseci; prout vita aeterna est finis ad quem
<lb ed="#L" n="42"/>fides formata ordinat abstinentiam. In proposito non est
<lb ed="#L" n="43"/>sermo de ratione recta secundo modo: quia ipse Scotus
<lb ed="#L" n="44"/>expresse loquitur de prudentia seu actu eius, quae est recta
<lb ed="#L" n="45"/>ratio medii virtutis moralis, ut patet in II Ethic. ex 
defi<lb break="no" ed="#L" n="46"/>nitione virtutis; constat autem quod attingere medium est
<lb ed="#L" n="47"/>finis proprius moralis virtutis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e956-d1e206">
                  <lb ed="#L" n="48"/>Secunda est de effectu formali ipsius habitus qui vocatur
<lb ed="#L" n="49"/>virtus moralis: dupliciter enim intelligitur. Primo, ut ex sua
<lb ed="#L" n="50"/>essentia habitus ille reddat appetitum habituatum ad actum
<lb ed="#L" n="51"/>et non plus: verbi gratia, abstinentia ad abstinendum. 
Se<lb break="no" ed="#L" n="52"/>curido, ut reddat appetitum habituatum ad actum cum. 
om<lb break="no" ed="#L" n="53"/>nibus. eius .conditionibus suae latitudinis: scilicet ad 
absti<lb break="no" ed="#L" n="54"/>nendum quando, ubi, sicut, propter quid, etc., oportet.
<lb ed="#L" n="55"/>Existimare habitus huiusmodi naturam esse primo modo,
<lb ed="#L" n="56"/>fuit causa illius Scoticae phantasiae: definire autem 
huius<lb break="no" ed="#L" n="57"/>modi habitus naturani secundo modo, est ratio veritatis.
<lb ed="#L" n="58"/>Nisi enim. appetitus; ex natura habitus temperantiae, ha-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="59"/>bituatus esset, et jam per.modum naturae determinatus,
<lb ed="#L" n="60"/>ad. abstinendum propter. bonum rationis, quando; ubi, sicut,
<lb ed="#L" n="61"/>quantum ratio exposcit; iam appetitus non esset ex tali
<lb ed="#L" n="62"/>habitu factus quasi naturaliter obsequens rationi. Et 
se<lb break="no" ed="#L" n="63"/>queretur quod habens habitum temperantiae, habet 
appe<lb break="no" ed="#L" n="64"/>ttum pugnantem contra rationem secundum 
circumstan<lb break="no" ed="#L" n="65"/>tiam et finem. proprium: quod. est- contra Philosophum et
<lb ed="#L" n="66"/>veritatem, VII .Ethic. Et sequeretur quod omnes virtutes
<lb ed="#L" n="67"/>morales essent scientiae, iuxta opinionem Stoicorum. Et
<lb ed="#L" n="68"/>breviter, hoc destruit moralem bonitatem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e956-d1e256">
                  <lb ed="#L" n="69"/>Et potes ratiocinari contra hanc phantasiam sic. Habitus
<lb ed="#L" n="70"/>ille, puta abstinentiae, qui, apud te, generatus est ex actibus
<lb ed="#L" n="71"/>elicitis secundum rationem erroneam oppositam prudentiae,
<lb ed="#L" n="72"/>et postmodum fit virtus moralis immutatus in se; aut 
in<lb break="no" ed="#L" n="73"/>clinat ex se ad actus similes prioribus, aut dissimiles. Non
<lb ed="#L" n="74"/>dissimiles, ut patet. Ergo ad similes. Sed similes sunt 
vi<lb break="no" ed="#L" n="75"/>tiosi: quia erronea ratio non excusat. Ergo. — Praeterea,
<lb ed="#L" n="76"/>actus ille ad quem inclinat talis habitus, aut est ad medium
<lb ed="#L" n="77"/>in. tali materia, aut. ad extrema. Si ad medium, est 
secun<lb break="no" ed="#L" n="78"/>dum se vera virtus moralis: quia sibi convenit tota 
defi<lb break="no" ed="#L" n="79"/>nitio virtutis datae II .Ethic., scilicet, <quote xml:id="TAcCaj-d1e956-Qd1e282">Habitus electivus. dn
<lb ed="#L" n="80"/>medietate consistens</quote> etc. Si ad extréma, ergo est vitium:
<lb ed="#L" n="81"/>ut patet ibi. Vitium autem nunquam transit in virtutem,
<lb ed="#L" n="82"/>sicut nec albedo in nigredinem: sunt enim. contraria. ^.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e956-d1e292">
                  <lb ed="#L" n="83"/>III. Discito ergo, et dicito, quod virtus moralis, sicut
<lb ed="#L" n="84"/>quaelibet alia, est essentialiter habitu, Sed moralis est 
habi<lb break="no" ed="#L" n="85"/>tuativa appetitus. ad eliciendum actus quando, ubi, sicut,
<lb ed="#L" n="86"/>quantum oportet propter bonum rationis: et quia e
<lb ed="#L" n="87"/>est esse habituatum ad eliciendum actum sic circumstanti.
<lb ed="#L" n="88"/>natum; ideo difficile.est habere habitum virtutis: et quia
<lb ed="#L" n="89"/>habituatus ad abstinendum, verbi gratia, et non propter
<lb ed="#L" n="90"/>bonum . rationis, assuefit ex illo. habitu ad actum 
abstinen<lb break="no" ed="#L" n="91"/>tiae. cum tali defectu, oportet habitum alium generari, et
<lb ed="#L" n="92"/>praecedentem corrumpi, si verus habitus abstinentiae inesse
<lb ed="#L" n="93"/>debet (quamvis facilius generetur in sic disposito verus
<lb ed="#L" n="94"/>abstinentiae habitus): ut patet in fine II Ethic. Sicut 
pro<lb break="no" ed="#L" n="95"/>digus habituatus ad expendendum non propter bonum 
ra<lb break="no" ed="#L" n="96"/>tionis, et quando oportet, etc.; si debeat fieri liberalis, 
<lb ed="#L" n="97"/>sufficit quod mutetur sola regula ad propter quid oportet,
<lb ed="#L" n="98"/>et quando oportet, etc.; sed oportet ut fiat una simplex
<lb ed="#L" n="99"/>qualitas nova, habituans ad expendendum propter bonum
<lb ed="#L" n="100"/>rationis, quando oportet, sicut, ubi, etc. — Et breviter, si quis
<lb ed="#L" n="101"/>meditetur, et diligenter rem. hanc consideraverit, inveniet
<lb ed="#L" n="102"/>quod haec phantasia de vitio in virtutem , et e converso;
<lb ed="#L" n="103"/>transferret habitum eundem. Idem enim est. iudicium de
<lb ed="#L" n="104"/>habitu genito ex actibus elicitis cum ratione erronea opposita
<lb ed="#L" n="105"/>prudentiae, et de vitioso: nam in utroque est aliquid 
confor<lb break="no" ed="#L" n="106"/>mabile rectae rationi, puta actus; et in neutro totum, quia
<lb ed="#L" n="107"/>defectuosa circumstantia non est confonmabilis rectae rationi.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e956-Dd1e350"><!-- caj-p2p1-q55-a2-3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e956-Hd1e353">Articuli 2-3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e956-d1e355">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="71"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e956-d1e362">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="72"/>In articulo. secundo et tertio eiusdem 
quinquagesimae<lb break="no" ed="#L" n="73"/>quintae quaestionis, dubium occurrit ex Scoto, in I Sent.,
<lb ed="#L" n="74"/>dist. xvi, qu. i1, opinante quod virtus moralis, quatenus
<lb ed="#L" n="75"/>virtutis moralis rationem habet, non est operativa: sed
<lb ed="#L" n="76"/>quidquid operatur, facit inquantum est habitus. Ita quod
<lb ed="#L" n="77"/>nec ex propria ratione ut virtus, nec ut subest prudentiae,
<lb ed="#L" n="78"/>est operativa :: sed, ut dictum est, ratione substrati, scilicet
<lb ed="#L" n="79"/>habitus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e956-d1e384">
                  <lb ed="#L" n="80"/>In duobus autem contradicere Auctori videtur. Primo,
<lb ed="#L" n="81"/>in hac materia. Quia in praesenti articulo determinatur
<lb ed="#L" n="82"/>quod de ratione virtutis, inquantum virtus, est quod sit
<lb ed="#L" n="83"/>habitus operativus: et in sequenti quod sit bonus et boni
<lb ed="#L" n="84"/>operativus, - Secundo, in communibus. Quia causa 
secun<lb break="no" ed="#L" n="85"/>daria agit, apud Auctorem, non solum virtute propria, sed
<lb ed="#L" n="86"/>virtute primae, ita quod in aliquid potest virtute 
princi<lb break="no" ed="#L" n="87"/>palis, in quod non potest propria virtute : super cuius 
op<lb break="no" ed="#L" n="88"/>posito fundare videtur Scotus. dictum suum. Et quia hoc
<lb ed="#L" n="89"/>metaphysici videtur negotii, ad propositum veniendum est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e956-d1e408">
                  <lb ed="#L" n="90"/>II. Scito igitur quod, quia Scotus moralem virtutem, ut
<lb ed="#L" n="91"/>sic, respectum solum posuit addere supra habitum; ideo
<lb ed="#L" n="92"/>consequenter negavit ipsam esse operativam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e956-d1e418">
                  <lb ed="#L" n="93"/>Et rursus, quia bonitatem moralem actus posuit in solis
<lb ed="#L" n="94"/>relationibus debitae proportionis actus ad potentiam, 
obie<lb break="no" ed="#L" n="95"/>ctum, finem, tempus, locum, etc., secundum rectam rationem
<lb ed="#L" n="96"/>(sicut pulchritudo non est aliqua qualitas, sed aggregatio
<lb ed="#L" n="97"/>convenientium, puta figurae, magnitudinis, coloris, etc.);
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="98"/>et relatio non habet proprium principium activum : ideo
<lb ed="#L" n="99"/>virtus moralis non est principium activum bonitatis moralis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e956-d1e438">
                  <lb ed="#L" n="100"/>Et confirmatur. Quia relatio consequens necessario 
ex<lb break="no" ed="#L" n="101"/>trema, non habet propriam causaní aliam ab extremis. Iste
<lb ed="#L" n="102"/>autem respectus consequitur extrema posita, ex natura 
ex<lb break="no" ed="#L" n="103"/>tremorum: impossibile est enim aliquem actum sic 
condi<lb break="no" ed="#L" n="104"/>tionatum poni in esse, et rationem rectam non poni in esse;
<lb ed="#L" n="105"/>cum ex natura extremorum consequatur in actu talis 
con<lb break="no" ed="#L" n="106"/>formitas ad rationem rectam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e956-d1e456">
                  <lb ed="#L" n="107"/>III. Nos autem iam primum fundamentum in 
praece<lb break="no" ed="#L" n="108"/>denti articdlo removimus, declarantes virtutem moralem
<lb ed="#L" n="109"/>addere supra habitum differentiam specificam, sicut 
Aomi<lb break="no" ed="#L" n="110"/>nem supra animal. Et propterea, consequenter, fatemur quod
<lb ed="#L" n="111"/>virtus moralis, inquantum est virtus moralis, est. 
principia<lb break="no" ed="#L" n="112"/>tiva actus, moralis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e956-d1e472">
                  <lb ed="#L" n="113"/>IV. Et ad secunda Scoti fundamenta dicimus quod,
<lb ed="#L" n="114"/>quidquid sit de essentia bonitatis in actu morali, an scilicet
<lb ed="#L" n="115"/>sit qualitas an relatio, quantum ad propositum spectat,
<lb ed="#L" n="116"/>non refert. Quoniam illud commune dictum quod relatio
<lb ed="#L" n="117"/>non habet causam activam propriam, intelligitur de 
causa<lb break="no" ed="#L" n="118"/>litate propria sic quod terminetur ad ipsam solam: nulla
<lb ed="#L" n="119"/>enim causa activa facit solam relationem. Cum quo tamen
<lb ed="#L" n="120"/>stat quod habeat per se causam effectivam cum alio. Quod
<lb ed="#L" n="121"/>probo. Summum bonum in universo habet causam activam
<lb ed="#L" n="122"/>per se intendentem illud: sed ordo universi est summum
<lb ed="#L" n="123"/>bonum in universo, ut patet in XII Metaphys.: ergo habet
<pb ed="#L" n="352"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>causam activam per se. Constat autem quod ordo est 
re<lb break="no" ed="#L" n="2"/>latio. — Praeterea, effectus proprius artis per se fit ab arte:
<lb ed="#L" n="3"/>sed ordo manifeste fit ab artibus, videmus enim artes 
do<lb break="no" ed="#L" n="4"/>lativas ad hoc tendere ut ordinate et mensurate incidant, etc.—
<lb ed="#L" n="5"/>Et sic habitus virtutis moralis facit ordinationem in. actu.
<lb ed="#L" n="6"/>Unde in responsione ad. primum in hoc secundo articulo,
<lb ed="#L" n="7"/>littera dicit quod virtus facit operationem ordinatam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e956-d1e518">
                  <lb ed="#L" n="8"/>Quomodo autem hoc fiat, non est difficile videre. Si
<lb ed="#L" n="9"/>quis enim consideret quod habitus virtutis non causat 
seor<lb break="no" ed="#L" n="10"/>sum a potentia, sed est perfectio potentiae ad causandum
<lb ed="#L" n="11"/>actum ordinatum; videbit quod potentia perfecta habitu
<lb ed="#L" n="12"/>causabit per se intendendo non solum operationem , sed
<lb ed="#L" n="13"/>operationem ordinatam sic; et experientia teste convincetur
<lb ed="#L" n="14"/>quod est ratio illi potentiae quod causet regulatam 
opera<lb break="no" ed="#L" n="15"/>tionem. Et hoc, ut dictum est, manifeste liquet in 
artifi<lb break="no" ed="#L" n="16"/>cialibus, a quibus concipimus quid interius agitur. Unde
<lb ed="#L" n="17"/>RR e ilud nihil facit pro Scoto ad propositum.
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="18"/>V. Quod autem addit, quod relatio prima consequitur
<lb ed="#L" n="19"/>extrema, dignum admiratione videtur, Nam per extrema aut
<lb ed="#L" n="20"/>intendit absoluta, aut relationes, Si relationes, hae sunt
<lb ed="#L" n="21"/>quae in quaestionem veniunt a quibus causantur: puta 
re<lb break="no" ed="#L" n="22"/>lationes singulae ad tempus, ad locum, ad potentiam, et
<lb ed="#L" n="23"/>ceterae circumstantiae. — Si absoluta, falsum videtur apud
<lb ed="#L" n="24"/>te, quod, posito actu quoad absoluta-tantum, et recta 
ra<lb break="no" ed="#L" n="25"/>tione in esse, oporteat sequi conformitatem. Quamvis fat
<lb ed="#L" n="26"/>nos, posita recta ratione in actu secundo, etc, ut infra
<lb ed="#L" n="27"/>dicetur, impossibile sit sequi actum difformem. Sed hoc
<lb ed="#L" n="28"/>non est quia relatio consequitur: sed quia talis effectus
<lb ed="#L" n="29"/>non stat cum tali causa. |
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e956-d1e570">
                  <lb ed="#L" n="30"/>Dicito ergo quod virtus facit operationem ordinatam
<lb ed="#L" n="31"/>tanquam effectum proprium, Et quod relationem habere sic
<lb ed="#L" n="32"/>effectivam per se.causam, non inconvenit, sed oportet
<lb ed="#L" n="33"/>quandoque.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e956-Dd1e582"><!-- caj-p2p1-q55-a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e956-Hd1e585">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e956-d1e587">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="21"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e956-d1e594">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="22"/>In articulo quarto eiusdem quinquagesimaequintae 
quae<lb break="no" ed="#L" n="23"/>stionis, nota quod illa particula in definitione virtutis 
po<lb break="no" ed="#L" n="24"/>sita, qua nemo male utitur, dupliciter exponi potest. Primo,
<lb ed="#L" n="25"/>ut sonat: et sic soli virtuti formatae, aut quae non potest
<lb ed="#L" n="26"/>esse informis, convenit. Contingit enim virtute intellectuali,
<lb ed="#L" n="27"/>practica, ut arte, et morali, ut temperantia, et infusa 
theo<lb break="no" ed="#L" n="28"/>logali, ut fide, male uti etiam ut principiis, applicando eas
<lb ed="#L" n="29"/>ad actus proprios propter malum finem extraneum. Et 
quo<lb break="no" ed="#L" n="30"/>niam nihil horum habet perfectam rationem virtutis, ut
<lb ed="#L" n="31"/>infra dicetur; ideo, sic intelligendo, soli virtuti simpliciter
<lb ed="#L" n="32"/>perfectae haec particula convenit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e956-d1e623">
                  <lb ed="#L" n="33"/>Secundo potest exponi limitate, ut infra in littera fit:
<lb ed="#L" n="34"/>ita quod ly male uti importet actum proprium illius vir-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="35"/>tutis esse, ut dicitur in responsione ad quintum. Et sic, ut
<lb ed="#L" n="36"/>in corpore articuli dicitur, haec particula convenit omni
<lb ed="#L" n="37"/>virtuti; et ponitur ad differentiam habituum qui sunt ad
<lb ed="#L" n="38"/>bonum et malum. Et sic intelligendo, diceretur quod utens
<lb ed="#L" n="39"/>arte aut fide propter malum finem, non facit actum fidei
<lb ed="#L" n="40"/>aut artis malum; sed actum ordinantem illas facit malum.
<lb ed="#L" n="41"/>Ac per hoc, virtute nullus male utitur ut principio mali
<lb ed="#L" n="42"/>actus: quamvis male utatur ipsa principiante bonum actum,
<lb ed="#L" n="43"/>ordinando ad extraneum malum finem. — Quod tamen est
<lb ed="#L" n="44"/>impossibile in virtutibus quae non possunt esse informes:
<lb ed="#L" n="45"/>quia aut ordinantur in bonum; aut desinunt esse, si 
ordi<lb break="no" ed="#L" n="46"/>narentur ad malum.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>