<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 23</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 23</title>
               <date when="2023-07-31">July 31, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE4">Rome, 1888, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="276"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e165"><!-- TAcCajp1-q23 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e165-Hd1e99">Quaestio 23</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e165-Dd1e101"><!-- caj-p1-q23-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e165-Hd1e104">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e106">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="31"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e113">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="32"/>IN titulo, adverte quod hic quaeritur de divina 
praedesti<lb break="no" ed="#L" n="33"/>bae. non simpliciter, ex modo quaerendi; sed respectu
<lb ed="#L" n="34"/>hominum. Utrumque tamen est intentum. Et propterea in
<lb ed="#L" n="35"/>corpore determinat quaestionem a7 est simpliciter: in 
re<lb break="no" ed="#L" n="36"/>sponsionibus vero argumentorum, respectu hominum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e129">
                  <lb ed="#L" n="37"/>II. In corpore ponitur unica conclusio, responsiva 
quae<lb break="no" ed="#L" n="38"/>sito affirmative, 7n Deo est praedestinatio; cum uno 
co<lb break="no" ed="#L" n="39"/>rollario in calce. - Probatur conclusio sic. Vita aeterna, in
<lb ed="#L" n="40"/>divina visione consistens, est finis excedens proportionem
<lb ed="#L" n="41"/>et facultatem naturae creatae: ergo rationalis creatura illius
<lb ed="#L" n="42"/>capax, perducitur in ipsam quasi a Deo transmissa: ergo
<lb ed="#L" n="43"/>huius transmissionis ratio in Deo praeexistit: ergo in Deo
<lb ed="#L" n="44"/>est praedestinatio.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e149">
                  <lb ed="#L" n="45"/>Antecedens et declaratur, distinguendo duplicem finem
<lb ed="#L" n="46"/>in quem a divina providentia creatura ordinatur, scilicet
<lb ed="#L" n="47"/>proportionatum et superexcedentem: et probatur ex 
supra<lb break="no" ed="#L" n="48"/>dictis in qu. xir. - Prima consequentia probatur: quia ad id
<lb ed="#L" n="49"/>ad quod non potest aliquid sua virtute pertingere, oportet
<lb ed="#L" n="50"/>ab alio transmitti, sicut sagitta a sagittante. — Secunda vero
<lb ed="#L" n="51"/>probatur: quia in eo est ratio ordinis omnium in finem,
<lb ed="#L" n="52"/>quae vocatur providentia. - Tertia autem probatur sic. Ratio
<lb ed="#L" n="53"/>rei fiendae in mente actoris praeexistens, est quaedam 
prae<lb break="no" ed="#L" n="54"/>existentia: ergo ratio huiusmodi transmissionis fiendae, est
<lb ed="#L" n="55"/>praeexistens transmissio: ergo est praedestinatio. Probatur
<lb ed="#L" n="56"/>hoc ultimum: quia destinare est mittere, et praedestinatio
<lb ed="#L" n="57"/>est ratio huiusmodi transmissionis in vitam aeternam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e181">
                  <lb ed="#L" n="58"/>Corollarium vero est: Praedestinatio, quantum ad 
obie<lb break="no" ed="#L" n="59"/>cta, est pars providentiae. Et probatur: quia providentiae
<lb ed="#L" n="60"/>divinae subiacent omnia, quoad ordinem in finem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e190">
                  <lb ed="#L" n="61"/>III. Adverte hic, quod praedestinatio ex parte actus, non
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="62"/>ponitur pars providentiae: quoniam actus divinus nec 
par<lb break="no" ed="#L" n="63"/>tis nec totius rationem in se habet. Sed quantum ad 
obie<lb break="no" ed="#L" n="64"/>cta, pars ponitur providentiae. Quoniam quodlibet trium
<lb ed="#L" n="65"/>subiectorum praedestinationi, pars est subiectorum 
provi<lb break="no" ed="#L" n="66"/>dentiae: res est enim creatura rationalis, ordo vero 
trans<lb break="no" ed="#L" n="67"/>missio, finis vita aeterna; constat autem quodlibet horum
<lb ed="#L" n="68"/>partem esse totius entis, ordinis et finis creati, providentiae
<lb ed="#L" n="69"/>subiecti.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e214">
                  <lb ed="#L" n="70"/>IV. Circa hanc partem, nota differentiam inter s. Thomae
<lb ed="#L" n="71"/>doctrinam et alios, de quorum numero est Scotus, in xr
<lb ed="#L" n="72"/>distinctione Primi. Putant enim praedestinationem proprie
<lb ed="#L" n="73"/>electionem, et consequenter actum divinae voluntatis 
signi<lb break="no" ed="#L" n="74"/>ficare. Hic autem expresse dicitur quod actum intellectus
<lb ed="#L" n="75"/>importat, sicut et providentia: quoniam pars est prudentiae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e230">
                  <lb ed="#L" n="76"/>Ad cuius maiorem claritatem, recolito quod divinus
<lb ed="#L" n="77"/>intellectus, nostro more loquendo, primo excogitavit 
ordi<lb break="no" ed="#L" n="78"/>nem eligendorum, ac mittendorum in vitam aeternam, 
eum<lb break="no" ed="#L" n="79"/>que suae voluntati proposuit acceptandum; deinde libere
<lb ed="#L" n="80"/>sua voluntas illum ordinem exequendum elegit; et sic, tertio,
<lb ed="#L" n="81"/>ordo qui prius, idest secundum se, rationem excogitati 
ha<lb break="no" ed="#L" n="82"/>bebat, modo habet rationem statuti. Diversitas igitur 
opi<lb break="no" ed="#L" n="83"/>nionum in hoc consistit, quod illi ipsam electionem, quae
<lb ed="#L" n="84"/>ordinem illum excogitatum ac propositum statuit, 
praede<lb break="no" ed="#L" n="85"/>stinationis nomine intelligendam dicunt: nos autem non
<lb ed="#L" n="86"/>ordinem excogitatum, sed ordinem statutum in ipsa 
aucto<lb break="no" ed="#L" n="87"/>ris mente, praedestinationis nomine significamus. Et 
quo<lb break="no" ed="#L" n="88"/>niam diversitas haec de vocabulis est potius quam rebus,
<lb ed="#L" n="89"/>eo quod haec omnia requiri ad praedestinationem nullus
<lb ed="#L" n="90"/>ambigit; unusquisque in suo sensu abundet, modo 
nomi<lb break="no" ed="#L" n="91"/>nibus utamur ut plures.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e165-Dd1e268"><!-- caj-p1-q23-a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e165-Hd1e271">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e273">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="75"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e280">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>IN titulo, utrum ponat aliquid : idest, cum dicitur, Socrates
<lb ed="#L" n="77"/>est praedestinatus, utrum ly praedestinatus praedicet 
ali<lb break="no" ed="#L" n="78"/>quod ens in Socrate, substantiale aut accidentale, ut cum
<lb ed="#L" n="79"/>dicitur, Socrates est animal, vel, Socrates est albus: aut
<lb ed="#L" n="80"/>nihil ponat in eo, sed denominet tantum denominatione
<lb ed="#L" n="81"/>extrinseca, sicut cum dicitur, album videtur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e298">
                  <lb ed="#L" n="82"/>II. In corpore unica est conclusio, responsiva quaesito
<lb ed="#L" n="83"/>negative: Praedestinatio non est aliquid in praedestinato ,
<lb ed="#L" n="84"/>sed in praedestinante tantum. - Probatur et manifestatur
<lb ed="#L" n="85"/>conclusio. Probatur quidem sic. Providentia nihil ponit in
<lb ed="#L" n="86"/>provisis, sed in intellectu tantum provisoris rationem 
or<lb break="no" ed="#L" n="87"/>dinis etc.: ergo praedestinatio in mente tantum divina ponit
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="88"/>rationem ordinis electorum, etc. Et probatur consequentia :
<lb ed="#L" n="89"/>quia praedestinatio pars est providentiae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e320">
                  <lb ed="#L" n="90"/>Manifestatur vero ex differentia inter ipsam 
praedesti<lb break="no" ed="#L" n="91"/>nationem, et illius executionem. Quoniam haec, active
<lb ed="#L" n="92"/>sumpta, ponit aliquid in exequente ipso, scilicet Deo; et
<lb ed="#L" n="93"/>aliquid in praedestinatis. Et declaratur hoc ex differentia
<lb ed="#L" n="94"/>simili inter providentiam et gubernationem; quae active
<lb ed="#L" n="95"/>quidem in gubernante, passive vero in gubernatis ponit
<lb ed="#L" n="96"/>aliquid. - Et quoniam executio praedestinationis aliquo uno
<lb ed="#L" n="97"/>proprio caret nomine, idcirco in littera duobus exprimitur,
<lb ed="#L" n="98"/>dum subditur quod est vocatio et magnificatio, ex 
testi<lb break="no" ed="#L" n="99"/>monio Apostoli, etc.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e165-Dd1e345"><!-- caj-p1-q23-a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e165-Hd1e348">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e350">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="81"/>Commentaria Cardina
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e357">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="82"/>In titulo, reprobare in communi significat repulsionem
<lb ed="#L" n="83"/>alicuius tanquam indigni: in proposito autem, indignitas
<lb ed="#L" n="84"/>ista attenditur respectu vitae aeternae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e368">
                  <lb ed="#L" n="85"/>II. In corpore duo facit: primo, respondet quaesito 
af<lb break="no" ed="#L" n="86"/>firmative, determinando quaestionem an est; secundo, ibi:
<lb ed="#L" n="87"/>Sic igitur, determinat quaestionem quid est. Et quamvis
<lb ed="#L" n="88"/>hoc non fuerit directe quaesitum, quia tamen propria causa
<lb ed="#L" n="89"/>an est est quid est, ut in II Poster. dicitur, merito 
utrum<lb break="no" ed="#L" n="90"/>que simul determinatur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e384">
                  <cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="91"/>III. Quoad primum, est haec conclusio: Deus aliquos
<lb ed="#L" n="92"/>reprobat. - Probatur. Ad providentiam pertinet permittere
<lb ed="#L" n="93"/>aliquem defectum in rebus illi subiectis: ergo ad 
provi<lb break="no" ed="#L" n="94"/>dentiam divinam pertinet permittere aliquos a vita aeterna
<lb ed="#L" n="95"/>deficere: ergo aliquos reprobare.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e401">
                  <lb ed="#L" n="96"/>Antecedens patet ex dictis. Prima vero consequentia 
pro<lb break="no" ed="#L" n="97"/>batur: quia ad divinam providentiam pertinet ordinare 
ho<lb break="no" ed="#L" n="98"/>mines in vitam aeternam. Secunda autem: quia hoc nihil
<lb ed="#L" n="99"/>aliud est quam reprobare.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e412">
                  <pb ed="#L" n="277"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>IV. Circa hanc rationem dubium occurrit: quoniam tota
<lb ed="#L" n="2"/>vis eius non infert intentum. Aut enim intendit inferre
<lb ed="#L" n="3"/>quod reprobatio, seu permissio defectus a vita aeterna,
<lb ed="#L" n="4"/>recte infertur ex hoc, quod provisoris est permittere: aut
<lb ed="#L" n="5"/>intendit quod ex hoc recte infertur quod permissio, si est,
<lb ed="#L" n="6"/>pertinet ad providentiam, Et si quidem intendit hoc 
secun<lb break="no" ed="#L" n="7"/>dum, non respondet quaesito: quoniam ex hoc non habetur
<lb ed="#L" n="8"/>quod Deus aliquos reprobat; sed quod, si reprobat, 
repro<lb break="no" ed="#L" n="9"/>bare ad providentiam suam spectat. — Si autem intendit 
pri<lb break="no" ed="#L" n="10"/>mum, tunc ratio nihil valet: imo committitur sophisma
<lb ed="#L" n="11"/>Consequentis, dum arguitur a providentia in communi, 
re<lb break="no" ed="#L" n="12"/>spectu finis in communi, ad providentiam respectu huius
<lb ed="#L" n="13"/>finis, scilicet vitae aeternae. Quamvis enim ad 
providen<lb break="no" ed="#L" n="14"/>tiam universi exigatur permissio alicuius defectus; et 
simi<lb break="no" ed="#L" n="15"/>liter providentiae in communi non repugnet permittere
<lb ed="#L" n="16"/>aliquos defectus: non tamen omnis providentia hoc exigit,
<lb ed="#L" n="17"/>ut patet de providentia necessariorum, ut sic. Et tamen
<lb ed="#L" n="18"/>littera infert, ac si illa propositio, scilicet, ad providentiam
<lb ed="#L" n="19"/>pertinet permittere, esset universalis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e460">
                  <lb ed="#L" n="20"/>V. Ad hoc breviter respondetur, quod primus sensus est
<lb ed="#L" n="21"/>directe de intentione litterae: quoniam sic respondet 
quae<lb break="no" ed="#L" n="22"/>sito. Nec oportet propterea sophisma aliquod admittere, nec
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="23"/>illa propositione ut simpliciter universali uti: sed universali
<lb ed="#L" n="24"/>in materia defectibili secundum se. lta quod sensus est:
<lb ed="#L" n="25"/>Ad providentiam rerum secundum se defectibilium a fine,
<lb ed="#L" n="26"/>spectat permittere, etc. Et tunc optime sequitur: Ergo 
pro<lb break="no" ed="#L" n="27"/>videntia divina habet hunc actum, scilicet permittere aliquos
<lb ed="#L" n="28"/>deficere a vita aeterna; quoniam creaturae rationales sunt
<lb ed="#L" n="29"/>defectibiles ab hoc fine. - Et si quaeras fundamentum illius
<lb ed="#L" n="30"/>praemissae, scito quod est suavis dispositio rerum 
provi<lb break="no" ed="#L" n="31"/>sarum. Ex hoc enim quod providentia suaviter disponit,
<lb ed="#L" n="32"/>defectibilia suis viribus relinquit: et sic eveniunt defectus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e493">
                  <lb ed="#L" n="33"/>VI. Quoad secundum, tria de reprobatione dicit. Primo,
<lb ed="#L" n="34"/>quod est pars providentiae. Et probat hoc ex 
proportionali<lb break="no" ed="#L" n="35"/>tate ad praedestinationem. - Secundo, quod non est tantum
<lb ed="#L" n="36"/>praescientia. Et probat hoc ex suo toto, scilicet ex 
pro<lb break="no" ed="#L" n="37"/>videntia, quae manifeste addit supra praescientiam. — Tertio,
<lb ed="#L" n="38"/>quod includit voluntatem permittendi casum, et puniendi
<lb ed="#L" n="39"/>culpam. Et probat hoc rursus ex proportionalitate ad 
prae<lb break="no" ed="#L" n="40"/>destinationem, in hoc quod illa respicit et id quod est 
prae<lb break="no" ed="#L" n="41"/>sentis saeculi, et quod futuri, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e515">
                  <lb ed="#L" n="42"/>Ex his autem facile colligitur quid est reprobatio: quod
<lb ed="#L" n="43"/>scilicet est praescientia, cum voluntate permittendi culpam,
<lb ed="#L" n="44"/>et damnandi propter culpam.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e165-Dd1e525"><!-- caj-p1-q23-a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e165-Hd1e528">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e530">
                  <pb ed="#L" n="278"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e539">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>In titulo, electionis vocabulum proprie sumitur, prout
<lb ed="#L" n="3"/>sonat actum voluntatis, quo, optione proposita, unum
<lb ed="#L" n="4"/>mavult altero.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e550">
                  <lb ed="#L" n="5"/>II. In corpore una est conclusio, responsiva affirmative:
<lb ed="#L" n="6"/>Omnes praedestinati sunt electi et dilecti a Deo. — Probatur.
<lb ed="#L" n="7"/>Prudentia est ratio in intellectu existens, praeceptiva 
ordina<lb break="no" ed="#L" n="8"/>tionis aliquorum in finem: ergo providentia est ratio 
prae<lb break="no" ed="#L" n="9"/>ceptiva, etc.: ergo praedestinatio est ratio praeceptiva ordinis
<lb ed="#L" n="10"/>aliquorum in vitam aeternam: ergo praedestinatio 
aliquo<lb break="no" ed="#L" n="11"/>rum praesupponit quod Deus illorum velit salutem: ergo
<lb ed="#L" n="12"/>praedestinatio praesupponit electionem, et electio 
dilectio<lb break="no" ed="#L" n="13"/>nem: ergo omnes praedestinati sunt electi et dilecti a Deo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e572">
                  <lb ed="#L" n="14"/>Prima consequentia probatur: quia sicut est de pru
<lb ed="#L" n="15"/>dentia, ita de providentia. Et adverte, quod ly sicut potius
<lb ed="#L" n="16"/>expressive, quam similitudinarie tenetur: quoniam 
provi<lb break="no" ed="#L" n="17"/>dentia, ut superius dictum fuit, principalis prudentiae pars
<lb ed="#L" n="18"/>est; imo est ipse praecipuus actus prudentiae politicae. —
<lb ed="#L" n="19"/>Secunda vero in littera explicite non habetur; sed ob 
cla<lb break="no" ed="#L" n="20"/>riorem contextum apposita est. Et patet ex eo, quod 
prae<lb break="no" ed="#L" n="21"/>destinatio est pars providentiae. — Tertia autem probatur:
<lb ed="#L" n="22"/>quia non praecipitur aliquid ordinandum in finem, nisi
<lb ed="#L" n="23"/>praeexistente voluntate finis, Et hoc intellige de vere 
in<lb break="no" ed="#L" n="24"/>teriori praecepto. Quod dico propter exterius praeceptum,
<lb ed="#L" n="25"/>quod signum divinae voluntatis in qu. xix positum est:
<lb ed="#L" n="26"/>illo enim modo praeceptum sumendo, multa Deus 
prae<lb break="no" ed="#L" n="27"/>cipit quae non vult, ut patet in peccatoribus. - Quarta 
au<lb break="no" ed="#L" n="28"/>tem probatur: quia ad tale velle divinum pertinet electio
<lb ed="#L" n="29"/>et dilectio.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e610">
                  <lb ed="#L" n="30"/>Et quoniam in hac quarta consequentia tria inferuntur,
<lb ed="#L" n="31"/>scilicet electio, et dilectio, et ordo inter electionem et 
di<lb break="no" ed="#L" n="32"/>lectionem divinam; ideo singula in littera manifestantur. Et
<lb ed="#L" n="33"/>primo, quod ex tali velle sequatur dilectio: quia eis vult
<cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="34"/>hoc bonum; diligere enim est velle illi bonum. - Secundo,
<lb ed="#L" n="35"/>quod electio: quia hoc bonum vult illis prae aliis, quos
<lb ed="#L" n="36"/>reprobat. - Tertio, quod electio dilectionem praesupponit:
<lb ed="#L" n="37"/>et hoc ex differentia inter ordinem horum actuum in nobis
<lb ed="#L" n="38"/>et in Deo; quoniam in Deo dilectio electionem praecedit, in
<lb ed="#L" n="39"/>nobis vero e contra, Et ratio est, quia voluntas sua causat
<lb ed="#L" n="40"/>bonitatem rerum; nostra autem a bonitate rerum movetur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e639">
                  <lb ed="#L" n="41"/>III. Circa differentiam nunc assignatam, adverte quod
<lb ed="#L" n="42"/>praedicta differentia est intelligenda respectu unius et 
eius<lb break="no" ed="#L" n="43"/>dem obiecti; et rursus, de prima ratione electionis. Aliter,
<lb ed="#L" n="44"/>non apparet vera differentia ista, universaliter intellecta.
<lb ed="#L" n="45"/>Cum enim amor sit primus actus voluntatis, non possumus
<lb ed="#L" n="46"/>eligere, nisi praeamemus. Sed tamen ex amore 
circumstan<lb break="no" ed="#L" n="47"/>tiarum eligimus hunc, ut ipsum amemus; ut patet in 
ele<lb break="no" ed="#L" n="48"/>ctione uxoris. Et sic, respectu huius, et non simpliciter,
<lb ed="#L" n="49"/>in nobis electio dilectionem praecedit. Manifeste quoque in
<lb ed="#L" n="50"/>dilectione nostra benefica patet quod, quamvis benefacere
<lb ed="#L" n="51"/>praecedat electionem eiusdem cui benefacit, dum omnes
<lb ed="#L" n="52"/>aequo amore prosequeremur; fieri tamen non potest, ut
<lb ed="#L" n="53"/>effectus in amato ex solo nostro amore proveniens, ad 
ele<lb break="no" ed="#L" n="54"/>ctionem eiusdem nos ducat; quoniam, stante paritate amoris,
<lb ed="#L" n="55"/>sequi non potest electio. Disparitas autem si fiat in amando,
<lb ed="#L" n="56"/>ab obiecti circumstantiis magis amatis movemur ad 
eligen<lb break="no" ed="#L" n="57"/>dum hunc prae aliis, ut ametur. Et sic dilectio nostra non
<lb ed="#L" n="58"/>potest esse prima electionis ratio respectu eiusdem; quamvis
<lb ed="#L" n="59"/>possit esse secundaria; ut cum ex amore alicuius eligitur
<lb ed="#L" n="60"/>illemet, ut ametur ad aliquod aliud bonum, ut quotidie
<lb ed="#L" n="61"/>fit. In Deo autem oportet dilectionem huius praecedere ut
<lb ed="#L" n="62"/>primam et totam causam, ex parte amati, electionis illius:
<lb ed="#L" n="63"/>quia electio disparitatem unius ab altero supponit; et tota
<lb ed="#L" n="64"/>disparitatis ratio in creatura est bonum illi a Deo volitum.
<lb ed="#L" n="65"/>Et sic dilectio electionis est ratio apud Deum.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e165-Dd1e698"><!-- caj-p1-q23-a5 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e165-Hd1e701">Articulus 5</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e703">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="43"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e710">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="44"/>TITULUS in corpore declaratur. - In corpore tria. facit:
<lb ed="#L" n="45"/>ann. declarat titulum; secundo, tractat tres 
opinio<lb break="no" ed="#L" n="46"/>nes circa quaesitum; tertio, respondet quaesito
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e721">
                  <lb ed="#L" n="47"/>II. Quoad primum, distinguit quod praedestinationem
<lb ed="#L" n="48"/>causari ex praescitis meritis, potest intelligi dupliciter.
<lb ed="#L" n="49"/>Primo, ex parte actus: et sic nulla est quaestio, Secundo,
<lb ed="#L" n="50"/>ex parte effectus: et sic vertitur in dubium, Manifestatque
<lb ed="#L" n="51"/>hanc distinctionem, cum suis membris, ex divina 
volun<lb break="no" ed="#L" n="52"/>tate: quoniam ipsa clauditur in praedestinatione. Eadem
<lb ed="#L" n="53"/>siquidem distinctione uti oportet, cum de causa quare Deus
<lb ed="#L" n="54"/>velit aliquid, quaestio est, ut ex supradictis patet. Et 
lit<lb break="no" ed="#L" n="55"/>tera est clara.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e743">
                  <lb ed="#L" n="56"/>III. Quoad secundum, prima opinio est Origenis, dicentis
<lb ed="#L" n="57"/>praeterita ante hanc vitam merita animarum, causam esse
<lb ed="#L" n="58"/>praedestinationis. - Et confutatur auctoritate Apostoli: cum
<lb ed="#L" n="59"/>nondum boni aliquid egissent etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e755">
                  <lb ed="#L" n="60"/>Secunda est Pelagianorum, dicentium quod merita 
prae<lb break="no" ed="#L" n="61"/>existentia in hac vita, sunt ratio praedestinationis, quia
<lb ed="#L" n="62"/>initium benéfaciendi ex nobis est. - Sed haec confutatur
<lb ed="#L" n="63"/>auctoritate Apostoli, quod nom sumus sufficientes 
cogi<lb break="no" ed="#L" n="64"/>tare etc.: constat enim quod cogitatio est primum ex nobis
<lb ed="#L" n="65"/>initium cooperandi bene.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e771">
                  <lb ed="#L" n="66"/>Tertia. opinio est, quod merita futura, in hac tamen
<lb ed="#L" n="67"/>vita, sunt causa praedestinationis, Et ad hanc opinionem
<lb ed="#L" n="68"/>reducitur opinio retractata ab Augustino, scilicet quod
<lb ed="#L" n="69"/>fides futura fuit ratio praedestinationis Iacob, magis quam
<lb ed="#L" n="70"/>Esau. - Sed hanc opinionem confutat Auctor in littera sic.
<lb ed="#L" n="71"/>Si aliquid ex parte nostra esset causa praedestinationis, illud
<lb ed="#L" n="72"/>non clauderetur sub praedestinationis effectu: sed totum
<lb ed="#L" n="73"/>quod invenitur in bono usu gratiae, est effectus 
praedesti<lb break="no" ed="#L" n="74"/>nationis: ergo nihil quod est in bono usu gratiae, est causa
<lb ed="#L" n="75"/>praedestinandi. — Probatur destructio consequentis sic. Non
<lb ed="#L" n="76"/>est distinctum id quod est a causa secunda, et a causa
<lb ed="#L" n="77"/>prima: ergo non est distinctum quod est ex libero arbitrio,
<lb ed="#L" n="78"/>et praedestinatione: ergo id quod est per liberum 
arbi<lb break="no" ed="#L" n="79"/>trium, est ex praedestinatione. Prima consequentia nunc
<lb ed="#L" n="80"/>facta probatur: quia divina providentia producit effectus
<lb ed="#L" n="81"/>per operationes causarum secundarum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e808">
                  <lb ed="#L" n="82"/>IV. Circa hanc partem adverte, quod <ref xml:id="TAcCaj-d1e165-Rd1e812">Henricus de 
Gan<cb ed="#L" n="e"/>
                     <lb break="no" ed="#L" n="83"/>davo, Quodl. IV, art. 19, et Quodl. VIII, art. 5</ref>, tenet 
opinio<lb break="no" ed="#L" n="84"/>nem satis propinquam huic modo confutatae, dicens quod
<lb ed="#L" n="85"/>bonus usus, non gratiae, ut praecedens dixit opinio, : sed
<lb ed="#L" n="86"/>liberi arbitrii, est causa praedestinationis, Et quoniam ratio
<lb ed="#L" n="87"/>facta in littera directe militat contra talem opinionem, 
id<lb break="no" ed="#L" n="88"/>circo conatur solvere eam, et probare suam opinionem.
<lb ed="#L" n="89"/>Et suam quidem probat ; auctoritate Augustini: venit de 
oc<lb break="no" ed="#L" n="90"/>cultissimis meritis etc., ut habes a Magistro, xr1 dist. ?k
<lb ed="#L" n="91"/>Deinde ratione, tripliciter. Tum quia electio praesupponit
<lb ed="#L" n="92"/>disparitatem eligendi a reprobando. Tum quia iustitia 
sem<lb break="no" ed="#L" n="93"/>per est comes misericordiae: et sic aliquam congruentiam
<lb ed="#L" n="94"/>ex parte praedestinandi oportet inveniri, ad misericordem
<lb ed="#L" n="95"/>praedestinationem. Tum quia reprobationis est aliqua causa
<lb ed="#L" n="96"/>ex parte nostri: ergo et praedestinationis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e848">
                  <lb ed="#L" n="97"/>Rationem autem praesentem arguit, negando quod ex
<lb ed="#L" n="98"/>indistinctione eius quod est ex libero arbitrio et divina gratia,
<lb ed="#L" n="99"/>sequatur quod id quod est ex parte liberi arbitrii, totaliter
<lb ed="#L" n="100"/>claudatur sub praedestinatione, seu eius effectu. Quoniam
<lb ed="#L" n="101"/>stat indistinctum esse bonum usum liberi arbitrii qui est
<lb ed="#L" n="102"/>a gratia et libero arbitrio, et tamen ipsum esse quodam
<lb ed="#L" n="103"/>modo a libero arbitrio, quo non est a gratia, Et sic, eo
<lb ed="#L" n="104"/>modo quo est noster et non gratiae, potest esse causa
<lb ed="#L" n="105"/>praedestinationis. Quod autem bonus usus liberi arbitrii
<lb ed="#L" n="106"/>aliquo modo sit ipsius, quo non est gratiae, patet 
aucto<lb break="no" ed="#L" n="107"/>ritate Augustini, super illud: Adiuva nos, Deus, salutaris
<lb ed="#L" n="108"/>noster, ubi vult nos cooperari gratiae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e877">
                  <lb ed="#L" n="109"/>V. Ad haec, quoniam manifeste eiusdem est difficultatis
<lb ed="#L" n="110"/>haec opinio cum recitata in littera, breviter nunc est 
dicen<lb break="no" ed="#L" n="111"/>dum. Et ad auctoritatem Augustini Magister respondet,
<lb ed="#L" n="112"/>dicens eam retractatam in simili. Et bene dicit: quoniam
<lb ed="#L" n="113"/>expresse ipse Augustinus hanc retractationum suarum 
re<lb break="no" ed="#L" n="114"/>gulam tradidit, ut sententia alicubi retractata, ubique in
<lb ed="#L" n="115"/>operibus suis retractata censeatur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e895">
                  <lb ed="#L" n="116"/>Ad rationes autem dicitur, quod electio supponit 
dile<lb break="no" ed="#L" n="117"/>ctionem, ex qua est disparitas. Sed dilectio non est extra
<lb ed="#L" n="118"/>praedestinationem. — Iustitia quoque in primis effectibus,
<lb ed="#L" n="119"/>non in ordine ad creaturas, sed bonitatem «et sapientiam
<lb ed="#L" n="120"/>divinam, comes est requirenda. — Nec est idem iudicium
<lb ed="#L" n="121"/>de reprobatione et praedestinatione. Quoniam in 
reproba<pb ed="#L" n="281"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb break="no" ed="#L" n="1"/>tione est aliquid extra totum reprobationis effectum, scilicet
<lb ed="#L" n="2"/>culpa: non sic autem est in praedestinato, in quo totum
<lb ed="#L" n="3"/>ordinans ipsum in vitam aeternam, est praedestinationis
<lb ed="#L" n="4"/>effectus. :
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e925">
                  <lb ed="#L" n="5"/>Et ex hoc apparet error solutionis allatae. Videtur enim
<lb ed="#L" n="6"/>quod iste idem fecit iudicium de gratia gratum faciente, de
<lb ed="#L" n="7"/>qua loquitur Augustinus, et de qua verificatur quod bonus
<lb ed="#L" n="8"/>usus liberi arbitrii aliquo modo esta nobis, quo non est
<lb ed="#L" n="9"/>a gratia; et de gratia praedestinationis, idest gratuita 
prae<lb break="no" ed="#L" n="10"/>destinatione; cum tamen distent plus quam caelum et terra.
<lb ed="#L" n="11"/>Quoniam sub ista cadunt non solum actus caritatis, sed
<lb ed="#L" n="12"/>omnes eorum modi, et gratuita auxilia, et breviter, ut in
<lb ed="#L" n="13"/>littera dicitur, omne ordinans praedestinatum in vitam 
ae<lb break="no" ed="#L" n="14"/>ternam. Et sic, cum bonus usus liberi arbitrii, prout est.
<lb ed="#L" n="15"/>a nobis, sit unum de his quibus ordinamur in vitam 
ae<lb break="no" ed="#L" n="16"/>ternam (quia ordinamur ut, libere cooperando bene, illam
<lb ed="#L" n="17"/>consequamur); sequitur quod non solum ipse bonus usus
<lb ed="#L" n="18"/>liberi arbitrii, sed etiam modus quo est a nobis, cadat sub
<lb ed="#L" n="19"/>praedestinatione; quamvis non cadat sub gratia 'gratum
<lb ed="#L" n="20"/>faciente. Et sic, cum in littera dicitur non esse distinctum
<lb ed="#L" n="21"/>quod est a libero arbitrio et praedestinatione, intelligendum
<lb ed="#L" n="22"/>est non solum quoad ipsum actum, sed etiam quoad omnem
<lb ed="#L" n="23"/>modum eius: ac per hoc, de omnimoda distinctione 
in<lb break="no" ed="#L" n="24"/>terpretandum est. — Et sic sit finis opinionum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e971">
                  <lb ed="#L" n="25"/>VI. Quoad tertium, respondet quaesito cum 
distin<lb break="no" ed="#L" n="26"/>ctione, tribus conclusionibus. Distinctio est: Effectus 
prae<lb break="no" ed="#L" n="27"/>destinationis potest sumi dupliciter: scilicet in communi,
<lb ed="#L" n="28"/>vel in particulari. Et non intendit de communitate et 
sin<lb break="no" ed="#L" n="29"/>gularitate secundum praedicationem, sed secundum 
totali<lb break="no" ed="#L" n="30"/>tatem et partitionem: ita quod per commune intendit 
prae<lb break="no" ed="#L" n="31"/>destinationis totum effectum, sive in omnibus, sive in aliquo
<lb ed="#L" n="32"/>uno praedestinato; per particulare vero intendit partem
<lb ed="#L" n="33"/>aliquam totius effectus praedestinationis, in àliquo uno 
prae<lb break="no" ed="#L" n="34"/>destinato particulari sive etiam in omnibus in communi;
<lb ed="#L" n="35"/>hoc enim nihil refert ad propositum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e997">
                  <lb ed="#L" n="36"/>Prima ergo conclusio est: Effectus particulares 
praede<lb break="no" ed="#L" n="37"/>stinationis nihil prohibet habere causam, sic quod alter 
al<lb break="no" ed="#L" n="38"/>terius sit causa, et e converso. — Declaratur: quia posterior
<lb ed="#L" n="39"/>est finis prioris; et prior velut materia posterioris, ut 
me<lb break="no" ed="#L" n="40"/>ritum praemii, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e1010">
                  <lb ed="#L" n="41"/>Secunda vero conclusio est: Totus effectus 
praedesti<lb break="no" ed="#L" n="42"/>nationis nullam habet causam ex parte nostra. — Probatur:
<lb ed="#L" n="43"/>quia totum in nobis nos ordinans in vitam aeternam, est
<lb ed="#L" n="44"/>raedestinationis effectus; quia etiam ipsa praeparatio, iuxta
<lb ed="#L" n="45"/>illud: converte nos, Domine, ad te, et convertemur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e1023">
                  <lb ed="#L" n="46"/>Tertia autem conclusio est: Totus effectus 
praedestina<lb break="no" ed="#L" n="47"/>tionis habet pro causa divinam bonitatem. — Probatur: quia
<lb ed="#L" n="48"/>ipsa est et ultimus illius finis, et eiusdem prima ratio, 
tan<lb break="no" ed="#L" n="49"/>quam primum movens voluntatem divinam ad 
praedesti<lb break="no" ed="#L" n="50"/>nandum. 1
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e1036">
                  <lb ed="#L" n="51"/>VII. Responsio ad tertium, quoniam multa continet,
<lb ed="#L" n="52"/>et singula fere verba impugnata sunt ab Henrico et
<lb ed="#L" n="53"/>Aureolo, distincte tractanda ac examinanda est. Tria igitur
<lb ed="#L" n="54"/>in hac responsione facit: primo, causam reprobationis et
<lb ed="#L" n="55"/>praedestinationis in communi assignat; secundo, causam
<lb ed="#L" n="56"/>earundem in singulari, ibi: Sed quare hos elegit; tertio,
<lb ed="#L" n="57"/>directe respondet argumento, ibi: Neque tamen etc..
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e1055">
                  <lb ed="#L" n="58"/>VIII. Quoad primum, intendit hanc conclusionem: Deus
<lb ed="#L" n="59"/>homines quosdam reprobat, et quosdam praedestinat , ut
<lb ed="#L" n="60"/>bonitas sua repraesentetur et per modum misericordiae
<lb ed="#L" n="61"/>parcitivae, et per modum iustitiae punitivae. Probatque
<lb ed="#L" n="62"/>hanc dupliciter: primo, ratione; secundo, auctoritate 
Apo<lb break="no" ed="#L" n="63"/>stoli, ad Rom.1x, et ad Tim. II.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e1071">
                  <lb ed="#L" n="64"/>Ratio sumitur ex proportionali similitudine universi, et
<lb ed="#L" n="65"/>generis humani in ordine ad vitam aeternam. Et consistit
<lb ed="#L" n="66"/>in hoc, quod, quemadmodum bonitas divina est causa 
fi<lb break="no" ed="#L" n="67"/>nalis perfectionis universi, et sic ex ea habetur ratio 
diver<lb break="no" ed="#L" n="68"/>sitatis graduum rerum secundum summum et infimum, et
<lb ed="#L" n="69"/>permissionis malorum; ita ex eadem habetur ratio 
diverso<lb break="no" ed="#L" n="70"/>rum graduum in genere humano, secundum misericordiam
<lb ed="#L" n="71"/>parcendo, et secundum iustitiam puniendo. — Et declaratur
<lb ed="#L" n="72"/>assumptum. Quia bonitas divina est finis omnium ut 
re<lb break="no" ed="#L" n="73"/>praesentabilis per ea; et cum sit una et simplex, nec aliqua
<lb ed="#L" n="74"/>creatura ad eius simplicitatem pertingere possit, oportet ut
<lb ed="#L" n="75"/>diversis rebus repraesentetur. Et consequenter, si universum
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>perfecte, infra latitudinem tamen creaturae, debet illam 
re<lb break="no" ed="#L" n="77"/>praesentare, oportet ex omnibus constare gradibus ab imo
<lb ed="#L" n="78"/>usque ad summum. Et si haec debent conservari, multa
<lb ed="#L" n="79"/>oportet mala permittere, ut superius declaratum fuit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e1110">
                  <lb ed="#L" n="80"/>IX. Circa hanc rationem, quatuor occurrunt impugnata.
<lb ed="#L" n="81"/>Primum est proportio inter genus humanum et universum.
<lb ed="#L" n="82"/>Arguit enim hoc Henricus, dicens debuisse fieri 
proportio<lb break="no" ed="#L" n="83"/>nem inter universam creaturam rationalem et universum.
<lb ed="#L" n="84"/>Salvatur namque repraesentatio divinae bonitatis in iustitia
<lb ed="#L" n="85"/>punitiva respectu daemonum: et sic ratio in hominibus
<lb ed="#L" n="86"/>nihil valet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e1128">
                  <lb ed="#L" n="87"/>Secundum est proportio inter gradus universi et gradus
<lb ed="#L" n="88"/>hominum. Non est, inquit Henricus, par de eis ratio: 
quo<lb break="no" ed="#L" n="89"/>niam omnes species universi sunt de perfectione per se 
uni<lb break="no" ed="#L" n="90"/>versi; non autem omnes species actuum moralium. — Quod
<lb ed="#L" n="91"/>probatur: quia nullus defectus sive culpae sive poenae,
<lb ed="#L" n="92"/>pertinet per se ad perfectionem universi; constat autem
<lb ed="#L" n="93"/>multos actus morales, ut mendacium, furtum, et his similia,
<lb ed="#L" n="94"/>mali culpae esse species.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e1148">
                  <lb ed="#L" n="95"/>Tertium est applicatio iustitiae ad reprobos. Salvatur
<lb ed="#L" n="96"/>enim iustitia, inquit Aureolus, in praedestinatis; iuxta illud
<lb ed="#L" n="97"/>Apostoli: guam reddet mihi Dominus in illa die, iustus
<lb ed="#L" n="98"/>iudex.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e1159">
                  <lb ed="#L" n="99"/>Quartum est causalitas finalis attributa iustitiae 
puniti<lb break="no" ed="#L" n="100"/>vae, respectu reprobationis in communi. Contra hoc enim
<lb ed="#L" n="101"/>arguit uterque. Henricus quidem, quia non videtur 
ratio<lb break="no" ed="#L" n="102"/>nabile ut Deus fieri peccata permittat, ut ea postnodum
<lb ed="#L" n="103"/>puniat. Imo in hominibus videmus quod qui permittit 
ali<lb break="no" ed="#L" n="104"/>quem peccare, si posset eum prohibere vel impedire, peccat.
<lb ed="#L" n="105"/>Non igitur hoc attribuendum est Deo. - Et confirmat hoc
<lb ed="#L" n="106"/>Aureolus. Quia non sunt facienda mala, ut veniant bona:
<lb ed="#L" n="107"/>sed reprobatio absque omni demerito, est mala: ergo non
<lb ed="#L" n="108"/>est a Deo facienda propter hoc solum, ut appareat in sua
<lb ed="#L" n="109"/>iustitia bonitas. — Praeterea, inquit Aureolus, iustitia 
pu<lb break="no" ed="#L" n="110"/>nitiva non est per se intenta, sed tantum ex suppositione
<lb ed="#L" n="111"/>culpae punibilis. Ergo ipsa non est principalis causa 
repro<lb break="no" ed="#L" n="112"/>bationis, sed peccatum prius ipsa. Et rursus: ergo nulla
<lb ed="#L" n="113"/>necessitas est ut aliquid fiat in universo, ad hoc ut iustitia
<lb ed="#L" n="114"/>punitiva elucescat.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e1197">
                  <lb ed="#L" n="115"/>X. Ad primum horum dicendum est quod, licet potuisset
<lb ed="#L" n="116"/>tota creatura rationalis poni ut universum, rationabiliter
<lb ed="#L" n="117"/>tamen Auctor genus humanum posuit: non quia duo 
uni<lb break="no" ed="#L" n="118"/>versa constituant homines et angeli; sed quoniam de facto
<lb ed="#L" n="119"/>constat quosdam hominum reprobari et quosdam 
praede<lb break="no" ed="#L" n="120"/>stinari, tanquam ipsum genus humanum cuiusdam universi
<lb ed="#L" n="121"/>ex tot gradibus constantis rationem habeat. Et quod haec
<lb ed="#L" n="122"/>sit mens litterae, insinuant illa verba: SSi igitur 
considere<lb break="no" ed="#L" n="123"/>mus totum genus humanum, ut totam rerum 
universita<lb break="no" ed="#L" n="124"/>tem. Ex nota siquidem conditionali innuit quod non tam ex
<lb ed="#L" n="125"/>vi rationis, quam ex facto poportionalitatem hanc exercebat.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e1223">
                  <lb ed="#L" n="126"/>Ad secundum dicitur, quod arguens forte somnians hoc
<lb ed="#L" n="127"/>obiecit huic litterae: nusquam enim reperitur talis 
pro<lb break="no" ed="#L" n="128"/>portio facta.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e1232">
                  <lb ed="#L" n="129"/>Ad tertium vero dicitur dupliciter. Primo, quod non ex
<lb ed="#L" n="130"/>relucentia iustitiae, sed iustitiae talis, reprobationem littera
<lb ed="#L" n="131"/>infert. Talis autem non salvatur in praedestinatis. - Secundo
<lb ed="#L" n="132"/>dicitur, quod etiam ex ratione iustitiae potest inferri 
re<lb break="no" ed="#L" n="133"/>probatio. Quoniam iustitia proprie dicitur opus in quo
<lb ed="#L" n="134"/>maxime ipsa relucet, et minus misericordia: sicut e 
con<lb break="no" ed="#L" n="135"/>verso misericordia absolute dicitur, ubi quasi totum ipsius
<lb ed="#L" n="136"/>est, parvum relinquens locum iustitiae. Et sic, licet in 
prae<lb break="no" ed="#L" n="137"/>destinatis aliquid iustitiae salvetur, ut abundantia tamen
<lb ed="#L" n="138"/>eius reluceat, reprobatio fit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e1256">
                  <lb ed="#L" n="139"/>XI. Ad quartum, ut bene intelligatur responsio, et
<lb ed="#L" n="140"/>s. Thomae doctrina, praelibare oportet quod in 
reproba<lb break="no" ed="#L" n="141"/>tione sunt tria: permissio peccati, ipsum peccatum, et
<lb ed="#L" n="142"/>aeterna punitio. Nec haec tria sunt effectus reprobationis
<lb ed="#L" n="143"/>divinae, quemadmodum omne ordinans in vitam aeternam
<lb ed="#L" n="144"/>erat effectus praedestinationis, Propter quod non possumus
<lb ed="#L" n="145"/>hic recte dicere, totum effectum reprobationis vel partem,
<lb ed="#L" n="146"/>ut distinximus de effectu praedestinationis: sed debemus,
<lb ed="#L" n="147"/>cautius: loquendo, dicere, totum quod est in reprobatione,
<lb ed="#L" n="148"/>vel, id quod est in ea ex virtute reprobantis. Et tunc scito
<lb ed="#L" n="149"/>quod, apud divum Thomam, ut patet super ix cap. 
Episto<lb break="no" ed="#L" n="150"/>lae ad Rom., diversa est sententia de causa praedestina-
<pb ed="#L" n="282"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>tionis, et reprobationis. Quoniam ultimus effectus 
reproba<lb break="no" ed="#L" n="2"/>tionis, scilicet punitio, habet causam ex parte reprobati,
<lb ed="#L" n="3"/>scilicet. culpam, cuius nullo modo Deus est actor: 
praede<lb break="no" ed="#L" n="4"/>stinationis autem ultimi effectus, scilicet beatitudinis, licet
<lb ed="#L" n="5"/>sit aliqua causa in nobis, scilicet meritum, id tamen totum
<lb ed="#L" n="6"/>est a praedestinante. Et sic, si de effectu toto utriusque,
<lb ed="#L" n="7"/>scilicet reprobationis et praedestinationis, est sermo, nulla
<lb ed="#L" n="8"/>de peccato quaestio inseri debet: sed de his tantum quae
<lb ed="#L" n="9"/>a reprobante et praedestinante sunt, quae bona oportet
<lb ed="#L" n="10"/>esse. Et de his dicitur, quod divina bonitas eorum causa
<lb ed="#L" n="11"/>est. Si autem est sermo de toto eo quod in reprobo 
in<lb break="no" ed="#L" n="12"/>venitur, sic aliquid est a Deo atque divina bonitate; aliquid
<lb ed="#L" n="13"/>vero nec a Deo, nec propter divinam bonitatem, imo aversio
<lb ed="#L" n="14"/>est ab illa, ut patet de peccato mortali. Et ideo, licet 
prae<lb break="no" ed="#L" n="15"/>Scientia meritorum non concedatur causa praedestinationis,
<lb ed="#L" n="16"/>praescientia tamen demeritorum causa quodam speciali
<lb ed="#L" n="17"/>modo est reprobationis. Quia propter .demerita praescita,
<lb ed="#L" n="18"/>nec a se praeparata, statuit Deus a se quosdam perpetuo
<lb ed="#L" n="19"/>puniendos; ut sua bonitas etiam in tali iustitia participetur,
<lb ed="#L" n="20"/>atque sic modi illam participandi, a sua sapientia statuti,
<lb ed="#L" n="21"/>impleantur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e1334">
                  <lb ed="#L" n="22"/>Cum igitur relucentia divinae bonitatis in iustitia 
puni<lb break="no" ed="#L" n="23"/>tiva, finis et ratio reprobationis in littera dicitur, 
referen<lb break="no" ed="#L" n="24"/>dum est ad ipsos effectus reprobationis, scilicet 
permissio<lb break="no" ed="#L" n="25"/>nem peccatorum, et poenas culpae praeparatas vel 
reddi<lb break="no" ed="#L" n="26"/>tas; et non quoad peccatum. Non enim finis eius est bonum
<lb ed="#L" n="27"/>aliquod, ut ex supradictis patet. Nec ad ipsos effectus sic
<lb ed="#L" n="28"/>referendum est, ut aliae causae singulorum excludantur; ut
<lb ed="#L" n="29"/>adversarii intellexisse videntur, et ideo decepti sunt. 
Quo<lb break="no" ed="#L" n="30"/>niam, ut in littera expresse dicitur, permissionis malorum,
<lb ed="#L" n="31"/>conservatio diversorum est causa. Et, ad mala culpae 
ap<lb break="no" ed="#L" n="32"/>plicando, suavis dispositio creaturarum rationalium et 
ho<lb break="no" ed="#L" n="33"/>minum, manifeste est causa permissionis peccatorum, dum
<lb ed="#L" n="34"/>homines quidam relinquuntur in manu proprii consilii.
<lb ed="#L" n="35"/>Punitionis quoque culpa, quae nullo modo est a Deo, est
<lb ed="#L" n="36"/>causa demeritoria. Unde omnia argumenta tam Henrici
<lb ed="#L" n="37"/>quam Aureoli, a falsa interpretatione huius litterae 
proce<lb break="no" ed="#L" n="38"/>dunt; dum relucentiam divinae iustitiae finem reprobationis
<lb ed="#L" n="39"/>effectuum, excludendo alias causas et praecipue culpam,
<lb ed="#L" n="40"/>intellexerunt a s. Thoma poni. Cuius oppositum iam 
ma<lb break="no" ed="#L" n="41"/>nifestavimus,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e1380">
                  <lb ed="#L" n="42"/>XII. Singillatim igitur respondendo, ad primum dicitur,
<lb ed="#L" n="43"/>quod alius est ordo inter effectus praedestinationis, et effectus
<lb ed="#L" n="44"/>reprobationis. Non enim posterior est finis prioris, 
quem<lb break="no" ed="#L" n="45"/>admodum ibi praemium est finis meriti: non enim dicimus
<lb ed="#L" n="46"/>quod ideo Deus permittit peccata, ut puniat; sed dicimus
<lb ed="#L" n="47"/>quod permittit et punit propter relucentiam iustitiae suae.
<lb ed="#L" n="48"/>Et quia hoc est totus reprobationis effectus, idcirco 
repro<lb break="no" ed="#L" n="49"/>bationis ratio divina iustitia merito dicitur. - Nec est verum
<lb ed="#L" n="50"/>quod quicumque potens impedire peccatum alterius, peccat
<lb ed="#L" n="51"/>si permittit. Hoc enim non habet locum nisi in eo qui
<lb ed="#L" n="52"/>tenetur ad impediendum; ut in regimine etiam humano
<lb ed="#L" n="53"/>experientia docet: multa enim suavitas regiminis deperiret,
<lb ed="#L" n="54"/>si permissio non esset licita.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e1412">
                  <lb ed="#L" n="55"/>Ad confirmationem. vero Aureoli dicitur, quod 
repro<lb break="no" ed="#L" n="56"/>batio quoad ultimum effectum, idest punitionem, dato quod
<lb ed="#L" n="57"/>esset mala sine omni demerito; quoad primum tamen,
<lb ed="#L" n="58"/>scilicet permissionem demeriti, etiam si nulla alia subesset
<lb ed="#L" n="59"/>causa nisi relucentia iustitiae divinae, mala non est. 
Quo<lb break="no" ed="#L" n="60"/>niam permissio ipsa nihil adimit cadenti de his quae sibi
<lb ed="#L" n="61"/>debentur; sed tantum gratuitum negat amorem Dei, ad
<lb ed="#L" n="62"/>tenendum ne cadat, Unde, cum peérmissio secundum se
<lb ed="#L" n="63"/>non sit mala, et relucentia divinae bonitatis in iustitia 
pu<lb break="no" ed="#L" n="64"/>nitiva sit magnum bonum, si ad nihil aliud permissio 
or<lb break="no" ed="#L" n="65"/>dinaretur, adhuc bona esset. Negandum est ergo et quod
<lb ed="#L" n="66"/>reprobatio, quoad primum eius effectum, seclusa omni alia
<lb ed="#L" n="67"/>causa, esset mala; et quod reprobatio, quoad omnes eius
<lb ed="#L" n="68"/>effectus, ponatur a nobis sine omni alia causa, ut iam patet
<lb ed="#L" n="69"/>ex dictis,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e1447">
                  <lb ed="#L" n="70"/>Ad ultimum dicitur, negando assumptum : scilicet, iustitia
<lb ed="#L" n="71"/>punitiva non est per se intenta. Non enim uno modo 
di<lb break="no" ed="#L" n="72"/>citur per se intentum: aliquid est enim per se primo 
in<lb break="no" ed="#L" n="73"/>tentum; et aliquid per se mon primo. Id enim est per se
<lb ed="#L" n="74"/>primo intentum, quod, bonum cum sit, in se intentionem
<lb ed="#L" n="75"/>omnium ad ipsum quomodolibet facientium adaequat: idest,
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>quod tam ipsum, quam omnia ad ipsum quomodolibet
<lb ed="#L" n="77"/>concurrentia, intenduntur ab eo respectu cuius est per se
<lb ed="#L" n="78"/>primo intentum. Id autem dicitur per se non primo 
inten<lb break="no" ed="#L" n="79"/>tum, quod in se quidem bonum est ac intentum, sed ex
<lb ed="#L" n="80"/>aliquo nullo modo intento occasionatur. Et de horum 
nu<lb break="no" ed="#L" n="81"/>mero est iustitia punitiva, quae ex peccatis puniendis 
occa<lb break="no" ed="#L" n="82"/>sionem habet. - Quod autem huiusmodi perfectiones 
ma<lb break="no" ed="#L" n="83"/>lum culpae praesupponentes, per se intentae sint et dicendae
<lb ed="#L" n="84"/>sint, relucentia divinae bonitatis in passione Christi testatur.
<lb ed="#L" n="85"/>Constat enim eam per se intentam esse a Deo, dum per
<lb ed="#L" n="86"/>ipsam intenta fuerit tota latitudo felicitatis omnium pure
<lb ed="#L" n="87"/>hominum praedestinatorum, et gloria sui corporis, cum 
ce<lb break="no" ed="#L" n="88"/>teris quae sibi et aliis meruit. Et tamen ex malo culpae
<lb ed="#L" n="89"/>occidentium ipsum, occasionari oportuit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e1495">
                  <lb ed="#L" n="90"/>Unde neutra consequentia aliquid valet. Et de prima
<lb ed="#L" n="91"/>quidem satis patet. De secunda quoque sollicitari non 
opor<lb break="no" ed="#L" n="92"/>tet: quoniam manifeste liquet quod propter haec bona ex
<lb ed="#L" n="93"/>malo culpae occasionata, multa in universo rationabiliter
<lb ed="#L" n="94"/>fieri expedit, ut patet in exemplis adductis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e1508">
                  <lb ed="#L" n="95"/>XIII. Quoad secundum, intendit hanc conclusionem:
<quote xml:id="TAcCaj-d1e165-Qd1e1512">Causa quare Deus istos praedestinat, illos reprobat, est
<lb ed="#L" n="96"/>sola Dei voluntas</quote>. Et probat eam auctoritate Augustini;
<lb ed="#L" n="97"/>atque proportionali similitudine ad partes ac situs 
mate<lb break="no" ed="#L" n="98"/>riae, tam in naturalibus quam artificialibus, ut clare patet
<lb ed="#L" n="99"/>in littera.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e1524">
                  <lb ed="#L" n="100"/>XIV. Circa hanc partem, tria occurrunt impugnata.
<lb ed="#L" n="101"/>Primum est ipsa conclusio; secundum est exemplum 
na<lb break="no" ed="#L" n="102"/>turale; tertium, exemplum. artificiale.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e1533">
                  <lb ed="#L" n="103"/>Contra exemplum quidem utrumque obiicit Henricus
<lb ed="#L" n="104"/>primo, quia in partibus materiae, sive arti sive actori 
na<lb break="no" ed="#L" n="105"/>turae subiectis, aequa est ratio: in hominibus autem istis
<lb ed="#L" n="106"/>et illis est dispar ratio, aliter disposito hoc quam illo. — 
Au<lb break="no" ed="#L" n="107"/>reolus deinde, quia huiusmodi partes materiae carent sensu,
<lb ed="#L" n="108"/>ac experientia boni et mali: homines autem isti et illi
<lb ed="#L" n="109"/>experiuntur et bona, et mala poenae. Et propterea non
<lb ed="#L" n="110"/>est par ratio: quoniam in exemplis sola voluntas sufficit,
<lb ed="#L" n="111"/>quia nulli fit iniuria; in proposito autem non sufficit, quia
<lb ed="#L" n="112"/>fit iniuria patientibus et afflictis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e1558">
                  <lb ed="#L" n="113"/>XV. Contra conclusionem quamvis arguat Aureolus ac
<lb ed="#L" n="114"/>Henricus, quia tamen non alia tangitur difficultas quam 
du<lb break="no" ed="#L" n="115"/>dum discussa et manifestata, pertransire expedit. Non enim
<lb ed="#L" n="116"/>haec conclusio aliud intendit nisi quod, stantibus 
supra<lb break="no" ed="#L" n="117"/>dictis, scilicet causis reprobationis et praedestinationis in
<lb ed="#L" n="118"/>communi, nulla est causa quare illae causae cum: suis 
ef<lb break="no" ed="#L" n="119"/>fectibus magis applicentur ad hunc hominem quam ad
<lb ed="#L" n="120"/>illum, nisi divina voluntas. Quare enim hunc permittat
<lb ed="#L" n="121"/>cadere, illum vero teneat ne cadat, ex sola eius voluntate
<lb ed="#L" n="122"/>dependet. Quare vero hunc puniat, non ex sola Dei 
vo<lb break="no" ed="#L" n="123"/>luntate dependet, sed ex demerito huius, ut diximus de
<lb ed="#L" n="124"/>punitione reprobatorum in communi. Unde, concludendo
<lb ed="#L" n="125"/>quare in hoc reprobationis effectus primus, et non in illo,
<lb ed="#L" n="126"/>sola Dei voluntas est causa. Non enim ex divina bonitate,
<lb ed="#L" n="127"/>aut ex inaequali dispositione (quoniam nulla est ante 
pri<lb break="no" ed="#L" n="128"/>mum effectum, ut in corpore articuli probatum fuit, contra
<lb ed="#L" n="129"/>Henrici positionem), ratio habetur quare in hoc magis
<lb ed="#L" n="130"/>quam in illo, hic ponatur effectus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e1600">
                  <lb ed="#L" n="131"/>XVI. Ex his autem patet primo solutio obiectionum
<lb ed="#L" n="132"/>Aureoli. Quoniam impugnat quod nunquam 
somniavi<lb break="no" ed="#L" n="133"/>mus, scilicet quod Deus, pro libito voluntatis suae, magis
<lb ed="#L" n="134"/>hunc quam illum punit et affligit; putans hoc intendisse
<lb ed="#L" n="135"/>litteram hanc, et exempla adducta; cum tamen ad primos
<lb ed="#L" n="136"/>effectus, scilicet permissionem et dilectionem, omnia 
respi<lb break="no" ed="#L" n="137"/>ciant. - Patet quoque responsio ad Henricum. Quoniam
<lb ed="#L" n="138"/>ante primos effectus praedictos, aeque sunt dispositi isti et
<lb ed="#L" n="139"/>ili; sicut partes materiae primae, et lapides respectu 
do<lb break="no" ed="#L" n="140"/>mus, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e1624">
                  <lb ed="#L" n="141"/>XVII. Quoad tertium, respondetur argumento, non esse
<lb ed="#L" n="142"/>iniquitatis aequalibus inaequalia praeparare in gratuitis ,
<lb ed="#L" n="143"/>sed in debitis. Et confirmatur auctoritate Patrisfamilias,
<lb ed="#L" n="144"/>Matt. xx.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e1635">
                  <lb ed="#L" n="145"/>XVIII. Adverte hic, quod tam Henricus quam Aureolus
<lb ed="#L" n="146"/>hunc passum reprehendere conantur, quia reprobatio non
<lb ed="#L" n="147"/>est de numero gratuitorum. Punire enim non est gratiae,
<lb ed="#L" n="148"/>sed iustitiae: in iustis autem locum non habet verbum
<lb ed="#L" n="149"/>Patrisfamilias.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e1648">
                  <pb ed="#L" n="283"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Sed ad hoc facillima est responsio. Reprobatio enim, ut
<lb ed="#L" n="2"/>iam dictum fuit, quoad ultimum effectum, idest punire,
<lb ed="#L" n="3"/>iustitiae actum exercet; in qua, ut expresse littera dicit,
<lb ed="#L" n="4"/>non licet unicuique facere quod vult. Quoad primum 
au<lb break="no" ed="#L" n="5"/>tem effectum, idest permissionem peccati, etc., negationem
<lb ed="#L" n="6"/>actus misericordiae seu gratiae exercet. Et quia non solum
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="7"/>gratuitum est dare maiorem vel minorem gratiam, sed 
sim<lb break="no" ed="#L" n="8"/>pliciter dare et non dare illam infra latitudinem gratuitorum
<lb ed="#L" n="9"/>comprehenduntur; idcirco reprobare et praedestinare inter
<lb ed="#L" n="10"/>gratuita merito connumerantur, quamvis diversimode, ut
<lb ed="#L" n="11"/>patet ex dictis. Et propterea optime ad ea sententia 
Patris<lb break="no" ed="#L" n="12"/>familias est applicata.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e165-Dd1e1684"><!-- caj-p1-q23-a6 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e165-Hd1e1687">Articulus 6</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e1689">
                  <cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="91"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e1696">
                  <cb ed="#L" n="g"/>
                  <lb ed="#L" n="92"/>In titulo, adverte, ex Qu. de Veritate, qu. vr, art. 3, quod
<lb ed="#L" n="93"/>ly certa potest dupliciter intelligi: scilicet certitudine 
co<lb break="no" ed="#L" n="94"/>gnitionis, vel certitudine ordinis. Cum enim praedestinatio
<lb ed="#L" n="95"/>duo in se claudat, scilicet praecognitionem et 
praecausa<lb break="no" ed="#L" n="96"/>litatem, potest attendi certitudo eius et quoad 
cognitio<lb break="no" ed="#L" n="97"/>nem, ut scilicet habeat certam cognitionem de praedesti-
<cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="98"/>natis effectibus et eventibus: et potest rursus attendi eius
<lb ed="#L" n="99"/>certitudo quoad causalitatem, ut scilicet habeat infallibilem
<lb ed="#L" n="100"/>ordinem in attingendo ac perducendo ad praedestinatos 
effe<lb break="no" ed="#L" n="101"/>ctus. Et quoniam prima certitudo non exit limites 
scien<lb break="no" ed="#L" n="102"/>tiae divinae, de qua satis abunde tractatum est, certitudo
<lb ed="#L" n="103"/>vero ordinis proprias habet difficultates in hac materia;
<pb ed="#L" n="284"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>propterea hic titulus de certitudine ordinis est 
intelligen<lb break="no" ed="#L" n="2"/>dus. Ita quod sensus est: An praedestinatio, inquantum
<lb ed="#L" n="3"/>causa, habeat infallibilem ordinem ad effectus intentos.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e1740">
                  <lb ed="#L" n="4"/>II. In corpore una est conclusio responsiva, habens
<lb ed="#L" n="5"/>tamen duas partes: Praedestinatio est certa; non tamen
<lb ed="#L" n="6"/>necessitatem imponit. - Probatur, quoad utramque partem
<lb ed="#L" n="7"/>simul, dupliciter. Primo, ex parte providentiae, sic. 
Provi<lb break="no" ed="#L" n="8"/>dentiae ordo est infallibilis, et tamen quaedam providentiae
<lb ed="#L" n="9"/>subiecta contingenter eveniunt, secundum conditiones 
causa<lb break="no" ed="#L" n="10"/>rum proximarum: ergo et praedestinationis ordo est certus,
<lb ed="#L" n="11"/>et tamen praedestinationis effectus contingenter eveniunt,
<lb ed="#L" n="12"/>iuxta libertatem arbitrii. — Antecedens patet in quaestione
<lb ed="#L" n="13"/>praecedente. Consequentia autem probatur: quia 
praede<lb break="no" ed="#L" n="14"/>stinatio est pars providentiae
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e1766">
                  <lb ed="#L" n="15"/>Secundo, manifestabilis dicitur conclusio ex supradictis
<lb ed="#L" n="16"/>similibus conditionibus scientiae et voluntatis divinae, 
re<lb break="no" ed="#L" n="17"/>spectu contingentium.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e1776">
                  <lb ed="#L" n="18"/>III. Adverte hic, quod manifeste littera adaequat 
certi<lb break="no" ed="#L" n="19"/>tudinem providentiae certitudini praedestinationis; imo ex
<lb ed="#L" n="20"/>certitudine ordinis illius, probat a priori certum ordinem
<lb ed="#L" n="21"/>istius; ita quod, sicut omne praedestinatum, ita omne
<lb ed="#L" n="22"/>provisum infallibiliter evenit. Verba autem s. Thomae in
<lb ed="#L" n="23"/>Qu. de Veritate, qu. v1, art. 3, cum ponitur differentia inter
<lb ed="#L" n="24"/>praedestinationem et providentiam in hoc, quod providentia
<lb ed="#L" n="25"/>non est certa respectu eventus finis particularis in materia
<lb ed="#L" n="26"/>contingenti, praedestinatio autem est certa, non sunt 
inter<lb break="no" ed="#L" n="27"/>pretanda ut sonant, ut ex hac littera et supradictis patet.
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="28"/>Non enim intendit quod providentiae divinae non subiacent
<lb ed="#L" n="29"/>tales eventus, nec quod oppositum eveniat provisi eventus:
<lb ed="#L" n="30"/>sed quod multi ordines huiusmodi causarum contingentium
<lb ed="#L" n="31"/>ad aliqua futura, sub divina providentia cadunt, et tamen
<lb ed="#L" n="32"/>illa futura nunquam erunt; ut patet de multis 
praeparatio<lb break="no" ed="#L" n="33"/>nibus huiusmodi causarum, quibus tamen non eveniunt
<lb ed="#L" n="34"/>intenta. Sub praedestinatione autem nullus cadit ordo 
par<lb break="no" ed="#L" n="35"/>ticularis alicuius ad aliquod futurum, quin etiam sub eadem
<lb ed="#L" n="36"/>cadat eventus illius futuri. Et nascitur haec differentia ex
<lb ed="#L" n="37"/>amplitudine ambitus providentiae, quia scilicet sub ipsa
<lb ed="#L" n="38"/>omnis ordo clauditur, sive cum eventu futuri, sive non;
<lb ed="#L" n="39"/>sub praedestinatione autem soli ordines habentes eventum
<lb ed="#L" n="40"/>ad intentum finem etiam in particulari; nullus enim ordo
<lb ed="#L" n="41"/>deficiens a proprio intento, ut sic, sub ipsa cadit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e1833">
                  <lb ed="#L" n="42"/>IV. Veruntamen non sunt extendenda, nec usitanda verba
<lb ed="#L" n="43"/>illa: quoniam ordo deficiens a proprio eventu, non est
<lb ed="#L" n="44"/>provisus a Deo quoad eventum, sed quoad ipsum ordinem,
<lb ed="#L" n="45"/>et non eventum proprium; et propterea nihil certitudinis
<lb ed="#L" n="46"/>adimit providentiae huiusmodi non eventus. Propter quod
<lb ed="#L" n="47"/>diximus, et dicimus, quod in melius verba mutavit Auctor,
<lb ed="#L" n="48"/>simpliciter de providentiae certitudine tractans hic, 
adae<lb break="no" ed="#L" n="49"/>quando eam praedestinationi. Nec illorum meminit, 
quo<lb break="no" ed="#L" n="50"/>niam nunc dicta pia interpretatione, ex parte rerum, 
susti<lb break="no" ed="#L" n="51"/>neri utcumque possunt.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e1857">
                  <lb ed="#L" n="52"/>Cetera autem quae circa certitudinem praedestinationis
<lb ed="#L" n="53"/>disputanda essent, iam discussa sunt in praecedenti 
quaestio<lb break="no" ed="#L" n="54"/>ne de Providentia. Unde non oportet ea amplius repetere.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e165-Dd1e1867"><!-- caj-p1-q23-a7 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e165-Hd1e1870">Articulus 7</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e1872">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="73"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e1879">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="74"/>TITULUS clarus est. - In corpore tria facit: primo, de 
cer<lb break="no" ed="#L" n="75"/>usiitse numeri praedestinatorum absolute; secundo,
<lb ed="#L" n="76"/>de numero reproborum; tertio, de certitudine quoad nos
<lb ed="#L" n="77"/>numeri praedestinatorum, tractat.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e1892">
                  <lb ed="#L" n="78"/>II. Quoad primum, est haec conclusio, responsiva 
quae<lb break="no" ed="#L" n="79"/>sito affirmative: Numerus praedestinatorum est Deo certus ;
<lb ed="#L" n="80"/>non solum formaliter, sed materialiter; non solum ut 
co<lb break="no" ed="#L" n="81"/>gnitus, sed ut electus et praedefinitus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e1903">
                  <lb ed="#L" n="82"/>Conclusio haec habet tres partes principales. Et prima 
qui<lb break="no" ed="#L" n="83"/>dem, scilicet quod sit Deo certus, pro constanti relinquitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e1911">
                  <lb ed="#L" n="84"/>Secunda autem, scilicet, non solum. formaliter, sed 
ma<lb break="no" ed="#L" n="85"/>terialiter, et declaratur quoad terminos, dum quidam hoc
<lb ed="#L" n="86"/>negantes afferuntur: et probatur, ducendo ad inconveniens,
<lb ed="#L" n="87"/>sic. Si numerus praedestinatorum esset Deo certus 
forma<lb break="no" ed="#L" n="88"/>liter tantum, tolleretur certitudo ordinis praedestinationi
<lb ed="#L" n="89"/>attributa in praecedenti articulo: hoc est inconveniens:
<lb ed="#L" n="90"/>ergo. - Patet consequentia: quia staret Petrum esse 
prae<lb break="no" ed="#L" n="91"/>destinatum, et tamen non salvari; et sic praedestinatio non
<lb ed="#L" n="92"/>infallibiliter suum sortiretur effectum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e1933">
                  <lb ed="#L" n="93"/>Tertia autem, scilicet, non solum ut cognitus, sed ut
<lb ed="#L" n="94"/>praedefinitus, et declaratur quoad terminos, exemplo nu-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="95"/>meri guttarum pluviae et arenae maris, quoad ly cognitus;
<lb ed="#L" n="96"/>et differentia inter numerum mansionum domus et 
men<lb break="no" ed="#L" n="97"/>surarum parietis, etc., et numerum lapidum, respectu 
aedi<lb break="no" ed="#L" n="98"/>ficatoris, quoad ly praedefinitus: et probatur sic. Omne
<lb ed="#L" n="99"/>agens intendit facere aliquod finitum: ergo intendit aliquam
<lb ed="#L" n="100"/>determinatam mensuram. in suo effectu: ergo excogitat 
ali<lb break="no" ed="#L" n="101"/>quem numerum. in. partibus principalibus per se requisitis
<lb ed="#L" n="102"/>ad totum: ergo Deus praeordinavit in qua mensura debet
<lb ed="#L" n="103"/>esse totum universum: ergo praedefinivit quis esset 
con<lb break="no" ed="#L" n="104"/>veniens numerus universi essentialibus partibus, idest 
perpe<lb break="no" ed="#L" n="105"/>tuis: ergo praedefinivit certum numerum praedestinatorum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e1966">
                  <lb ed="#L" n="106"/>Antecedens ex qu. vir supponitur. - Secunda autem 
con<lb break="no" ed="#L" n="107"/>sequentia declaratur ex differentia inter numerum 
principa<lb break="no" ed="#L" n="108"/>liter requisitorum ad opus, et numerum eorum quae 
re<lb break="no" ed="#L" n="109"/>quiruntur solum propter aliud. Illorum namque numerus
<lb ed="#L" n="110"/>praedefinitur: istorum autem tantus praecipitur, quanto
<lb ed="#L" n="111"/>opus erit ad constructionem priorum. — Tertia autem. 
pro<lb break="no" ed="#L" n="112"/>batur: quia totum universum est proprius effectus Dei. —
<lb ed="#L" n="113"/>Quarta vero, quoad illum terminum, scilicet partes universi,
<lb ed="#L" n="114"/>declaratur ex differentia inter corruptibilia et incorruptibilia,
<lb ed="#L" n="115"/>ut sic; in hoc quod illa propter se, haec autem propter
<pb ed="#L" n="286"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>speciei salutem, ad universum spectant. Et ex hoc inseritur
<lb ed="#L" n="2"/>corollarium pertinens ad providentiam Dei: scilicet quod
<lb ed="#L" n="3"/>numerus individuorum corruptibilium extra speciem 
hu<lb break="no" ed="#L" n="4"/>manam, est Deo certus, non praedefinitive, sed 
praecogno<lb break="no" ed="#L" n="5"/>scitive; numerus autem specierum utroque modo est Deo
<lb ed="#L" n="6"/>certus, et similiter numerus elementorum, astrorum et
<lb ed="#L" n="7"/>sphaerarum. - Quinta demum probatur: quia creaturae 
ra<lb break="no" ed="#L" n="8"/>tionales beatitudinem consequentes, ordinantur ad bonum
<lb ed="#L" n="9"/>universi prae ceteris creaturis, Quod probatur: quia ex eo
<lb ed="#L" n="10"/>quod rationales, sunt simpliciter incorruptibiles ut sic; ex eo
<lb ed="#L" n="11"/>autem quod beatitudinem consequuntur, immediatius 
attin<lb break="no" ed="#L" n="12"/>gunt ipsum ultimum finem totius universi, scilicet Deum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e2021">
                  <lb ed="#L" n="13"/>III. Circa antecedens, dubium occurrit propter 
infini<lb break="no" ed="#L" n="14"/>tatem motus. Constat enim quod, apud philosophos, 
mo<lb break="no" ed="#L" n="15"/>tores orbium intendunt semper movere; et consequenter
<lb ed="#L" n="16"/>intendunt facere effectum infinitum. Et tamen in littera 
as<lb break="no" ed="#L" n="17"/>sumitur quod omne agens intendit facere finitum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e2034">
                  <lb ed="#L" n="18"/>Ad hoc dupliciter respondetur. Primo, quod hoc 
as<lb break="no" ed="#L" n="19"/>sumptum intelligitur de effectu in actu: de tali enim 
pro<lb break="no" ed="#L" n="20"/>batum est in qu. vit, quod non potest intendi ab aliquo
<lb ed="#L" n="21"/>agente. Motus autem caeli, constat quod non est infinitus
<lb ed="#L" n="22"/>in actu: et propterea non obstat proposito.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e2047">
                  <lb ed="#L" n="23"/>Dicerent secundo philosophi, quod motores orbium non
<lb ed="#L" n="24"/>intendunt per se primo circulationes infinitas, sed 
assimi<lb break="no" ed="#L" n="25"/>lationem ad Deum in causando alia; quae quia movendo
<lb ed="#L" n="26"/>conservatur, ideo quasi per accidens intendunt semper 
mo<lb break="no" ed="#L" n="27"/>vere; tanquam infinitae circulationes non sint propter se,
<lb ed="#L" n="28"/>sed quia tot requiruntur ad motorum perfectionem 
conser<lb break="no" ed="#L" n="29"/>vandam, seu diffundendam, quoad Deum gloriosum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e2066">
                  <lb ed="#L" n="30"/>IV. Circa declarationem partium universi, dubium 
oc<lb break="no" ed="#L" n="31"/>cürrit, Quoniam in I Caeli, Aristoteles et s. Thomas 
cor<lb break="no" ed="#L" n="32"/>pora tantum simplicia partes secundum speciem universi
<lb ed="#L" n="33"/>ponunt: hic autem adiunguntur species mixtorum, et 
ve<lb break="no" ed="#L" n="34"/>getabilium et animalium.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e2079">
                  <lb ed="#L" n="35"/>Ad hoc dupliciter dici potest. Primo, quod in I Caeli
<lb ed="#L" n="36"/>est sermo de perfectione substantiali universi: hic autem
<lb ed="#L" n="37"/>de perfectione quasi per modum passionis. Habent enim
<lb ed="#L" n="38"/>se omnes corporales species ad simplicia corpora, ut 
pas<lb break="no" ed="#L" n="39"/>siones ad subiectum, dum ex eis et active et materialiter
<lb ed="#L" n="40"/>fiunt et constant.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e2095">
                  <lb ed="#L" n="41"/>Secundo dicitur, quod universum potest sumi 
duplici<lb break="no" ed="#L" n="42"/>ter. Uno modo, pro universo corporeo ut sic: et hoc
<lb ed="#L" n="43"/>modo tractatur in I Caeli. Et constituitur ex solis 
simpli<lb break="no" ed="#L" n="44"/>cibus corporibus: quoniam nulla corpulentia est in 
uni<lb break="no" ed="#L" n="45"/>verso nisi simplicium corporum; omnis enim mixtorum
<lb ed="#L" n="46"/>corporalis materia ex elementis est, Alio modo, pro 
uni<lb break="no" ed="#L" n="47"/>verso perfectionis: et sic tractatur hic. Et ad eius 
integri<lb break="no" ed="#L" n="48"/>tatem exiguntur omnes species, ut in littera dicitur: non
<lb ed="#L" n="49"/>enim perfectiones specificae corporum istorum ex simpli-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="50"/>cibus corporibus ut sic sunt, sed ex altiori quadam natura,
<lb ed="#L" n="51"/>ut patet de perfectione vitali.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e2124">
                  <lb ed="#L" n="52"/>V. Circa conclusionem ipsam, adverte quod Aureolus,
<lb ed="#L" n="53"/>apud Capreolum, in xr distinctione Primi, eam nititur
<lb ed="#L" n="54"/>impugnare. Sed quoniam non arguit ex propriis certi 
nu<lb break="no" ed="#L" n="55"/>meri, sed ex communibus pertinentibus ad discretionem
<lb ed="#L" n="56"/>praedestinatorum a reprobis, et aequivocat de fine universi,
<lb ed="#L" n="57"/>et haec superius patent, idcirco pertranseundum censui:
<lb ed="#L" n="58"/>ex his enim facile patet omnium solutio.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e2142">
                  <lb ed="#L" n="59"/>VI. Quoad secundum, est haec conclusio: Numerus 
re<lb break="no" ed="#L" n="60"/>proborum non est omnino sic certus. - Et probatur. Electis
<lb ed="#L" n="61"/>omnia cooperantur in bonum: ergo reprobi praeordinati
<lb ed="#L" n="62"/>sunt a Deo in bonum electorum: ergo numerus 
reprobo<lb break="no" ed="#L" n="63"/>rum non est sic omnino certus,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e2155">
                  <lb ed="#L" n="64"/>Adverte hic ly sic omnino. In reprobis enim sunt duo:
<lb ed="#L" n="65"/>scilicet ipsa natura, et id quod pertinet ad esse reprobum.
<lb ed="#L" n="66"/>Quoad naturam, eodem modo praedefinitus est numerus
<lb ed="#L" n="67"/>electorum et reproborum: quoniam utrique eiusdem 
na<lb break="no" ed="#L" n="68"/>turae sunt incorruptibilis, rationalis, etc. Quoad gratuita
<lb ed="#L" n="69"/>vero, sicut electi praedefiniti sunt propter seipsos, ut scilicet
<lb ed="#L" n="70"/>propriis actibus atque felicibus ultimum finem simpliciter
<lb ed="#L" n="71"/>attingant; reprobi vero, quasi irrationales creaturae, provisi
<lb ed="#L" n="72"/>sunt, non ad bonum proprium (quoniam felicitate privati
<lb ed="#L" n="73"/>sunt), sed alienum, scilicet Dei et electorum: ita numerus .
<lb ed="#L" n="74"/>electorum. est certus propter se, numerus autem 
reprobo<lb break="no" ed="#L" n="75"/>rum propter aliud, idest electos. Unde, considerando 
re<lb break="no" ed="#L" n="76"/>probos ratione subiecti, dicimus quod est certus eorum
<lb ed="#L" n="77"/>numerus etiam praedefinitive. Considerando autem eos 
qua<lb break="no" ed="#L" n="78"/>tenus reprobi sunt, dicimus quod non sunt in certo 
nu<lb break="no" ed="#L" n="79"/>mero praedefinitive; sed quasi tot divina providentia 
repro<lb break="no" ed="#L" n="80"/>bis utitur, quot ad electorum bonum conferre conspicit.
<lb ed="#L" n="81"/>Et hanc distinctionem per illa verba, non sic autem omnino
<lb ed="#L" n="82"/>est, intendit littera. Dicens enim 7:07 sic, exclusit reprobos
<lb ed="#L" n="83"/>a principalibus et per se primo partibus universi; apponens
<lb ed="#L" n="84"/>autem ly onmino, exemit eos a partibus pure propter aliud;
<lb ed="#L" n="85"/>et sic quasi medios locavit, propter incorruptibilitatem Meo
<lb ed="#L" n="86"/>cti, etc., ut diximus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e2208">
                  <lb ed="#L" n="87"/>VII. Quoad tertium, tractatur numerus praedestinatorum
<lb ed="#L" n="88"/>hominum, an nobis sit certus. Referunturque tres opiniones:
<lb ed="#L" n="89"/>et nulla earum approbatur, sed quarta apponitur melior.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e2217">
                  <lb ed="#L" n="90"/>Adverte hic, quod opiniones istae non reprehenduntur.
<lb ed="#L" n="91"/>Tum quia. in materia valde dubia, et per certitudinem occulta
<lb ed="#L" n="92"/>nobis, opinative locuti sunt auctores. Tum quia auctores
<lb ed="#L" n="93"/>opinionum harum illustres, ac etiam sancti videntur fuisse:
<lb ed="#L" n="94"/>secundam namque opinionem Gregorii esse constat. Me-
<lb ed="#L" n="95"/>lior autem omnibus quarta dicitur, quia auctoritati Ecclesiae
<lb ed="#L" n="96"/>innititur, dicentis in collecta secreta: Deus, cui soli cognitus
<lb ed="#L" n="97"/>est numerus electorum in superna felicitate locandus, Et
<lb ed="#L" n="98"/>ad hoc innuendum, eisdem verbis Auctor usus est in littera.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e165-Dd1e2240"><!-- caj-p1-q23-a8 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e165-Hd1e2243">Articulus 8</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e2245">
                  <cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="195"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e2252">
                  <cb ed="#L" n="i"/>
                  <lb ed="#L" n="196"/>TITULUS clarus est. - In. corpore duo facit: prirbo: duas
<lb ed="#L" n="197"/>opiniones tractat; secundo, respondet quaesito.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e2261">
                  <lb ed="#L" n="198"/>II. Quoad primum, opiniones, et earum improbationes,
<lb ed="#L" n="199"/>satis in littera patent. Et scias quod, ut in art. 6 Qu. vr
<lb ed="#L" n="200"/>de Veritate habetur, prima opinio ex Epicureis, secunda
<lb ed="#L" n="201"/>ex Stoicis orta videtur, aut potius ex Aegyptiis in Stoicos
<lb ed="#L" n="202"/>derivata. Et in eam Avicenna quoque incidisse videtur.
<lb ed="#L" n="203"/>Et quoniam extremae sunt, prima credente quod. nostra
<lb ed="#L" n="204"/>nihil conferunt, secunda vero quod totum faciunt, dum
<lb ed="#L" n="205"/>etiam ipsum praedestinantem mutant; rationabiliter media
<lb ed="#L" n="206"/>sententia vera comprobatur, scilicet quod aliquo modo sic,
<lb ed="#L" n="207"/>et aliquo modo non, ut in littera subiungitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e2285">
                  <lb ed="#L" n="208"/>III. Quoad secundum ergo, respondet quaesito duabus
<lb ed="#L" n="209"/>conclusionibus, iuxta duo distinctionis membra. Distinctio
<lb ed="#L" n="210"/>est: In praedestinatione sunt duo, scilicet praeordinatio, et
<lb ed="#L" n="211"/>effectus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e2297">
                  <lb ed="#L" n="212"/>Prima conclusio est: Praedestinatio, quoad 
praeordina<lb break="no" ed="#L" n="213"/>tionem, nullo modo iuvatur precibus sanctorum, - Et pro-
<cb ed="#L" n="j"/>
                  <lb ed="#L" n="214"/>batur: quia non fit sanctorum precibus, quod aliquis 
prae<lb break="no" ed="#L" n="215"/>ordinetur a Deo in vitam aeternam,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e2310">
                  <lb ed="#L" n="216"/>Secunda est: Praedestinatio, quoad effectum, iuvatur 
pre<lb break="no" ed="#L" n="217"/>cibus sanctorum, et aliis bonis operibus. - Et probatur. 
Pro<lb break="no" ed="#L" n="218"/>videntia non subtrahit causas secundas, sed eis utitur sic,
<lb ed="#L" n="219"/>ut sine illis provisi effectus non provenirent: ergo 
praede<lb break="no" ed="#L" n="220"/>stinatio salutis alicuius continet sub suo ordine quidquid
<lb ed="#L" n="221"/>illum promovet in salutem, quaecumque sint illa, ita quod
<lb ed="#L" n="222"/>sine eis salutem ille non consequeretur: ergo 
praedestinatio<lb break="no" ed="#L" n="223"/>nis effectus per huiusmodi orationes et opera 
certitudina<lb break="no" ed="#L" n="224"/>liter impletur: quod erat intentum. — Antecedens patet ex
<lb ed="#L" n="225"/>dictis; et manifestatur in naturalibus. Prima vero 
conse<lb break="no" ed="#L" n="226"/>quentia, quae sola explicite habetur in littera, probatur: quia
<lb ed="#L" n="227"/>praedestinatio est pars providentiae. Reliqua ex se patent.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e165-d1e2339">
                  <lb ed="#L" n="228"/>Annectitur quoque corollarium in littera, imo inseritur
<lb ed="#L" n="229"/>per modum exhortationis: quia ad mores plurimum res
<lb ed="#L" n="230"/>haec prodest. Confirmaturque auctoritate Petri Apostoli,
<lb ed="#L" n="231"/>ut satis clare patet in littera.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>