<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 93</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 93</title>
               <date when="2023-10-20">October 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE7">Rome, 1892, Vol. 7</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-10-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="168"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1152"><!-- TAcCajp2p1-q93 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1152-Hd1e101">Quaestio 93</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1152-Dd1e103"><!-- caj-p2p1-q93-a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1152-Hd1e106">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1152-d1e108">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="71"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1152-d1e115">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="72"/>OMISSO primo articulo, cuius difficultates in Prima Parte 
<lb ed="#L" n="73"/>clarae sunt; et secundo, quia clarus est: in tertio 
du<lb break="no" ed="#L" n="74"/>bium occurrit, quia Auctor deficere videtur ab intento,
<lb ed="#L" n="75"/>aut falsum dicere, cum. dicit: Rationes inferiorum 
guber<lb break="no" ed="#L" n="76"/>nantium sunt quaecumque aliae leges praeter aeternam. Si
<lb ed="#L" n="77"/>namque de omni lege praeter aeternam loquitur, falsum
<lb ed="#L" n="78"/>dicit: quia lex divina non est ratio inferioris gubernatoris,
<lb ed="#L" n="79"/>sed Dei, et est alia ab aeterna, ut patet in qu. xcr Si au- -
<lb ed="#L" n="80"/>tem non intendit de lege divina, non habetur conclusio
<lb ed="#L" n="81"/>intenta, scilicet quod omnis lex ab aeterna derivatur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1152-d1e141">
                  <lb ed="#L" n="82"/>II. Ad hoc dicitur quod Auctor intendit etiam de lege 
di<lb break="no" ed="#L" n="83"/>vina quod derivatur ab aeterna. Quia ponit ipsam esse per
<lb ed="#L" n="84"/>participationem legis aeternae; ut expresse patet superius
<lb ed="#L" n="85"/>in qu. xcr, art. 4, ad 1, ubi dixit: Et ideo superadditur
<lb ed="#L" n="86"/>lex divinitus data, per quam lex aeterna participatur 
al<lb break="no" ed="#L" n="87"/>tiori modo. - Nec est verum quod lex divina non sit ratio
<lb ed="#L" n="88"/>inferiorum gubernantium. Quoniam lex divina non dicitur
<lb ed="#L" n="89"/>divina a subiecto, tanquam sit aliquid in Deo: sola enim lex
<lb ed="#L" n="90"/>aeterna est formaliter in Deo. Sed dicitur divina ab aucto-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="91"/>ritate, a modo et a fine: est namque a Deo 
supernatura<lb break="no" ed="#L" n="92"/>liter data ad ducendum in Deum supernaturalem find
<lb ed="#L" n="93"/>Et est lex divina ratio supernaturalis data homini ut 
se<lb break="no" ed="#L" n="94"/>ipsum gubernet: et proprie ea est ratio inferiorum 
guber<lb break="no" ed="#L" n="95"/>nantium, scilicet hominum, non ab eis adinventa, sed a Deo
<lb ed="#L" n="96"/>suscepta. Et de lege veteri patet Act. vm; Accepistis
<lb ed="#L" n="97"/>legem in dispositione angelorum. De nova autem inferius 
<lb ed="#L" n="98"/>habebitur quod est ipsa gratia Spiritus Sancti. Neutrum
<lb ed="#L" n="99"/>autem horum est in Deo nisi causaliter: sed in hominis
<lb ed="#L" n="100"/>anima utrumque, primum per intellectum et memoriam,
<lb ed="#L" n="101"/>secundum per essentiam animae et voluntatem. Et. per hoc
<lb ed="#L" n="102"/>patet quod tam lex aeterna quam naturalis et divina, sit
<lb ed="#L" n="103"/>rationis ordinatio ad bonum commune a Deo, qui curam
<lb ed="#L" n="104"/>habet communitatis, promulgata. Et inter aeternam et alias
<lb ed="#L" n="105"/>haec est differentia, quod aeterna est in Deo, ac per hoc
<lb ed="#L" n="106"/>est ipse Deus; aliae autem non sunt in Deo, sed effectus
<lb ed="#L" n="107"/>eius in creaturis rationalibus. Ac per hoc, illa est causa,
<lb ed="#L" n="108"/>ceterae sunt participationes illius: illa aeterna, reliquae 
tem<lb break="no" ed="#L" n="109"/>porales.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1152-Dd1e207"><!-- caj-p2p1-q93-a5 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1152-Hd1e210">Articulus 5</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1152-d1e212">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="55"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1152-d1e219">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="56"/>In articulis quarto, quinto et sexto eiusdem quaestionis,
<lb ed="#L" n="57"/>nihil aliud occurrit scribendum nisi quod in quinto 
ar<lb break="no" ed="#L" n="58"/>ticulo notes illud: Nullus, proprie loquendo, suis actibus
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="59"/>legem imponit. Et hoc pro difficultate illa, utrum princeps
<lb ed="#L" n="60"/>subdatur legibus.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>