<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 113</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 113</title>
               <date when="2023-10-20">October 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE7">Rome, 1892, Vol. 7</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-10-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="330"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1256"><!-- TAcCajp2p1-q113 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1256-Hd1e101">Quaestio 113</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1256-Dd1e103"><!-- caj-p2p1-q113-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1256-Hd1e106">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e108">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="19"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e115">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="20"/>In articulo primo quaestionis centesimaedecimaetertiae,
<lb ed="#L" n="21"/>nota quod Auctor non dicit quod iustificatio impii de
<lb ed="#L" n="22"/>qua nunc sermo, sit motus: sed quod est secundum 
ra<lb break="no" ed="#L" n="23"/>tionem motus de contrario. in contrarium. Et dico hoc,
<lb ed="#L" n="24"/>quia iustificatio impii non oportet quod sit de contrario
<lb ed="#L" n="25"/>in contrarium proprie: quoniam culpae macula, quae est
<lb ed="#L" n="26"/>terminus a quo, non est res positiva. Sed est de habente
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="27"/>se per modum contrarii, in alterum: sic enim se habet
<lb ed="#L" n="28"/>macula ad gratiam. Et propterea iustificatio impii est per
<lb ed="#L" n="29"/>modum motus in nobis: in angelis autem, et Adam in
<lb ed="#L" n="30"/>principio, fuit per modum simplicis generationis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e146">
                  <lb ed="#L" n="31"/>Cetera quae spectant ad oppositionem gratiae et culpae,
<lb ed="#L" n="32"/>inferius tractabuntur.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1256-Dd1e154"><!-- caj-p2p1-q113-a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1256-Hd1e157">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e159">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="19"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e166">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="20"/>IN articulo secundo quaestionis centesimaedecimaetertiae
<lb ed="#L" n="21"/>in occurrit circa rationem litterae quoad illam 
pro<lb break="no" ed="#L" n="22"/>positionem: Effectus divinae dilectionis in nobis qui per 
pec<lb break="no" ed="#L" n="23"/>catum tollitur, est. gratia, qua homo fit dignus vita aeterna.
<lb ed="#L" n="24"/>Videtur namque quod haec propositio sit manifeste falsa:
<lb ed="#L" n="25"/>nam peccatum luxuriae non tollit nisi rectitudinem naturalem
<lb ed="#L" n="26"/>per se, ut patet si ponemus hominem in puris naturalibus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e186">
                  <lb ed="#L" n="27"/>Et confirmatur. Quia non plus tollit privatio quam 
ha<lb break="no" ed="#L" n="28"/>bitus oppositus ponat. Sed temperantia non ponit gratiam.
<lb ed="#L" n="29"/>Ergo peccatum mortale oppositum non tollit nisi 
tempe<lb break="no" ed="#L" n="30"/>rantiam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e197">
                  <lb ed="#L" n="31"/>II. Ad hoc dicitur quod peccatum mortale tollit 
gra<lb break="no" ed="#L" n="32"/>tiam non directe, sed ex consequenti, si invenit eam: aut
<lb ed="#L" n="33"/>ponit illi obicem, si non invenit eam. Sicut negans animal
<lb ed="#L" n="34"/>negat ex consequenti hominem, quamvis ponens animal
<lb ed="#L" n="35"/>non ponat hominem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e211">
                  <lb ed="#L" n="36"/>Sed haec responsio, licet vera sit, impertinens tamen
<lb ed="#L" n="37"/>est: quoniam ex hoc litterae processus non salvaretur 
effi<lb break="no" ed="#L" n="38"/>cax. Quoniam ad negationem animalis licet sequatur 
ne<lb break="no" ed="#L" n="39"/>gatio hominis, tamen, reparato animali, reparatum est 
quid<lb break="no" ed="#L" n="40"/>quid ablatum erat ex negatione animalis. Et similiter esset
<lb ed="#L" n="41"/>in proposito, quod, licet ad privationem rectitudinis 
natu<lb break="no" ed="#L" n="42"/>ralis sequatur negatio rectitudinis gratiae, tamen, reparata
<lb ed="#L" n="43"/>rectitudine naturali, reparatum esset quidquid ablatum erat.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e231">
                  <lb ed="#L" n="44"/>Et confirmatur hoc. Quia aut est sermo de rectitudine
<lb ed="#L" n="45"/>naturali iuncta actualiter rectitudini gratiae: aut de 
rectitu<lb break="no" ed="#L" n="46"/>dine naturali absolute. Si primo modo, constat quod hoc est
<lb ed="#L" n="47"/>per accidens: nam accidit naturali rectitudini coniungi 
su<lb break="no" ed="#L" n="48"/>pernaturali, sicut animal homini. Si secundo, constat quod,
<lb ed="#L" n="49"/>reparata rectitudine, restauratum est totum quod 
deperdi<lb break="no" ed="#L" n="50"/>tum est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e249">
                  <lb ed="#L" n="51"/>III. Dicendum est ergo quod, quia omne peccatum 
mor<lb break="no" ed="#L" n="52"/>tale includit in se contrarietatem ad caritatem, ut in II II',
<lb ed="#L" n="53"/>qu. xxiv, art. ult, habebimus, quia est transgressio illius
<lb ed="#L" n="54"/>praecepti caritatis negativi, scilicet, Nihil est praeferendum
<lb ed="#L" n="55"/>amicitiae divinae; ideo omne peccatum mortale, privans
<lb ed="#L" n="56"/>rectitudine naturali, privat etiam rectitudine gratiae. Ita quod
<lb ed="#L" n="57"/>non privat rectitudine gratiae ex consequenti, sicut 
priva<lb break="no" ed="#L" n="58"/>tio animalis est privatio hominis: sed privat ea formaliter.
<lb ed="#L" n="59"/>Non quod privatio rectitudinis naturalis sit formaliter 
pri<lb break="no" ed="#L" n="60"/>vatio rectitudinis supernaturalis, quoniam privationes 
dis<lb break="no" ed="#L" n="61"/>tinguuntur penes habitus: sed quia ambae privationes, 
sci<lb break="no" ed="#L" n="62"/>licet utriusque rectitudinis, in peccato mortali huiusmodi
<lb ed="#L" n="63"/>inveniuntur, quia contra utramque legem committimus,
<lb ed="#L" n="64"/>scilicet naturae et caritatis, eadem transgressione. Et sic, sive
<lb ed="#L" n="65"/>inveniatur sive non in illo subiecto, adulter transgreditur
<lb ed="#L" n="66"/>utramque legem, ac per hoc tollit gratiam si invenit, aut
<lb ed="#L" n="67"/>ponit illi obicem. Et sic intellecta propositione, efficax est
<lb ed="#L" n="68"/>processus litterae: nam ex hoc sensu sequitur quod non fit
<lb ed="#L" n="69"/>reparatio per solam restitutionem naturalis rectitudinis; nam
<lb ed="#L" n="70"/>sicut duplex rectitudo est ablata, duplicem oportet restitui.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e295">
                  <lb ed="#L" n="71"/>IV. Et per hoc patet responsio ad primam obiectionem
<lb ed="#L" n="72"/>et ad secundam, Nam non dicimus quod plus privatio
<lb ed="#L" n="73"/>tollat quam habitus oppositus ponat. Sed dicimus, et bene,
<lb ed="#L" n="74"/>quod privatio una plus includit aliam, quam oppositus
<lb ed="#L" n="75"/>habitus includat alium oppositum. Malum namque morale
<lb ed="#L" n="76"/>mortale includit malum oppositum gratiae; et tamen bo-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="77"/>num morale non includit bonum gratiae. Et ratio est quia
<lb ed="#L" n="78"/>bonum consurgit ex causa integra, malum autem ex 
sin<lb break="no" ed="#L" n="79"/>gularibus defectibus. Ad transgrediendum enim caritatis
<lb ed="#L" n="80"/>praeceptum, sat est transgredi quodcumque praeceptum
<lb ed="#L" n="81"/>cuiuscumque: ad adimplendum autem ex caritate (sic enim
<lb ed="#L" n="82"/>solum caritatis bonum participatur obediendo) praecepta,
<lb ed="#L" n="83"/>non sufficit quodcumque praeceptum implere, sed exigitur
<lb ed="#L" n="84"/>infusa gratia, ut patet ex dictis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e330">
                  <lb ed="#L" n="85"/>V. In responsione ad primum eiusdem secundi articuli,
<lb ed="#L" n="86"/>dubium occurrit de propositione illa, Gratia et culpa sunt
<lb ed="#L" n="87"/>opposita immediata respectu hominis lapsi, sed non respectu
<lb ed="#L" n="88"/>hominis absolute: et de ratione eius, scilicet, quia hoc non
<lb ed="#L" n="89"/>Jit sine speciali benevolentia. Videtur in primis quod ratio
<lb ed="#L" n="90"/>nihil valeat, sed sit sophisma a speciali benevolentia ad
<lb ed="#L" n="91"/>talem. Specialis siquidem benevolentia ad inimicum potest
<lb ed="#L" n="92"/>haberi quoad tria. Primo, quod non habeatur amplius:
<lb ed="#L" n="93"/>inimico, quamvis nec pro amico: experimur enim in nc
<lb ed="#L" n="94"/>quod inimico remittimus, absque eo quod velimus illut
<lb ed="#L" n="95"/>ad consortium nostrum. Secundo, quoad rectitudinem 
na<lb break="no" ed="#L" n="96"/>turalem, quae per peccatum est ablata: et sic restitueret
<lb ed="#L" n="97"/>hominem in statum pristinum absque gratia. Tertio, quoad
<lb ed="#L" n="98"/>dignitatem vitae aeternae: et hoc fit per gratiam. Unde 
Au<lb break="no" ed="#L" n="99"/>ctor, ex speciali benevolentia inimici inferens specialem
<lb ed="#L" n="100"/>benevolentiam dignitatem vitae, aeternae, erravit: cum. isti E
<lb ed="#L" n="101"/>effectus benevolentiae sic se habeant quod primus a 
se<lb break="no" ed="#L" n="102"/>cundo, et secundus a tertio sit separabilis, etiam in inimico. ^
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e372">
                  <lb ed="#L" n="103"/>Propositio deinde ipsa falsa restat. Quoniam ex quo
<lb ed="#L" n="104"/>gratia et culpa non sunt opposita immediata secundum se
<lb ed="#L" n="105"/>nec respectu hominis, nec respectu inimici, nec respectu 4 amv"
<lb ed="#L" n="106"/>dilectionis aut potentiae divinae; sequitur quod non sunt.
<lb ed="#L" n="107"/>opposita immediata.: p. unb
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e386">
                  <lb ed="#L" n="108"/>VI. Ad hoc dubium, quoad utrumque, dicitur quod 
gra<lb break="no" ed="#L" n="109"/>tia et culpa in homine lapso sunt opposita immediata noh 
<lb ed="#L" n="110"/>ex natura oppositorum, sed ex divino statuto, quo 
ordina<lb break="no" ed="#L" n="111"/>vit nunquam remittendum peccatum nisi per donum 
gra<lb break="no" ed="#L" n="112"/>tiae gratum facientis, Et propterea opus est tali benevo-
<lb ed="#L" n="113"/>lentia speciali. Et sic cessant obiecta. i
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e402">
                  <lb ed="#L" n="114"/>Sed haec solutio,licet ab aliquibus teneatur ut vera,
<lb ed="#L" n="115"/>secundum doctrinam Auctoris non est vera, ut in sequenti
<lb ed="#L" n="116"/>dubio patebit. Unde aliter dicendum est, quod gratia et Num. vur sqq.
<lb ed="#L" n="117"/>culpa, licet absolute et respectu hominis non sint- opposita.
<lb ed="#L" n="118"/>immediata; respectu tamen hominis lapsi sunt opposita 1
<lb ed="#L" n="119"/>immediata ex habitudine extremorum ad tale subiectum.
<lb ed="#L" n="120"/>Sicut enim inter caecum et videns respectu canis absolute,
<lb ed="#L" n="121"/>datur medium per abnegationem, et respectu eiusdem post
<lb ed="#L" n="122"/>nonum diem non datur medium (canis enim ante nonum.
<lb ed="#L" n="123"/>diem nec est caecus nec videns; post nonum autem diem
<lb ed="#L" n="124"/>aut est caecus aut videns); ita inter gratiam et. culpam 
re<lb break="no" ed="#L" n="125"/>spectu hominis absolute datur medium per bnegaioneme
<lb ed="#L" n="126"/>sed respectu hominis lapsi non datur medium. Et ratio
<lb ed="#L" n="127"/>est quia homo lapsus se hàbet ad haec ut ad privationem
<lb ed="#L" n="128"/>et habitum: quoniam ex hoc quod. peccavit, subiectus est
<lb ed="#L" n="129"/>privationi rectitudinis gratiae, idest privationi coniunctionis
<lb ed="#L" n="130"/>ad Deum obiectum caritatis; quia ex actuali aversione ab
<lb ed="#L" n="131"/>incommutabili bono quam peccando habuit, remanet quasi
<lb ed="#L" n="132"/>habitualiter aversio ab eodem, qua obicem retinet et 
im<lb break="no" ed="#L" n="133"/>pedimentum divinae infusionis gratiae. Et propterea opus 
<pb ed="#L" n="331"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>est speciali benevolentia Dei quoad hunc effectum qui est
<lb ed="#L" n="2"/>gratia gratum faciens: quoniam opus est benevolentia 
au<lb break="no" ed="#L" n="3"/>ferente privationem illam, privatio autem non aufert nisi
<lb ed="#L" n="4"/>oppositum habitum. Unde error nullus in processu litterae est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e461">
                  <lb ed="#L" n="5"/>VII. Ad obiectionem autem in oppositum dicitur quod
<lb ed="#L" n="6"/>non est eadem ratio in nobis et Deo. Quia remissio nostra
<lb ed="#L" n="7"/>potest esse ex parte remittentis solum: possum enim 
per<lb break="no" ed="#L" n="8"/>severanti inimico parcere. Sed remissio Dei oportet quod
<lb ed="#L" n="9"/>sit ex parte eius cui remittitur: quoniam abominabilis est
<lb ed="#L" n="10"/>Domino impius, et impietas eius. Et propterea oportet
<lb ed="#L" n="11"/>illum mutari ab impia privatione ad habitum oppositum.
<lb ed="#L" n="12"/>Si enim ad rectitudinem naturalem solum reduceretur, 
ad<lb break="no" ed="#L" n="13"/>huc impius remaneret, propter obicem appositum caritati
<lb ed="#L" n="14"/>divinae non ablatum, qui non erat in eo cum esset in 
re<lb break="no" ed="#L" n="15"/>ctitudine naturali ante casum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e487">
                  <lb ed="#L" n="16"/>VIII. In eodem secundo articulo dubium occurrit an 
gra<lb break="no" ed="#L" n="17"/>tia gratum faciens ita exigatur ad iustificationem impii,
<lb ed="#L" n="18"/>quod impossibile sit per quamcumque potentiam aliter 
iu<lb break="no" ed="#L" n="19"/>stificari impium. Scotus namque, in II Sent., dist. xxvn, et
<lb ed="#L" n="20"/>in IV, dist. 1, qu. vr, et in xtv dist., qu. 1, et dist. xvr, qu. rr,
<lb ed="#L" n="21"/>tenet quod de potentia absoluta Dei potest iustificari 
im<lb break="no" ed="#L" n="22"/>pius absque gratiae dono habituali. Auctor autem in hoc
<lb ed="#L" n="23"/>articulo tenet oppositum, dum in corpore articuli dicit
<lb ed="#L" n="24"/>quod non posset intelligi remissio culpae, si non adesset
<lb ed="#L" n="25"/>infusio gratiae. Constat enim quod, si esset possibile 
secun<lb break="no" ed="#L" n="26"/>dum potentiam absolutam, quod posset intelligi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e513">
                  <lb ed="#L" n="27"/>IX. Fundamentum Scoti est quia homo post commissum
<lb ed="#L" n="28"/>peccatum dicitur peccator ex solo reatu, idest obligatione
<lb ed="#L" n="29"/>ad poenam per actum divinae voluntatis, Ex hoc enim 
se<lb break="no" ed="#L" n="30"/>quitur quod homo potest transire de statu obligationis ad
<lb ed="#L" n="31"/>statum non-obligationis, ex hoc solo quod divina voluntas
<lb ed="#L" n="32"/>ab aeterno ordinasset Socratem, qui heri peccavit, esse 
obli<lb break="no" ed="#L" n="33"/>gatum poenae usque ad primam horam diei crastinae 
exclu<lb break="no" ed="#L" n="34"/>sive. Statim enim adveniente illa hora, non esset amplius
<lb ed="#L" n="35"/>obligatus ad poenam, ac per hoc non esset in peccato 
mor<lb break="no" ed="#L" n="36"/>tali, absque infusione gratiae, et mutatione aliqua in Deo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e537">
                  <lb ed="#L" n="37"/>Probat autem conclusionem suam dupliciter. Primo,
<lb ed="#L" n="38"/>sic. Gratia et culpa non sunt immediate opposita 
secun<lb break="no" ed="#L" n="39"/>dum se, nec per comparationem ad potentiam facientis:
<lb ed="#L" n="40"/>ergo potest de culpa transiri absque gratia. — Antecedens
<lb ed="#L" n="41"/>quoad primam partem, patet: quia datur nredium, scilicet
<lb ed="#L" n="42"/>status innocentiae. Quoad secundam vero, quia 
qualem<lb break="no" ed="#L" n="43"/>cumque potuit Deus facere voluntatem, talem praecise 
po<lb break="no" ed="#L" n="44"/>test reparare postquam peccaverit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e558">
                  <lb ed="#L" n="45"/>Secundo, sic. Peccato repugnant duo: scilicet gratia, et
<lb ed="#L" n="46"/>rectitudo naturalis sine gratia. Ergo per quodlibet eorum
<lb ed="#L" n="47"/>excluditur. Non ergo exigitur gratia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e567">
                  <lb ed="#L" n="48"/>Multa alia affert, sed in his consistit tota vis. Ex quibus
<lb ed="#L" n="49"/>vult non solum quod sine gratiae infusione, sed sine etiam
<lb ed="#L" n="50"/>rectitudinis naturalis restitutione, sola Dei voluntate non
<lb ed="#L" n="51"/>obligante eum qui peccavit ad culpam, potest fieri remissio,
<lb ed="#L" n="52"/>de potentia Dei absoluta.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e580">
                  <lb ed="#L" n="53"/>X. Ad evidentiam huius difficultatis, non oportet alia
<lb ed="#L" n="54"/>iacere fundamenta, sed recolenda sunt quae superius in
<lb ed="#L" n="55"/>tractatu de Macula dicta sunt. Et advertendum est quod,
<lb ed="#L" n="56"/>ut Magister in xvii distinctione IV Sent. dicit, et bene, 
pro<lb break="no" ed="#L" n="57"/>portionaliter se habet peccator dum peccat actu, et dum
<lb ed="#L" n="58"/>peccator remanet: quia dum peccat, actuali aversione a Deo
<lb ed="#L" n="59"/>caritatis obiecto malus fit; dum peccator manet, aversione
<lb ed="#L" n="60"/>derelicta malus est. Et quoniam aversio ab 
incommuta<lb break="no" ed="#L" n="61"/>bili bono est privatio rectitudinis caritatis debitae in actu
<lb ed="#L" n="62"/>secundo, aversio derelicta est privatio habitualis 
conver<lb break="no" ed="#L" n="63"/>sionis ad Deum obiectum caritatis. Et non est pura negatio
<lb ed="#L" n="64"/>talis conversionis, quoniam haec non est effectus peccati,
<lb ed="#L" n="65"/>et stat cum innocentia: sed est privatio proprie et stricte,
<lb ed="#L" n="66"/>et sumpta pro negatione boni debiti quando oportet, etc.
<lb ed="#L" n="67"/>Ex hac privatione, quae non est nec esse potest a Deo,
<lb ed="#L" n="68"/>cum sit malum culpae formaliter per modum habitus, 
pec<lb break="no" ed="#L" n="69"/>cator post peccatum commissum est formaliter peccator. Et
<lb ed="#L" n="70"/>haec privatio est terminus a quo in iustificatione impii per
<lb ed="#L" n="71"/>modum contrarii, ut in articulo praecedenti Auctor dixit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e624">
                  <lb ed="#L" n="72"/>Et ex hoc patet quod, quia non potest intelligi remissio
<lb ed="#L" n="73"/>culpae nisi adveniente conversione ad Deum caritatis 
obie<lb break="no" ed="#L" n="74"/>ctum, quae est effectus formalis caritatis; ideo non est 
in<lb break="no" ed="#L" n="75"/>telligibile quod fiat remissio culpae absque infusione gratiae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e635">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>XI. Ad obiecta autem in oppositum dicitur quod
<lb ed="#L" n="77"/>Scotus erravit in radice errore magno, ponens hominem
<lb ed="#L" n="78"/>post peccatum esse formaliter peccatorem per relationem
<lb ed="#L" n="79"/>rationis. consequentem actum voluntatis divinae. Constat
<lb ed="#L" n="80"/>namque quod esse in peccato mortali est esse in malo 
cul<lb break="no" ed="#L" n="81"/>pae. Ergo non est esse in sola obligatione ad poenam per
<lb ed="#L" n="82"/>actum divinae voluntatis: nam hoc est esse in malo 
poe<lb break="no" ed="#L" n="83"/>nae. Unde non est mirum quod erravit in consequentibus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e657">
                  <lb ed="#L" n="84"/>XII. Ad illam autem propositionem, Qualemcumque 
po<lb break="no" ed="#L" n="85"/>test Deus facere voluntatem, respondetur concedendo ad
<lb ed="#L" n="86"/>bonum sensum, sicut potest virginem reparare. Sed 
nega<lb break="no" ed="#L" n="87"/>tur ista sequela, circa quam non cogitavit Scotus, scilicet:
<lb ed="#L" n="88"/>Homo lapsus est reparatus ad rectitudinem naturalem sine
<lb ed="#L" n="89"/>gratia gratum faciente, Ergo non est in peccato mortali.
<lb ed="#L" n="90"/>Stat namque quod prima privatio rectitudinis naturalis sit
<lb ed="#L" n="91"/>expulsa, et secunda, scilicet rectitudinis caritatis, remanserit;
<lb ed="#L" n="92"/>ac per hoc remanserit obex caritati, qui non erat in 
ho<lb break="no" ed="#L" n="93"/>mine antequam laberetur. Iam enim dictum est quod 
pec<lb break="no" ed="#L" n="94"/>catum mortale includit talem privationem: immo haec 
prin<lb break="no" ed="#L" n="95"/>cipaliter constituit peccatum mortale. Patent haec omnia,
<lb ed="#L" n="96"/>si ponamus quod homo in naturalibus creatus, non 
pecca<lb break="no" ed="#L" n="97"/>verit deviando a naturalium praeceptorum rectitudine, sed
<lb ed="#L" n="98"/>deviando a praeceptis fidei. Tunc apparet et quod cum
<lb ed="#L" n="99"/>rectitudine naturalium stat peccatum mortale; et peccatum
<lb ed="#L" n="100"/>mortale ex oppositione ad caritatis rectitudinem 
principa<lb break="no" ed="#L" n="101"/>liter sumitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e700">
                  <lb ed="#L" n="102"/>Unde patet responsio ad omnia. Quia falsum est quod
<lb ed="#L" n="103"/>peccato mortali opponatur tam rectitudo naturalis quam
<lb ed="#L" n="104"/>gratia, proprie loquendo. Quoniam rectitudo naturalis non
<lb ed="#L" n="105"/>nisi alicui mortali, scilicet contra praecepta naturalia, directe
<lb ed="#L" n="106"/>opponitur: et etiam imperfecte, quia plus privat mortale
<lb ed="#L" n="107"/>quam rectitudine naturali. Habet enim se rectitudo 
natu<lb break="no" ed="#L" n="108"/>ralis ad gratiam et culpam, non ut tertium oppositum, aut
<lb ed="#L" n="109"/>medium per participationem, inter quae est mutatio, sed ut
<lb ed="#L" n="110"/>medium per abnegationem: quia neutrum includit, et cum
<lb ed="#L" n="111"/>utroque stat; ut patet in angelis si non peccaverunt nisi
<lb ed="#L" n="112"/>per respectum ad ea quae sunt gratiae. Et hoc dico 
for<lb break="no" ed="#L" n="113"/>maliter, non curando de effectu quo ex peccato punitur
<lb ed="#L" n="114"/>peccator in naturalibus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e731">
                  <lb ed="#L" n="115"/>Nec fallaris in hac re, transeundo de rectitudine 
natu<lb break="no" ed="#L" n="116"/>rali ad innocentiam, quasi pro eodem utendo eisdem: nam
<lb ed="#L" n="117"/>magnus esset error. Quia lapsus nulla potentia potest 
re<lb break="no" ed="#L" n="118"/>stitui ad innocentiam, quia non fieri potest quod non 
pec<lb break="no" ed="#L" n="119"/>caverit, repugnat enim innocentiae peccasse: quamvis 
re<lb break="no" ed="#L" n="120"/>stitui posset ad rectitudinem naturalem. Unde si 
restitue<lb break="no" ed="#L" n="121"/>retur ad talem rectitudinem absque gratia, adhuc esset, ut
<lb ed="#L" n="122"/>dictum est, in peccato mortali, propter illam aversionem
<lb ed="#L" n="123"/>derelictam, quae sola gratia aufertur; quae non est 
compos<lb break="no" ed="#L" n="124"/>sibilis innocentiae, nec est in homine in puris naturalibus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e755">
                  <lb ed="#L" n="125"/>XIII. In responsione ad, secundum in eodem secundo
<lb ed="#L" n="126"/>articulo, adverte hoc argumentum esse radicem phantasiae
<lb ed="#L" n="127"/>Scoticae, in xiv distinctione Quarti, afferentis Augustinum
<lb ed="#L" n="128"/>super Psalm.: Videre, inquit, Deum peccata, est ad 
poe<lb break="no" ed="#L" n="129"/>nam imputare: avertere autem faciem a peccatis, est ad
<lb ed="#L" n="130"/>poenam ea non reservare. Et nota quam profunde Auctor
<lb ed="#L" n="131"/>hoc eradicet, cum exemplis et similibus inductis a Scoto
<lb ed="#L" n="132"/>ibidem, dum dicit quod dilectio Dei qua nos diligit, non
<lb ed="#L" n="133"/>consistit in solo actu dilectionis, sed in effectu; et 
quo<lb break="no" ed="#L" n="134"/>niam non-imputatio ex dilectione provenit, effectum 
opor<lb break="no" ed="#L" n="135"/>tet in nobis ponere huiusmodi non-imputationis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e781">
                  <lb ed="#L" n="136"/>Et per hoc excludit duo. Primo, quod licet voluntas
<lb ed="#L" n="137"/>divina dupliciter possit comparari ad creaturam, scilicet ut
<lb ed="#L" n="138"/>obiectum et ut effectum, est enim ab ea et volita et facta;
<lb ed="#L" n="139"/>et esse volitum praecedat esse factum, quia illud est 
ae<lb break="no" ed="#L" n="140"/>ternum, hoc temporale: nihil tamen est volitum et non
<lb ed="#L" n="141"/>factum ab eo qui quaecumque voluit, fecit. Et cum omnis
<lb ed="#L" n="142"/>volitio dilectio quaedam sit, nihil est dilectum nisi cum
<lb ed="#L" n="143"/>effectu. Ac per hoc Socrates qui peccavit, si est a Deo 
di<lb break="no" ed="#L" n="144"/>lectus et non imputet ei peccatum, effectum oportet 
ali<lb break="no" ed="#L" n="145"/>quem in eo ponere huius voluntatis divinae. Et secundum
<lb ed="#L" n="146"/>hunc effectum dicitur Deus avertere faciem a peccatis, et
<lb ed="#L" n="147"/>non reservare ea ad poenam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e810">
                  <lb ed="#L" n="148"/>Secundo, quod non est simile de dilectione et non-
im<lb break="no" ed="#L" n="149"/>putatione hominis et Dei: quia humana consistit in solo
<lb ed="#L" n="150"/>actu diligentis et non-imputantis, divina non.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1256-Dd1e820"><!-- caj-p2p1-q113-a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1256-Hd1e823">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e825">
                  <pb ed="#L" n="333"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e834">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>IN articulo tertio eiusdem quaestionis 
centesimaedecimae<lb break="no" ed="#L" n="3"/>tertiae, adverte quod actus liberi arbitrii eius qui 
iustifi<lb break="no" ed="#L" n="4"/>catur, concurrens ad iustificationem impii, non sic 
concur<lb break="no" ed="#L" n="5"/>rit quod iustificatio sine eo fieri nequeat: ut patet in pueris
<lb ed="#L" n="6"/>et amentibus, ex responsione ad primum, quibus sufficit
<lb ed="#L" n="7"/>meritum Iesu Christi. Et quando concurrit, non uno modo
<lb ed="#L" n="8"/>concurrit. Nam quandoque concurrit simultaneus: et hoc
<lb ed="#L" n="9"/>est regulare, Et est motus acceptantis gratiam, ut in littera
<lb ed="#L" n="10"/>dicitur. Quod non intelligas sic, quasi gratia sit obiectum
<lb ed="#L" n="11"/>illius actus qui sit acceptatio: sed in actu exercito, quia
<lb ed="#L" n="12"/>Scilicet est motus liberi arbitrii exercentis acceptationem
<lb ed="#L" n="13"/>gratiae. Exercetur enim hic per hoc quod voluntas movetur
<lb ed="#L" n="14"/>in Deum principium gratiae in remissionem peccatorum,
<lb ed="#L" n="15"/>amando ipsum, cum detestatione offensae suae, — 
Quando<lb break="no" ed="#L" n="16"/>que concurrit praeveniens, ut in dormientibus vel non 
sub<lb break="no" ed="#L" n="17"/>sistentibus; ut in responsione ad primum dicitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e873">
                  <lb ed="#L" n="18"/>II. Et scito quod, si diligenter inspiciamus vim rationis
<lb ed="#L" n="19"/>assignatae in littera, scilicet quod Deus movet omnia 
sua<lb break="no" ed="#L" n="20"/>viter, ac per hoc capaces liberi arbitrii per liberum 
arbi<lb break="no" ed="#L" n="21"/>trium; videbimus quod quando contingeret adultum mentis
<lb ed="#L" n="22"/>compotem, vigilantem ac conscium, suscipere sacramentum
<lb ed="#L" n="23"/>absque actuali devotione simultanea cum sacramento, 
quam<lb break="no" ed="#L" n="24"/>vis praecedens fuerit devotio, non infunditur tunc gratia.
<cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="25"/>Ex quo enim Deus, infundendo gratiam iustificantem, simul
<lb ed="#L" n="26"/>movet liberum arbitrium; si liberum arbitrium non simul
<lb ed="#L" n="27"/>movetur, consequens est quod gratia non infundatur. Nec
<lb ed="#L" n="28"/>est simile in amentibus et dormientibus insensibiliter 
con<lb break="no" ed="#L" n="29"/>stitutis; quoniam conditio status talium facit ut suaviter
<lb ed="#L" n="30"/>moveantur absque motione liberi arbitrii simultanea.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e906">
                  <lb ed="#L" n="31"/>III. Et si instetur: Ergo si post praecedentem devotionem
<lb ed="#L" n="32"/>evagetur quis in susceptione sacramenti, obicem gratiae 
po<lb break="no" ed="#L" n="33"/>nit, et consequenter peccat mortaliter: — respondetur quod,
<lb ed="#L" n="34"/>quia motio liberi arbitrii simultanea gratiae infusioni 
mi<lb break="no" ed="#L" n="35"/>serentis Dei opus est, et non habere illam est signum non
<lb ed="#L" n="36"/>suscipiendi gratiam, consequens est quod idem sit iudicium
<lb ed="#L" n="37"/>de tali motione et gratiae infusione. Unde sicut evagatio
<lb ed="#L" n="38"/>non ponit obicem gratiae, ita nec dictae motioni, nec est
<lb ed="#L" n="39"/>peccatum mortale. Sed si per adveniens sacramentum non
<lb ed="#L" n="40"/>reducitur evagatus ad actum liberi arbitrii actualiter 
ten<lb break="no" ed="#L" n="41"/>dentis in Deum iustificatorem, manifestum est quod non
<lb ed="#L" n="42"/>fit iustificatio impii tunc per gratiae infusionem. Nec 
ta<lb break="no" ed="#L" n="43"/>men oportet quod peccet quis propterea mortaliter: sed
<lb ed="#L" n="44"/>privatur fructu sacramenti per obicem quem habet, etsi tunc
<lb ed="#L" n="45"/>non ponat illum de novo; ut patet de eo qui diligenter et
<lb ed="#L" n="46"/>non sufficienter se discussit. Et haec sunt valde notanda,
<lb ed="#L" n="47"/>non ut sciamus, sed ut discutiamus nosmetipsos.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1256-Dd1e946"><!-- caj-p2p1-q113-a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1256-Hd1e949">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e951">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="11"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e958">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="12"/>IN articulo quarto eiusdem quaestionis, in responsione ad
<lb ed="#L" n="13"/>primum, scito, novitie, quod misericordiae actus 
simulta<lb break="no" ed="#L" n="14"/>neus in iustificatione impii in littera positus prout clauditur
<lb ed="#L" n="15"/>in dilectione proximi, est ille de quo scriptum est: Mise-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="16"/>rere animae tuae, placens Deo. Comprehendor enim ego
<lb ed="#L" n="17"/>sub dilectione proximi, qui teneor diligere proximum sicut
<lb ed="#L" n="18"/>meipsum.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1256-Dd1e982"><!-- caj-p2p1-q113-a5 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1256-Hd1e985">Articulus 5</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e987">
                  <pb ed="#L" n="335"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e996">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>In articulo quinto eiusdem quaestionis, dubium occurrit
<lb ed="#L" n="3"/>de oppositione iustitiae et culpae, terminorum 
iustifica<lb break="no" ed="#L" n="4"/>tionis impii: quoniam super hoc magna controversia videtur,
<lb ed="#L" n="5"/>et tamen fundat quodammodo totam praesentem doctrinam.
<lb ed="#L" n="6"/>Scotus igitur, in Quarto, dist. xvr, qu. n, probat dupliciter
<lb ed="#L" n="7"/>gratiam et culpam non opponi formaliter. Primo, quia uni
<lb ed="#L" n="8"/>gratiae una tantum privatio per se opponitur. Sed gratia
<lb ed="#L" n="9"/>est una: et privatio culpae est multiplex diversarum 
ra<lb break="no" ed="#L" n="10"/>tionum, ut patet de tanta diversitate peccatorum. Ergo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e1020">
                  <lb ed="#L" n="11"/>Secundo, quia agens potens effective vel defective super
<lb ed="#L" n="12"/>unum oppositorum, potest eodem modo super non-esse
<lb ed="#L" n="13"/>alterius. Sed homo potest super esse culpae effective vel
<lb ed="#L" n="14"/>defective: et non potest super non-esse gratiae, quia non-esse
<lb ed="#L" n="15"/>gratiae est nihil, ad quod creata potentia non se extendit.
<lb ed="#L" n="16"/>Ergo non sunt formaliter opposita.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e1036">
                  <lb ed="#L" n="17"/>II. Ad evidentiam horum, sciendum est quod de culpa:
<lb ed="#L" n="18"/>et de gratia dupliciter loqui possumus. Scilicet in actu 
se<lb break="no" ed="#L" n="19"/>cundo: in actu scilicet peccati mortalis, et in actu informato
<lb ed="#L" n="20"/>gratia. Et sic clarum est quod opponuntur formaliter: pro
<lb ed="#L" n="21"/>quanto rectitudo actus caritatis et obliquitas peccati mortalis
<lb ed="#L" n="22"/>opponuntur formaliter oppositione privativa. Et hoc iam 
<lb ed="#L" n="23"/>probatum est ex hoc quod peccatum mortale directe est
<lb ed="#L" n="24"/>transgressio praecepti caritatis, quo nihil divinae amicitiae
<lb ed="#L" n="25"/>aequandum est. Et sic non est praesens quaestio: quoniam
<lb ed="#L" n="26"/>de culpa remanente post actum, et habitu gratiae, loquimur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e1061">
                  <lb ed="#L" n="27"/>Alio ergo modo possumus loqui de culpa et gratia, idest
<lb ed="#L" n="28"/>de macula, qua peccator post peccatum dicitur peccator, et
<lb ed="#L" n="29"/>gratia, idest dono habituali quo formaliter est quis gratus
<lb ed="#L" n="30"/>Deo: non curando nunc de distinctione inter gratiam, 
cari<lb break="no" ed="#L" n="31"/>tatem, et sibi necessario connexa. Et sic est sermo praesens.
<lb ed="#L" n="32"/>Et dicimus quod gratia et culpa sunt formaliter opposita
<lb ed="#L" n="33"/>privative, sicut tenebra et lumen. Quod probatur ex hoc
<lb ed="#L" n="34"/>quod aversio ab incommutabili bono, qua formaliter 
pec<lb break="no" ed="#L" n="35"/>cator post actum dicitur peccator et aversus a Deo 
cari<lb break="no" ed="#L" n="36"/>tatis obiecto, contrariatur directe privative conversioni ad
<lb ed="#L" n="37"/>Deum caritatis obiectum. Constat autem quod culpa et
<lb ed="#L" n="38"/>gratia haec important, scilicet aversionem et conversionem
<lb ed="#L" n="39"/>huiusmodi. Ergo, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e1092">
                  <lb ed="#L" n="40"/>III. Ad primam obiectionem Scoti habes responsionem
<lb ed="#L" n="41"/>in littera ex articulo primo huius quaestionis, in responsione
<lb ed="#L" n="42"/>ad primum, quod sicut terminus ad quem iustificationis est
<lb ed="#L" n="43"/>unus, scilicet iustitia metaphorice dicta, ita terminus a quo
<lb ed="#L" n="44"/>iniustitia seu iniquitas: et in hoc convenit omne peccatum,
<lb ed="#L" n="45"/>Unde dicitur quod privatio culpae potest dupliciter sumi.
<lb ed="#L" n="46"/>Scilicet in ordine ad causam suam, scilicet conversionem ad
<lb ed="#L" n="47"/>commutabile bonum: etsic non est unius, sed diversarum
<lb ed="#L" n="48"/>rationum, iuxta specificam diversitatem peccatorum. Alio
<lb ed="#L" n="49"/>modo, secundum communem rationem aversionis ab 
in<lb break="no" ed="#L" n="50"/>commutabili bono: et sic est una, unius scilicet rationis.
<lb ed="#L" n="51"/>Unde omnia peccata mortalia conveniunt ex parte 
aversio<lb break="no" ed="#L" n="52"/>et non multiplicant aversionem ex hac parte, sed 
in<lb break="no" ed="#L" n="53"/>ead eam, sicut appositio impedimentorum in medio
<lb ed="#L" n="54"/>auget elongationem' alumine. Et quia culpa est formaliter
<lb ed="#L" n="55"/>opposita gratiae inquantum est privatio conversionis ad
<lb ed="#L" n="56"/>Deum, ut dictum est; ideo negatur quod culpa, ut 
pri<lb break="no" ed="#L" n="57"/>vative opposita gratiae, non sit una.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e1134">
                  <lb ed="#L" n="58"/>IV. Ad secundam, potest primo negari maior, et dici
<lb ed="#L" n="59"/>quod sufficit posse in non-esse alterius demeritorie: hoc
<lb ed="#L" n="60"/>enim modo homo potest super non-esse gratiae. Et ratio
<lb ed="#L" n="61"/>istius tertii membri est, quando alterum oppositum est ex
<lb ed="#L" n="62"/>altiori principio pendens.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e1147">
                  <lb ed="#L" n="63"/>Secundo, potest negari minor: pro quanto homo potest
<lb ed="#L" n="64"/>defective super non-esse gratiae, quia, deficiendo, ponit
<lb ed="#L" n="65"/>obicem divinae infusioni et conservationi gratiae in se. —
<lb ed="#L" n="66"/>Ad probationem de annihilatione, pluries dictum est quod
<lb ed="#L" n="67"/>gratia, quando desinit haberi, non annihilatur; propter plures
<lb ed="#L" n="68"/>rationes alias dictas.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e1163">
                  <lb ed="#L" n="69"/>V. In eodem quinto articulo nota differentiam inter
<lb ed="#L" n="70"/>motum naturalem et voluntatis: quod in natura idem 
nu<lb break="no" ed="#L" n="71"/>mero est motus localis quo acceditur ad terminum ad quem
<lb ed="#L" n="72"/>et receditur a termino a quo; in voluntate autem, quia
<lb ed="#L" n="73"/>animaliter oportet utrumque fieri, alter actus est cuius
<lb ed="#L" n="74"/>obiectum est malum, a quo anima per modum recedentis
<lb ed="#L" n="75"/>se habet, et alter cuius obiectum est bonum, ad quod
<lb ed="#L" n="76"/>anima per modum accedentis se habet. Et propterea in 
lit<lb break="no" ed="#L" n="77"/>tera dicitur quod duplex motus liberi arbitrii requiritur,
<lb ed="#L" n="78"/>alter detestationis mali, et alter affectionis ad bonum: ex
<lb ed="#L" n="79"/>quibus duobus integratur quasi unus motus voluntatis a
<lb ed="#L" n="80"/>malo in bonum, a culpa ad iustitiam gratiae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e1192">
                  <lb ed="#L" n="81"/>VI. In eodem articulo, in responsione ad tertium, 
ad<lb break="no" ed="#L" n="82"/>verte quod illud verbum, Oportet quod homo singula 
pec<lb break="no" ed="#L" n="83"/>cata quae commisit etc., non significat necessitatem 
sim<lb break="no" ed="#L" n="84"/>pliciter ad consequendam iustificationem: quia unicus actus
<lb ed="#L" n="85"/>quo quis detestatur universaliter omne peccatum propter
<lb ed="#L" n="86"/>Deum, etiam si tunc nolit cogitare de singulis quae habet
<lb ed="#L" n="87"/>in memoria, paratus cogitare tempore confessionis, sufficit
<lb ed="#L" n="88"/>ad iustificationem impii; quoniam praeceptum de 
rememo<lb break="no" ed="#L" n="89"/>ratione in particulari affirmativum est, et pro semel tantum
<lb ed="#L" n="90"/>obligat, scilicet tempore confessionis, absolute loquendo.
<lb ed="#L" n="91"/>Sed significat necessitatem naturalis progressus infirmitatis
<lb ed="#L" n="92"/>humanae de malo in bonum iustitiae gratuitae per 
imper<lb break="no" ed="#L" n="93"/>fecta bona, scilicet per singulares attritiones peccatorum in
<lb ed="#L" n="94"/>universalem contritionem eorum: paulatim enim innatum
<lb ed="#L" n="95"/>est nobis moveri de extremo in extremum. Hac enim 
no<lb break="no" ed="#L" n="96"/>stra conditione non obstante, potest absque huiusmodi 
at<lb break="no" ed="#L" n="97"/>tritionibus quis iustificari: ut de Paulo patet, et 
frequen<lb break="no" ed="#L" n="98"/>ter, Dei gratia operante, accidit in repentinis conversionibus
<lb ed="#L" n="99"/>peccatorum, quando in veritate convertuntur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e1237">
                  <lb ed="#L" n="100"/>Utrum autem praeter universalem» contritionem, 
requi<lb break="no" ed="#L" n="101"/>ratur singularis de singulis contritio, non spectat ad 
prae<lb break="no" ed="#L" n="102"/>sentem locum, ubi de detestationibus praecedentibus 
iusti<lb break="no" ed="#L" n="103"/>ficationem impii est sermo. Constat autem has singulares
<lb ed="#L" n="104"/>detestationes non esse contritiones, quia non sunt 
infor<lb break="no" ed="#L" n="105"/>matae caritate: sed attritiones, quae, ut ipsum nomen sonat,
<lb ed="#L" n="106"/>praecedunt generationis ordine contritionem; prius enim
<lb ed="#L" n="107"/>aliquid atteritur quam conteratur.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1256-Dd1e1258"><!-- caj-p2p1-q113-a6 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1256-Hd1e1261">Articulus 6</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e1263">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="59"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e1270">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="60"/>IN articulo sexto, in calce corporis articuli, ubi dicitur
<lb ed="#L" n="61"/>remissio peccatorum est consummatio, sive. 
perven<lb break="no" ed="#L" n="62"/>tio ad terminum huius motus, qui est iustificatio impii,
<lb ed="#L" n="63"/>dubium occurrit. Tum. quia iustitia, ut in primo articulo
<lb ed="#L" n="64"/>dictum. fuit, est terminus ad quem, in cuius consecutione
<lb ed="#L" n="65"/>consummatur iste motus. - Tum quia expulsio termini a quo,
<lb ed="#L" n="66"/>in nullo motu habet rationem termini ad quem, ut patet.
<lb ed="#L" n="67"/>inductive. Constat autem quod remissio peccatorum est 
ex<lb break="no" ed="#L" n="68"/>pulsio culpae, quae est terminus a quo: et iste est motus.
<lb ed="#L" n="69"/>Ergo, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e1296">
                  <lb ed="#L" n="70"/>II. Ad hoc dicitur B quemadmodum i in omni 
mutatio<lb break="no" ed="#L" n="71"/>ne ordo naturae ex parte agentis exigit quod duorum quae
<lb ed="#L" n="72"/>inveniuntur in termino ad quem, scilicet inductionis formae
<lb ed="#L" n="73"/>intentae et expulsionis oppositi, primo sit inductio formae
<lb ed="#L" n="74"/>intentae et ultimo sit expulsio oppositi; ut patet in 
illumi<lb break="no" ed="#L" n="75"/>natione, in qua licet simul aer illuminetur et excludatur: a
<lb ed="#L" n="76"/>tenebra, ex hoc tamen quod illuminatur, excluditur a 
te<lb break="no" ed="#L" n="77"/>nebra; ac per hoc, exclusio est consummatio et perventio
<lb ed="#L" n="78"/>ad terminum: ita in hoc motu iustificationis impii, terminus
<lb ed="#L" n="79"/>ad quem habet in se duo, scilicet inductionem iustitiae et
<lb ed="#L" n="80"/>remissionem culpae, et haec habet ultimi rationem. Et 
pro<lb break="no" ed="#L" n="81"/>pterea in littera dicitur quod in remissione peccatorum 
con<lb break="no" ed="#L" n="82"/>summatur iustificatio impii.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e1327">
                  <lb ed="#L" n="83"/>III. In responsione ad primum, dubium consurgit circa
<lb ed="#L" n="84"/>illa verba: Justificatio impii dicitur esse ipsa remissio 
pec<lb break="no" ed="#L" n="85"/>catorum, secundum. quod omnis motus speciem accipit a
<lb ed="#L" n="86"/>termino. Nam plus requiritur ad esse terminum 
specifican<lb break="no" ed="#L" n="87"/>tem motum, quam ad esse terminum eiusdem. Et propterea,
<lb ed="#L" n="88"/>licet expulsio oppositi habeat rationem ultimi termini, non
<lb ed="#L" n="89"/>habet tamen rationem termini specificantis: non enim 
spe<lb break="no" ed="#L" n="90"/>cificatur illuminatio ab expulsione tenebrae, sed a lumine.
<lb ed="#L" n="91"/>Male ergo videtur dictum quod motus iste dicitur remissio
<lb ed="#L" n="92"/>peccatorum, secundum quod omnis motus speciem sumit
<lb ed="#L" n="93"/>a termino, tanquam remissio culpae sit terminus 
specifi<lb break="no" ed="#L" n="94"/>cans talem motum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e1357">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="95"/>IV. Ad hoc dicitur quod motus, seu mutatio, est duplex:
<lb ed="#L" n="96"/>quaedam de cuius termini inductionis ratione est expulsio
<lb ed="#L" n="97"/>contrarii seu privativi; quaedam cui accidit hoc, Exemplum
<lb ed="#L" n="98"/>primi est omnis motus seu mutatio tam. successiva, quam.
<lb ed="#L" n="99"/>per se terminus successivae. Exemplum. secundi est 
illumi<lb break="no" ed="#L" n="100"/>natio partium orbis solis coaeva soli: quia nunquam 
fue<lb break="no" ed="#L" n="101"/>runt in tenebris, nec terminat illuminatio illa aliquem 
mo<lb break="no" ed="#L" n="102"/>tum, ut patet. In. primis motibus species sumitur ab 
indu<lb break="no" ed="#L" n="103"/>ctione termini, et non ab expulsione oppositi. In secundis,
<lb ed="#L" n="104"/>quia inveniri possunt dupliciter, scilicet coniuncte expulsioni
<lb ed="#L" n="105"/>oppositi et separate ab illa, ut patet de illuminatione, quae
<lb ed="#L" n="106"/>invenitur utroque modo; ad denotandum differentiam inter
<lb ed="#L" n="107"/>utrumque modum, quando occurrit cum expulsione 
oppo<lb break="no" ed="#L" n="108"/>siti, specificatio fit ab exclusione oppositi, tanquam ab 
ul<lb break="no" ed="#L" n="109"/>tma ratione termini ad quem, ex qua sumitur propria
<lb ed="#L" n="110"/>differentia ipsius. Verbi gratia, quia dupliciter fit 
illumi<lb break="no" ed="#L" n="111"/>natio, scilicet per modum simplicis generationis, ut patet
<lb ed="#L" n="112"/>cum partes orbis coaevae semper illuminantur, et per 
mo<lb break="no" ed="#L" n="113"/>dum motus, ut patet cum aer ex tenebroso fit illuminatus;
<lb ed="#L" n="114"/>et in primo modo fit lumen tantum, et non fit lumen 
ex<lb break="no" ed="#L" n="115"/>pellens tenebram, in secundo autem fit totum hoc, scilicet
<lb ed="#L" n="116"/>lumen expellens tenebram; et ex hoc ista illuminatio differt
<lb ed="#L" n="117"/>ab illa, quoniam ex hoc habet rationem motus seu 
muta<lb break="no" ed="#L" n="118"/>tionis de contrario seu privativo in contrarium seu 
for<lb break="no" ed="#L" n="119"/>mam, propter quod differt a prima, quae habet rationem
<lb ed="#L" n="120"/>simplicis productionis ex simplici negatione in 
affirmatio<lb break="no" ed="#L" n="121"/>nem: ideo ab ista ultima ratione termini ad quem,:
<lb ed="#L" n="122"/>expellit oppositum, motus huiusmodi dicitur sumere - Eoi
<lb ed="#L" n="123"/>ciem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e1425">
                  <lb ed="#L" n="124"/>Sic autem esse in propósito patet ex: primo articulo
<lb ed="#L" n="125"/>huius quaestionis," ubi dictum est quod iustificatio 
dupli<lb break="no" ed="#L" n="126"/>citer fieri potest: scilicet per modum simplicis generationis
<lb ed="#L" n="127"/>ex negatione iusti ad faciendum iustum; et per modum
<lb ed="#L" n="128"/>motus de contrario in contrarium, de culpa in iustitiam.
<lb ed="#L" n="129"/>Quando primo modo fit, terminus ad quem est sola iu-
<pb ed="#L" n="337"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>stitia: quando secundo modo fit, terminus ad quem est
<lb ed="#L" n="2"/>iustitia expellens culpam. Et quia ex hoc habet ultimam
<lb ed="#L" n="3"/>differentiam iustificatio ista, per quam differt a iustificatione
<lb ed="#L" n="4"/>etiam compari; ideo ex hac iustificatio impii dicitur sumere
<lb ed="#L" n="5"/>speciem, sicut motus a suo termino.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e1456">
                  <lb ed="#L" n="6"/>Et ex hoc solvitur argumentum litterae. Quia ad 
iustifica<lb break="no" ed="#L" n="7"/>tionem impii concurrit remissio culpae ut substantia eius
<lb ed="#L" n="8"/>non absolute, sed pro quanto speciem habet motus ex 
ter<lb break="no" ed="#L" n="9"/>mino. Et quia plura alia ad iustificationem requiruntur,
<lb ed="#L" n="10"/>ideo remissio connumeratur aliis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e1469">
                  <lb ed="#L" n="11"/>V. In responsione ad secundum eiusdem sexti articuli,
<lb ed="#L" n="12"/>dubium oecurrit de intentione Auctoris: an intendat quod
<lb ed="#L" n="13"/>gratiae infusio et remissio culpae sint idem secundum 
sub<lb break="no" ed="#L" n="14"/>stantiam, et distinguantur secundum terminos; an intendat
<lb ed="#L" n="15"/>quod sint, conveniant et distinguantur sicut generatio et
<lb ed="#L" n="16"/>corruptio, cum generatio unius est corruptio alterius.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e1485">
                  <lb ed="#L" n="17"/>Ratio dubii est quia in littera utrumque dicitur: et
<lb ed="#L" n="18"/>utrumque simul verum esse non potest. Nam cum ex aqua
<lb ed="#L" n="19"/>fit ignis, sunt ibi simul duae mutationes secundum 
sub<lb break="no" ed="#L" n="20"/>stantiam, et quatuor termini: altera est generatio de 
non<lb break="no" ed="#L" n="21"/>esse ad esse ignis; altera est corruptio de esse in non-esse
<lb ed="#L" n="22"/>aquae. Et si sic est in proposito, non est idem secundum
<lb ed="#L" n="23"/>substantiam gratiae infusio et remissio culpae. Et si non
<lb ed="#L" n="24"/>est sic, non differunt et conveniunt ut generatio et 
cor<lb break="no" ed="#L" n="25"/>ruptio, ut in littera dicitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e1507">
                  <lb ed="#L" n="26"/>VI. Ad hoc dicitur quod hic oportet cautum esse, ne
<lb ed="#L" n="27"/>divertamus de uno in aliud, et fallamur. Nam distinguere
<lb ed="#L" n="28"/>oportet de generatione et corruptione ut sunt actiones, et
<lb ed="#L" n="29"/>ut sunt mutationes. Si namque est sermo de actione 
ge<lb break="no" ed="#L" n="30"/>nerativa et corruptiva, sic dicendum est quod est eadem
<lb ed="#L" n="31"/>secundum. substantiam, et distinguitur secundum terminos.
<lb ed="#L" n="32"/>Eadem namque actio est qua calidum generat calorem et
<lb ed="#L" n="33"/>corrumpit frigus, scilicet calefactio: quae inquantum 
termi<lb break="no" ed="#L" n="34"/>natur ad expulsionem frigoris, dicitur corruptio active; et
<lb ed="#L" n="35"/>inquantum terminatur ad calorem, dicitur generatio active.
<lb ed="#L" n="36"/>Et ad hunc sensum directe tendit littera: quoniam tam 
gra<lb break="no" ed="#L" n="37"/>tiae infusio quam remissio culpae actionem significat, illa
<lb ed="#L" n="38"/>generativam, ista expulsivam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e1539">
                  <lb ed="#L" n="39"/>Si autem esset sermo de generatione et corruptione
<lb ed="#L" n="40"/>ut sunt mutationes, tunc dicendum est quod non est 
si<lb break="no" ed="#L" n="41"/>mile de eis et de propositis. Nam generatio et corruptio,
<lb ed="#L" n="42"/>ut dictum est, sunt duae mutationes inter quatuor 
ter<lb break="no" ed="#L" n="43"/>minos. In iustificatione autem impii est una sola mutatio
<lb ed="#L" n="44"/>inter duos terminos, scilicet de culpa ad gratiam seu 
iusti<lb break="no" ed="#L" n="45"/>tiam. Et ratio est quia culpa non est aliquid positivum, a
<lb ed="#L" n="46"/>cuius esse ad non-esse oporteat esse mutationem quae est
<lb ed="#L" n="47"/>corruptio: sed est privatio gratiae, ut dictum est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e1561">
                  <lb ed="#L" n="48"/>VII. Et quoniam Scotus, in Quarto, dist. xvr, qu. 11, hoc
<lb ed="#L" n="49"/>impugnat, afferendae sunt duae rationes suae, ut veritas 
ma<lb break="no" ed="#L" n="50"/>gis elucescat. Arguit primo. Idem simpliciter non potest 
plu<lb break="no" ed="#L" n="51"/>Tificari et non plurificari, et hoc accipiendo terminos 
uni<lb break="no" ed="#L" n="52"/>formiter. Sed remissio culpae plurificatur: consecutio 
gra<lb break="no" ed="#L" n="53"/>tiae non plurificatur. Ergo. - Probatur minor: quia cuilibet
<lb ed="#L" n="54"/>culpae respondet propria remissio. Probatur: quia potest
<lb ed="#L" n="55"/>remissio unius separari ab altera: puta si non commisisset
<lb ed="#L" n="56"/>tot culpas.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e1583">
                  <lb ed="#L" n="57"/>Secundo, sic. Idem non separatur ab eodem, et hoc
<lb ed="#L" n="58"/>uniformiter sumendo terminos. Sed expulsio culpae et 
ac<lb break="no" ed="#L" n="59"/>quisitio gratiae separantur ab invicem: ut patet ex eo quod
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="60"/>gratia datur innocentibus angelis et Adae in principio; et
<lb ed="#L" n="61"/>Deus potest, de potentia absoluta, parcere absque infusione
<lb ed="#L" n="62"/>gratiae. — Reliquas rationes Scoti attulimus superius, de
<lb ed="#L" n="63"/>oppositione terminorum, scilicet gratiae et culpae; et 
remis<lb break="no" ed="#L" n="64"/>sionis culpae absque gratia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e1605">
                  <lb ed="#L" n="65"/>VIII. Sed haec parum etiam apparentiae habent, apud
<lb ed="#L" n="66"/>exercitatos et discernentes quod non est de rerum omnium
<lb ed="#L" n="67"/>identitate par ratio utrinque: sed quaedam sunt quae ita
<lb ed="#L" n="68"/>se habent quod, etsi unum possit absolvi ab altero, illud
<lb ed="#L" n="69"/>tamen alterum non potest absolvi ab illo; et non solum
<lb ed="#L" n="70"/>non potest absolvi, sed concurrit in identitatem realem
<lb ed="#L" n="71"/>cum illo. Animal enim licet possit esse sine homine, homo
<lb ed="#L" n="72"/>tamen non potest esse sine animali; ita quod oportet quod
<lb ed="#L" n="73"/>sit idem quod animal. Et albedo potest esse sine hoc quod
<lb ed="#L" n="74"/>sit intensa: intensus tamen gradus albedinis non potest esse
<lb ed="#L" n="75"/>sine ea, et identificatur illi. Et quod ad propositum facit,
<lb ed="#L" n="76"/>illuminari potest absolvi ab exitu a tenebra: exire tamen a
<lb ed="#L" n="77"/>tenebris non potest absolvi ab illuminari. Unde sicut 
illu<lb break="no" ed="#L" n="78"/>minari absolute est mutatio ex non lumine ad lumen; 
illu<lb break="no" ed="#L" n="79"/>minari autem tenebrosum est mutatio ex lumine privative
<lb ed="#L" n="80"/>in lumen, et est una mutatio simplex de tenebra ad lumen
<lb ed="#L" n="81"/>inter duos tantum terminos, scilicet privationem et formam;
<lb ed="#L" n="82"/>simplex namque negatio contracta ad privationem, eundem
<lb ed="#L" n="83"/>constituit terminum a quo: ita in proposito consecutio
<lb ed="#L" n="84"/>gratiae, absolute loquendo, est mutatio de simplici 
nega<lb break="no" ed="#L" n="85"/>tione gratiae ad gratiam, et potest absolvi ab exitu a culpa,
<lb ed="#L" n="86"/>sed non e converso, exire quippe a culpa impossibile est
<lb ed="#L" n="87"/>nisi consequendo gratiam; ita quod est una mutatio exire
<lb ed="#L" n="88"/>a culpa et consequi gratiam, inter duos terminos, scilicet
<lb ed="#L" n="89"/>culpam, quae est privatio contraria gratiae, et gratiam; nec
<lb ed="#L" n="90"/>sunt duo termini a quo negatio gratiae et privatio gratiae,
<lb ed="#L" n="91"/>sed privatio contrahit negationem, et constituit unum 
ter<lb break="no" ed="#L" n="92"/>minum a quo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e1668">
                  <lb ed="#L" n="93"/>Et per hoc patet quid dicendum sit ad quaestionem
<lb ed="#L" n="94"/>qua quaeritur utrum in infusione gratiae et remissione 
cul<lb break="no" ed="#L" n="95"/>paesit una simplex mutatio inter duos tantum terminos 
for<lb break="no" ed="#L" n="96"/>maliter oppositos; ut praedeclaratum fuit,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e1679">
                  <lb ed="#L" n="97"/>IX. Et ad obiectionem primam Scoti dicitur quod
<lb ed="#L" n="98"/>remissio culpae non multiplicatur secundum per se 
termi<lb break="no" ed="#L" n="99"/>num: quia ut dictum fuit, omne peccatum convenit cum
<lb ed="#L" n="100"/>alio in aversione. Sed multitudo est in terminis per 
acci<lb break="no" ed="#L" n="101"/>dens. Quod non inconvenit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e1693">
                  <lb ed="#L" n="102"/>Potest etiam dici quod idem, inquantum idem, 
inconve<lb break="no" ed="#L" n="103"/>nit multiplicari et non multiplicari: sed inquantum aliquo
<lb ed="#L" n="104"/>modo differens est a seipso, potest multiplicari et non 
mul<lb break="no" ed="#L" n="105"/>tiplicari. Et sic est in proposito. Quia exitus a culpa, 
in<lb break="no" ed="#L" n="106"/>quantum est idem consecutioni gratiae, scilicet inquantum
<lb ed="#L" n="107"/>est eadem mutatio secundum substantiam, non habet hoc
<lb ed="#L" n="108"/>quod multiplicatur et non multiplicatur: sed inquantum
<lb ed="#L" n="109"/>est aliquo modo differens ab ea, ides a seipsa ut 
identifica<lb break="no" ed="#L" n="110"/>tur illi. Differt enim in hoc, quod se tenet ex parte termini
<lb ed="#L" n="111"/>a quo, illa vero ex parte termini ad quem. Et sic potest
<lb ed="#L" n="112"/>multiplicari ex hac parte, et non multiplicari ex parte alia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e1719">
                  <lb ed="#L" n="113"/>X. Ad secundum dicitur quod idem realiter et 
conver<lb break="no" ed="#L" n="114"/>tibiliter, impossibile est separari: sed quae sunt idem 
rea<lb break="no" ed="#L" n="115"/>liter et non convertibiliter, possunt separari ex parte qua
<lb ed="#L" n="116"/>non est convertibilitas; ut patet de animali et homine, 
albe<lb break="no" ed="#L" n="117"/>dine et albedine intensa, etc. Et sic est in proposito, ut
<lb ed="#L" n="118"/>patet ex dictis.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1256-Dd1e1736"><!-- caj-p2p1-q113-a7 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1256-Hd1e1739">Articulus 7</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e1741">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="31"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e1748">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="32"/>IN articulo septimo eiusdem quaestionis 
centesimaedeci<lb break="no" ed="#L" n="33"/>lmaetertiae, nota duas radices ex philosophia: alteram,
<lb ed="#L" n="34"/>unde provenit quod forma non fiat in instanti; alteram,
<lb ed="#L" n="35"/>unde provenit quod agens egeat tempore ad disponendam
<lb ed="#L" n="36"/>materiam sufficienter pro forma, Et prima in duobus simul
<lb ed="#L" n="37"/>iunctis consistit: scilicet indispositione subiecti, et indigentia
<lb ed="#L" n="38"/>temporis ad disponendum. Secunda autem in uno: scilicet
<lb ed="#L" n="39"/>improportione resistentis indispositionis ad virtutem 
agen<lb break="no" ed="#L" n="40"/>tis disponentis. Et est sermo de forma permanente: de 
suc<lb break="no" ed="#L" n="41"/>cessiva namque nulla est quaestio, quia implicat eam esse in
<lb ed="#L" n="42"/>instanti. - Et quoniam hae radices causae propriae dictorum
<lb ed="#L" n="43"/>effectuum acceptantur, ideo Auctor, utens Posterioristica 
do<lb break="no" ed="#L" n="44"/>ctrina, S? affirmatio est causa affirmationis etc., ex 
nega<lb break="no" ed="#L" n="45"/>tione harum causarum concludit gratiam infundi in instanti.
<lb ed="#L" n="46"/>II. In responsione ad secundum, adverte quod non 
di<lb break="no" ed="#L" n="47"/>citur quod unico actu liberum arbitrium moveatur in Deum
<lb ed="#L" n="48"/>et peccatum: sed quod simul, secundum quod unum est
<lb ed="#L" n="49"/>ratio alterius. Exemplum autem de intellectu plus dicit
<lb ed="#L" n="50"/>quam oporteat, quia dicit etiam unitatem actus: sed 
abun<lb break="no" ed="#L" n="51"/>dans cautela non nocet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e1796">
                  <lb ed="#L" n="52"/>III. In responsione ad tertium, adverte maximam 
nega<lb break="no" ed="#L" n="53"/>tivam ex doctrina antedicta, quod suscipere magis et mi-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="54"/>nus non est ratio quare formam oportet fieri successive. Et
<lb ed="#L" n="55"/>probat hoc Auctor ex lumine. Et hinc habes quam falsa
<lb ed="#L" n="56"/>sit illa propositio: Nulla latitudo formae acquiritur aut 
de<lb break="no" ed="#L" n="57"/>perditur in instanti. Patet enim quod non solum falsa est
<lb ed="#L" n="58"/>cum aliquid fit consecutive, puta cum calor fit 
conse<lb break="no" ed="#L" n="59"/>quendo formam ignis: sed etiam cum fit per se ut 
pro<lb break="no" ed="#L" n="60"/>prius terminus factionis, ut patet de lumine. Et rursus
<lb ed="#L" n="61"/>patet quod non solum est hoc verum de latitudine 
inten<lb break="no" ed="#L" n="62"/>siva, sed etiam extensiva: contingit enim totum aliquod
<lb ed="#L" n="63"/>simul illuminari, immo et coagulari, inquit Philosophus, in
<lb ed="#L" n="64"/>de Sensu et Sensato. Sed discussiones extravagantibus
<lb ed="#L" n="65"/>relinquamus quaestionibus: moralia prosequamur hic.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e1831">
                  <lb ed="#L" n="66"/>IV. In responsione ad quintum, quae dicenda essent de
<lb ed="#L" n="67"/>tempore discreto, et quomodo loquendum est de eo 
se<lb break="no" ed="#L" n="68"/>cundum se, et quomodo coexistenter ad tempus nostrum,
<lb ed="#L" n="69"/>require in Commentariis super Prima Parte. Quomodo
<lb ed="#L" n="70"/>autem datur primum esse gratiae quod est idem quod
<lb ed="#L" n="71"/>primum non-esse culpae, non est aliquid speciale, sed 
com<lb break="no" ed="#L" n="72"/>mune omni generationi permanentium. Ex hoc ergo habes
<lb ed="#L" n="73"/>quod liberum arbitrium in iustificationis instanti movetur
<lb ed="#L" n="74"/>in detestationem culpae, non quae est, sed quae immediate
<lb ed="#L" n="75"/>ante hoc fuit, et nunc primo non est.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1256-Dd1e1856"><!-- caj-p2p1-q113-a8 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1256-Hd1e1859">Articulus 8</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e1861">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="65"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e1868">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="66"/>IN articulo octavo eiusdem quaestionis, in responsione ad 
<lb ed="#L" n="67"/>primum, nota ingenium et reverentiam Auctoris. Nam
<lb ed="#L" n="68"/>primo, computando tantum quatuor quae numerari solent
<lb ed="#L" n="69"/>in iustificatione impii, et indistincte accipiendo gratiam cum
<lb ed="#L" n="70"/>per se et necessario consequentibus donis ex parte termini
<lb ed="#L" n="71"/>ad quem, solvit argumentum de prioritate gratiae respectu
<lb ed="#L" n="72"/>remissionis peccatorum aut e contra, — Deinde, distinguendo
<lb ed="#L" n="73"/>inter donum gratiae, quod dictum est esse in essentia
<lb ed="#L" n="74"/>animae, et donum iustitiae consequentis gratiam, quod 
di<lb break="no" ed="#L" n="75"/>ctum est in primo articulo huius quaestionis esse terminum
<lb ed="#L" n="76"/>ad quem in iustificatione impii, aliter solvit, quasi quintum
<lb ed="#L" n="77"/>adiungens praedictis quatuor, non noviter adinventum, sed
<lb ed="#L" n="78"/>ipsam iustificationem, quae a iustitiae dono terminante 
di<lb break="no" ed="#L" n="79"/>cta est, consequens: ut sic iustificatio impii ex parte 
ter<lb break="no" ed="#L" n="80"/>mini ad quem, sit quintum integrans iustificationem impii,
<lb ed="#L" n="81"/>Et sic ordo naturalis in iustificatione impii est quod primo
<lb ed="#L" n="82"/>est infusio gratiae; secundo, motus liberi arbitrii in Deum;
<lb ed="#L" n="83"/>tertio, motus liberi arbitrii in peccatum; quarto, consecutio
<lb ed="#L" n="84"/>iustitiae; quinto, exclusio culpae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e1914">
                  <lb ed="#L" n="85"/>II. Et ut melius penetres ordinem hunc, adverte quod
<lb ed="#L" n="86"/>actio Dei infusiva gratiae impio, habet quasi duo officia:
<lb ed="#L" n="87"/>quia est inductiva, et expulsiva. Et si actio sine medio motu
<lb ed="#L" n="88"/>liberi arbitrii per modum naturalium actionum sortiretur
<lb ed="#L" n="89"/>effectum, ut in infantibus contingit baptizatis; tunc ad 
gra<lb break="no" ed="#L" n="90"/>tiae infusionem duo tantum consequerentur, scilicet 
iusti<lb break="no" ed="#L" n="91"/>tia et remotio culpae, primum ex primo officio, secundum
<lb ed="#L" n="92"/>ex secundo. Sed quoniam in adultis non sortitur effectum
<lb ed="#L" n="93"/>per modum actionis naturalis, sed medio libero arbitrio,
<lb ed="#L" n="94"/>ut omnia fiant suaviter, ad infusionem gratiae 
consequun<lb break="no" ed="#L" n="95"/>tur quatuor: duo ex primo officio, scilicet motus liberi 
ar<lb break="no" ed="#L" n="96"/>bitrii in Deum, et consecutio iustitiae; et duo ex secundo
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="97"/>officio, scilicet motus liberi arbitrii in peccatum, et 
expur<lb break="no" ed="#L" n="98"/>gatio a peccato. Ita quod gratia causat duos motus: alterum
<lb ed="#L" n="99"/>per modum liberi arbitrii, quasi imperando ei accessum ad
<lb ed="#L" n="100"/>Deum et recessum a peccato; alterum per modum 
natu<lb break="no" ed="#L" n="101"/>rae, quasi exequendo inductionem iustitiae et remissionem
<lb ed="#L" n="102"/>peccati. Et quoniam totus ordo medii praecedit naturaliter
<lb ed="#L" n="103"/>ordinem tertii; et totus ordo imperii prior naturaliter est
<lb ed="#L" n="104"/>toto ordine executionis: idcirco consecutionem iustitiae, quae
<lb ed="#L" n="105"/>terminus ad quem in executione istius motus est, quarto
<lb ed="#L" n="106"/>loco, post totum motum liberi arbitrii, locavi. Et sic ponitur
<lb ed="#L" n="107"/>iustitia terminus ad quem, et culpa terminus a quo 
iusti<lb break="no" ed="#L" n="108"/>ficationis impii, ut in littera dicitur: et gratia causs, 
utri<lb break="no" ed="#L" n="109"/>usque, scilicet adeptionis et remissionis. JN
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e1973">
                  <lb ed="#L" n="110"/>III. In responsione ad secundum, dubium occurrit, quia
<lb ed="#L" n="111"/>Auctor videtur aequivocare, aut male probare quod 
dispo<lb break="no" ed="#L" n="112"/>sitio liberi arbitrii sequitur gratiae infusionem, quia 
dispo<lb break="no" ed="#L" n="113"/>sitio subiecti sequitur actionem agentis, per quam etiam
<lb ed="#L" n="114"/>ipsum subiectum disponitur. Nam in communi loquendo,
<lb ed="#L" n="115"/>actio agentis est duplex: una inductiva formae; et altera
<lb ed="#L" n="116"/>dispositiva, ubi opus est dispositione. Et constat quod 
dis<lb break="no" ed="#L" n="117"/>positio subiecti sequitur actionem dispositivam, non 
actio<lb break="no" ed="#L" n="118"/>nem inductivam. Ubi autem non est opus dispositione; ut
<lb ed="#L" n="119"/>in illuminatione, actionem agentis nulla sequitur dispositio.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e1998">
                  <lb ed="#L" n="120"/>In speciali quoque proposito loquendo, actio Dei est
<lb ed="#L" n="121"/>duplex: scilicet infusio gratiae, et gratuita Dei motio. Prima
<lb ed="#L" n="122"/>inducit formam gratiae: secunda praeparat seu n
<lb ed="#L" n="123"/>gratiam, ut patet ex supradictis. Et sic dispositio ad. gratiam
<lb ed="#L" n="124"/>sequitur actionem. agentis, idest gratuuitam Dei motionem:
<lb ed="#L" n="125"/>praecedit autem naturae ordine actionem agentis, idest 
in<lb break="no" ed="#L" n="126"/>fusionem gratiae. Cuius oppositum in littera dicitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e2016">
                  <lb ed="#L" n="127"/>IV. Ad hoc dicitur quod, si gratiae donum habituale
<pb ed="#L" n="341"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>perficeret solum per modum naturae, idem esset iudicium
<lb ed="#L" n="2"/>de infusione gratiae et dispositione ad illam;'et aliis 
actio<lb break="no" ed="#L" n="3"/>nibus, formis et dispositionibus naturalibus; et oporteret
<lb ed="#L" n="4"/>ponere, secundum naturae leges, aliam actionem inductivam
<lb ed="#L" n="5"/>formae, et aliam dispositivam. Sed quia iam declaratum
<lb ed="#L" n="6"/>est quod gratia operatur utroque inodo, scilicet et per 
mo<lb break="no" ed="#L" n="7"/>dum liberi arbitrii et per modum naturae; ideo infusio
<lb ed="#L" n="8"/>gratiae gratum facientis, inquantum. operatur per modum
<lb ed="#L" n="9"/>liberi arbitrii, gratuite, movet liberum arbitrium. ad actus
<lb ed="#L" n="10"/>duos antedictos, et sic praeyenit et eosdem ut informatos
<lb ed="#L" n="11"/>gratia, et seipsam: gratiam ut gratum. facientem; ita quod
<lb ed="#L" n="12"/>non solum simul, sed unica actione Deus, infundendo 
gra<lb break="no" ed="#L" n="13"/>tiam; gratuite: movet et gratumr facit. Et inquantum 
gra<lb break="no" ed="#L" n="14"/>tuite movet liberum arbitrium, disponit inim et disposi
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="15"/>reddit per liberum arbitrium hominem ad gratiam: quoniam
<lb ed="#L" n="16"/>ipso actu liberi arbitrii homo redditur subiectum 
praepa<lb break="no" ed="#L" n="17"/>ratum et coaptatum gratiae, cuius opposito actu posuerat
<lb ed="#L" n="18"/>Oobicem gratiae, Et haec praeparatio est quae superius in
<lb ed="#L" n="19"/>qu. cxi, art. 2, ad 1, dicta est meritoria. — Nec obstat his quod
<lb ed="#L" n="20"/>quandoque. gratuita Dei motio sit non per gratiam gratum
<lb ed="#L" n="21"/>facientem: potest namque et per ipsam, et sine ipsa Deus
<lb ed="#L" n="22"/>gratuite movere,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e2075">
                  <lb ed="#L" n="23"/>Hanc autem quam diximus, esse mentem. Auctoris, ex eo
<lb ed="#L" n="24"/>patet quod non dicit dispositionem naturae ordine sequi
<lb ed="#L" n="25"/>actionem agentis quamcumque, sed eam per quam etiam
<lb ed="#L" n="26"/>subiectum disponitur: quasi diceret quod actionem quae
<lb ed="#L" n="27"/>non solum est inductiva sed etiam dispositiva, dispositio
<lb ed="#L" n="28"/>subiecti sequitur, Et sic nihil restat ambiguum.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1256-Dd1e2092"><!-- caj-p2p1-q113-a9 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1256-Hd1e2095">Articulus 9</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e2097">
                  <cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="101"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e2104">
                  <cb ed="#L" n="g"/>
                  <lb ed="#L" n="102"/>In articulo nono eiusdem. quaestionis, duo: nota, Primo,
<lb ed="#L" n="103"/>quod iustificationem impii, quae consistit, ut est. dictum,
<lb ed="#L" n="104"/>in gratiae infusione originaliter.et principaliter, Auctor 
dis<lb break="no" ed="#L" n="105"/>tinguit contra creationem, quia ex impio fit iustus, et quia
<lb ed="#L" n="106"/>in adultis cooperatur motus liberi arbitrii. Quod pro tanto no-
<cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="107"/>tandum dixerim; ut non gratiam creari apud Auctoris 
doctri<lb break="no" ed="#L" n="108"/>nam, confirmem, — Secundo, tene ànte oculos tuos semper
<lb ed="#L" n="109"/>die noctuque, quod bonum gratiae unius est melius quam
<lb ed="#L" n="110"/>bonum naturae totius universi: ut continue videas 
damnatio<lb break="no" ed="#L" n="111"/>nem. imminentem -non existimanti tantum bonum oblatum.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1256-Dd1e2134"><!-- caj-p2p1-q113-a10 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1256-Hd1e2137">Articulus 10</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e2139">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="91"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e2146">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="92"/>In articulo decimo eiusdem quaestionis, dubium triplex
<lb ed="#L" n="93"/>Occurrit. Primum est circa illud: Anima naturaliter est
<lb ed="#L" n="94"/>capax gratiae. Videtur enim quod secundum praesentem
<lb ed="#L" n="95"/>doctrinam, in anima sit potentia naturalis ad gratiam, ac
<lb ed="#L" n="96"/>per hoc ad fidem et alia huiusmodi. Cuius oppositum in
<lb ed="#L" n="97"/>Prima Parte diximus, contra Scotum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e2164">
                  <lb ed="#L" n="98"/>II. Secundum est circa illud, quod gratia non est super
<lb ed="#L" n="99"/>naturalem potentiam impii, sicut vita supra potentiam in
<lb ed="#L" n="100"/>corpore. mortuo. Sicut enim in corpore mortuo est 
poten<lb break="no" ed="#L" n="101"/>tia remota ad vitam, et non propinqua; ita in anima impia
<lb ed="#L" n="102"/>est potentia remota ad gratiam, et non propinqua. Immo
<lb ed="#L" n="103"/>magis vita est in potentia naturali talis corporis, quam 
gra<lb break="no" ed="#L" n="104"/>tia in potentia naturali animae impiae: quia illud potest
<lb ed="#L" n="105"/>per multas transmutationes reduci in vitam un agente 
na<lb break="no" ed="#L" n="106"/>turali; gratia veró non.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e2186">
                  <lb ed="#L" n="107"/>III. Tertium est in responsione ad secundum, circa illud,
<pb ed="#L" n="343"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>quod non est simile de illuminatione caeci et iustificatione
<lb ed="#L" n="2"/>impii. Quoniam expresse Auctor in III. Contra Gent., cap.
<lb ed="#L" n="3"/>cLXr, dicit quod iustificatio impii est supra id quod ordo
<lb ed="#L" n="4"/>rerum exigit; et ideo, sicut Deus non omnes caecos 
illu<lb break="no" ed="#L" n="5"/>minat, ita non [omnes] impios iustificat. Hic autem, 
argu<lb break="no" ed="#L" n="6"/>mento secundo, quod hoc tangit, vult secundum ordinem
<lb ed="#L" n="7"/>rerum ipsam iustificationem fieri; et propterea non esse
<lb ed="#L" n="8"/>miraculum. Aut ergo hic, aut ibi, a vero declinat.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e2213">
                  <lb ed="#L" n="9"/>IV. Ad evidentiam horum, sciendum est quod, cum 
com<lb break="no" ed="#L" n="10"/>mune sit omni formae non habere materiam ex qua 
con<lb break="no" ed="#L" n="11"/>stat, cum de potentia naturali ad formam quaestio est,
<lb ed="#L" n="12"/>non nisi de materia in qua, est sermo. Verum huiusmodi
<lb ed="#L" n="13"/>materia in qua dupliciter potest se ad formam habere. Nam
<lb ed="#L" n="14"/>quandoque est non solum in qua fit et est forma, sed est
<lb ed="#L" n="15"/>materia ex qua educitur forma. Et tunc est potentia 
natu<lb break="no" ed="#L" n="16"/>ralis ad formam, utpote ex sua potentia educendam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e2233">
                  <lb ed="#L" n="17"/>Quandoque autem est solum materia in qua fit et est,
<lb ed="#L" n="18"/>non autem ex qua educitur. Et lioc adhuc contingit 
du<lb break="no" ed="#L" n="19"/>pliciter. Uno modo, sic quod, licet forma non educatur de
<lb ed="#L" n="20"/>potentia materiae, dispositio tamen propria ad formam 
edu<lb break="no" ed="#L" n="21"/>citur de potentia materiae per naturale agens. Et tunc est
<lb ed="#L" n="22"/>etiam potentia naturalis ad formam. Et hoc modo est in 
cor<lb break="no" ed="#L" n="23"/>pore organico potentia naturalis ad animam intellectivam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e2251">
                  <lb ed="#L" n="24"/>Alio modo, sic quod propria dispositio educatur de 
po<lb break="no" ed="#L" n="25"/>tentia subiecti, sed non per agens naturale, claudendo sub
<lb ed="#L" n="26"/>naturali agente totum ordinem naturae. Et tunc est potentia
<lb ed="#L" n="27"/>quodammodo naturalis, et quodammodo non naturalis.
<lb ed="#L" n="28"/>Quoniam ex eo quod etiam propria dispositio ad formam
<lb ed="#L" n="29"/>excedit facultatem naturalis motivi talis potentiae, sequitur
<lb ed="#L" n="30"/>quod potentia ad talem formam sit supra potentiam 
natu<lb break="no" ed="#L" n="31"/>ralem illius: ex eo autem quod illa dispositio educibilis est
<lb ed="#L" n="32"/>de potentia propria, quandam naturalitatem habet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e2273">
                  <lb ed="#L" n="33"/>V. Et hoc modo potentia animae ad gratiam est 
quo<lb break="no" ed="#L" n="34"/>dammodo naturalis, pro quanto actus liberi arbitrii quo
<lb ed="#L" n="35"/>praeparatur ad gratiam, educitur de potentia naturali 
li<lb break="no" ed="#L" n="36"/>beri arbitrii; Est autem supernaturalis, pro quanto actus
<lb ed="#L" n="37"/>ille, ut dispositio ad gratiam, a sola gratuita Dei motione
<lb ed="#L" n="38"/>esse potest; et forma ipsa, scilicet gratia, supremi ordinis
<lb ed="#L" n="39"/>est, super totum naturae ordinem, ut in praecedenti ar-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="40"/>ticulo, ad 2, habes. Et quia medium nunc hoc, nunc
<lb ed="#L" n="41"/>illud induit extremum; ideo potentia animae ad gratiam
<lb ed="#L" n="42"/>quandoque naturalis; quandoque non naturalis, sed 
obe<lb break="no" ed="#L" n="43"/>dientialis aut supernaturalis vocatur. Simpliciter autem non
<lb ed="#L" n="44"/>est naturalis: quoniam ad res supremi ordinis est. Sed 
de<lb break="no" ed="#L" n="45"/>ficit a,ratione miraculi iustificatio, propter illud 
naturali<lb break="no" ed="#L" n="46"/>tatis quod est in anima, praecipue a theologo considerata;
<lb ed="#L" n="47"/>qui, quoniam Deus ab initio instituit creaturam rationalem
<lb ed="#L" n="48"/>ad hunc supremum ordinem elevandam per sua etiam opera,
<lb ed="#L" n="49"/>ideo ut naturale hoc accipit; quod non acciperet si Deus
<lb ed="#L" n="50"/>solum naturalem ordinem rerum creasset ac instituisset,
<lb ed="#L" n="51"/>Et per hoc patet responsio ad primum dubium.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e2319">
                  <lb ed="#L" n="52"/>VI. Ad secundum dicitur quod inter mortuum seu
<lb ed="#L" n="53"/>caecum et impium hoc interest, quod in impio est velut
<lb ed="#L" n="54"/>potentia occupata sub altero contrario, sicut potens 
cale<lb break="no" ed="#L" n="55"/>fieri actu frigidum existens: in mortuo autem aut caeco
<lb ed="#L" n="56"/>non est potentia sub altero contrario, sed omnino non est
<lb ed="#L" n="57"/>potentia, quia de privatione ad habitum. non est 
regres<lb break="no" ed="#L" n="58"/>sus nisi per resolutionem ad primum. Unde obiectio nihil
<lb ed="#L" n="59"/>obstat: quia de potentia propinqua est sermo, quamvis 
oc<lb break="no" ed="#L" n="60"/>cupata; non de potentia remota per resolutionem ad 
ul<lb break="no" ed="#L" n="61"/>timum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1256-d1e2343">
                  <lb ed="#L" n="62"/>VII. Ad tertium demum dubium dicitur quod duplex
<lb ed="#L" n="63"/>ordo est hic considerandus: scilicet ordo meritorum 
nostro<lb break="no" ed="#L" n="64"/>rum secundum iustitiam, et ordo causandi. Si attendimus
<lb ed="#L" n="65"/>ad ordinem iustitiae, sic praeter rerum ordinem fit 
iustifi<lb break="no" ed="#L" n="66"/>catio impii: intantum ut in praecedenti articulo dictum
<lb ed="#L" n="67"/>sit quod plus excedit donum gratiae proportionaliter 
im<lb break="no" ed="#L" n="68"/>pium, quam donum gloriae iustum. Et iuxta hunc ordinem
<lb ed="#L" n="69"/>Auctor loquitur in libro Contra Gent., in loco allegato. —
<lb ed="#L" n="70"/>Si autem consideretur ordo causandi iustificationem ipsam,
<lb ed="#L" n="71"/>sic, ut in littera dicitur, quandoque fit secundum 
consue<lb break="no" ed="#L" n="72"/>tum cursum causandi ipsam, quandoque supra ipsum. Et
<lb ed="#L" n="73"/>iuxta hunc ordinem locutus est hic Auctor. Et quia ratio
<lb ed="#L" n="74"/>miraculi attenditur iuxta superexcessum ordinis causandi,
<lb ed="#L" n="75"/>et non iuxta superexcessum ordinis iustitiae tantum; ideo
<lb ed="#L" n="76"/>hic negatur esse miraculum iustificationem impii, quod
<lb ed="#L" n="77"/>tamen conceditur de illuminatione caeci, quia ordo 
cau<lb break="no" ed="#L" n="78"/>sandi ibi mutatur.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>