<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 12</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 12</title>
               <date when="2023-07-31">July 31, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE4">Rome, 1888, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="115"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e108"><!-- TAcCajp1-q12 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e108-Hd1e99">Quaestio 12</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e108-Dd1e101"><!-- caj-p1-q12-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e108-Hd1e104">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e106">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="46"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e113">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="47"/>IN titulo, intellectus creatus, non humanus: et hoc bene
<lb ed="#L" n="48"/>nota. Possit absolute, sive per potentiam in alio, sive
<lb ed="#L" n="49"/>in se. Videre per essentiam, idest intelligere quidditative,
<lb ed="#L" n="50"/>ita üt complete sciat terminare quaestionem quid est de
<lb ed="#L" n="51"/>Deo: cognoscere enim de aliquo quid, est videre illud per
<lb ed="#L" n="52"/>essentiam. Complete autem dico terminare quid est, ut 
dis<lb break="no" ed="#L" n="53"/>tinguitur contra incomplete, eo modo quo sciens 
commu<lb break="no" ed="#L" n="54"/>nia praedicata essentialia alicuius, incomplete scit (oportet
<lb ed="#L" n="55"/>enim scientem quid, habere omnia praedicata quidditativa,
<lb ed="#L" n="56"/>usque ad ultimam differentiam inclusive): et non sumo
<lb ed="#L" n="57"/>complete, idest comprehensive. lmo scire quid est habet
<lb ed="#L" n="58"/>latitudinem quoad modum sciendi. Dividitur enim in 
com<lb break="no" ed="#L" n="59"/>grehendere et. apprehendere: et rursus, apprehendere habet
<lb ed="#L" n="60"/>multos gradus, ut infra patebit. — Est igitur quaestio: An
<lb ed="#L" n="61"/>aliquis creatus intellectus possit scire de Deo quid est. Et
<lb ed="#L" n="62"/>si dubitas de hac expositione, vide I Contra Gentes, cap. rir,
<lb ed="#L" n="63"/>et tertium eiusdem, cap. xuix et L.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e155">
                  <lb ed="#L" n="64"/>II. In corpore quatuor: primo, ponitur causa dubitandi;
<lb ed="#L" n="65"/>secundo, recitatur opinio negativa; tertio, improbatur;
<lb ed="#L" n="66"/>quarto, respondetur quaesito.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e164">
                  <lb ed="#L" n="67"/>III. Quoad primum, est una propositio: Deus est in se
<lb ed="#L" n="68"/>maxime cognoscibilis; propter excessum tamen eius 
respe<lb break="no" ed="#L" n="69"/>ctu alterius, est alicui incognoscibilis. - Prima pars 
proba<lb break="no" ed="#L" n="70"/>tur: quia Deus est actus purus. Secunda vero declaratur
<lb ed="#L" n="71"/>exemplo solis et visus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e178">
                  <lb ed="#L" n="72"/>Adverte hic quod, cum ex II Metaphys. habeatur quod
<lb ed="#L" n="73"/>difficultas cognoscendi ex duobus oriri possit, scilicet ex
<lb ed="#L" n="74"/>obiecto vel potentia; et hic est quaestio de huiusmodi 
diffi<lb break="no" ed="#L" n="75"/>cultate seu possibilitate; consonum fuit ut non 
praetermit<lb break="no" ed="#L" n="76"/>teretur hic quod causa dubii non est ex parte obiecti, sed
<lb ed="#L" n="77"/>ex parte excellentiae obiecti supra potentiam; quod est esse
<lb ed="#L" n="78"/>ex parte potentiae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e196">
                  <lb ed="#L" n="79"/>IV. Quoad secundum, opinio quorundam est: Intellectus
<lb ed="#L" n="80"/>creatus non potest videre Dei essentiam. Ratio eorum est
<lb ed="#L" n="81"/>ipsa excellentia Dei supra intellectum creatum, ut in littera
<lb ed="#L" n="82"/>dicitur, ibi: Hoc igitur quidam attendentes.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e207">
                  <lb ed="#L" n="83"/>Adverte hic, quod haec opinio, iudicio meo, non est
<lb ed="#L" n="84"/>Avicennae aut philosophorum (quoniam saltem prima 
in<lb break="no" ed="#L" n="85"/>telligentia creata cognoscit quid est Deus, apud Avicen-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="86"/>nam, quoniam ipse est illius proximum principium): sed
<lb ed="#L" n="87"/>haec opinio fuit aliquorum Christianorum, ut puto. Et
<lb ed="#L" n="88"/>ideo contra eam ex his quae fidei sunt, disputat, ut 
pa<lb break="no" ed="#L" n="89"/>tebit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e227">
                  <lb ed="#L" n="90"/>V. Quoad tertium, reprobatur opinio praefata 
dupli<lb break="no" ed="#L" n="91"/>citer. Primo, si nullus intellectus creatus potest videre
<lb ed="#L" n="92"/>Deum, ergo vel nunquam suam beatitudinem obtinebit, vel
<lb ed="#L" n="93"/>beatitudo eius in alio consistit quam in Deo. Consequentia
<lb ed="#L" n="94"/>probatur: quia beatitudo hominis consistit in altissima eius
<lb ed="#L" n="95"/>operatione, quae est intelligere. - Consequens autem, pro
<lb ed="#L" n="96"/>prima parte, est manifeste impossibile: pro secunda, est
<lb ed="#L" n="97"/>alienum a fide. Et ne hoc voluntarie dici videatur, 
proba<lb break="no" ed="#L" n="98"/>tur. Deus est principium essendi creaturae rationali: ergo
<lb ed="#L" n="99"/>felicitas creaturae rationalis consistit in coniunctione ad
<lb ed="#L" n="100"/>Deum. Consequentia probatur: quia unumquodque 
intan<lb break="no" ed="#L" n="101"/>tum.est perfectum, inquantum suo coniungitur principio.
<lb ed="#L" n="102"/>Et est propositio sumpta ex libro de Causis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e258">
                  <lb ed="#L" n="103"/>VI. Circa probationem consequentiae, posset dubitari:
<lb ed="#L" n="104"/>quia arguit a superiori ad inferius affirmative, scilicet ab
<lb ed="#L" n="105"/>altissima operatione, quae est intelligere, ad talem 
intelle<lb break="no" ed="#L" n="106"/>ctionem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e269">
                  <lb ed="#L" n="107"/>Sed facile respondetur: quia altissimae operationis 
no<lb break="no" ed="#L" n="108"/>mine non intelligitur ipsum genus operis, puta intelligere,
<lb ed="#L" n="109"/>ut superficies litterae prae se fert: sed summum illius 
ge<lb break="no" ed="#L" n="110"/>neris, idest intellectio altissima, etc. Unde nulla intercedit
<lb ed="#L" n="111"/>fallacia. - Nec obstat quod determinaverit genus operis:
<lb ed="#L" n="112"/>hoc enim propter hominem, cui insunt alterius generis
<lb ed="#L" n="113"/>opera, puta sensibilia, fecit. Meminit autem hominis in
<lb ed="#L" n="114"/>probatione, et tamen illatio erat de intellectu creato in
<lb ed="#L" n="115"/>communi, ut ex notioribus doctrinam traderet, et eandem
<lb ed="#L" n="116"/>esse rationem, quoad hoc, de intellectu creato omni, 
in<lb break="no" ed="#L" n="117"/>nueret; imo et a minori argumentum faceret. Si namque
<lb ed="#L" n="118"/>hominis beatitudo in intellectione altissima consistit, a 
for<lb break="no" ed="#L" n="119"/>tiori aliorum quoque intellectualium felicitas altissima erit
<lb ed="#L" n="120"/>speculatio.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e303">
                  <lb ed="#L" n="121"/>VII. Circa destructionem consequentis quoad 
secun<lb break="no" ed="#L" n="122"/>dam partem, adverte quod, volens Auctor adversarios 
con<lb break="no" ed="#L" n="123"/>vincere quod illud sit contra fidem, attulit propositionem
<lb ed="#L" n="124"/>quam oportet expresse credere, scilicet quod Deus est crea-
<pb ed="#L" n="116"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>tor omnis creaturae rationalis: et ex hac arguit, ergo in eo
<lb ed="#L" n="2"/>quiescit. Unde ista ratio assumit antecedens ut creditum ,
<lb ed="#L" n="3"/>et consequentiam ratione deducit. Et ideo optime concludit
<lb ed="#L" n="4"/>apud fideles. Et propterea errant, qui contra Avicennam
<lb ed="#L" n="5"/>hanc rationem ex s. Thoma referunt.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e329">
                  <lb ed="#L" n="6"/>VIII Secundo improbatur opinio sic. Si intellectus
<lb ed="#L" n="7"/>creatus non potest videre Deum, ergo non potest ipsam
<lb ed="#L" n="8"/>rerum causam videre. Ergo desiderium naturae erit inane.
<lb ed="#L" n="9"/>- Prima consequentia relinquitur per se nota. Secunda 
au<lb break="no" ed="#L" n="10"/>tem probatur: homini inest naturale desiderium videndi
<lb ed="#L" n="11"/>causam visis effectibus, ut eius admiratio attestatur; ergo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e345">
                  <lb ed="#L" n="12"/>IX. Circa hanc rationem, dubium duplex occurrit. 
Pri<lb break="no" ed="#L" n="13"/>mum est simpliciter et ad hominem. Non enim videtur
<lb ed="#L" n="14"/>verum quod intellectus creatus naturaliter desideret videre
<lb ed="#L" n="15"/>Deum: quoniam natura non largitur inclinationem ad 
ali<lb break="no" ed="#L" n="16"/>quid, ad quod tota vis naturae perducere nequit. Cuius
<lb ed="#L" n="17"/>signum est, quod organa natura dedit cuilibet potentiae
<lb ed="#L" n="18"/>quam intus in anima posuit. Et in II Caeli dicitur quod, si
<lb ed="#L" n="19"/>astra haberent vim. progressivam, natura dedisset eis organa
<lb ed="#L" n="20"/>opportuna. Implicare igitur videtur, quod natura det 
desi<lb break="no" ed="#L" n="21"/>derium visionis divinae, et quod non possit dare requisita
<lb ed="#L" n="22"/>ad visionem illam, puta lumen gloriae, etc. - Apud s. 
Tho<lb break="no" ed="#L" n="23"/>mae quoque doctrinam, ut dictum est in primo articulo
<lb ed="#L" n="24"/>huius operis, homo non naturaliter, sed obedientialiter 
or<lb break="no" ed="#L" n="25"/>dinatur in felicitatem illam. Ergo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e378">
                  <lb ed="#L" n="26"/>Secundum vero dubium est quia, concesso toto 
pro<lb break="no" ed="#L" n="27"/>cessu, non sequitur intentum, Infert enim tantum, ergo
<lb ed="#L" n="28"/>prima causa videri potest: et non, ergo Deus. Dicam enim
<lb ed="#L" n="29"/>quod Deus inquantum causa rerum, videri desideratur: et
<lb ed="#L" n="30"/>non secundum substantiam suam in se. Et sic scietur, non
<lb ed="#L" n="31"/>quid est absolute, sed quid est ut creator, ut gubernator, etc.;
<lb ed="#L" n="32"/>ut patet in nobis. Desideramus enim ex primo motu scire
<lb ed="#L" n="33"/>quid est illa substantia ut primus motor; et huius condi-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="34"/>tionibus ut sic notis, quiescit desiderium; ut patet in 
com<lb break="no" ed="#L" n="35"/>plemento scientiarum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e404">
                  <lb ed="#L" n="36"/>X. Ad evidentiam horum, scito quod. creatura 
rationa<lb break="no" ed="#L" n="37"/>lis potest dupliciter considerari: uno modo absolute, alio
<lb ed="#L" n="38"/>modo ut ordinata est ad felicitatem. Si primo modo 
con<lb break="no" ed="#L" n="39"/>sideretur, sic naturale eius desiderium non se extendit ultra
<lb ed="#L" n="40"/>naturae facultatem: et sic concedo quod non naturaliter 
de<lb break="no" ed="#L" n="41"/>siderat visionem Dei in se absolute. Si vero secundo modo
<lb ed="#L" n="42"/>consideretur, sic naturaliter desiderat visionem Dei: quia,
<lb ed="#L" n="43"/>ut sic, novit quosdam effectus, puta gratiae et gloriae, 
quo<lb break="no" ed="#L" n="44"/>rum causa est Deus, ut Deus est in se absolute, non ut
<lb ed="#L" n="45"/>universale agens. Notis autem effectibus, naturale est 
cui<lb break="no" ed="#L" n="46"/>libet intellectuali desiderare notitiam causae. Et propterea
<lb ed="#L" n="47"/>desiderium visionis divinae, etsi non sit naturale intellectui
<lb ed="#L" n="48"/>creato absolute, est tamen naturale ei, supposita revelatione
<lb ed="#L" n="49"/>talium effectuum. Et sic tam ratio hic allegata, quam 
re<lb break="no" ed="#L" n="50"/>liquae rationes ad idem collectae in cap. r Tertii Contra
<lb ed="#L" n="51"/>Gentes, concludunt inane fore desiderium intellectualis 
na<lb break="no" ed="#L" n="52"/>turae creatae, si Deum videre non possit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e443">
                  <lb ed="#L" n="53"/>Non oportuit autem exprimi quod de creatura 
intelle<lb break="no" ed="#L" n="54"/>ctuali non absolute, sed ut ordinata ad felicitatem , esset
<lb ed="#L" n="55"/>sermo: quia commune est cuilibet scientiae, quod semper
<lb ed="#L" n="56"/>intelligantur termini formaliter ut subsunt illi scientiae, ut
<lb ed="#L" n="57"/>patet de quantitate in physicis. Constat autem ex II Contra
<lb ed="#L" n="58"/>Gentes, cap. rv, quod creaturae non sunt de consideratione
<lb ed="#L" n="59"/>theologica, nisi ut ordinantur, gubernantur, praedestinantur
<lb ed="#L" n="60"/>a Deo in Deum, ut supremum omnium finem: alioquin
<lb ed="#L" n="61"/>non in ordine ad altissimam causam et propriam theologo,
<lb ed="#L" n="62"/>theologica considerarentur, ut de se patet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e468">
                  <lb ed="#L" n="63"/>XI. Quoad quartum, conclusio responsiva est: Beati
<lb ed="#L" n="64"/>vident Dei essentiam. Nec aliter probatur quam 
reproba<lb break="no" ed="#L" n="65"/>tione contradictoriae: oportet enim alteram contradictionis
<lb ed="#L" n="66"/>partem esse veram.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e108-Dd1e480"><!-- caj-p1-q12-a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e108-Hd1e483">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e485">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="47"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e492">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="48"/>In titulo, adverte quod aliud est quod quaeritur, et aliud
<lb ed="#L" n="49"/>.est occasio quaerendi. Quaeritur enim indefinite, an ad
<lb ed="#L" n="50"/>visionem divinam concurrat aliqua similitudo, 
quomodo<lb break="no" ed="#L" n="51"/>cumque concurrat. Sed quaerendi occasio est, quia 
dubi<lb break="no" ed="#L" n="52"/>tatur an Deus possit videri per aliquam similitudinem ex
<lb ed="#L" n="53"/>parte rei visae, idest quae sit repraesentativa ipsius Dei ut
<lb ed="#L" n="54"/>ratio videndi, sicut species visibilis repraesentat corporali
<lb ed="#L" n="55"/>visui coloratum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e514">
                  <lb ed="#L" n="56"/>II. In corpore tria: primo, naturam visionis, quoad hoc
<lb ed="#L" n="57"/>quod est requirere similitudinem , declarat; secundo, 
re<lb break="no" ed="#L" n="58"/>spondet quaesito, ibi: Manifestum est autem ; tertio,
<lb ed="#L" n="59"/>dist; expressius quaedam manifestans.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e525">
                  <lb ed="#L" n="60"/>III. Quoad primum, tria dicuntur, ex quibus quartum
<lb ed="#L" n="61"/>opportunum insinuatur. - Primum est numerus 
requisito<lb break="no" ed="#L" n="62"/>rum ad visionem. Et dicitur quod sunt duo: scilicet virtus
<lb ed="#L" n="63"/>visiva, et unio rei visae cum vidente. Et probatur. Visio
<lb ed="#L" n="64"/>non fit actu, nisi res visa sit aliquo modo in vidente: ergo. -
<lb ed="#L" n="65"/>Secundum est modus unionis. Et dicitur quod est duplex:
<lb ed="#L" n="66"/>scilicet per essentiam ipsius rei visae, et per similitudinem
<lb ed="#L" n="67"/>eius. Et manifestatur in corporalibus, quia lapis non est
<lb ed="#L" n="68"/>in oculo, sed species lapidis: uterque enim modus. 
expres<lb break="no" ed="#L" n="69"/>sus est, quamvis alter negatus a corporalibus, quasi per hoc
<lb ed="#L" n="70"/>innueret in spiritualibus non impossibile fore. - Tertium
<lb ed="#L" n="71"/>est modus similitudinis. Et dicitur quod est duplex: 
sci<lb break="no" ed="#L" n="72"/>licet ex parte rei visae, et ex parte virtutis visivae. 
Decla<lb break="no" ed="#L" n="73"/>raturque secundum membrum ex wi illius conditionalis
<lb ed="#L" n="74"/>verae: si virtus visiva habet esse a re visa, virtus visiva
<lb ed="#L" n="75"/>non solum esset ipsa, sed similitudo rei visae, ut patet,
<lb ed="#L" n="76"/>quia effectus est similis causae. — Ex his autem habes 
quar<lb break="no" ed="#L" n="77"/>tum, scilicet quod visio. potest tripliciter fieri: primo, per
<lb ed="#L" n="78"/>essentiam rei visae; secundo, per essentiam virtutis visivae;
<lb ed="#L" n="79"/>tertio, per similitudinem mediam, repraesentantem rem
<lb ed="#L" n="80"/>visam visivae virtuti. Ut enim patet ex dictis, tot modis
<lb ed="#L" n="81"/>contingit unionem rei visae cum vidente variari. Verum,
<lb ed="#L" n="82"/>ut litterae consoni simus, nomine essentiae virtutis visivae,
<lb ed="#L" n="83"/>non intelligas tantum ipsam vim visivam ; sed quidquid se
<lb ed="#L" n="84"/>tenet ex parte eius, scilicet quodcumque confortativum aut
<lb ed="#L" n="85"/>elevativum etc., ipsius vis. visivae; sive illud sit lumen 
gra<lb break="no" ed="#L" n="86"/>tiae, vel gloriae. Totum enim hoc alio vocabulo dicitur
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="87"/>similitudo ex parte videntis, ut patet in his quae 
subiun<lb break="no" ed="#L" n="88"/>guntur in littera.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e594">
                  <lb ed="#L" n="89"/>IV. Quoad secundum, duae conclusiones responsivae
<lb ed="#L" n="90"/>quaesito ponuntur. Prima affirmativa: Ad videndum Deum
<lb ed="#L" n="91"/>exigitur aliqua similitudo ex parte virtutis visivae. — Secunda
<lb ed="#L" n="92"/>negativa: Ad videndum Deum impossibile est concurrere
<lb ed="#L" n="93"/>aliquam similitudinem mediam ex parte rei visae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e607">
                  <lb ed="#L" n="94"/>Prima conclusio probatur. Deus est auctor intellectus
<lb ed="#L" n="95"/>creati potentis ipsum videre: ergo intellectus creatus est
<lb ed="#L" n="96"/>participata similitudo ipsius essentiae divinae: ergo ad 
vi<lb break="no" ed="#L" n="97"/>sionem Dei, etc. — Antecedens patet, cum prima 
consequen<lb break="no" ed="#L" n="98"/>tia. Quae nihilominus confirmatur per locum a divisione:
<lb ed="#L" n="99"/>quia non est ipsa divina substantia. Consequens quoque
<lb ed="#L" n="100"/>confirmatur a signo: quia intelligibilis vis lumen dicitur, etc.
<lb ed="#L" n="101"/>Omnia clara sunt.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e627">
                  <lb ed="#L" n="102"/>V. Secunda autem conclusio probatur tripliciter. Primo
<lb ed="#L" n="103"/>sic. Res superior non videtur per similitudinem. inferioris
<lb ed="#L" n="104"/>ordinis: ergo Deus non videtur per aliquam creatam. 
simi<lb break="no" ed="#L" n="105"/>litudinem. Antecedens probatur auctoritate Dionysii; et 
de<lb break="no" ed="#L" n="106"/>claratur exemplo corporeae similitudinis. Consequentia vero
<lb ed="#L" n="107"/>patet per locum a minori. - Secundo, nulla res creata est
<lb ed="#L" n="108"/>suum esse: ergo per nullam rem creatam potest videri
<lb ed="#L" n="109"/>Deus. Antecedens supponitur. Consequentia probatur: quia
<lb ed="#L" n="110"/>Deus est suum esse, — Tertio sic. Omnis res creata est 
de<lb break="no" ed="#L" n="111"/>terminata ad genus aliquod: ergo nulla est infinita: ergo
<lb ed="#L" n="112"/>per nullam potest videri Deus. Ultima consequentia: 
pro<lb break="no" ed="#L" n="113"/>batur: quia Deus est infinitus secundum omnem modum
<lb ed="#L" n="114"/>essendi et intelligendi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e658">
                  <lb ed="#L" n="115"/>VI. Contra has rationes, quamvis <name xml:id="TAcCaj-d1e108-Nd1e662">Aureolus</name>, apud <name xml:id="TAcCaj-d1e108-Nd1e664">
Ca<lb break="no" ed="#L" n="116"/>preolum</name>, in IV, dist. xvix, qu. v, multipliciter arguat; tota
<lb ed="#L" n="117"/>tamen vis rationum contra hoc, consistit in hoc quod omnes
<lb ed="#L" n="118"/>allatae rationes peccant non distinguendo, sed idem 
iudi<lb break="no" ed="#L" n="119"/>cium faciendo de specie im essendo, et in repraesentando :
<lb ed="#L" n="120"/>cum tamen constet valde magnam differentiam interesse.
<lb ed="#L" n="121"/>Unde species, inquit, inferioris ordinis in essendo, et habens
<lb ed="#L" n="122"/>esse distinctum ab éssentia, atque finita in essendo, est in
<lb ed="#L" n="123"/>repraesentando et supremi ordinis, et habens esse idem
<lb ed="#L" n="124"/>cum essentia, atque infinita: haec enim insunt ei 
obie<lb break="no" ed="#L" n="125"/>ctive, illa formaliter. Nec hoc inconvenit magis quam .spe-
<pb ed="#L" n="118"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>ciem lapidis esse accidens formaliter, et substantiam 
obie<lb break="no" ed="#L" n="2"/>ctve, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e698">
                  <lb ed="#L" n="3"/>VII. Ad evidentiam horum, scito quod indistinctio inter
<lb ed="#L" n="4"/>per se et per accidens, errandi occasionem praebet. Species
<lb ed="#L" n="5"/>quidem rerum, de quibus est sermo, per se quidem non
<lb ed="#L" n="6"/>habent quod sint substantiae vel accidentia; sed hoc accidit
<lb ed="#L" n="7"/>eis. Verum per se exigit talis species, quod sit 
repraesen<lb break="no" ed="#L" n="8"/>tativum alterius, non per modum signi (quoniam quodlibet
<lb ed="#L" n="9"/>potest significare quodcumque), sed per modum 
similitudi<lb break="no" ed="#L" n="10"/>nis. Unde philosophi, ut in I de Anima dicitur, 
conve<lb break="no" ed="#L" n="11"/>nerunt in hoc, quod cognitio fit per assimilationem. Et si
<lb ed="#L" n="12"/>cognitio debet esse quidditativa, oportet speciem esse 
simi<lb break="no" ed="#L" n="13"/>lem non solum secundum genus, sed speciem 
specialissi<lb break="no" ed="#L" n="14"/>mam, formaliter vel eminenter. Nunquam enim anima 
no<lb break="no" ed="#L" n="15"/>stra domum quidditative novit, nisi apud se speciem domus
<lb ed="#L" n="16"/>quae sit quod quid est domus, habeat. Oportet igitur 
spe<lb break="no" ed="#L" n="17"/>ciem qua videnda est res, esse quod quid est ipsius rei;
<lb ed="#L" n="18"/>non secundum modum essendi naturalem rei visae, sed in
<lb ed="#L" n="19"/>alio essendi modo. Qui, formaliter sumptus, et abstrahit ab
<lb ed="#L" n="20"/>esse substantiali et accidentali, ut de se patet; et exigit
<lb ed="#L" n="21"/>quod sit nobilior, aut saltem aeque nobilis, quam sit no- -
<lb ed="#L" n="22"/>bilitas modi essendi rei visae; ut inductive patet, et ratione
<lb ed="#L" n="23"/>probatur; quia cognoscens ut sic, habet nobiliorem essendi
<lb ed="#L" n="24"/>modum cognito in seipso, ut cognitionem terminat.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e748">
                  <lb ed="#L" n="25"/>VIII. Ex his autem ad rationem litterae descendendo,
<lb ed="#L" n="26"/>dicitur quod speciem esse inferioris ordinis potest 
dupli<lb break="no" ed="#L" n="27"/>citer intelligi: scilicet per se, vel per accidens. Species 
in<lb break="no" ed="#L" n="28"/>ferioris ordinis per accidens sumitur, cum consideratur
<lb ed="#L" n="29"/>quod per accidens est in essendo: per se vero, cum 
consi<lb break="no" ed="#L" n="30"/>deratur quod est magis vel minus dearticulata aut elevata,
<lb ed="#L" n="31"/>qualiter videmus species in sensibus propriis esse inferioris
<lb ed="#L" n="32"/>ordinis respectu specierum phantasiae, et has respectu 
spe<lb break="no" ed="#L" n="33"/>cierum intellectus nostri. Et constat quod per. species sensus
<lb ed="#L" n="34"/>non possunt imaginabilia, nec per imagines possunt 
intel<lb break="no" ed="#L" n="35"/>ligibilia videri. Et iuxta hunc sensum militat prima ratio,
<lb ed="#L" n="36"/>ut patet in exemplo litterae. Deus enim adeo elevatae est
<lb ed="#L" n="37"/>naturae, ut omnis quovis modo dearticulata species, qualem
<lb ed="#L" n="38"/>oportet creatam quamcumque esse, inferioris sit ordinis per
<lb ed="#L" n="39"/>se, inquantum scilicet species. Nec obstat distinctio, quod
<lb ed="#L" n="40"/>in essendo vel in repraesentando. lam enim ostensum est
<lb ed="#L" n="41"/>quod, loquendo de esse speciei formaliter et per se ut sic,
<lb ed="#L" n="42"/>nihil refert dicere in essendo, et in repraesentando: 
quo<lb break="no" ed="#L" n="43"/>niam oportet speciem, secundum proprium esse, esse quod
<lb ed="#L" n="44"/>quid est rei visae, et consequenter eiusdem ordinis cum re;
<lb ed="#L" n="45"/>et secundum modum essendi, per accidens se habere ad
<lb ed="#L" n="46"/>substantiale aut accidentale esse, cum in aliquo sit 
substan<lb break="no" ed="#L" n="47"/>tia, et in aliquo accidens. Si species igitur est inferioris
<lb ed="#L" n="48"/>ordinis per se, impossibile est quod sit similis quidditative
<lb ed="#L" n="49"/>rei superioris ordinis, - Et nota, quod non dicitur quod
<lb ed="#L" n="50"/>species inferior non possit visionem facere superioris (
quo<lb break="no" ed="#L" n="51"/>niam angelus inferior videt forte superiorem naturaliter) :
<lb ed="#L" n="52"/>sed dicimus quod species inferioris ordinis hoc non potest.
<lb ed="#L" n="53"/>Constat enim Deum non solum superiorem omni creato
<lb ed="#L" n="54"/>intellectu, sed ordinis altioris esse, etiam apud philosophos,
<lb ed="#L" n="55"/>ut patet in <ref xml:id="TAcCaj-d1e108-Rd1e817">XII Metaphys., comment. XLIV.</ref>
               </p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e821">
                  <lb ed="#L" n="56"/>IX. Secunda quoque ratio assumit, et bene, quod,
<lb ed="#L" n="57"/>quemadmodum. species domus in mente oportet quod sit
<lb ed="#L" n="58"/>forma domus, ita species Dei, cuius forma est ipsum esse,
<lb ed="#L" n="59"/>oportet quod sit ipsum esse, et super hoc fundetur.
simi<lb break="no" ed="#L" n="60"/>litudo ad Deum. Nec vult ista ratio quod species Dei sit
<lb ed="#L" n="61"/>ipsum esse in esse naturali, sicut est Deus; sed quod sit
<lb ed="#L" n="62"/>ipsum esse in aliquo modo essendi; alioquin similis non
<lb ed="#L" n="63"/>esset species quidditati divinae. Sed repugnat aliquid esse
<lb ed="#L" n="64"/>secundum rem ipsum esse, in quocumque modo essendi
<lb ed="#L" n="65"/>creato aut creabili; quoniam quovis modo reali ponatur
<lb ed="#L" n="66"/>res esse, semper est ens per participationem in illo modo
<lb ed="#L" n="67"/>essendi. Ergo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e850">
                  <lb ed="#L" n="68"/>X. Tertia autem ratio ex eadem procedit radice. 
Spe<lb break="no" ed="#L" n="69"/>ciem namque Dei quidditativam oportet esse non hoc vel
<lb ed="#L" n="70"/>illud, sed infinitum ens, aut secundum esse naturale, aut
<lb ed="#L" n="71"/>secundum aliquod aliud esse reale: alioquin realis 
simili<lb break="no" ed="#L" n="72"/>tudo et adaequata, qualem cognitio'exigit, non habetur.
<lb ed="#L" n="73"/>Sed impossibile est, secundum quodcumque esse creatum,
<lb ed="#L" n="74"/>dari unum aliquid simile adaequate infinitis. 
perfectioni<lb break="no" ed="#L" n="75"/>bus. Ergo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e870">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>XI. Unde patet quod distinctio de esse et repraesentari,
<lb ed="#L" n="77"/>contracta ad repraesentare per modum similitudinis, non
<lb ed="#L" n="78"/>est distinctio nisi diversarum conditionum essendi. Et 
pro<lb break="no" ed="#L" n="79"/>pterea, quod universaliter negatur de esse rerum, 
sufficien<lb break="no" ed="#L" n="80"/>ter negari probatur de esse in repraesentando per modum
<lb ed="#L" n="81"/>similitudinis. Et propterea divinum s. Thomae ingenium
<lb ed="#L" n="82"/>ad distinctionem descendere dedignatum est: puerile 
si<lb break="no" ed="#L" n="83"/>quidem putavit, quae de esse creato liquido negando 
pro<lb break="no" ed="#L" n="84"/>baverat, ad talem et talem essendi conditionem creatam
<lb ed="#L" n="85"/>adaptare. Sed alii decepti sunt, ut dictum est, propter non
<lb ed="#L" n="86"/>distinguere inter per se et per accidens.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e899">
                  <lb ed="#L" n="87"/>XII. Quoad tertium, duo epilogando concludit: et quod
<lb ed="#L" n="88"/>exigitur similitudo rei ex parte potentiae elevandae; et quod
<lb ed="#L" n="89"/>nulla est similitudo ex parte Dei, scilicet repraesentativa.
<lb ed="#L" n="90"/>Confirmaturque primum auctoritate Scripturae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e910">
                  <lb ed="#L" n="91"/>Adverte quod, licet superficietenus consideranti appareat
<lb ed="#L" n="92"/>quod similitudo ex parte videntis per accidens concurrat
<lb ed="#L" n="93"/>ad Dei visionem, inquantum similitudo est, quoniam non
<lb ed="#L" n="94"/>ponitur ut assimilet, sed ut confortet elevetque intellectum ;
<lb ed="#L" n="95"/>interius tamen perscrutanti apparebit quod per se 
requi<lb break="no" ed="#L" n="96"/>ritur inquantum similitudo: non ut repraesentandi actum
<lb ed="#L" n="97"/>habeat, sed constituendi in esse simili ipsi Deo, quasi 
eius<lb break="no" ed="#L" n="98"/>dem rationis. Oportet enim videntem Deum esse Deum
<lb ed="#L" n="99"/>quodammodo, divinaeque naturae consortem. 
Constituti<lb break="no" ed="#L" n="100"/>vum autem intellectus creati in esse divino, est ipsum 
glo<lb break="no" ed="#L" n="101"/>riae lumen. Et propterea merito similitudo haec a sanctis
<lb ed="#L" n="102"/>exaltatur atque repetitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e939">
                  <lb ed="#L" n="103"/>XIIL Adverte hic, quod hinc habetur quod beati non
<lb ed="#L" n="104"/>possunt formare verbum de Deo clare viso ut sic, quamvis
<lb ed="#L" n="105"/>possint formare verbum de his quae in Deo videntur. Cum
<lb ed="#L" n="106"/>enim verbum sit similitudo expressa, et clarius praesentans
<lb ed="#L" n="107"/>rem conceptam quam species impressa; si impossibile est
<lb ed="#L" n="108"/>inveniri speciem impressam creatam respectu alicuius, 
pro<lb break="no" ed="#L" n="109"/>pter eminentiam rei cognitae, multo magis impossibile est
<lb ed="#L" n="110"/>inveniri speciem expressam. Omnes enim rationes contra
<lb ed="#L" n="111"/>illam, sunt contra istam, et omnem aliam speciem. 
Vide<lb break="no" ed="#L" n="112"/>bunt ergo omnia in Verbo Dei, quod in principio erat
<lb ed="#L" n="113"/>apud Deum, et non in aliquo verbo creato: quia iam non
<lb ed="#L" n="114"/>viderent, ut in littera dicitur. ,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e969">
                  <lb ed="#L" n="115"/>XIV. In responsione ad tertium, adverte quod hic 
poni<lb break="no" ed="#L" n="116"/>tur essentia divina constituens intellectum beatum in actu,
<lb ed="#L" n="117"/>vice speciei intelligibilis. Hoc autem qualiter possibile sit,
<lb ed="#L" n="118"/>dupliciter exponi potest. Primo, secundum communem 
cur<lb break="no" ed="#L" n="119"/>sum iudicantium de intellectu et specie intelligibili, sicut de
<lb ed="#L" n="120"/>duobus agentibus partialibus. Secundum enim hanc viam,
<lb ed="#L" n="121"/>dicitur quod species intelligibilis potest dupliciter sumi,
<lb ed="#L" n="122"/>primo ut est forma inhaerens, secundo ut gerit vicem 
in<lb break="no" ed="#L" n="123"/>telligibilis: et quod primum per accidens concurrit ad 
in<lb break="no" ed="#L" n="124"/>telligere, secundum vero per se, quoniam ex hoc habet
<lb ed="#L" n="125"/>comprincipiare intellectionem. Et propterea, si invenitur
<lb ed="#L" n="126"/>obiectum per seipsum potens comprincipiare intellectionem
<lb ed="#L" n="127"/>cum tali intellectu, ipsum per seipsum dicitur uniri 
intel<lb break="no" ed="#L" n="128"/>lectui, et facere ipsum in actu, absque hoc quod det esse
<lb ed="#L" n="129"/>formaliter ipsi intellectui.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e1004">
                  <lb ed="#L" n="130"/>Et quamvis hanc viam quandoque sectatus docuerim,
<lb ed="#L" n="131"/>et forte scripserim, elevatis tamen mentis oculis, vilem nimis.
<lb ed="#L" n="132"/>aspicere videor naturam cognoscitivam, si de ea quasi de
<lb ed="#L" n="133"/>naturalibus agentibus iudicatur. Si anima enim supra 
na<lb break="no" ed="#L" n="134"/>turam est, ut vegetativa, quae est infima, testatur, dum ad
<lb ed="#L" n="135"/>omnes positionis differentias simul movet; quanto magis
<lb ed="#L" n="136"/>intellectus !
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e1022">
                  <lb ed="#L" n="137"/>XV. Dicendum est ergo quod, quamvis intellectus et
<lb ed="#L" n="138"/>species intelligibilis se habeant quasi duo partialia agentia,
<lb ed="#L" n="139"/>quorum alterum substantiam, alterum speciem intellectioni
<lb ed="#L" n="140"/>praebet; haec tamen proportio non est prima, sed ante
<lb ed="#L" n="141"/>ipsam est quod se habent sicut materia et forma; et hoc
<lb ed="#L" n="142"/>per se loquendo. Et propterea, quamvis secunda proportio
<lb ed="#L" n="143"/>ex dictis salvetur, non tamen prima: praesertim quod ex
<lb ed="#L" n="144"/>intellectu. et specie fit magis unum quam ex materia et
<lb ed="#L" n="145"/>forma, ut Averroes in III de Anima recte docuit. Oportet
<lb ed="#L" n="146"/>igitur salvare quod intellectus videns Deum, prius natura
<lb ed="#L" n="147"/>sit Deus, et tamen nulla intentio intellecta sit in eo, et
<lb ed="#L" n="148"/>post videat Deum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e1051">
                  <lb ed="#L" n="149"/>Ut autem in III. Cont. Gent., cap. Lr, dicitur, essentia
<lb ed="#L" n="150"/>divina, etsi nullius forma esse possit in genere entium,
<pb ed="#L" n="119"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>idest in essendo, potest tamen esse forma intellectus creati
<lb ed="#L" n="2"/>in genere intelligibilium. Et ibi quidem redditur pro causa,
<lb ed="#L" n="3"/>quia est ipsa actualitas in genere intelligibilium; quia est
<lb ed="#L" n="4"/>ipsa veritas, quae est propria forma intellectus in genere
<lb ed="#L" n="5"/>intelligibili, ut habes ibi diffuse. Hic vero assignatur pro
<lb ed="#L" n="6"/>causa, quia est ipsum esse. Et intendit, iudicio meo, quod
<lb ed="#L" n="7"/>ex hoc quod natura aliqua non est suum esse, habet quod
<lb ed="#L" n="8"/>non sit omne suum esse: et per oppositum, ex hoc quod
<lb ed="#L" n="9"/>natura aliqua est ipsum esse, habet quod sit omne suum
<lb ed="#L" n="10"/>esse: suum autem dico, idest sui ordinis. Ex his enim
<lb ed="#L" n="11"/>(subintellecta illa maxima declarata in littera, scilicet, 
co<lb break="no" ed="#L" n="12"/>gnitio quidditativa non fit nisi per esse eiusdem vel 
supe<lb break="no" ed="#L" n="13"/>rioris ordinis respectu rei cognitae) manifeste sequitur
<lb ed="#L" n="14"/>quod essentia divina habet hoc singulare, quod est illud
<lb ed="#L" n="15"/>esse intelligibile quod existimaretur dare intellectui, si 
uni<lb break="no" ed="#L" n="16"/>retur illi per speciem. Ac per hoc, ipsa, ex hoc quod est
<lb ed="#L" n="17"/>ipsum esse, habet et quod sit, et quod sit forma 
intelli<lb break="no" ed="#L" n="18"/>gibilis seipsa, respectu intellectus videntis ipsam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e1101">
                  <lb ed="#L" n="19"/>Sed. adhuc mens non quiescit. Oportet enim dicere quid
<lb ed="#L" n="20"/>importat hoc, scilicet essentiam divinam facere formaliter
<lb ed="#L" n="21"/>intellectum in actu in genere jntelligibilium.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e1110">
                  <lb ed="#L" n="22"/>XVI. Ad evidentiam huius, scito quod, in communi 
lo<lb break="no" ed="#L" n="23"/>quendo, speciem intelligibilem uniri perfecte intellectui,
<lb ed="#L" n="24"/>non est ipsam inhaerere intellectui (quoniam ista unio 
con<lb break="no" ed="#L" n="25"/>stituit intellectum non in actu, sed in habitu): sed est ipsum
<lb ed="#L" n="26"/>constituere in actu secundo. Ad hoc enim ponitur species
<lb ed="#L" n="27"/>intelligibilis ut sic, ut intelligens sit intellectum in actu
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="28"/>completo. Ipsam autem constituere in actu secundo, est
<lb ed="#L" n="29"/>ipsam, non esse actum secundum, sed habere se ad actum
<lb ed="#L" n="30"/>secundum ut forma ad esse. Quemadmodum enim forma
<lb ed="#L" n="31"/>est principium essendi materiae, ita quod idem est esse
<lb ed="#L" n="32"/>materiae et formae diversimode, ut patet de lumine in 
dia<lb break="no" ed="#L" n="33"/>phano, et calore in aqua, etc.; ita species intelligibilis, si
<lb ed="#L" n="34"/>actu est in genere intelligibili, est intelligendi principium
<lb ed="#L" n="35"/>ita quod intelligere est ut ipsius esse. Et propterea, 
quam<lb break="no" ed="#L" n="36"/>vis aliquo modo activa sit species intellectionis, melior 
ta<lb break="no" ed="#L" n="37"/>men et potior est proportio ipsius formalis, quam activa,
<lb ed="#L" n="38"/>Speciem igitur uniri actu intellectui, est constituere ipsum
<lb ed="#L" n="39"/>in hoc quod est esse actu intelligentem. Esse autem actu
<lb ed="#L" n="40"/>intelligentem, nihil asiud est quam intellectum esse perfecte
<lb ed="#L" n="41"/>ipsum. cognitum: cognoscere namque aliquid, ut inferius
<lb ed="#L" n="42"/>patebit, nihil aliud est quam esse etiam illud in actu
<lb ed="#L" n="43"/>completo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e1163">
                  <lb ed="#L" n="44"/>Ex his autem ad divina balbutiendo ascendentes, 
dici<lb break="no" ed="#L" n="45"/>mus quod divinam essentiam uniri intellectui per seipsam,
<lb ed="#L" n="46"/>et constituere formaliter ipsum in actu in genere 
intelligi<lb break="no" ed="#L" n="47"/>bili, est ipsam facere formaliter intellectum esse actu 
ul<lb break="no" ed="#L" n="48"/>timo ipsum Deum intelligibiliter, sublatis omnibus quae
<lb ed="#L" n="49"/>imperfectionis sunt. Hoc autem sufficienter fit, substantia .
<lb ed="#L" n="50"/>ipsa divina concurrente ad visionem beatam immediate ut
<lb ed="#L" n="51"/>obiectum et principium visionis formale. - Dixi autem
<lb ed="#L" n="52"/>sublatis imperfectionibus: quia visio beata non est actus
<lb ed="#L" n="53"/>et esse substantiae divinae (quia hoc imperfectionis esset),
<lb ed="#L" n="54"/>sicut esset speciei intelligibilis creatae, si poneretur.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e108-Dd1e1190"><!-- caj-p1-q12-a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e108-Hd1e1193">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e1195">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="29"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e1202">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="30"/>TITULUS clarus. - In corpore una conclusio, negative 
re<lb break="no" ed="#L" n="31"/>TOSS quaesito: Impossibile est Deum videri sensu
<lb ed="#L" n="32"/>visus, et quacumque alia vi sensitivae partis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e1213">
                  <lb ed="#L" n="33"/>Probatur. Potentia sensitiva est actus corporis: ergo est
<lb ed="#L" n="34"/>commensurata corpori: ergo non se extendit ultra corpo-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="35"/>ralia: ergo non ad Deum. — Antecedens patet. 
Consequen<lb break="no" ed="#L" n="36"/>tia prima probatur: quia actus proportionatur ei cuius est
<lb ed="#L" n="37"/>actus, Secunda patet ex se, cum tertia: quia Deus est omnino
<lb ed="#L" n="38"/>incorporeus, Omnia plana sunt.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e108-Dd1e1232"><!-- caj-p1-q12-a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e108-Hd1e1235">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e1237">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="79"/>Commentaria Cardinalis Caietani
<cb ed="#L" n="e"/>
               </p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e1246">
                  <lb ed="#L" n="80"/>IN titulo nihil est obscurum advertentibus quod ly per
<lb ed="#L" n="81"/>sua naturalia denotat causam sufficientem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e1253">
                  <lb ed="#L" n="82"/>In corpore est unica conclusio, responsiva quaesito 
ne<lb break="no" ed="#L" n="83"/>gative: Impossibile est quod aliquis. intellectus creatus per
<lb ed="#L" n="84"/>sua naturalia essentiam Dei videat.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e1262">
                  <lb ed="#L" n="85"/>Probatur unica ratione, sic. Cognitio fit secundum quod
<lb ed="#L" n="86"/>cognitum est in cognoscente: ergo secundum modum 
co<lb break="no" ed="#L" n="87"/>gnoscentis: ergo secundum modum naturae ipsius 
cogno<lb break="no" ed="#L" n="88"/>scentis. Ergo, si modus essendi alicuius rei cognitae 
ex<lb break="no" ed="#L" n="89"/>cedat modum naturae cognoscentis, cognitio illius rei est
<lb ed="#L" n="90"/>supra naturam illius cognoscentis. Ergo cognoscere ipsum
<lb ed="#L" n="91"/>esse subsistens, est supra facultatem naturalem 
cuiuscum<lb break="no" ed="#L" n="92"/>que intellectus creati, solique intellectui divino connaturale.
<lb ed="#L" n="93"/>Ergo intellectus creatus non nes Deum per essentiam
<lb ed="#L" n="94"/>videre, nisi per gratiam,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e1287">
                  <lb ed="#L" n="95"/>Prima consequentia probatur: quia cognitum est in 
co<lb break="no" ed="#L" n="96"/>gnoscente secundum modum cognoscentis. Secunda vero
<lb ed="#L" n="97"/>relinquitur nota. Tertia autem manifeste sequitur ex 
prae<lb break="no" ed="#L" n="98"/>cedentibus: et nihilominus in littera declaratur, et a poste-
<cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="99"/>riori inductive probatur, distinguendo modos essendi rerum
<lb ed="#L" n="100"/>cognoscibilium -ut sic, in tres, et ostendendo eos 
propor<lb break="no" ed="#L" n="101"/>tionaliter respondere tribus modis essendi naturae 
cogno<lb break="no" ed="#L" n="102"/>scitivae, ut clare patet in littera. Quarta autem consequentia
<lb ed="#L" n="103"/>probatur: quia nulla creatura est suum esse, sed habet esse
<lb ed="#L" n="104"/>participatum. Ultima autém est per se nota.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e1313">
                  <lb ed="#L" n="105"/>II. Circa declarationem ac probationem tertiae 
conse<lb break="no" ed="#L" n="106"/>quentiae, adverte duo. Primo quod, licet in littera ponantur
<lb ed="#L" n="107"/>tres tantum modi essendi ex parte rei cognitae, scilicet esse
<lb ed="#L" n="108"/>in hac materia, et esse sine materia, et esse ipsum esse
<lb ed="#L" n="109"/>subsistens, idest sine omni potentia ; quia tamen primus
<lb ed="#L" n="110"/>modus distinguitur, non in plures modos essendi (et ideo
<lb ed="#L" n="111"/>tres tantum sunt), sed in duos modos quorum alter est
<lb ed="#L" n="112"/>rei, alter rationis, scilicet esse in hac materia, et abstrahere
<lb ed="#L" n="113"/>ab illa, seu singulariter et universaliter; et singularia ut sic
<lb ed="#L" n="114"/>ad naturam spectant cognoscitivam cuius est esse actum
<lb ed="#L" n="115"/>corporis, quia ad sensitivam, universalia vero ad naturam
<lb ed="#L" n="116"/>quae quodammodo est in corpore et quodammodo non,
<lb ed="#L" n="117"/>quia ad intellectivam humanam, quae partim est separata
<pb ed="#L" n="122"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>et partim coniuncta, ut dicitur in II Physic., text. 26. ideo
<lb ed="#L" n="2"/>ordines cognoscentium multiplicari possunt secundum 
mo<lb break="no" ed="#L" n="3"/>dos essendi, magis quam ordines cognitorum. Et propterea
<lb ed="#L" n="4"/>in littera, in homine, in quo utraque iungitur natura, 
po<lb break="no" ed="#L" n="5"/>nitur intellectus in altiori ordine quam sensus. Ex hoc
<lb ed="#L" n="6"/>tamen nihil deperit rationis efficaciae. Tum quia, sicut 
uni<lb break="no" ed="#L" n="7"/>versale et singulare ad unum essendi modum spectant,
<lb ed="#L" n="8"/>scilicet ad esse in materia, ita anima sensitiva et humana
<lb ed="#L" n="9"/>ad unum modum essendi pertinent, scilicet ad esse 
for<lb break="no" ed="#L" n="10"/>mam, quod quid erat esse, et perfectioném corporis 
phy<lb break="no" ed="#L" n="11"/>sici, ut in <ref xml:id="TAcCaj-d1e108-Rd1e1371">II de Anima</ref> probatur. Tum quia ex his optime
<lb ed="#L" n="12"/>habetur quod modus essendi naturae cognitae nunquam
<lb ed="#L" n="13"/>excedit modum naturae cognoscentis: quod est, intentum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e1378">
                  <lb ed="#L" n="14"/>Secundo adverte, quod ex hoc processu litterae, 
indu<lb break="no" ed="#L" n="15"/>cendo ex singularibus et sensu, universalibus et intellectu
<lb ed="#L" n="16"/>humano, substantiis immaterialibus et intellectibus 
sepa<lb break="no" ed="#L" n="17"/>ratis, optime infertur quod modus essendi naturae cognitae
<lb ed="#L" n="18"/>non excedit modum naturae cognoscentis. Et est signum
<lb ed="#L" n="19"/>quod ille excessus est causa non cognitionis, ut in 
pro<lb break="no" ed="#L" n="20"/>batione consequentiae a priori est assumptum, Et sic 
opti<lb break="no" ed="#L" n="21"/>me infertur: ergo cognitio ipsius esse per se subsistentis
<lb ed="#L" n="22"/>soli intellectui divino est connaturalis, ac per hoc supra
<lb ed="#L" n="23"/>ceteros est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e1402">
                  <lb ed="#L" n="24"/>III. Circa tertiam consequentiam dubium occurrit. 
Sco<lb break="no" ed="#L" n="25"/>tus siquidem, in Quarto, dist. xux, qu. xr, et in Primo,
<lb ed="#L" n="26"/>dist. nr, qu. nr, et in Quodlibetis, qu. xiv, art. 2, eam 
im<lb break="no" ed="#L" n="27"/>pugnat. Ad diversa tamen proposita: nam in Primo et
<lb ed="#L" n="28"/>Quodlibetis, arguit eam quoad intellectum nostrum respectu
<lb ed="#L" n="29"/>sui naturalis obiecti; in Quarto autem, respectu essentiae
<lb ed="#L" n="30"/>divinae gt intellectus creati.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e1420">
                  <lb ed="#L" n="31"/>Arguit ergo sic primo. Conditionalis illa non sequitur ex
<lb ed="#L" n="32"/>praemissis: ergo. — Antecedens probatur: quia ex hoc quod
<lb ed="#L" n="33"/>cognitum est in cognoscente secundum modum naturae
<lb ed="#L" n="34"/>cognoscentis, nihil aliud habetur, nisi quod cognitio est
<lb ed="#L" n="35"/>perfectio proportionata cognoscenti, et similiter obiectum
<lb ed="#L" n="36"/>cognitionis. Ex hoc autem non sequitur aequalitas infenta,
<lb ed="#L" n="37"/>scilicet quod. cognoscentis natura debet aequari obiecto vel
<lb ed="#L" n="38"/>excedere. - Et confirmatur. Ex proportione inter obiectum
<lb ed="#L" n="39"/>et potentiam, sequitur magis dissimilitudo et inaequalitas,
<lb ed="#L" n="40"/>sicut inter motivum et mobile, et materiam et formam:
<lb ed="#L" n="41"/>talis siquidem est proportio inter potentiam et obiectum.
<lb ed="#L" n="42"/>Unde oculus videt et caelum et terram, et tamen non habet
<lb ed="#L" n="43"/>modum essendi similem caelo et terrae, cum illud sit 
in<lb break="no" ed="#L" n="44"/>corruptibile, Et magis ad propositum, idea lapidis non est
<lb ed="#L" n="45"/>similis lapidi in modo essendi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e1455">
                  <lb ed="#L" n="46"/>Secundo quia, si illa conditionalis esset vera, sequeretur
<lb ed="#L" n="47"/>quod angelus inferior non cognosceret superiorem: quia
<lb ed="#L" n="48"/>modus essendi superioris excedit modum inferioris.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e1465">
                  <lb ed="#L" n="49"/>Tertio, quia ex illa sequitur quod intellectus creatus,
<lb ed="#L" n="50"/>etiam illustratus lumine gloriae, non posset videre Deum. -
<lb ed="#L" n="51"/>Probatur sequela: quia modus essendi Dei excedit modum
<lb ed="#L" n="52"/>essendi totius huius, scilicet intellectus illustrati et 
habi<lb break="no" ed="#L" n="53"/>tuati, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e1478">
                  <lb ed="#L" n="54"/>Quarto, specialiter arguit contra eam, ut applicatur ad
<lb ed="#L" n="55"/>intellectum nostrum et obiectum in littera assignatum. Quia,
<lb ed="#L" n="56"/>si ista conditionalis est vera ex natura potentiae 
cognosci<lb break="no" ed="#L" n="57"/>tivae, sequitur quod beati nunquam videbunt Deum. - 
Pro<lb break="no" ed="#L" n="58"/>batur. sequela: quia nulla potentia potest elevari supra
<lb ed="#L" n="59"/>suum obiectum adaequatum. Visus enim non potest 
ele<lb break="no" ed="#L" n="60"/>vari ad videndum phantasma; nec aliquis habitus aut vis
<lb ed="#L" n="61"/>superaddita potest elevare potentiam supra suum obiectum,
<lb ed="#L" n="62"/>sed infra obiecti latitudinem: quoniam potentia prius 
re<lb break="no" ed="#L" n="63"/>spicit obiectum ex se, quam habitus adveniat, ut patet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e1502">
                  <lb ed="#L" n="64"/>Ultimo addit, quod arguit littera ex propositionibus non
<lb ed="#L" n="65"/>syllogisticis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e1509">
                  <lb ed="#L" n="66"/>IV. Ad evidentiam horum, scito quod, ut in<ref xml:id="TAcCaj-d1e108-Rd1e1513"> qu. xiv</ref>
                  <lb ed="#L" n="67"/>latius dicetur, radicaliter initium cognitionis est ex eo quod
<lb ed="#L" n="68"/>natura aliqua est non solum ipsa, sed alia. Et quoniam
<lb ed="#L" n="69"/>esse alia non contingit uno tantum modo, diversi ordines
<lb ed="#L" n="70"/>cognoscentium surgunt ex diversis modis essendi alia. 
Di<lb break="no" ed="#L" n="71"/>versi autem modi essendi alia, surgunt ex diversis gradibus
<lb ed="#L" n="72"/>ipsarum naturarum quae sunt non solum ipsae sed alia.
<lb ed="#L" n="73"/>Et propterea, secundum diversum ordinem ipsarum 
natu<lb break="no" ed="#L" n="74"/>rarum cognoscentium, oportet ponere diversos modos 
qui<lb break="no" ed="#L" n="75"/>bus cognoscens est cognitum, Et ex hoc manifeste sequitur
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>quod esse cognitum modificatur secundum modum naturae
<lb ed="#L" n="77"/>cognoscentis, et non e converso. Et quia cognitio naturalis
<lb ed="#L" n="78"/>sequitur modum quo naturaliter cognoscens est cognitum,
<lb ed="#L" n="79"/>idcirco oportet quod mensura naturalis cognitionis sit ipsa
<lb ed="#L" n="80"/>cognoscentis natura. Verbi gratia, anima humana est 
sub<lb break="no" ed="#L" n="81"/>stantia ultima inter intellectuales, ac per hoc naturaliter
<lb ed="#L" n="82"/>sortitur quod sit intimo modo intelligibili ea quae 
cogno<lb break="no" ed="#L" n="83"/>scenda sunt. Et hinc surgit quod ipsam oportet esse 
co<lb break="no" ed="#L" n="84"/>gnita dearticulate, iuxta ipsorum. naturas. Et hinc surgit
<lb ed="#L" n="85"/>quod ipsam oportet habere cognita a phantasmatibus: et
<lb ed="#L" n="86"/>consequenter, quod capacitas eius naturalis non extendat
<lb ed="#L" n="87"/>se ad hoc, quod sit illa cognoscibilia quae sunt separata
<lb ed="#L" n="88"/>a materia. Angelus autem, quia elevatioris est essentiae,
<lb ed="#L" n="89"/>utpote materiam nullo modo requirentis ad sui modi 
es<lb break="no" ed="#L" n="90"/>sendi perfectionem , et ipse est alia excellentiori modo
<lb ed="#L" n="91"/>quam anima nostra. Unde est haec materialia et inferiora
<lb ed="#L" n="92"/>eminenter; superiora autem, participative.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e1574">
                  <lb ed="#L" n="93"/>V. Et haec est radix rationis factae in littera; quae 
fun<lb break="no" ed="#L" n="94"/>datur supra hoc, quod cognitum est in cognoscente 
se<lb break="no" ed="#L" n="95"/>cundum modum naturae cognoscentis; et quod cognitio
<lb ed="#L" n="96"/>fit secundum modum quo cognitum est in cognoscente.
<lb ed="#L" n="97"/>Iam enim ex declarata radice patet quod ex his sequitur
<lb ed="#L" n="98"/>quod, si cognoscentis natura est inferioris ordinis quam sit
<lb ed="#L" n="99"/>natura cognita, quod non poterit ex propriis viribus ad
<lb ed="#L" n="100"/>visionem illius se extendere, eo quod non est illud nisi
<lb ed="#L" n="101"/>modo proprio sibi; quod est non esse illud nisi diminuta
<lb ed="#L" n="102"/>quadam participatione, quae ad visionem non sufficit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e1598">
                  <lb ed="#L" n="103"/>Ex hac eadem quoque radice omnia obiecta facile 
sol<lb break="no" ed="#L" n="104"/>vuntur, terminos litterae prius notantibus. Est siquidem hic
<lb ed="#L" n="105"/>sermo, non de cognitione universaliter, sed de visione, idest
<lb ed="#L" n="106"/>cognitione complete quidditativa. Rursusque, sermo est de
<lb ed="#L" n="107"/>huiusmodi cognitione, non quocumque modo possibili, sed
<lb ed="#L" n="108"/>ex propria natura cognoscentis sufficienter. Modus autem
<lb ed="#L" n="109"/>essendi cognoscentis et cogniti, non secundum speciem,
<lb ed="#L" n="110"/>sed genus, aut quasi genus sumitur. Et ex his sequitur
<lb ed="#L" n="111"/>quod obiecta quae assignantur potentiis, non sunt obiecta
<lb ed="#L" n="112"/>adaequata extensive, sed sunt obiecta adaequata intensive
<lb ed="#L" n="113"/>naturaliter : quia supra illa non potest naturaliter potentia
<lb ed="#L" n="114"/>quidditaive penetrare, sed infra.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e1628">
                  <lb ed="#L" n="115"/>VI. Unde ad primam obiectionem dicitur, quod optime
<lb ed="#L" n="116"/>illa conditionalis sequitur ex praemissis, subtiliter intellectis,
<lb ed="#L" n="117"/>ut expositum est. Ex hoc enim quod cognitio naturalis
<lb ed="#L" n="118"/>debet proportionari naturae cognoscenti, manifeste sequitur
<lb ed="#L" n="119"/>quod natura cognoscens non potest esse inferioris ordinis
<lb ed="#L" n="120"/>quam sit naturaliter cognitum ab ea quidditative. Talis
<lb ed="#L" n="121"/>namque cognitio inferiores vires excedit. - Nec est verum
<lb ed="#L" n="122"/>quod Scotus imponit litterae, scilicet quod velit 
aequali<lb break="no" ed="#L" n="123"/>tatem seu similitudinem inter cognitum et naturam 
cogno<lb break="no" ed="#L" n="124"/>scitivam secundum se. Hoc enim nec somniavimus. Sed
<lb ed="#L" n="125"/>littera hic docuit quod inter cognitum et naturam 
cogno<lb break="no" ed="#L" n="126"/>scitivam secundum se, exigitur nom excessus ex parte 
co<lb break="no" ed="#L" n="127"/>gniti: et, ut dictum est, sermo est de non excessu in
<lb ed="#L" n="128"/>modo essendi generico, et cognito quidditative ac 
natura<lb break="no" ed="#L" n="129"/>liter. Unde non oportet aliter ad opposita respondere. 
In<lb break="no" ed="#L" n="130"/>tellectus siquidem divinus aut angelicus excedit haec omnia
<lb ed="#L" n="131"/>et genere, et plus quam genere: et tamen omnia 
quiddi<lb break="no" ed="#L" n="132"/>tative novit. - Quod autem de oculo respectu caeli affertur,
<lb ed="#L" n="133"/>puerile est. Quoniam caelum, ut visibile, non habet alium
<lb ed="#L" n="134"/>essendi modum quam mixtum: utrumque enim est 
singu<lb break="no" ed="#L" n="135"/>lare sensibile, etc. Corruptibile autem et incorruptibile sunt
<lb ed="#L" n="136"/>differentiae accidentales visibilis ut sic: quemadmodum et
<lb ed="#L" n="137"/>ceterae substantiales differentiae accidunt visibili, cum 
sub<lb break="no" ed="#L" n="138"/>stantia sit per accidens visibilis. Unde visus non videt 
ali<lb break="no" ed="#L" n="139"/>quod visibile excedens ipsum in modo essendi: quod est
<lb ed="#L" n="140"/>intentum litterae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e1687">
                  <lb ed="#L" n="141"/>Ad secundam vero obiectionem, negatur sequela. Quia
<lb ed="#L" n="142"/>angeli non differunt inter se in modo essendi generice: sed
<lb ed="#L" n="143"/>omnes conveniunt, ut in littera dicitur, in hoc quod sunt
<lb ed="#L" n="144"/>formae non in materia omnino.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e1698">
                  <lb ed="#L" n="145"/>Ad tertiam, similiter negatur sequela. Quoniam excessus
<lb ed="#L" n="146"/>obiecti supra modum cognoscentis non assignatur in littera
<lb ed="#L" n="147"/>pro causa non visionis obiecti quomodocumque, sed ex
<lb ed="#L" n="148"/>propriis viribus cognoscentis. Argumentum autem supponit
<lb ed="#L" n="149"/>esse causam non visionis absolute: et ideo peccat 
secun<lb break="no" ed="#L" n="150"/>dum 0n causam ut causam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e1714">
                  <pb ed="#L" n="123"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Ad quartam, negatur quoque sequela. Quoniam, ut iam
<lb ed="#L" n="2"/>patet, de obiecto non quomodocumque, sed quidditative
<lb ed="#L" n="3"/>cognoscibili naturaliter, est sermo: concedo autem quod
<lb ed="#L" n="4"/>intellectus ex natura sua non potest quidditative 
cogno<lb break="no" ed="#L" n="5"/>scere altius quid quam sit natura animae nostrae. Cum
<lb ed="#L" n="6"/>quo tamen stat, quod potest per gratiam elevari ad 
quid<lb break="no" ed="#L" n="7"/>ditative cognoscendum etiam Deum. Non enim inconvenit
<lb ed="#L" n="8"/>potentiam elevari ad cognoscendum aliquid quidditative ,
<lb ed="#L" n="9"/>quod est extra obiectum quidditative cognoscibile a se 
na<lb break="no" ed="#L" n="10"/>turaliter. Sed obiectio procedit ac si obiectum hoc assigna-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="11"/>tum, esset obiectum adaequatum extensive, ut sonus 
re<lb break="no" ed="#L" n="12"/>spectu auditus: et ideo peccat. lam enim dictum est quod
<lb ed="#L" n="13"/>hic est sermo de obiecto adaequato intensive ex natura
<lb ed="#L" n="14"/>potentiae secundum proprias vires: et non de obiecto 
adae<lb break="no" ed="#L" n="15"/>quato extensive, extra quod nullus habitus adducere 
quo<lb break="no" ed="#L" n="16"/>modolibet potest potentiam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e1758">
                  <lb ed="#L" n="17"/>Propositiones autem ex quibus littera procedit, etsi non
<lb ed="#L" n="18"/>sunt syllogisticae formaliter, sunt tamen virtualiter; ut 
su<lb break="no" ed="#L" n="19"/>perius eas ordinavimus valde facile, absque tanta mixtura
<lb ed="#L" n="20"/>quantam. fecit Scotus.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e108-Dd1e1771"><!-- caj-p1-q12-a5 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e108-Hd1e1774">Articulus 5</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e1776">
                  <cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="94"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e1783">
                  <cb ed="#L" n="g"/>
                  <lb ed="#L" n="95"/>AD titulo, intellectus creatus actu vel potentia. Indigeat,
<lb ed="#L" n="96"/>non propter melius, sed simpliciter ad consequendam
<lb ed="#L" n="97"/>visionem Dei.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e1794">
                  <lb ed="#L" n="98"/>In corpore unica conclusio, responsiva quaesito 
affir<lb break="no" ed="#L" n="99"/>mative: Intellectus creatus eget lumine creato ad visionem
<cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="100"/>divinam. - Probatur. Intellectus creatus videns Deum, habet
<lb ed="#L" n="101"/>essentiam divinam pro forma intelligibili: ergo eget 
dispo<lb break="no" ed="#L" n="102"/>sitione supernaturali elevante ad tantam sublimitatem: ergo
<lb ed="#L" n="103"/>augmento gratuito virtutis intellectivae: ergo lumine creato.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e1812">
                  <lb ed="#L" n="104"/>Antecedens patet ex articulo 2. — Consequentia prima
<pb ed="#L" n="124"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>probatur ex illa maxima: omne quod elevatur ad aliquid
<lb ed="#L" n="2"/>excedens suam naturam, oportet disponi dispositione quae
<lb ed="#L" n="3"/>sit supra suam naturam ; declaraturque in natura aeris et
<lb ed="#L" n="4"/>ignis. - Secunda autem consequentia probatur: quia 
natu<lb break="no" ed="#L" n="5"/>ralis virtus intellectus creati non sufficit ad videndam Dei
<lb ed="#L" n="6"/>essentiam. — Tertia vero probatur: quia augmentatio 
intelle<lb break="no" ed="#L" n="7"/>ctivae vis illuminatio vocatur. Quod declaratur: quia ipsum
<lb ed="#L" n="8"/>intelligibile ut sic, dicitur lumen vel lux. Et confirmatur
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="9"/>Demum ponitur effectus formalis talis luminis, et dicitur
<lb ed="#L" n="10"/>quod est facere deiformes: probaturque auctoritate I Ioan. ur.
<lb ed="#L" n="11"/>Et sic declaravit am est et quid est ipsius luminis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e1848">
                  <lb ed="#L" n="12"/>II. Circa illam maximam, nota quod aliquid esse supra
<lb ed="#L" n="13"/>naturam alicuius, contingit dupliciter. Uno modo, dignitate:
<lb ed="#L" n="14"/>quod scilicet est supra gradum essentialem naturae alterius,
<lb ed="#L" n="15"/>ut ignis respectu aeris. Alio modo, potestate, seu efficacia ;
<lb ed="#L" n="16"/>quia scilicet est supra posse alterius, ut lumen respectu
<lb ed="#L" n="17"/>aeris; quamvis aer sit substantia, et lumen sit accidens.
<lb ed="#L" n="18"/>In proposito sumitur secundo modo. Et propterea 
super<lb break="no" ed="#L" n="19"/>naturale simpliciter, si primo modo sumitur, Deus tantum
<lb ed="#L" n="20"/>est. Secundo autem modo, caritas, gratia, lumen gloriae,
<lb ed="#L" n="21"/>et alia huiusmodi supernaturalia sunt: quia superant 
fa<lb break="no" ed="#L" n="22"/>cultatem omnis naturae creatae et creabilis, tam active
<lb ed="#L" n="23"/>quam passive; active quidem, quia possunt in effectus quos
<lb ed="#L" n="24"/>non potest natura aliqua; passive vero, quia non possunt
<lb ed="#L" n="25"/>fieri aut pullulare a quacumque natura. Et sic sumitur hic
<lb ed="#L" n="26"/>supernaturalis dispositio.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e1883">
                  <lb ed="#L" n="27"/>III. Circa primae consequentiae probationem dubium
<lb ed="#L" n="28"/>est. Primo quia, si illa maxima est vera, sequitur processus
<lb ed="#L" n="29"/>in infinitum in dispositionibus. Et patet sequela: quia 
dig<lb break="no" ed="#L" n="30"/>positio ipsa supernaturalis est quaedam forma; ergo oportet
<lb ed="#L" n="31"/>ipsam antecedi ab alia dispositione supernaturali, et iterum
<lb ed="#L" n="32"/>illam ab alia, eadem ratione, et sic deinceps.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e1899">
                  <lb ed="#L" n="33"/>Secundo oritur dubium quia, dato quod illa maxima sit
<lb ed="#L" n="34"/>vera, non tenet tamen nisi in vere formis et materiis. Modo,
<lb ed="#L" n="35"/>essentia divina non est vere forma intellectus creati videntis
<lb ed="#L" n="36"/>ipsam, cum non det formaliter illi esse, Undique ergo ratio
<lb ed="#L" n="37"/>ruere videtur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e1912">
                  <lb ed="#L" n="38"/>IV. Ad primum horum breviter dicitur, cum s. Thoma
<lb ed="#L" n="39"/>alibi, quod illa propositio est verissima de forma quae est
<lb ed="#L" n="40"/>ut terminus generationis: non autem de illa quae est ut
<lb ed="#L" n="41"/>via ad terminum. Videmus enim in naturalibus quod est
<lb ed="#L" n="42"/>eadem ratio ut materia disponatur pro forma substantiali
<lb ed="#L" n="43"/>terminante generationem, et pro accidentalibus praeviis ad
<lb ed="#L" n="44"/>illam; ut patet de aqua, igne et calore. Et propterea non
<lb ed="#L" n="45"/>sequitur processus in infinitum, sed est status in forma
<lb ed="#L" n="46"/>quae se habet ut dispositio: dispositionis enim non oportet
<lb ed="#L" n="47"/>esse dispositionem, sicut formae oportet esse dispositionem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e1936">
                  <lb ed="#L" n="48"/>Ad secundum autem dicitur per interemptionem, 
Es<lb break="no" ed="#L" n="49"/>sentia namque divina est vere forma intelligibilis, et non
<lb ed="#L" n="50"/>naturalis: et ideo non oportet quod det formaliter esse,
<lb ed="#L" n="51"/>sed quod. det formaliter intelligere; speciei namque 
intel<lb break="no" ed="#L" n="52"/>ligibilis in actu perfecto esse est ipsum intelligere. - Nec
<lb ed="#L" n="53"/>solum essentia divina est vere forma, in esse intelligibili,
<lb ed="#L" n="54"/>intellectus creati videntis ipsam: sed etiam est forma ut
<lb ed="#L" n="55"/>ultimus generationis terminus. Non enim est ut forma 
in<lb break="no" ed="#L" n="56"/>telligibilis in habitu, sed in actu; cum qua intelligere non
<lb ed="#L" n="57"/>ponit in numerum, sicut nec esse ponit in numerum cum
<lb ed="#L" n="58"/>forma cuius est (non enim sunt duo termini generationis
<lb ed="#L" n="59"/>forma et eius esse, sed unus): eodem quippe cursu 
pro<lb break="no" ed="#L" n="60"/>portionaliter currit esse intelligibile.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e1967">
                  <lb ed="#L" n="61"/>V. Circa probationem secundae consequentiae, adverte
<lb ed="#L" n="62"/>quod littera simul duo facit, dum et consequentiam probat,
<lb ed="#L" n="63"/>et quasi aliud medium ad conclusionem innuit. Probat
<lb ed="#L" n="64"/>quidem, subintelligens quod essentiam divinam esse 
for<lb break="no" ed="#L" n="65"/>mam intellectus, et videre Deum, idem sint. Ac per hoc,
<lb ed="#L" n="66"/>dispositio elevans ad divinam essentiam est id quod elevat
<lb ed="#L" n="67"/>ad videndum. Et consequenter, cum intellectus creatus sit
<lb ed="#L" n="68"/>insufficiens ex se, illa dispositio est ipsa elevatio seu 
aug<lb break="no" ed="#L" n="69"/>mentatio virtutis intellectivae, reddens ipsam sufficientem
<lb ed="#L" n="70"/>ad videndum. - Aliud quodammodo innuit medium, pro
<lb ed="#L" n="71"/>quanto augmentum hoc ad duo poni insinuatur: et ad
<lb ed="#L" n="72"/>disponendum intellectum pro tam excelsa forma 
intelligi<lb break="no" ed="#L" n="73"/>bili; et ad vires praebendum eidem, ut possit elicere actum
<lb ed="#L" n="74"/>visionis. Hoc enim secundum tangitur, cum de insufficientia
<cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="75"/>intellectus ad videndum, et augmento virtutis intellectivae
<lb ed="#L" n="76"/>fit mentio.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e2007">
                  <lb ed="#L" n="77"/>VI. Circa terminos consequentis, nota primo ly 
augmen<lb break="no" ed="#L" n="78"/>tum, ex III. Contra Gent., cap. tur, quod dupliciter potest
<lb ed="#L" n="79"/>virtus agentis augeri. Uno modo, per simplicem 
intensio<lb break="no" ed="#L" n="80"/>nem: et sic aqua calida fit calidior. Alio modo, per alterius
<lb ed="#L" n="81"/>formae appositionem: sicut virtus aeris augetur per 
super<lb break="no" ed="#L" n="82"/>additum lumen. In proposito est sermo de augmento 
se<lb break="no" ed="#L" n="83"/>cundo modo, et non primo: quoniam prima augmentatio
<lb ed="#L" n="84"/>non dat nisi operationem eiusdem rationis, perfectiorem
<lb ed="#L" n="85"/>tamen; secunda autem elevat ad operationem alterius 
spe<lb break="no" ed="#L" n="86"/>ciei et generis, et ordinis quandoque, ut patet. — Secundo,
<lb ed="#L" n="87"/>ly gratuitum. Cum enim quaestio sit de intellectu tam
<lb ed="#L" n="88"/>creato quam creabili, oportet, si augmento opus est, 
aug<lb break="no" ed="#L" n="89"/>mentum ipsüm esse supra naturam omnis intellectus tam
<lb ed="#L" n="90"/>creati quam creabilis, ac per hoc extra totum ordinem
<lb ed="#L" n="91"/>connaturalium ; et consequenter quod sit de ordine 
gratui<lb break="no" ed="#L" n="92"/>torum, non ex modo consequendi tantum, ut vita 
resurgen<lb break="no" ed="#L" n="93"/>tium, sed ex ipsa substantia seu quidditate sua, ut caritas.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e2046">
                  <lb ed="#L" n="94"/>VII. Contra hanc conclusionem multi arguunt. In 
pri<lb break="no" ed="#L" n="95"/>mis Scotus, in III, dist. xrv, qu. zr, et in IV, dist. xrix, qu. xr,
<lb ed="#L" n="96"/>arguit quadrupliciter. Primo, obiectum ex se lux 
intelli<lb break="no" ed="#L" n="97"/>gibilis, sufficienter potens movere intellectum ad sui 
vi<lb break="no" ed="#L" n="98"/>sionem, non eget lumine coagente sibi ad causandam 
vi<lb break="no" ed="#L" n="99"/>sionem. Deus est huiusmodi. Ergo. - Secundo, si lumen
<lb ed="#L" n="100"/>gloriae ponitur ut forma qua intellectus fiat et sit sufficiens
<lb ed="#L" n="101"/>ad videndum Deum, ergo per aliquam formam creatam
<lb ed="#L" n="102"/>possibile esset naturaliter videre Deum. Probatur sequela:
<lb ed="#L" n="103"/>quia sicut caecus miraculose illuminatus, naturaliter videt,
<lb ed="#L" n="104"/>ita beatus supernaturaliter illuminatus, naturaliter videt
<lb ed="#L" n="105"/>Deum; lumen enim gloriae, sicut quaelibet perfectio 
po<lb break="no" ed="#L" n="106"/>sita in intellectu, perficit intellectum naturaliter, quamvis
<lb ed="#L" n="107"/>supernaturaliter ponatur. - 7ertio, quia quidquid potest
<lb ed="#L" n="108"/>Deus mediante causa effectiva secunda, potest sine illa.
<lb ed="#L" n="109"/>Sed lumen gloriae ponitur ut efficiat visionem, Ergo. —
<lb ed="#L" n="110"/>Quarto, quia magis videtur necessarium ponere speciem
<lb ed="#L" n="111"/>intelligibilem Dei, quam lumen gloriae: sed illa non 
poni<lb break="no" ed="#L" n="112"/>tur: ergo. Probatur antecedens: quia illa esset propter 
per<lb break="no" ed="#L" n="113"/>fectionem intellectus ut memoria est; istud autem perficit
<lb ed="#L" n="114"/>in actu secundo, ad quod sufficit obiectum praesens in
<lb ed="#L" n="115"/>seipso, ut ex dictis patet. 3
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e2096">
                  <lb ed="#L" n="116"/>VIII. <name xml:id="TAcCaj-d1e108-Nd1e2100">Durandus</name> deinde dupliciter arguit, Primo, lumen
<lb ed="#L" n="117"/>gloriae ponitur propter excellentiam obiecti super 
intelle<lb break="no" ed="#L" n="118"/>ctum creatum, ut patet in littera huius articuli: ergo 
fru<lb break="no" ed="#L" n="119"/>stra. Probatur consequentia: quia obiectum in infinitum
<lb ed="#L" n="120"/>excedit non solum intellectum creatum secundum se, sed
<lb ed="#L" n="121"/>etiam cum tali lumine; et consequenter lumen tale non
<lb ed="#L" n="122"/>reddit intellectum de improportionato proportionatum. -
<lb ed="#L" n="123"/>Secundo, quia, quidquid sit, frater Thomas in IV, dist. xvix,
<lb ed="#L" n="124"/>tenet quod visio Dei potest communicari homini in solis
<lb ed="#L" n="125"/>dispositionibus viae. Ergo non exigitur lumen gloriae, quod
<lb ed="#L" n="126"/>est propria dispositio patriae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e2125">
                  <lb ed="#L" n="127"/>Multa alia recitantur apud Capreolum, dist, xrix, qu. tv,
<lb ed="#L" n="128"/>argumenta, quae consulto omitto: aut enim supponunt 
in<lb break="no" ed="#L" n="129"/>tellectum pure passive concurrere ad visionem Dei; aut quia
<lb ed="#L" n="130"/>ex his facile solvuntur, vel a suis auctoribus soluta sunt.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e2136">
                  <lb ed="#L" n="131"/>IX. Ad primum Scoti, breviter, potest concedi totum,
<lb ed="#L" n="132"/>et dici quod indigentia non est ex parte Dei, seu obiecti,
<lb ed="#L" n="133"/>sed ex parte intellectus creati. Unde, consideratis utrisque,
<lb ed="#L" n="134"/>negatur maior.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e2147">
                  <lb ed="#L" n="135"/>Ad secundum dicitur, quod hic est servandum illud:
<lb ed="#L" n="136"/>sententiam tene, sed linguam cohibe. Simpliciter quidem
<lb ed="#L" n="137"/>nullum inconveniens est concedere quod per aliquam 
for<lb break="no" ed="#L" n="138"/>mam creatam, non tamen ut speciem, intellectus creatus
<lb ed="#L" n="139"/>naturaliter videt Deum. Quoniam quilibet habitus, et omnis
<lb ed="#L" n="140"/>forma, est ex propria natura principium proprii actus.
<lb ed="#L" n="141"/>Habens enim caritatem , ut sic, naturaliter diligit Deum
<lb ed="#L" n="142"/>meritorie, etc.: non enim minus caritas inclinat ad actum
<lb ed="#L" n="143"/>proprium, quam ceteri habitus. Signum autem naturalitatis
<lb ed="#L" n="144"/>est delectatio: experimur enim nos delectabiliter omnia
<lb ed="#L" n="145"/>operari quorum habitus habemus, sive naturales sive 
su<lb break="no" ed="#L" n="146"/>pernaturales. Veruntamen, ne errandi occasio sumatur, 
dis<lb break="no" ed="#L" n="147"/>tinguendum est, quod videre Deum naturaliter per aliquam
<lb ed="#L" n="148"/>formam creatam, potest intelligi dupliciter: uno modo,
<lb ed="#L" n="149"/>per formam creatam et naturalem, seu connaturalem; alio
<pb ed="#L" n="125"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>modo, per formam creatam supernaturalem, et non solum
<lb ed="#L" n="2"/>supernaturaliter: et quod primo modo est impossibile, ac
<lb ed="#L" n="3"/>refutatum ; secundo vero modo, est necessarium, Et tale
<lb ed="#L" n="4"/>est lumen gloriae. Illuminatus quidem illo, naturalissime
<lb ed="#L" n="5"/>videt Deum, adeo ut impossibile sit non videre illum, stante
<lb ed="#L" n="6"/>lumine. - Unde patet quod non est simile de caeco 
illumi<lb break="no" ed="#L" n="7"/>nato, et de intellectu illuminato: quia ibi vis data est 
na<lb break="no" ed="#L" n="8"/>turalis, licet supernaturaliter data; hic vero vis data est et
<lb ed="#L" n="9"/>supernaturaliter data, et est supernaturalis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e2207">
                  <lb ed="#L" n="10"/>Ad tertium, negatur argumentum. Est enim sophisma
<lb ed="#L" n="11"/>figurae dictionis: mutatur siquidem quid in quale, seu
<lb ed="#L" n="12"/>ad aliquid. Visio enim Dei creata non significat rem 
abso<lb break="no" ed="#L" n="13"/>lute, sed significat actum in ordine ad agens creatum. Et
<lb ed="#L" n="14"/>sic est. simile sicut si argueretur: Deus producit actum 
me<lb break="no" ed="#L" n="15"/>ritorium mediante voluntate et caritate Petri; ergo potest
<lb ed="#L" n="16"/>producere illum sine eis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e2225">
                  <lb ed="#L" n="17"/>Ad quartum, negatur antecedens. Nec probatio aliquid
<lb ed="#L" n="18"/>valet: quoniam memoria intellectiva impertinens est 
feli<lb break="no" ed="#L" n="19"/>citati, quae consistit in actu, et non in habitu.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e2234">
                  <lb ed="#L" n="20"/>Et bene adverte quod Scotus, cum sequacibus, non potest
<lb ed="#L" n="21"/>amplius in hac materia sustineri: quoniam in Clementina
<lb ed="#L" n="22"/>Ad nostrum, de Haereticis, expresse erroris damnantur 
di<lb break="no" ed="#L" n="23"/>centes quod anima non indiget lumine gloriae elevante
<lb ed="#L" n="24"/>ipsam ad videndum Deum. Ubi cernis Ecclesiam, amplexam
<lb ed="#L" n="25"/>s. Thomae doctrinam, determinasse non solum indigentiam
<lb ed="#L" n="26"/>luminis, sed causam; scilicet, ut elevetur anima ad talem
<lb ed="#L" n="27"/>visionem, ut in littera dicitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e2254">
                  <lb ed="#L" n="28"/>X. Ad primum <name xml:id="TAcCaj-d1e108-Nd1e2258">Durandi</name>, concesso antecedente, negatur
<lb ed="#L" n="29"/>sequela. Ad probationem dicitur, quod ex perversa 
inter<lb break="no" ed="#L" n="30"/>pretatione procedit. Poni enim propter excellentiam obiecti
<lb ed="#L" n="31"/>supra potentiam , contingit uno modo, ut adaequetur 
ex<lb break="no" ed="#L" n="32"/>cessus, augendo potentiam: et iuxta hunc sensum 
pro<lb break="no" ed="#L" n="33"/>cedit probatio, sed contra nullum militat. Alio modo, ut
<lb ed="#L" n="34"/>excessus non prohibeat atüinctionem potentiae ad tam 
ex<lb break="no" ed="#L" n="35"/>cellens obiectum: et ad hunc sensum' ponitur lumen 
glo<lb break="no" ed="#L" n="36"/>riae propter excellentiam obiecti supra potentiam. Contra
<lb ed="#L" n="37"/>autem hunc sensum, manifeste patet probationem non 
pro<lb break="no" ed="#L" n="38"/>cedere. - Quod si fiat vis in hoc, quod de non 
proportio<lb break="no" ed="#L" n="39"/>nato fieri dicitur proportionatus, iam habita est responsio
<lb ed="#L" n="40"/>in littera, in art. r, in responsione ad ultimum, declarando
<lb ed="#L" n="41"/>quomodo intelligitur proportionis nomen in proposito.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e2289">
                  <lb ed="#L" n="42"/>Ad secundum dicitur, quod Durandus noluit intelligere
<lb ed="#L" n="43"/>illa s. Thomae verba, qu. rr, art. 7. Lumen siquidem 
glo<lb break="no" ed="#L" n="44"/>riae potest dupliciter haberi: uno modo per modum 
pas<lb break="no" ed="#L" n="45"/>sionis, alio modo per modum habitus. Primo modo, non
<lb ed="#L" n="46"/>ponit hominem extra viam: secundo modo, est propria
<lb ed="#L" n="47"/>patriae dispositio. Et ideo, cum ;m solis dispositionibus
<lb ed="#L" n="48"/>viae dicitur, idest im dispositionibus non ponentibus 
ho<lb break="no" ed="#L" n="49"/>minem extra viam simpliciter, intelligitur. Et quod haec
<lb ed="#L" n="50"/>sit mens vera s. Thomae, ex eo liquet, quod in Qu. de Ver.,
<lb ed="#L" n="51"/>qu. x, art. 11, ponit idem quod in IV, et tamen in eisdem
<lb ed="#L" n="52"/>Qu. de Ver., qu. xui, art. 2, et qu. xx, art. 2, sic exponit; et
<lb ed="#L" n="53"/>similiter in II? II , qu. crxxv, art. 3. Quare indubie sic 
te<lb break="no" ed="#L" n="54"/>nendum est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e2320">
                  <lb ed="#L" n="55"/>XI. In responsione ad tertium, quoniam subtilis valde
<lb ed="#L" n="56"/>doctrina traditur, adverte duo. Primo, quid est tam esse
<lb ed="#L" n="57"/>quam fieri connaturale alicui. Secundo, quae sit proportio
<lb ed="#L" n="58"/>inter lumen gloriae et divinam substantiam. :
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e2332">
                  <lb ed="#L" n="59"/>Esse connaturale est oriri, seu pullulare, ex intrinsecis
<lb ed="#L" n="60"/>illius naturae; ut ex II Physic. patet, et in motu elemen-
<pb ed="#L" n="126"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>torum apparet. Pieri vero connaturale est fieri quod id
<lb ed="#L" n="2"/>quod non fluit ex principiis alicuius, fluat ex principiis eius.
<lb ed="#L" n="3"/>Hoc autem imaginari nullo modo potest, nisi natura 
trans<lb break="no" ed="#L" n="4"/>feratur in naturam: sic enim solummodo principia a quibus
<lb ed="#L" n="5"/>aliquid fluit, effici possunt principia eius a quo non fluit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e2352">
                  <lb ed="#L" n="6"/>Proportio inter lumen gloriae et divinam essentiam, non
<lb ed="#L" n="7"/>in esse naturae, sed in esse intelligibili, est proportio 
pro<lb break="no" ed="#L" n="8"/>prii connaturalis ad naturam a qua fluit. Quod sic ex dictis
<lb ed="#L" n="9"/>probatur. Lumen gloriae nihil aliud est quam vis, ut 
pro<lb break="no" ed="#L" n="10"/>pria dispositio, unitiva divinae essentiae ut formae 
intelli<lb break="no" ed="#L" n="11"/>gibilis, atque factiva visionis divinae: ad haec enim duo
<lb ed="#L" n="12"/>lumen gloriae poni, patet ex dictis. Sed habere divinam 
es<lb break="no" ed="#L" n="13"/>sentiam ut formam intelligibilem, et similiter videre Deum,
<lb ed="#L" n="14"/>soli Deo est connaturale. Ergo lumen gloriae soli divinae
<lb ed="#L" n="15"/>naturae connaturale est. Et hinc sequitur divinam 
essen<lb break="no" ed="#L" n="16"/>tiam et lumen gloriae esse eiusdem ordinis, eo modo quo
<lb ed="#L" n="17"/>dispositio ultima et forma sunt eiusdem ordinis, scilicet
<lb ed="#L" n="18"/>quoad connaturalitatem : quia scilicet cuicumque naturale
<lb ed="#L" n="19"/>est unum, et reliquum, et cui non unum, neutrum. Et
<lb ed="#L" n="20"/>propterea in littera dicitur quod lumen gloriae non potest
<lb ed="#L" n="21"/>esse connaturale alicui, nisi illa res transferretur in 
divi<lb break="no" ed="#L" n="22"/>nam naturam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e2391">
                  <lb ed="#L" n="23"/>XII. Ex his autem patet falsitas opinionis Scoti, in r
<lb ed="#L" n="24"/>quaest. prol. Primi Sent., volentis quod naturale et 
super<lb break="no" ed="#L" n="25"/>naturale non distinguant res, sed habitudines ad causas
<lb ed="#L" n="26"/>activas. Lumen siquidem gloriae, et caritas, et dona 
Spi<lb break="no" ed="#L" n="27"/>ritus Sancti, et si qua sunt huiusmodi, omnia sunt 
super<lb break="no" ed="#L" n="28"/>naturalia entia, non solum quia a solo agente supernaturali
<lb ed="#L" n="29"/>causari possunt; sed quia nulli creaturae factae aut factibili
<lb ed="#L" n="30"/>connaturalia esse possunt; propter quod dicuntur entia
<lb ed="#L" n="31"/>supernaturalis, imo divini ordinis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e2413">
                  <lb ed="#L" n="32"/>Et si contra hoc obiiciatur de distantia infinita inter
<lb ed="#L" n="33"/>Deum et lumen gloriae; aut quod aliud est loqui de 
lu<lb break="no" ed="#L" n="34"/>mine gloriae per essentiam, et aliud de eo per 
participa<lb break="no" ed="#L" n="35"/>tionem;^et quod, licet lumen gloriae per essentiam sit
<lb ed="#L" n="36"/>proprium Deo, non tamen per participationem, de quo 
ta<lb break="no" ed="#L" n="37"/>men loquimur: facile responderi potest, quod distantia 
in<lb break="no" ed="#L" n="38"/>finita nihil aliud infert, nisi quod inter quodcumque lumen
<lb ed="#L" n="39"/>gloriae creatum et Deum sunt infiniti medii gradus. Inter
<lb ed="#L" n="40"/>dispositionem namque propriam et formam substantialem
<lb ed="#L" n="41"/>est maxima distantia, et longe maior quam inter duas 
sub<lb break="no" ed="#L" n="42"/>stantias; et tamen illae sunt eiusdem ordinis quoad 
con<lb break="no" ed="#L" n="43"/>naturalitatem, et istae non; quamvis istae magis conveniant
<lb ed="#L" n="44"/>in natura, quia forte sunt eiusdem speciei, ut Socrates et
<lb ed="#L" n="45"/>Plato, etc. Maior ergo vel minor distantia nihil facit ad
<lb ed="#L" n="46"/>propositum. Igitur non infinita, — Nec decipimur, ut secunda
<lb ed="#L" n="47"/>obiectio proponit. Quoniam, sicut tota latitudo visionis 
di<lb break="no" ed="#L" n="48"/>vinae essentiae soli Deo est connaturalis; diversimode 
ta<lb break="no" ed="#L" n="49"/>men, quia in summo incommunicabiliter ad extra, citra
<lb ed="#L" n="50"/>suminum vero communicabiliter plus et minus, in infinitum:
<lb ed="#L" n="51"/>sic tota latitudo luminis gloriae et caritatis, etc., similiter
<lb ed="#L" n="52"/>tota latitudo habendi divinam essentiam ut formam 
intel<lb break="no" ed="#L" n="53"/>ligibilem, soli Deo est connaturalis; sed in summo 
incom<lb break="no" ed="#L" n="54"/>municabiliter, limitate autem communicatur, non tamen
<lb ed="#L" n="55"/>connaturale fit, alteri. Sicut si lux acceptetur propria 
qua<lb break="no" ed="#L" n="56"/>litas solis, tota latitudo lucis est connaturalis soli tantum;
<lb ed="#L" n="57"/>sed in summo incommunicabiliter, citta summum vero
<lb ed="#L" n="58"/>communicabilis; non ita ut sit connaturale aliis, quia non
<lb ed="#L" n="59"/>ut fluat ab illis (si astra ponantur extraneae naturae a solis
<lb ed="#L" n="60"/>natura), sed ut sit eorum ex diffusione a luce solari.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e108-Dd1e2479"><!-- caj-p1-q12-a6 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e108-Hd1e2482">Articulus 6</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e2484">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="72"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e2491">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="73"/>TITULUS clarus. - In corpore tria. Primo, proponitur
<lb ed="#L" n="74"/>conclusio responsiva quaesito affirmative, scilicet: 
Vi<lb break="no" ed="#L" n="75"/>dentium Deum unus perfectius videbit quam alius. 
Se<lb break="no" ed="#L" n="76"/>cundo, excluditur falsa huius causa. 7ertio, probatur ex
<lb ed="#L" n="77"/>vera causa.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e2507">
                  <lb ed="#L" n="78"/>II. Quoad secundum, adverte quod idem obiectum 
me<lb break="no" ed="#L" n="79"/>lius ab uno videri quam ab alio, ex duobus oriri potest.
<lb ed="#L" n="80"/>Primo, quia per limpidiorem- speciem ab uno videtur quam
<lb ed="#L" n="81"/>ab alio: sicut experimur quod per speciem in aere melius
<lb ed="#L" n="82"/>videmus quam per eam in aqua, et per meliora ocularia 
si<lb break="no" ed="#L" n="83"/>militer. Secundo etiam oriri potest ex acutiore visu. — Patet.
<lb ed="#L" n="84"/>Stante namque identitate visibilis cum aequalitate speciei
<lb ed="#L" n="85"/>et visivae virtutis, impossibile est fingere unde melior fiat
<lb ed="#L" n="86"/>visio: distantia namque et medium, etc., omnia ad speciei
<lb ed="#L" n="87"/>qualitatem spectant. - Littera ergo primam causam excludit
<lb ed="#L" n="88"/>sufficienter, ex hoc quod visio illa non est futura per 
spe<lb break="no" ed="#L" n="89"/>ciem: secundam autem amplectitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e2536">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="90"/>III. Quoad tertium, probatur conclusio sic. Videntium
<lb ed="#L" n="91"/>Deum unus alio habet maiorem caritatem: ergo maius
<lb ed="#L" n="92"/>desiderium: ergo est magis aptus et paratus ad 
susceptio<lb break="no" ed="#L" n="93"/>nem Dei: ergo habet maius lumen gloriae: ergo maiorem
<lb ed="#L" n="94"/>facultatem ad videndum Deum: ergo perfectius videbit
<lb ed="#L" n="95"/>Deum quam alius. - Antecedens supponitur. Prima 
conse<lb break="no" ed="#L" n="96"/>quentia nota est ex terminis, cum secunda et tertia, Caritas
<lb ed="#L" n="97"/>enim ipsa est desiderium Dei: desiderium autem constat
<lb ed="#L" n="98"/>praeparationem magnam esse ad desiderati complexum.
<lb ed="#L" n="99"/>Lumen vero gloriae nihil aliud esse quam dispositionem
<lb ed="#L" n="100"/>ad Dei susceptionem, iam dictum est: et propterea 
de<lb break="no" ed="#L" n="101"/>siderii quantitati respondere oportet, sicut dispositionem
<lb ed="#L" n="102"/>aptitudini et praeparationi. Quarta autem consequentia 
pro<lb break="no" ed="#L" n="103"/>batur: quia non naturae, sed gloriae lumen constituit 
in<lb break="no" ed="#L" n="104"/>tellectum in quadam deiformitate; ex hoc namque quod
<lb ed="#L" n="105"/>divinae naturae participes fimus, possumus ipsum videre.
<lb ed="#L" n="106"/>Ultima autem patet.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e108-Dd1e2579"><!-- caj-p1-q12-a7 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e108-Hd1e2582">Articulus 7</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e2584">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="27"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e2591">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="28"/>TITULUS in corpore declaratur. - In corpore una conclusio,
<lb ed="#L" n="29"/>oed quaesito negative: Impossibile est cuicumque
<lb ed="#L" n="30"/>intellectui creato comprehendere Deum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e2602">
                  <lb ed="#L" n="31"/>Probatur. Impossibile est lumen gloriae creatum in 
quo<lb break="no" ed="#L" n="32"/>cumque intellectu esse infinitum: ergo impossibile est 
cui<lb break="no" ed="#L" n="33"/>cumque intellectui creato infinite cognoscere Deum: ergo
<lb ed="#L" n="34"/>impossibile est cognoscere, quantum cognoscibilis est: ergo
<lb ed="#L" n="35"/>impossibile est cognoscere perfecte: ergo impossibile est
<lb ed="#L" n="36"/>comprehendere Deum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e2618">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="37"/>Antecedens patet. Prima consequentia probatur ex eo quod
<lb ed="#L" n="38"/>magis et minus videre Deum attenditur secundum maius et
<lb ed="#L" n="39"/>minus lumen gloriae; et consequenter, infinite videre, 
se<lb break="no" ed="#L" n="40"/>cundum infinitum lumen gloriae. Secunda vero consequentia
<lb ed="#L" n="41"/>probatur: quia Deus est infinite cognoscibilis, quia est 
infi<lb break="no" ed="#L" n="42"/>nitae entitatis et actualitatis. Tertia autem probatur 
inductio<lb break="no" ed="#L" n="43"/>ne in propositione scibili, quae si opinione teneatur, non
<lb ed="#L" n="44"/>perfecte cognoscitur. Quarta autem probatur ex definitione
<lb ed="#L" n="45"/>ipsius comprehendere, quod scilicet est perfecta cognitio.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e108-Dd1e2643"><!-- caj-p1-q12-a8 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e108-Hd1e2646">Articulus 8</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e2648">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="45"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e2655">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="46"/>IN titulo, ly omnia distribuit pro omnibus rebus rerumque
<lb ed="#L" n="47"/>inaws absolutis et respectivis, realibus et rationis, non
<lb ed="#L" n="48"/>solum quae sunt quocumque modo, sed quae non implicant
<lb ed="#L" n="49"/>contradictionem esse, idest pro omnibus simpliciter. - Ly
<lb ed="#L" n="50"/>in Deo intelligitur obiective: ita quod in hoc obiecto quod
<lb ed="#L" n="51"/>est Deus, videant omnia inclusa in eo. quomodolibet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e2673">
                  <lb ed="#L" n="52"/>II. In corpore una conclusio, responsiva quaesito 
nega<lb break="no" ed="#L" n="53"/>tive: Nullus intellectus creatus videre potest in Deo omnia ;
<lb ed="#L" n="54"/>sed plura vel pauciora, iuxta modum videndi Deum. - 
Pro<lb break="no" ed="#L" n="55"/>batur. Quaecumque videntur in Deo, videntur secundum
<lb ed="#L" n="56"/>quod sunt in ipso: ergo videntur ut effectus virtualiter 
con<lb break="no" ed="#L" n="57"/>tenti in causa: ergo plura vel pauciora, secundum quod
<lb ed="#L" n="58"/>perfectius vel minus perfecte videtur Deus: ergo non omnia,
<lb ed="#L" n="59"/>nisi Deus totaliter comprehendatur. Ergo a nullo intellectu
<lb ed="#L" n="60"/>creato videri possunt omnia in Deo; sed plura vel pauciora,
<lb ed="#L" n="61"/>iuxta modum videndi ipsum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e2697">
                  <lb ed="#L" n="62"/>Antecedens patet. Consequentia prima probatur: quia
<lb ed="#L" n="63"/>omnia sunt in Deo ut in causa eminentissima. Secunda
<lb ed="#L" n="64"/>vero probatur: quia quanto aliqua causa perfectius 
cogno<lb break="no" ed="#L" n="65"/>scitur, tanto plures in ea effectus videntur. Et manifestatur
<lb ed="#L" n="66"/>hoc ex differentia intellectuum humanorum circa 
proposi<lb break="no" ed="#L" n="67"/>tum aliquod principium multarum conclusionum. Tertia
<lb ed="#L" n="68"/>ex secunda evidenter sequitur. Quarta autem probatur: quia
<lb ed="#L" n="69"/>nullus intellectus creatus potest Deum comprehendere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e2718">
                  <lb ed="#L" n="70"/>III. Circa primam consequentiam, dubium occurrit ex
<lb ed="#L" n="71"/>Scoto et ceteris ponentibus in Deo esse res ut in speculo
<lb ed="#L" n="72"/>voluntario. Formaturque ratio contra litteram sic. Res sunt
<lb ed="#L" n="73"/>in Deo non solum ut in causa, sed ut in speculo 
volun<lb break="no" ed="#L" n="74"/>tario: ergo sophisma Consequentis committitur, inferendo,
<lb ed="#L" n="75"/>ergo res in Deo videntur praecise ut in causa. Constat
<lb ed="#L" n="76"/>enim quod ly praecise subintelligitur in littera: alioquin
<lb ed="#L" n="77"/>non inferret intentum, ut patet. — Antecedens probatur. Et
<lb ed="#L" n="78"/>auctoritate Augustini, in libro de Videndo Deum: Deus
<lb ed="#L" n="79"/>est speculum voluntarium, et si vult yidetur, et si non vult,
<lb ed="#L" n="80"/>non videtur. Et ratione: quia Deus repraesentat omnia 
dis<lb break="no" ed="#L" n="81"/>tincte, ut speculum, et non indistincte tantum, ut causa.
<lb ed="#L" n="82"/>Et propterea, cum totus litterae processus fundetur super
<lb ed="#L" n="83"/>hoc, quod Deus repraesentet non nisi ut causa indistincte,
<lb ed="#L" n="84"/>ruere videtur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e2753">
                  <lb ed="#L" n="85"/>IV. Ad evidentiam huius, scito, ex Qu. de Verit., qu. xit,
<lb ed="#L" n="86"/>art. 6, quod res sunt in Deo proprie ut in causa, metapho-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="87"/>rice autem ut in speculo. Deus enim est vere et proprie
<lb ed="#L" n="88"/>causa: non vere et proprie speculum, sed metaphorice. 
Dici<lb break="no" ed="#L" n="89"/>tur enim speculum, quia distincte repraesentat: sed non est
<lb ed="#L" n="90"/>proprie speculum, quia non repraesentat impressa ab alio,
<lb ed="#L" n="91"/>ut speculi ratio habet: propter quam conditionem, Verbo
<lb ed="#L" n="92"/>Dei a Patre procedenti speculum appropriatur, Sap. vn,
<lb ed="#L" n="93"/>candor est enim lucis aeternae, et speculum sine macula,
<lb ed="#L" n="94"/>utpote Patris expressa imago. Constat autem ex Dionysio
<lb ed="#L" n="95"/>et Augustino, theologiam symbolicam non esse 
argumen<lb break="no" ed="#L" n="96"/>tativam. Nihil igitur ex hoc metaphorico nomine efficax
<lb ed="#L" n="97"/>inferri potest.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e2786">
                  <lb ed="#L" n="98"/>V. Ad auctoritatem ergo Augustini dicitur, quod est
<lb ed="#L" n="99"/>locutio metaphorica, propter illam conditionem, quia 
sci<lb break="no" ed="#L" n="100"/>licet distincte repraesentat. Voluntarium autem dicitur 
ra<lb break="no" ed="#L" n="101"/>tione voluntariae collationis luminis gloriae, et tanti 
lumi<lb break="no" ed="#L" n="102"/>nis. Et hoc respectu visionis beatae. Respectu vero nóvarum
<lb ed="#L" n="103"/>revelationum, Deus non concurrit obiective, sed causaliter.
<lb ed="#L" n="104"/>Et propterea omnino est voluntarium, et quasi speculum
<lb ed="#L" n="105"/>exemplare.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e2806">
                  <lb ed="#L" n="106"/>VI. Ad rationem autem in oppositum dicitur, quod vere
<lb ed="#L" n="107"/>peccat secundum fallaciam Consequentis, ac si repraesentare
<lb ed="#L" n="108"/>distincte uno modo contingat, scilicet sicut in speculo. Ubi
<lb ed="#L" n="109"/>scito quod repraesentare distincte dupliciter contingit. Uno
<lb ed="#L" n="110"/>modo, quod distinctio se teneat ex parte repraesentantis ;
<lb ed="#L" n="111"/>ut apparet in speculo, in quo quaelibet species 
repraesen<lb break="no" ed="#L" n="112"/>tans aliquid, remanet distincta a specie repraesentante aliud
<lb ed="#L" n="113"/>in eodem speculo. Alio modo, ita quod distinctio se teneat
<lb ed="#L" n="114"/>ex parte repraesentatorum ; ut si dicamus: anima 
intelle<lb break="no" ed="#L" n="115"/>ctiva repraesentat distincte formam corporeitatis, et formam
<lb ed="#L" n="116"/>mixti, et animam vegetativam, et animam sensitivam. Haec
<lb ed="#L" n="117"/>enim non habent in natura intellectivae animae distincta
<lb ed="#L" n="118"/>fundamenta similitudinum illarum ad eam: sed per unum
<lb ed="#L" n="119"/>et idem natura animae intellectivae omnibus respondet ut
<lb ed="#L" n="120"/>similis, non minus quam si singulorum proprium 
simili<lb break="no" ed="#L" n="121"/>tudinis fundamentum haberet: ita enim repraesentat 
pro<lb break="no" ed="#L" n="122"/>prias conditiones cuiusque, ac si singulorum adaequata esset
<lb ed="#L" n="123"/>species. Et ratio est, quia excedere non impedit perfectionem
<lb ed="#L" n="124"/>repraesentandi: nihil enim minus species albi repraesentaret
<lb ed="#L" n="125"/>ipsum, si cum hoc per idem repraesentaret etiam nigrum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e2852">
                  <lb ed="#L" n="126"/>Peccat ergo ratio dupliciter. Primo, quia ex sensu 
me<lb break="no" ed="#L" n="127"/>taphorico arguit. Secundo, quia supponit quod distincte
<pb ed="#L" n="132"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>repraesentare non sit nisi distinctio ex parte repraesentantis:
<lb ed="#L" n="2"/>quod iam patet esse falsum, et in proposito falsissimum,
<lb ed="#L" n="3"/>Deus enim gloriosus non habet in sua natura effectus suos
<lb ed="#L" n="4"/>distincte ex parte sui, sed ex parte effectuum: quia ipse
<lb ed="#L" n="5"/>est actus perfectissimus, omnia unitissime praehabens; et
<lb ed="#L" n="6"/>ex perfectione tam eminente habet quod ita est proprium
<lb ed="#L" n="7"/>exemplar huius et illius, idest ita propria huius et propria
<lb ed="#L" n="8"/>ilius habet, ac si singulorum distinctum exemplar esset.
<lb ed="#L" n="9"/>Unde consequentia litterae intelligitur cum ly praecise, ut
<lb ed="#L" n="10"/>arguendo dicitur: et optima est, quia in Deo omnia alia
<lb ed="#L" n="11"/>ase non sunt nisi indistincte et unitissime, quod est esse
<lb ed="#L" n="12"/>virtualiter in causa. Haec enim est vere veritas secundum
<lb ed="#L" n="13"/>theologiam et philosophiam, ut in qu. xiv s. Thomas dicet.
<lb ed="#L" n="14"/>Et bene nota: quoniam sine hoc fundamento semper errabis
<lb ed="#L" n="15"/>de Deo et aliis in eo existentibus aut visis loquens, et in
<lb ed="#L" n="16"/>pueriles vulgaresque loquacitates incides.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e2898">
                  <lb ed="#L" n="17"/>VII. Circa probationem secundae consequentiae, 
du<lb break="no" ed="#L" n="18"/>bium occurrit. Nam Scotus, in III, dist. xiv, qu. 11, dicit
<lb ed="#L" n="19"/>quod haec probatio continet fallaciam Consequentis. 
Quo<lb break="no" ed="#L" n="20"/>niam, dato quod sit verum quod in littera dicitur, scilicet
<lb ed="#L" n="21"/>quod cognoscens perfectius causam, plures effectus in ea
<lb ed="#L" n="22"/>videat; non propterea sequitur esse verum e converso, 
sci<lb break="no" ed="#L" n="23"/>licet quod eum qui plura videt, oporteat causam perfectius
<lb ed="#L" n="24"/>videre. Et tamen totus processus fundatur super hac 
pro<lb break="no" ed="#L" n="25"/>positione subintellecta; et non super illa expresse posita in
<lb ed="#L" n="26"/>littera.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e2923">
                  <lb ed="#L" n="27"/>Quod autem ista propositio convertens illam, sit falsa,
<lb ed="#L" n="28"/>probat Scotus ibidem tripliciter, in communi. Primo, causa,
<lb ed="#L" n="29"/>inquantum causa, nullam perfectionem accipit a causato,
<lb ed="#L" n="30"/>quia est prior. Ergo cognitio principii ut est causa, non
<lb ed="#L" n="31"/>perficitur per cognitionem conclusionum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e2936">
                  <lb ed="#L" n="32"/>Praeterea, accipio unum principium cognitum in aliquo
<lb ed="#L" n="33"/>gradu, et quaero utrum, eius cognitione non aucta, possit
<lb ed="#L" n="34"/>per ipsum cognosci aliqua. conclusio, aut non. Si sic, 
ha<lb break="no" ed="#L" n="35"/>betur propositum. Et si una, pari ratione possunt aliae in
<lb ed="#L" n="36"/>eo clausae sciri, absque perfectiori notitia principii. Si non,
<lb ed="#L" n="37"/>ergo in hoc gradu cognitum principium, non est 
princi<lb break="no" ed="#L" n="38"/>pium, quia nullius est principium.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e2954">
                  <lb ed="#L" n="39"/>Praeterea, primo Posteriorum, quid est supponitur, et
<lb ed="#L" n="40"/>quia est passionis scitur. Sed cognitio quid est non perficitur
<lb ed="#L" n="41"/>per notitiam posterioris quia. Ergo notitia principii non fit
<lb ed="#L" n="42"/>perfectior propter hoc, quod facit scire principiatum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e2965">
                  <lb ed="#L" n="43"/>VIII. <name xml:id="TAcCaj-d1e108-Nd1e2969">Durandus</name> quoque et <name xml:id="TAcCaj-d1e108-Nd1e2971">Gottifredus</name> contra eandem
<lb ed="#L" n="44"/>instant probationem, pro quanto innititur manifestationi illi
<lb ed="#L" n="45"/>de principio et conclusionibus. Tum quia non simile est
<lb ed="#L" n="46"/>quoad contineri: quoniam conclusiones continentur in 
prin<lb break="no" ed="#L" n="47"/>cipio in potentia et confuse; in causa autem prima 
effe<lb break="no" ed="#L" n="48"/>ctus continentur in actu et distincte, - Tum quia non est
<lb ed="#L" n="49"/>simile quoad cognosci: quoniam in principio non 
cogno<lb break="no" ed="#L" n="50"/>scuntur conclusiones in actu, nisi facta deductione, 
subsum<lb break="no" ed="#L" n="51"/>ptione, applicatione etc.; in prima autem causa simpliciter
<lb ed="#L" n="52"/>effectus videntur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e2994">
                  <lb ed="#L" n="53"/>IX. Ad horum evidentiam, scito quod videri aliquid 
po<lb break="no" ed="#L" n="54"/>test dupliciter. Uno modo, in seipso obiective; sicut 
specu<lb break="no" ed="#L" n="55"/>lum oppositum visui videtur in seipso. Alio modo, in alio
<lb ed="#L" n="56"/>obiective; sicut res post tergum videntis sitae, videntur in
<lb ed="#L" n="57"/>speculo: videntur enim non in se, sed in sibi similibus 
spe<lb break="no" ed="#L" n="58"/>ciebus in speculo relucentibus. Et sicut est in corporalibus,
<lb ed="#L" n="59"/>ita in spiritualibus. In proposito igitur, non est sermo de
<lb ed="#L" n="60"/>omnium visione in seipsis, sed in alio, obiecto scilicet: non
<lb ed="#L" n="61"/>tamen ut in speculo, sed ut in causa, ut ex dictis patet.
<lb ed="#L" n="62"/>Videri autem aliquid in vel ex causa intelligimus, non
<lb ed="#L" n="63"/>qualitercumque se habente visa causa ad effectus visionem,
<lb ed="#L" n="64"/>sed si se habeat ut per se sufficiens causa illius. Alioquin,
<lb ed="#L" n="65"/>non ex vi visionis causae videretur effectus, sed aliunde.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e3025">
                  <lb ed="#L" n="66"/>Hoc autem stante, declaratur intentum sic. Idem, 
ma<lb break="no" ed="#L" n="67"/>nens idem, semper, quantum est ex se, facit idem. Ergo
<lb ed="#L" n="68"/>causa cognita in aliquo gradu, manens eadem omnino tam
<lb ed="#L" n="69"/>in esse quam in cognosci, semper facit idem. Ergo 
impos<lb break="no" ed="#L" n="70"/>sibile est quod, ut sic, faciat cognosci aliquem effectum,
<lb ed="#L" n="71"/>quem a principio cognosci non fecit. Ergo non potest 
plu<lb break="no" ed="#L" n="72"/>rium effectuum notitiam parere, nisi mutata. Sed non in
<lb ed="#L" n="73"/>esse: ergo in cognosci. Et non in minus, ut patet: ergo in
<lb ed="#L" n="74"/>magis cognosci. Quod est intentum, — Unde patet quod
<lb ed="#L" n="75"/>plura videre in causa, et perfectius videre causam, sunt
<pb ed="#L" n="133"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>convertibiliter se -consequentia. Quoniam et, si perfectius
<lb ed="#L" n="2"/>causam videt, plura in ea videt: et, si plura in ea videt,
<lb ed="#L" n="3"/>perfectius ipsam videt. Alioquin, plura in eo videre esset
<lb ed="#L" n="4"/>effectus sine causa. Si enim perfectior modus videndi 
cau<lb break="no" ed="#L" n="5"/>sam, huiusmodi causa non est, aliqua alia causae nova
<lb ed="#L" n="6"/>dispositio huius effectus causa erit: nec facile erit fingere
<lb ed="#L" n="7"/>illam dispositionem in esse vel in cognosci.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e3068">
                  <lb ed="#L" n="8"/>X. Ex his autem iam patet responsio ad Scotum. In
<lb ed="#L" n="9"/>convertibilibus enim non cadit sophisma Consequentis: sed
<lb ed="#L" n="10"/>uno posito, reliquum poni intelligitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e3077">
                  <lb ed="#L" n="11"/>Ad obiectiones autem duas contra veritatem 
manifesta<lb break="no" ed="#L" n="12"/>tam, quae est vera in causa et effectibus, et in principio,
<lb ed="#L" n="13"/>non solum in cognoscendo, sed essendo, et 
conclusioni<lb break="no" ed="#L" n="14"/>bus, facile respondetur, dicendo quod Scotus aut fuit, aut
<lb ed="#L" n="15"/>simulavit se caecum, Aliud est enim notitiam conclusionum
<lb ed="#L" n="16"/>in aut ex principio ut causa sufficiente, praeexigere 
per<lb break="no" ed="#L" n="17"/>fectiorem notitiam principii: et aliud est facere ipsam 
per<lb break="no" ed="#L" n="18"/>fectiorem. Haec enim distant plus quam caelum et terra.
<lb ed="#L" n="19"/>In littera docetur primum, et non secundum: et arguens,
<lb ed="#L" n="20"/>in prima et tertia ratione, impugnat secundum tantum.
<lb ed="#L" n="21"/>Unde, breviter, concedatur gratis quod nec cognitio 
prin<lb break="no" ed="#L" n="22"/>cipii ut causae perficitur per notitiam conclusionis; nec
<lb ed="#L" n="23"/>quod notitia quid est perficitur per notitiam quia est, quae
<lb ed="#L" n="24"/>est demonstrationis effectus. Sed utrobique, ceteris paribus,
<lb ed="#L" n="25"/>supponitur maior notitia principii et quod quid est, si ex vi
<lb ed="#L" n="26"/>cognitionis ipsorum illa sciuntur modo, et prius non.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e3114">
                  <lb ed="#L" n="27"/>Ad secundam vero obiectionem, quae interrogat, utraque
<lb ed="#L" n="28"/>pars responderi potest. Primo, dicendo quod principium in
<lb ed="#L" n="29"/>aliquo gradu cognitum, ut sic, nullius est principium in 
co<lb break="no" ed="#L" n="30"/>gnoscendo actu, propter imperfectionem cognitionis, et non
<lb ed="#L" n="31"/>ex natura illius principii. Hoc enim nullum inconveniens
<lb ed="#L" n="32"/>est. - Secundo, dato quod, in quolibet gradu cognitum,
<lb ed="#L" n="33"/>sit principium alicuius. conclusionis etiam in cognoscendo,
<lb ed="#L" n="34"/>negatur sequela, ergo ipsum, non aucta eius cognitione,
<lb ed="#L" n="35"/>erit principium cognoscendi unam aliam. Et si quaeratur
<lb ed="#L" n="36"/>quare est quod ad aliquam conclusionem sufficiat minima
<lb ed="#L" n="37"/>visio principii, et ad aliam non: respondet s. Thomas in
<lb ed="#L" n="38"/>Quaestionibus de Veritate, qu. vir, art. 4, ad 12, quod, visa
<lb ed="#L" n="39"/>causa, in promptu est unde aliquas conclusiones in aut
<lb ed="#L" n="40"/>ex ea percipiamus, quia sunt manifestius in ea: non sic
<lb ed="#L" n="41"/>autem est de omnibus, quia multi sunt latentiores effectus,
<lb ed="#L" n="42"/>ut experientia testatur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e3151">
                  <lb ed="#L" n="43"/>XI. Ad primam autem aliorum obiectionem dicitur,
<lb ed="#L" n="44"/>quod imo est similis continentia. Quoniam principium 
de<lb break="no" ed="#L" n="45"/>monstrationis, inquantum habet vim activam respectu 
con<lb break="no" ed="#L" n="46"/>clusionum, continet eas in actu; et consequenter, non 
con<lb break="no" ed="#L" n="47"/>fuse, sed distincte ex parte contentorum; in suo tamen
<lb ed="#L" n="48"/>ordine. Commune est enim omni causae activae continere
<lb ed="#L" n="49"/>effectus in actu, formaliter vel eminenter.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e3169">
                  <lb ed="#L" n="50"/>Ad secundam autem dicitur quod, licet multum referat
<lb ed="#L" n="51"/>cognosci ex alio et cognosci im alio, et per discursum et
<lb ed="#L" n="52"/>sine discursu, etc.; quoad notitiam tamen pluralitatis 
effe<lb break="no" ed="#L" n="53"/>ctuum propter causam notam, ita quod ly propter denotet
<lb ed="#L" n="54"/>causam sufficientem, nihil refert. Par enim est iudicium,
<lb ed="#L" n="55"/>ceteris paribus. Et propterea littera utriusque meminit: et
<lb ed="#L" n="56"/>cognitionis in alio, quasi per totum; et cognitionis ex alio,
<lb ed="#L" n="57"/>in manifestatione adducta de principio demonstrativo. —
<lb ed="#L" n="58"/>Posset etiam dici, quod littera intendit de cognitione im
<lb ed="#L" n="59"/>alio tantum: et quod etiam conclusiones cognosci possunt
<lb ed="#L" n="60"/>in principio, et non solum ex principio, ut patet in 
ter<lb break="no" ed="#L" n="61"/>mino scientiae, ubi, resolutis conclusionibus, in principiis
<lb ed="#L" n="62"/>videntur omnia: et quod si quis in principio viso plures
<lb ed="#L" n="63"/>videre incipit conclusiones, ille proculdubio, absque omni
<lb ed="#L" n="64"/>discursu, perfectius principium penetrat, et angelicae potius
<lb ed="#L" n="65"/>quam humanae naturae est; quoniam illius est intelligere,
<lb ed="#L" n="66"/>nostrum est ratiocinari. Nec obstat quod littera nominet
<lb ed="#L" n="67"/>cognitionem ex principio: quoniam declaratio est a 
poste<lb break="no" ed="#L" n="68"/>riori, Ex hoc enim quod experimur quod cognoscere ex
<lb ed="#L" n="69"/>principio plura, provenit ex maiori cognitione principii, 
si<lb break="no" ed="#L" n="70"/>gnum habemus quod cognoscere plura in causa, non nisi
<lb ed="#L" n="71"/>ex maiori causae cognitione procedit: quia si de quo minus
<lb ed="#L" n="72"/>videtur et inest, ergo de quo magis. Non ergo adductum
<lb ed="#L" n="73"/>est principium demonstrativum, ut simile causae in 
cogni<lb break="no" ed="#L" n="74"/>tionis modo respectu conclusionum, etc.: sed ut signum a
<lb ed="#L" n="75"/>posteriori. Quare taceant mordaces.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e3228">
                  <pb ed="#L" n="134"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>XII. Circa tertiam consequentiam, dubium ex propriis
<lb ed="#L" n="2"/>ipsius divinae cognoscibilitatis occurrit. Primo, ex Aureolo
<lb ed="#L" n="3"/>et Gottifredo, directe contra consequentiam, sic. 
Cogno<lb break="no" ed="#L" n="4"/>scere omnia in Deo habet latitudinem: ergo non infert
<lb ed="#L" n="5"/>comprehendere Deum, quod stat in indivisibili. 
Conse<lb break="no" ed="#L" n="6"/>quentia nota. Et antecedens probatur. Cognoscere omnia
<lb ed="#L" n="7"/>in Deo contingit dupliciter: et habendo cognitionem 
infi<lb break="no" ed="#L" n="8"/>nitam extensive; et habendo cognitionem infinitam 
inten<lb break="no" ed="#L" n="9"/>sive; quae sola est comprehensio, quia perfectio cognitionis
<lb ed="#L" n="10"/>penes intensionem attenditur, per se loquendo. Ergo 
con<lb break="no" ed="#L" n="11"/>tingit cognoscere omnia in Deo clare, et magis clare, et
<lb ed="#L" n="12"/>infinite clare, quod est comprehendere. Habet igitur visio
<lb ed="#L" n="13"/>omnium in Deo latitudinem. — Et confirmatur. Omnia alia
<lb ed="#L" n="14"/>a Deo, si ponerentur, non adaequarent in essendo Dei 
in<lb break="no" ed="#L" n="15"/>finitum esse: ergo, si omnia ponantur cognosci, non 
adae<lb break="no" ed="#L" n="16"/>quant eius cognoscibilitatem. Ergo non sequitur 
compre<lb break="no" ed="#L" n="17"/>hensio ex cognitione omnium.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e3273">
                  <lb ed="#L" n="18"/>XIII. Scotus quoque ubi supra, dupliciter contra hoc
<lb ed="#L" n="19"/>arguit. Primo, sic. Si A insunt B et C ordine quodam, ita
<lb ed="#L" n="20"/>quod B sit tota ratio quare inest C, si videns B non 
com<lb break="no" ed="#L" n="21"/>rehendit A, ergo multo minus videns C comprehendit A.
<lb ed="#L" n="22"/>Exeuplum de subiecto et de duabus passionibus, quarum
<lb ed="#L" n="23"/>una inest mediante alia: si videns primam non 
compre<lb break="no" ed="#L" n="24"/>hendit subiectum, ergo nec videns secundam. Sed Deo
<lb ed="#L" n="25"/>inest infinitas intensiva, et in eo sunt:omnia, et infinitas
<lb ed="#L" n="26"/>intensiva est ratio quare in eo sunt omnia: et ad videre
<lb ed="#L" n="27"/>infinitatem intensivam non sequitur comprehensio Dei, ut
<lb ed="#L" n="28"/>patet: ergo nec ad videre omnia in Deo sequitur Dei 
com<lb break="no" ed="#L" n="29"/>prehensio.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e3302">
                  <lb ed="#L" n="30"/>Secundo, sic. Cognoscens unum effectum in Verbo, non
<lb ed="#L" n="31"/>comprehendit illum effectum, nec Verbum ut est illius
<lb ed="#L" n="32"/>causa. Ergo, quotcumque effectus cognoscat, non 
compre<lb break="no" ed="#L" n="33"/>hendet ullum eorum, nec Verbum ut est causa alicuius
<lb ed="#L" n="34"/>eorum. Ergo cognoscens omnes, non comprehendit nec eos
<lb ed="#L" n="35"/>nec Deum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e3318">
                  <lb ed="#L" n="36"/>XIV. Ad evidentiam horum, scito quod videre omnia
<lb ed="#L" n="37"/>est non solum videre quot, sed quantum potest divina
<lb ed="#L" n="38"/>virtus. Quoniam ibi est non solum extensio secundum 
nu<lb break="no" ed="#L" n="39"/>merum, sed intensio secundum perfectionem: quoniam Deus
<lb ed="#L" n="40"/>non solum potest, quocumque facto, facere aliud; sed,
<lb ed="#L" n="41"/>quocumque facto, potest semper facere perfectius. Unde,
<lb ed="#L" n="42"/>quamvis impossibile sit omnia fieri, sive in esse sive in 
co<lb break="no" ed="#L" n="43"/>gnosci, haec tamen conditionalis est vera, quod si fierent,
<lb ed="#L" n="44"/>fieret adaequatus effectus divinae potentiae: et similiter, si
<lb ed="#L" n="45"/>cognoscerentur, cognosceretur adaequatus effectus eiusdem.
<lb ed="#L" n="46"/>Constat autem quod, cognito adaequato effectu alicuius 
vir<lb break="no" ed="#L" n="47"/>tutis, ipsam virtutem comprehendere facile est. Quod si sic
<lb ed="#L" n="48"/>accidit ex cognitione omnium in se, multo magis cognitio
<lb ed="#L" n="49"/>omnium in causa praesupponit comprehensionem ipsius
<lb ed="#L" n="50"/>causae. Quoniam tanta praesupponitur cognitio, quanta est
<lb ed="#L" n="51"/>vis causandi: alioquin, ex causae notitia, effectus 
adaequa<lb break="no" ed="#L" n="52"/>tus, idest universalitas possibilium, nesciretur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e3357">
                  <lb ed="#L" n="53"/>XV. His autem praelibatis, ad primum, negatur 
an<lb break="no" ed="#L" n="54"/>tecedens. Probatio autem assumit aut supponit unum 
fal<lb break="no" ed="#L" n="55"/>sum, quod possit in Deo sciri quot, absque eo quod sciatur
<lb ed="#L" n="56"/>quantum potest. Hoc enim monstratum est esse falsum.
<lb ed="#L" n="57"/>Videre igitur omnia in Deo, et Deum infinite, mutuo se
<lb ed="#L" n="58"/>consequuntur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e3373">
                  <lb ed="#L" n="59"/>Ad confirmationem potest dici dupliciter. Primo, negando
<lb ed="#L" n="60"/>consequentiam ultimam: quia, licet ex cognitione omnium
<lb ed="#L" n="61"/>non sequatur comprehensio, sequitur tamen ex cognitione
<lb ed="#L" n="62"/>omnium in Deo, seu causa; et de hac est sermo, non de
<lb ed="#L" n="63"/>illa. - Videtur quoque mihi quod possit dici secundo, quod
<lb ed="#L" n="64"/>omnia adaequare divinum esse aut cognosci, potest 
du<lb break="no" ed="#L" n="65"/>pliciter intelligi. Uno modo, quod aequalis sit entitas aut
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="66"/>cognoscibilitas Dei et illorum: et hoc modo non 
adaequa<lb break="no" ed="#L" n="67"/>rent. Alio modo, quod cognoscibilitas Dei, seu divinae 
vir<lb break="no" ed="#L" n="68"/>tutis ut sic, non esset maioris cognoscibilitatis, quam eius
<lb ed="#L" n="69"/>quam repraesentarent omnia; sicut dicimus quod 
intelli<lb break="no" ed="#L" n="70"/>gere est effectus adaequatus animae intellectivae, et tamen
<lb ed="#L" n="71"/>non est aequalis entitatis nec cognoscibilitatis primo modo,
<lb ed="#L" n="72"/>sed secundo. Et hoc modo omnia adaequarent divinum
<lb ed="#L" n="73"/>esse et divinam cognoscibilitatem. - Verum, ut dictum est,
<lb ed="#L" n="74"/>contradictionem implicat omnia fieri, sive in esse sive in
<lb ed="#L" n="75"/>cognosci: semper enim, quocumque facto, potest aliud
<lb ed="#L" n="76"/>atque perfectius facere, et quocumque revelato, potest aliud
<lb ed="#L" n="77"/>revelare, inexhauribilis quippe est, divina virtus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e3419">
                  <lb ed="#L" n="78"/>XVI. Ad primum Scoti dicitur, quod maior est vera,
<lb ed="#L" n="79"/>servato eodem modo essendi iz, non autem variato. In his
<lb ed="#L" n="80"/>enim quae formaliter alicui insunt ordine quodam etc.,
<lb ed="#L" n="81"/>propositio illa est vera: et propterea tenet in exemplo 
ad<lb break="no" ed="#L" n="82"/>ducto. In his autem quorum primum inest formaliter, et
<lb ed="#L" n="83"/>secundum causaliter, vera non est. Quoniam, sicut a priori
<lb ed="#L" n="84"/>visio causae infert visionem formaliter existentium in ea,
<lb ed="#L" n="85"/>non autem omnium contentorum virtualiter in illa (
quo<lb break="no" ed="#L" n="86"/>niam ila manifeste in ea apparent, haec autem latent in
<lb ed="#L" n="87"/>virtute); ita, e converso, visio omnium virtualiter 
contento<lb break="no" ed="#L" n="88"/>rum in causa, infert a posteriori comprehensionem causae,
<lb ed="#L" n="89"/>visio autem formaliter inexistentium, infert visionem 
tan<lb break="no" ed="#L" n="90"/>tum ipsius causae; quia illa sunt de ordine latentium, ista
<lb ed="#L" n="91"/>vero manifestorum in causa. Et propterea, quando B inest
<lb ed="#L" n="92"/>formaliter A causae, et C inest virtualiter, stat quod visio B
<lb ed="#L" n="93"/>non inferat comprehensionem A, et tamen visio C infert
<lb ed="#L" n="94"/>illam. Sic autem est in proposito. Quoniam infinitas 
inten<lb break="no" ed="#L" n="95"/>siva est in Deo formaliter; omnia autem sunt in eo, non
<lb ed="#L" n="96"/>formaliter, sed virtualiter: et consequenter illa patet, viso
<lb ed="#L" n="97"/>Deo,'et e contra; ista autem, quia latenter insunt, iuxta
<lb ed="#L" n="98"/>modum visionis Dei videntur. Et propterea visio istorum
<lb ed="#L" n="99"/>omnium in causa, utpote de ordine occultorum, 
praesup<lb break="no" ed="#L" n="100"/>ponit comprehensionem eius: non autem visio infinitatis. —
<lb ed="#L" n="101"/>Variato igitur modo essendi in, falsa est illa maior. Hic
<lb ed="#L" n="102"/>autem constat variari. Ergo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e3477">
                  <lb ed="#L" n="103"/>Ad secundum vero eiusdem dicitur, quod 
comprehen<lb break="no" ed="#L" n="104"/>dere aliquem effectum potest intelligi dupliciter. Uno modo,
<lb ed="#L" n="105"/>quod cognoscatur ipsum secundum omnia, etiam possibilia
<lb ed="#L" n="106"/>per potentiam in eo existentem. Alio modo, quod 
cogno<lb break="no" ed="#L" n="107"/>scatur ipsum. secundum omnia, etiam possibilia 
quomodo<lb break="no" ed="#L" n="108"/>libet, sive per potentiam in se, sive in alio. Si primo modo
<lb ed="#L" n="109"/>sumitur comprehendere, nego quod videns lapidem in
<lb ed="#L" n="110"/>Verbo, non comprehendat ipsum. Dico enim quod anima
<lb ed="#L" n="111"/>Christi videt in Verbo omnem creaturam, et quidquid est
<lb ed="#L" n="112"/>in potentia eius: et consequenter comprehendit omne 
crea<lb break="no" ed="#L" n="113"/>tum, primo modo. Et eadem ratione comprehendit 
Ver<lb break="no" ed="#L" n="114"/>bum ut est illius ut sic causa. Cuius signum est, quod
<lb ed="#L" n="115"/>ad comprehendendum hoc non exigitur quod perfectius
<lb ed="#L" n="116"/>videat Verbum. Nec hoc est comprehendere Deum, nisi
<lb ed="#L" n="117"/>secundum quid: quod non inconvenit. — Si autem sumatur
<lb ed="#L" n="118"/>comprehendere secundo modo, sic negatur ultima 
conse<lb break="no" ed="#L" n="119"/>quentia. Quoniam aliquis et aliqui leffectus quotcumque
<lb ed="#L" n="120"/>non sunt adaequatum obiectum divinae potentiae: omne
<lb ed="#L" n="121"/>autem possibile est eius obiectum adaequatum, et effectus
<lb ed="#L" n="122"/>adaequatus. Et propterea non est idem iudicium de uno
<lb ed="#L" n="123"/>aut aliquibus, et omnibus; sicut nec de inadaequato et
<lb ed="#L" n="124"/>adaequato effectu. Peccat ergo argumentum, ab inaequali
<lb ed="#L" n="125"/>ad aequale arguens. Cognoscere enim inaequalem effectum
<lb ed="#L" n="126"/>in causa quamvis non praeexigat comprehensionem illius,
<lb ed="#L" n="127"/>cognoscere tamen aequalem praeexigit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e3534">
                  <lb ed="#L" n="128"/>Multa alia argumenta in hac materia habes in Capreolo,
<lb ed="#L" n="129"/>in III, dist. xiv, qu. rr, et in IV, dist. xrix, qu. vr. Vide ibi:
<lb ed="#L" n="130"/>haec enim loco huic opportuna visa sunt.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e108-Dd1e3544"><!-- caj-p1-q12-a9 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e108-Hd1e3547">Articulus 9</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e3549">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="82"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e3556">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="83"/>Titulus clarus est: intendit enim per aliquas 
similitu<lb break="no" ed="#L" n="84"/>dines ut species intelligibiles, praeter ipsam divinam
<lb ed="#L" n="85"/>essentiam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e3567">
                  <lb ed="#L" n="86"/>In corpore una conclusio, responsiva quaesito negative :
<lb ed="#L" n="87"/>Videntes Deum non vident in eo alia per species eorum,
<lb ed="#L" n="88"/>sed per ipsam divinam essentiam intellectui eorum unitam.
<lb ed="#L" n="89"/>- Probatur. Unumquodque sic cognoscitur, secundum quod
<lb ed="#L" n="90"/>similitudo eius est in cognoscente. Ergo dupliciter 
contin<lb break="no" ed="#L" n="91"/>git aliquid cognosci: scilicet per similitudinem sui, et per
<lb ed="#L" n="92"/>similitudinem similis. Ergo in se, et in alio. Ergo alia vi-
<cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="93"/>deri in Deo, est videri non per proprias similitudines, sed
<lb ed="#L" n="94"/>secundum similitudines suas in Deo. Ergo visa in Deo,
<lb ed="#L" n="95"/>non per species, sed per solam essentiam divinam 
intelle<lb break="no" ed="#L" n="96"/>ctui unitam videntur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e3596">
                  <lb ed="#L" n="97"/>Prima consequentia probatur ex eo quod quaecumque
<lb ed="#L" n="98"/>uni et eidem sunt similia, sibi etiam invicem sunt similia:
<lb ed="#L" n="99"/>ex hoc enim manifeste sequitur alterum membrum, quod
<lb ed="#L" n="100"/>poterat verti in dubium. - Secunda vero consequentia 
pro<lb break="no" ed="#L" n="101"/>batur per locum a convertibilibus. Cognosci namque per
<lb ed="#L" n="102"/>sui speciem, est in seipso ut obiecto cognosci, et e converso:
<pb ed="#L" n="136"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>et similiter, cognosci per alterius speciem, est in alio obiecto
<lb ed="#L" n="2"/>cognosci. - Tertia autem probatione non eget: constat 
nam<lb break="no" ed="#L" n="3"/>que quod res videri in Deo, est videri in alio cui res 
assi<lb break="no" ed="#L" n="4"/>milantur. Et pro tanto dicuntur habere suas similitudines
<lb ed="#L" n="5"/>in Deo, sicut quilibet effectus habet aliquid in causa, cui
<lb ed="#L" n="6"/>assimilatur. - Ultima autem consequentia, quoad secundam
<lb ed="#L" n="7"/>partem, tenet ex ante determinatis, quod essentia divina
<lb ed="#L" n="8"/>non per speciem, sed per seipsam iungitur intellectui. Et
<lb ed="#L" n="9"/>propterea, cum in littera, ex vi praesentis discursus, debuisset
<lb ed="#L" n="10"/>concludi: « ergo visa in Deo, non per proprias species, sed
<lb ed="#L" n="11"/>per speciem Dei videntur »; illatum tamen est: « sed per
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="12"/>ipsam essentiam divinam intellectui unitam videntur. »
<lb ed="#L" n="13"/>Tenet namque ipsa non solum locum obiecti in quo alia
<lb ed="#L" n="14"/>videntur; sed supplet etiam vices speciei qua intellectus
<lb ed="#L" n="15"/>assimilatur obiecto.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e3652">
                  <lb ed="#L" n="16"/>II. Circa haec, <ref xml:id="TAcCaj-d1e108-Rd1e3656">
                     <name xml:id="TAcCaj-d1e108-Nd1e3658">Capreolus</name>, in III, dist. xiv, qu. r, et in
<lb ed="#L" n="17"/>IV, dist. xix, qu. vr</ref>, quaedam recitat argumenta ex 
quo<lb break="no" ed="#L" n="18"/>dam Hibernico et Aureolo, omissione digna hoc in loco:
<lb ed="#L" n="19"/>aut quia ex littera etiam pueri scirent solvere; aut quia
<lb ed="#L" n="20"/>quaerunt distinctionem cognitionis matutinae a vespertina,
<lb ed="#L" n="21"/>de quibus ut sic, inferius erit tractandum. ou ipsas
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e108-Dd1e3674"><!-- caj-p1-q12-a10 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e108-Hd1e3677">Articulus 10</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e3679">
                  <cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="75"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e3686">
                  <cb ed="#L" n="g"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>TITULUS clarus ex dictis. - In corpore una conclusio,
<lb ed="#L" n="77"/>T responsiva quaesito affirmative: Omnia quae videntur
<lb ed="#L" n="78"/>in Verbo, non successive, sed simul videntur. - Probatur.
<lb ed="#L" n="79"/>Omnia visa in Verbo, videntur non per proprias species,
<lb ed="#L" n="80"/>sed per solam essentiam divinam: ergo simul.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e3702">
                  <lb ed="#L" n="81"/>Antecedens ex praecedente articulo patet. — Consequentia
<lb ed="#L" n="82"/>probatur. Ratio quare non possumus simul multa 
intelli<lb break="no" ed="#L" n="83"/>gere, est pluralitas specierum: ergo, ubi non est pluralitas
<lb ed="#L" n="84"/>specierum, nihil prohibet multa simul intelligere. 
Assum<lb break="no" ed="#L" n="85"/>ptum probatur dupliciter, scilicet ratione et experientia.
<lb ed="#L" n="86"/>Ratione quidem, sic: intellectus non potest simul pluribus
<lb ed="#L" n="87"/>speciebus ad intelligendum, idest in actu completo, 
infor<lb break="no" ed="#L" n="88"/>mari, ut patet a simili in corpore respectu figurarum; ergo
<lb ed="#L" n="89"/>pluralitas specierum impedit simul multa intelligere. 
Expe<lb break="no" ed="#L" n="90"/>rientia autem: quoniam experimur quod intelligere multas
<lb ed="#L" n="91"/>partes alicuius totius per proprias species non possumus
<lb ed="#L" n="92"/>simul; et tamen easdem per speciem totius simul intelligi- 
<cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="93"/>mus in toto. Cum unitate ergo speciei stat multa intelligere
<lb ed="#L" n="94"/>simul: non autem cum pluralitate.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e3737">
                  <lb ed="#L" n="95"/>II Adverte hic primo, quod sunt multa dubia. An, 
sci<lb break="no" ed="#L" n="96"/>licet, de omnibus speciebus sit verum quod pluralitas 
im<lb break="no" ed="#L" n="97"/>pediat: an tantum de his quae sunt eiusdem ordinis. Et
<lb ed="#L" n="98"/>rursus, an de quacumque pluralitate specierum sit sermo:
<lb ed="#L" n="99"/>an de aliqua, quae scilicet non ordinetur ad unum, etc.
<lb ed="#L" n="100"/>Verum, quia haec ex proposito in tractatu de Angelis 
ex<lb break="no" ed="#L" n="101"/>quirentur, ideo differantur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e3756">
                  <lb ed="#L" n="102"/>Adverte secundo, quod ex hac ratione non habetur quod
<lb ed="#L" n="103"/>oporteat omnia per unam speciem repraesentata, simul 
in<lb break="no" ed="#L" n="104"/>telligi: sed habetur quod possibile est secundum naturam
<lb ed="#L" n="105"/>intellectus, ex quo nullum adest impedimentum, Et quia
<lb ed="#L" n="106"/>in visione Verbi omne bonum possibile poni de facto
<lb ed="#L" n="107"/>debet (quoniam beatitudo est status omnium bonorum
<lb ed="#L" n="108"/>aggregatione perfectus, et in bonis melior est actus 
po<lb break="no" ed="#L" n="109"/>tentia, ut dicitur IX Metaphys, ideo in littera, declarata
<pb ed="#L" n="137"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>possibilitate, conclusum est quod de facto omnia simul
<lb ed="#L" n="2"/>videntur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e3785">
                  <lb ed="#L" n="3"/>III. Contra conclusionem huius litterae, <ref xml:id="TAcCaj-d1e108-Rd1e3789">Scotus, in III,
<lb ed="#L" n="4"/>dist. xiv, qu. rr</ref>, tenens quod anima Christi non omnia simul
<lb ed="#L" n="5"/>in Verbo, sed successive, ad quodcumque se voluerit 
con<lb break="no" ed="#L" n="6"/>verti, videat, arguit dupliciter. Primo, sic. Experimur quod
<lb ed="#L" n="7"/>attentio circa plura obiecta simul, est minus perfecta: ergo
<lb ed="#L" n="8"/>impossibile videtur potentiam finitam perfecta attentione
<lb ed="#L" n="9"/>videre infinita simul. — Secundo, sic. Si actualiter videret
<lb ed="#L" n="10"/>infinita, ergo perfectio illius animae in infinitum excederet
<lb ed="#L" n="11"/>perfectionem alterius animae: quod videtur inconveniens.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e3810">
                  <lb ed="#L" n="12"/>IV. Ad haec breviter, supponendo quod anima Christi
<lb ed="#L" n="13"/>videat in Verbo infinita (ut etiam argumenta supponunt,
<lb ed="#L" n="14"/>et est verum), facile respondetur, quod attentio circa plura,
<lb ed="#L" n="15"/>ut plura intelligibilia, est minus perfecta simul: sed non
<lb ed="#L" n="16"/>circa plura u£ unum intellectum. Quaecumque autem unica
<lb ed="#L" n="17"/>specie intelliguntur, ut unum intelligibile obiiciuntur: una
<lb ed="#L" n="18"/>enim species unum intelligibile per se est, nec est multa,
<lb ed="#L" n="19"/>nisi ut unum sunt. Et propterea videre sive plura sive 
in<lb break="no" ed="#L" n="20"/>finita in uno, non minuit attentionem circa singula in illo:
<lb ed="#L" n="21"/>quoniam non ponunt in numerum, nec inter se, nec cum
<lb ed="#L" n="22"/>illo, ut visain eo. Et hoc bene nota. Unde vana est ista
<lb ed="#L" n="23"/>alia causa, ficta a Scoto, ad impediendum multa simul 
in<lb break="no" ed="#L" n="24"/>telligere. Diminutio siquidem attentionis ex diversitate 
spe<lb break="no" ed="#L" n="25"/>cierum causatur: cum unitate enim speciei stat 
perfectis<lb break="no" ed="#L" n="26"/>sima attentio.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e3845">
                  <lb ed="#L" n="27"/>Ad secundum vero, et potest negari consequentia. Videre
<lb ed="#L" n="28"/>enim finita aut infinita in Deo, non specificat, aut per se
<lb ed="#L" n="29"/>modificat, seu quantificat visionem Dei: sed eius causa, 
sci<lb break="no" ed="#L" n="30"/>licet perfectius vel imperfectius videre Deum. Nec valet,
<lb ed="#L" n="31"/>videt adeo perfecte ut videat infinita, ergo videt infinite :
<lb ed="#L" n="32"/>quoniam, visis infinitis unius ordinis, restant infinita alterius
<lb ed="#L" n="33"/>ordinis, et visis illis, restant alia: et, ut patuit, nunquam
<lb ed="#L" n="34"/>omnia videri possunt. - Et potest negari destructio 
conse<lb break="no" ed="#L" n="35"/>quentis. Anima quippe Christi, ut alibi videndum est,
<lb ed="#L" n="36"/>excedit in infinitum omnes alias animas, et angelos: non
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="37"/>sicut infinitum excedit finitum, quia etiam anima Christi
<lb ed="#L" n="38"/>finitum habet gloriae lumen; sed sicut res superioris 
ordi<lb break="no" ed="#L" n="39"/>nis excedit omnia inferioris ordinis; quia scilicet, si in 
in<lb break="no" ed="#L" n="40"/>finitum inferiora crescerent, nunquam adaequarent rem 
su<lb break="no" ed="#L" n="41"/>perioris ordinis, ut patet inductive. Christus enim est caput
<lb ed="#L" n="42"/>super omnem ecclesiam triumphantem, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e3884">
                  <lb ed="#L" n="43"/>V. Circa illam similitudinem in littera positam, scilicet,
<lb ed="#L" n="44"/>sicut corpus non potest simul formari diversis figuris etc.,
<lb ed="#L" n="45"/>dubium occurrit. Scotus namque, in I, dist. mr, qu. 1 tertiae
<lb ed="#L" n="46"/>partis illius distinctionis; in responsione ad tertium 
argu<lb break="no" ed="#L" n="47"/>mentum, reprehendens Algazelem, auctorem huius 
simili<lb break="no" ed="#L" n="48"/>tudinis, dicit quod nihil valet, propter duo. Primo, quia
<lb ed="#L" n="49"/>hic tollitur id quod ibi est ratio impossibilitatis. Probatur:
<lb ed="#L" n="50"/>quia rationes oppositorum non sunt oppositae in intellectu,
<lb ed="#L" n="51"/>ut patet IX Metaphys. - Secundo, quia species 
intelligi<lb break="no" ed="#L" n="52"/>biles non sunt figurae, sed formae simplices, secundum
<lb ed="#L" n="53"/>Commentatorem, VI Metaphys.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e3910">
                  <lb ed="#L" n="54"/>VI. Ad haec breviter dicitur, cum s. Thoma in I IIse,
<lb ed="#L" n="55"/>qu. Lrv, art. 1, ad ultimum, quod ratio similitudinis Sbimiatit
<lb ed="#L" n="56"/>in hoc quod est terminare. Sicut enim figura est 
termi<lb break="no" ed="#L" n="57"/>natio corporis, sic species intelligibilis, non in hábitu, sed in
<lb ed="#L" n="58"/>actu, est terminatio intellectus, ut ex supra dictis patet. Et
<lb ed="#L" n="59"/>propterea, sicut impossibile est pluribus terminis idem corpus
<lb ed="#L" n="60"/>simul terminari, ita intellectum pluribus speciebus in actu.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e3929">
                  <lb ed="#L" n="61"/>Unde ad obiectionem primam dicitur, quod peccat 
se<lb break="no" ed="#L" n="62"/>cundum z0n causam ut causam: non enim causa 
incom<lb break="no" ed="#L" n="63"/>possibilitatis figurarum est oppositio proprie dicta, cum 
in<lb break="no" ed="#L" n="64"/>ter figuras non sit contrarietas, nec in re nec in intellectu.
<lb ed="#L" n="65"/>Et ideo illud ex IX Metaphys., non est ad propositum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e3942">
                  <lb ed="#L" n="66"/>Ad secundam autem dicitur, quod species intelligibiles
<lb ed="#L" n="67"/>in actu non sunt ut figurae quoad multa, puta extensionem,
<lb ed="#L" n="68"/>limitationem, etc.: sunt tamen ut figurae quoad hanc 
con<lb break="no" ed="#L" n="69"/>ditionem, scilicet terminare id cuius sunt. Et hoc stat cum
<lb ed="#L" n="70"/>simplicitate formae. Imo ex sua simplicitate habent quod
<lb ed="#L" n="71"/>termini sint in tam excellenti esse, quale est esse 
intelle<lb break="no" ed="#L" n="72"/>ctivum.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e108-Dd1e3962"><!-- caj-p1-q12-a11 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e108-Hd1e3965">Articulus 11</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e3967">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="75"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e3974">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>In titulo, possit absque speciali miraculo, quoad hoc quod
<lb ed="#L" n="77"/>sit in hac vita: et non sumitur ly possit, idest non implicet
<lb ed="#L" n="78"/>contradictionem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e3985">
                  <lb ed="#L" n="79"/>II. In corpore una conclusio, responsiva quaesito 
nega<lb break="no" ed="#L" n="80"/>tive: Deus non potest videri per essentiam ab homine puro
<lb ed="#L" n="81"/>in hac vita mortali. - Ubi nota duos terminos: ly puro, 
pro<lb break="no" ed="#L" n="82"/>pter Christum, qui simul erat viator et comprehensor; ly
<lb ed="#L" n="83"/>mortali, propter statum hominum post resurrectionem, in
<lb ed="#L" n="84"/>quo corpus non impediet visionem Dei per essentiam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e4001">
                  <lb ed="#L" n="85"/>Probatur autem conclusio dupliciter. Primo a priori. 
Mo<lb break="no" ed="#L" n="86"/>dus cognitionis sequitur modum naturae cognoscentis: ergo
<lb ed="#L" n="87"/>modum essendi animae nostrae quo est in corpore mortali,
<lb ed="#L" n="88"/>sequitur cognoscere formas in materia, aut per eas: ergo
<lb ed="#L" n="89"/>non potest in statu tali videre Deum per essentiam. - 
Ante<lb break="no" ed="#L" n="90"/>cedens, cum prima consequentia, patet: quia hoc cognoscere
<lb ed="#L" n="91"/>quidam modus cognoscendi est, praecipue respectu supe-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="92"/>riorum, Secunda autem probatur: quia per nullam speciem
<lb ed="#L" n="93"/>aut naturam creatam potest videri Deus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e4026">
                  <lb ed="#L" n="94"/>Secundo probatur a signo. Quanto magis anima nostra
<lb ed="#L" n="95"/>a corporalibus abstrahitur, tanto intelligibilium abstractorum
<lb ed="#L" n="96"/>fit capacior: ergo elevatio ad supremum intelligibilium ,
<lb ed="#L" n="97"/>quod est divina essentia, exigit separationem ab hac vita
<lb ed="#L" n="98"/>mortali. - Antecedens manifestatur: quia in somniis et 
alie<lb break="no" ed="#L" n="99"/>nationibus a sehsibus corporis, magis divinae revelationes
<lb ed="#L" n="100"/>percipiuntur, et praevisiones futurorum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e4044">
                  <lb ed="#L" n="101"/>III. Contra signum allatum in littera, invehit Scotus, in
<lb ed="#L" n="102"/>IV, dist. xzv, qu. rt. Contra somnium dupliciter. Primo, quia
<lb ed="#L" n="103"/>tunc, quanto somnus esset profundior, tanto magis talia
<lb ed="#L" n="104"/>viderentur. Hoc est falsum. Ergo. Consequentia probatur:
<lb ed="#L" n="105"/>quia tunc est maior abstractio a sensibus. - Secundo, quia
<lb ed="#L" n="106"/>maius miraculum videtur quod in somno revelatur veritas,
<lb ed="#L" n="107"/>quam in vigilia, intellectu non nimis circa sensibilia in-
<pb ed="#L" n="139"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>tento: quoniam naturale est in vigilia habere usum 
ratio<lb break="no" ed="#L" n="2"/>nis, non autem in somno.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e4070">
                  <lb ed="#L" n="3"/>Contra alienationes vero invehit, quia hoc fundamen
<lb ed="#L" n="4"/>videtur sumptum ex fictionibus Mahumeti, qui dicitur 
epi<lb break="no" ed="#L" n="5"/>lepticus fuisse, et, ad operiendam miseriam suam, dicebat
<lb ed="#L" n="6"/>oportere se cadere, angelo loquente sibi, etc. Inde Avicenna,
<lb ed="#L" n="7"/>reveritus legem suam, in metaphysica docuit haec de 
alie<lb break="no" ed="#L" n="8"/>nationibus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e4086">
                  <lb ed="#L" n="9"/>IV. Ad evidentiam horum, scito primo, ex s. Thoma,
<lb ed="#L" n="10"/>in Qu. de Ver., qu. xit, art. 9, et II? II?, qu. crxxrr, art. 1,
<lb ed="#L" n="11"/>ad cognitionem duo concurrere, scilicet receptionem et 
iu<lb break="no" ed="#L" n="12"/>dicium. Quoad receptionem cognoscibilium, abstractio a 
sen<lb break="no" ed="#L" n="13"/>sibus confert: quoad iudicium vero, non. Quoniam 
impres<lb break="no" ed="#L" n="14"/>siones subtiles superiorum quiescentes melius percipimus:
<lb ed="#L" n="15"/>sed iudicare perfecte nequimus, nisi facta resolutione, an
<lb ed="#L" n="16"/>consonent sensibilibus, ut dicitur III Caeli et VI Ethic.
<lb ed="#L" n="17"/>Unde littera semper utitur nominibus pertinentibus ad 
re<lb break="no" ed="#L" n="18"/>ceptionem, scilicet capacem esse et percipere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e4110">
                  <lb ed="#L" n="19"/>Scito secundo quod, cum sermones intelligendi sint 
in<lb break="no" ed="#L" n="20"/>fra genus de quo est sermo, et hic sit sermo de nostro 
in<lb break="no" ed="#L" n="21"/>tellectu, et consequenter de phantasia in actu (quia oportet
<lb ed="#L" n="22"/>intelligentem phantasmata speculari); manifeste sequitur ut
<lb ed="#L" n="23"/>hic non sit sermo de quali aut quantacumque abstractione
<lb ed="#L" n="24"/>a corporalibus, sed infra latitudinem intellectus in actu.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e4126">
                  <lb ed="#L" n="25"/>V. Et ex his omnia solvuntur. Quoniam patet quod
<lb ed="#L" n="26"/>prima sequela nihil valet: quia somnus profundus 
abstra<lb break="no" ed="#L" n="27"/>hit extra latitudinem intellectus in actu. - Et similiter, licet
<lb ed="#L" n="28"/>sit maius miraculum iudicium veritatis in somno, non ta-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="29"/>men receptio. - Et simile est in omnibus alienationibus
<lb ed="#L" n="30"/>iudicium, undecumque veniant. Si enim infra latitudinem
<lb ed="#L" n="31"/>intellectus in actu abstrahunt, quanto magis phantasia circa
<lb ed="#L" n="32"/>spiritualia occupatur ministrando intellectui, tanto 
intelle<lb break="no" ed="#L" n="33"/>ctus intelligibilium superiorum est capacior, utpote 
vici<lb break="no" ed="#L" n="34"/>nior et minus turbata. Et inde provenit quod 
melancho<lb break="no" ed="#L" n="35"/>licorum alii omnino expertes sunt superiorum: quia scilicet
<lb ed="#L" n="36"/>adeo turbatam habent phantasiam, ut intellectus in actu 
ha<lb break="no" ed="#L" n="37"/>beri nequeat; sicut in pueris ex humido accidit. Alii 
supe<lb break="no" ed="#L" n="38"/>riorum multa loquuntur et praedicunt vera, alii pauca;
<lb ed="#L" n="39"/>secundum quod plus aut minus impediuntur interiores vires,
<lb ed="#L" n="40"/>et secundum quod melius habent disposita phantasmata,
<lb ed="#L" n="41"/>et secundum altiora phantasmata in his quam in illis, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e4169">
                  <lb ed="#L" n="42"/>Nec sunt haec ex lege Mahumeti, ut hic dicere non est
<lb ed="#L" n="43"/>veritus: sed ex philosophia naturali, ex experientia, ex sacra
<lb ed="#L" n="44"/>Scriptura, ex sacris doctoribus. Et de philosophia et 
expe<lb break="no" ed="#L" n="45"/>rientia dictum est: quamvis non desint philosophorum 
au<lb break="no" ed="#L" n="46"/>ctoritates in de Somno et Vigilia. Sacra autem Scriptura
<lb ed="#L" n="47"/>plena est visionibus in somniis. Imo Num. xu Deus 
locu<lb break="no" ed="#L" n="48"/>turum se prophetis in somniis promittit: et Ioelis rm 
di<lb break="no" ed="#L" n="49"/>citur, inter effectus Spiritus Sancti, somnia somniabunt, etc.
<lb ed="#L" n="50"/>Augustinus quoque, XII super Genesim ad litteram, inquit:
<lb ed="#L" n="51"/>animae humanae, secundum quod a sensibus abstrahitur ,
<lb ed="#L" n="52"/>convenit futura praevidere. Gregorius quoque, in IV Dial.,
<lb ed="#L" n="53"/>hoc idem docet: imo dicit hoc convenire animae, vel ex
<lb ed="#L" n="54"/>naturae subtilitate, aut revelatione superiorum. Taceat ergo
<lb ed="#L" n="55"/>praesumptuosa haec vox: Christianissima doctrina haec est,
<lb ed="#L" n="56"/>et philosophica simul.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e108-Dd1e4205"><!-- caj-p1-q12-a12 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e108-Hd1e4208">Articulus 12</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e4210">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="8"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e4217">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="9"/>In titulo, cognoscere non dicit videre, ut superius, sed
<lb ed="#L" n="10"/>cognoscere, idest intelligere, quomodocumque id 
con<lb break="no" ed="#L" n="11"/>tingat. Per rationem naturalem, idest naturali lumine 
acqui<lb break="no" ed="#L" n="12"/>sibilem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e4230">
                  <lb ed="#L" n="13"/>II. In corpore una conclusio, responsiva quaesito 
affirma<lb break="no" ed="#L" n="14"/>tive, cum corollario. Conclusio est: Possumus in hac vita
<lb ed="#L" n="15"/>per rationem naturalem cognoscere Deum, secundum quod
<lb ed="#L" n="16"/>est prima omnium causa excellentissima. - Probatur. 
Natu<lb break="no" ed="#L" n="17"/>ralis nostra cognitio oritur a sensu: ergo tantum 
extendi<lb break="no" ed="#L" n="18"/>tur, quantum sensibilia manuducunt: ergo extenditur, non
<lb ed="#L" n="19"/>ad visionem Dei, sed ad cognitionem eius secundum quod
<lb ed="#L" n="20"/>prima omnium causa excellentissima.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e4250">
                  <lb ed="#L" n="21"/>Antecedens, cum prima consequentia, patet. Secunda
<lb ed="#L" n="22"/>vero, quoad primam partem, probatur: sensibilia non sunt
<lb ed="#L" n="23"/>adaequatus effectus divinae virtutis; ergo ex eis non potest
<lb ed="#L" n="24"/>tota virtus divina cognosci; ergo nec essentia eius videri.
<lb ed="#L" n="25"/>Quoad secundam vero partem probatur: sensibilia sunt effe-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="26"/>ctus dependentes a Deo, scilicet ut prima causa; ergo ex
<lb ed="#L" n="27"/>eis potest Deus ut prima causa cognosci.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e4271">
                  <lb ed="#L" n="28"/>III. Corollarium est: Tria cognoscimus ex sensibilibus
<lb ed="#L" n="29"/>de Deo, causalia, negativa et supereminentia. Ad 
causa<lb break="no" ed="#L" n="30"/>litatem quidem pertinentia sunt, secundum triplex genus
<lb ed="#L" n="31"/>causae, non solum praedicata causalitatem importantia, puta
<lb ed="#L" n="32"/>exemplar, factivum, finis, etc.; sed praedicata absoluta quae
<lb ed="#L" n="33"/>ex causalitate a posteriori inferuntur, ut esse, vivere, 
nos<lb break="no" ed="#L" n="34"/>se, etc. Et ad haec reducuntur omnia relativa ad creaturas. —
<lb ed="#L" n="35"/>Negativa autem, quae ex conditionibus antedictis 
conse<lb break="no" ed="#L" n="36"/>quuntur: ut quod incorporeus, quod infinitus, quod 
immu<lb break="no" ed="#L" n="37"/>tabilis. - Ad supereminentiam autem spectantia ex eisdem
<lb ed="#L" n="38"/>consequuntur: ut quod est super omne esse, et intelligibile,
<lb ed="#L" n="39"/>et intellectum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e4300">
                  <lb ed="#L" n="40"/>Haec enim omnia ex necessitate consequuntur ex 
habi<lb break="no" ed="#L" n="41"/>tudine inter Deum et sensibilia. Reliqua autem obscura
<lb ed="#L" n="42"/>sunt naturaliter nobis in hac vita.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e108-Dd1e4310"><!-- caj-p1-q12-a13 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e108-Hd1e4313">Articulus 13</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e4315">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="23"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e4322">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="24"/>TITULUS clarus. - In corpore una conclusio, responsiva
<lb ed="#L" n="25"/>quaesito affirmative: Perfectior cognitio de Deo habetur
<lb ed="#L" n="26"/>per gratiam a nobis, quam per rationem naturalem.
<lb ed="#L" n="27"/>Probatur. Humana cognitio per gratiam iuvatur, et quoad
<lb ed="#L" n="28"/>lumen intellectuale, et quoad phantasmata: ergo perfectior
<lb ed="#L" n="29"/>est cognitio. - Consequentia probatur: quia cognitio nostra
<lb ed="#L" n="30"/>ex his duobus consurgit. Antecedens vero probatur: quia per
<lb ed="#L" n="31"/>gratiam interdum formantur phantasmata melius 
exprimen<lb break="no" ed="#L" n="32"/>tia divina, interdum res sensibiles, interdum voces; ergo.
<lb ed="#L" n="33"/>Exemplum primi, in visionibus Prophetarum: secundi, in
<lb ed="#L" n="34"/>columba baptismi Christi: tertii, in voce ibidem audita.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e108-d1e4351">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="35"/>II. Adverte hic, quod cognitio per gratiam in hac vita
<lb ed="#L" n="36"/>de Deo, praefertur naturali, non ex parte modi (quia sic
<lb ed="#L" n="37"/>naturalis est potior, cum sit per modum evidentiae, ut in
<lb ed="#L" n="38"/>responsione ad tertium dicitur), sed ex parte obiecti 
exten<lb break="no" ed="#L" n="39"/>sive et intensive, ut in responsione ad primum dicitur: quia
<lb ed="#L" n="40"/>plura, et occultiora rationi naturali, ac per hoc nobiliora
<lb ed="#L" n="41"/>et manifestiora secundum se, per gratiam cognoscimus, ut
<lb ed="#L" n="42"/>quod est trinus, etc. Haec enim tanto aliis praestant, quanto
<lb ed="#L" n="43"/>eorum cognoscibilitas tam alta est, ut soli Deo sint 
natu<lb break="no" ed="#L" n="44"/>raliter evidentia, ut in principio libri Contra Gent. 
ape<lb break="no" ed="#L" n="45"/>ritur.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>