<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 82</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 82</title>
               <date when="2024-03-05">March 05, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE9">Rome, 1897, Vol. 9</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-03-05" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="187"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1696"><!-- TAcCajp2p2-q82" -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1696-Hd1e101">Quaestio 82</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1696-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q82a1" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1696-Hd1e106">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1696-d1e108">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="78" type="fixed=187"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1696-d1e115">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="79"/>In articulo primo quaestionis octogesimaesecundae, circa
<lb ed="#L" n="80"/>propriam significationem devotionis, adverte quod cum
<lb ed="#L" n="81"/>devotio manifeste a devovendo dicatur; et devoveo, quod a
<lb ed="#L" n="82"/>voveo componitur, sponte promittere Deo significet: quod
<lb ed="#L" n="83"/>prindpium quod maxime in huiusmodi promissionibus
<lb ed="#L" n="84"/>pensatur est voluntas, non quomodolibet, sed sic affecta ut
<lb ed="#L" n="85"/>prompta sit. Hinc et in lingua latina devoti alicui 
supe<lb break="no" ed="#L" n="86"/>periori dicuntur qui voluntate sic affecta ei sunt dediti ut
<cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="87"/>prompti sint pro eo. Et proprie Deum, et eos qui quas
<lb ed="#L" n="88"/>locum Dei tenent, principes et patriam, nostri principia
<lb ed="#L" n="89"/>respicere videtur. Unde in Ecclesiae usu devotio appropriata
<lb ed="#L" n="90"/>est his qui sic Deo affecti sunt ut promptos seipsos ad
<lb ed="#L" n="91"/>Deum et ea quae Dei sunt habeant. Et propterea devotio
<lb ed="#L" n="92"/>ad significandum huiusmodi voluntatis actum, quo homo
<lb ed="#L" n="93"/>promptum se exhibet divino cultui, deducta est, et sumitur
<lb ed="#L" n="94"/>in proposito.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1696-d1e157">
                  <pb ed="#L" n="188"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>II. In eodem articulo dubium occurrit pro conclusione
<lb ed="#L" n="2"/>et ratione, pro quanto dicitur quod devotio est specialis
<lb ed="#L" n="3"/>actus voluntatis, et quod prompta voluntas etc. Nam cum
<lb ed="#L" n="4"/>omne nomen unum significet, ut dicitur in XI Metaphys.,
<lb ed="#L" n="5"/>aut devotio significat ipsum actum voluntatis: aut 
quali<lb break="no" ed="#L" n="6"/>tatem eius, puta promptitudinem. Si significat actum, cum
<lb ed="#L" n="7"/>nullus actus voluntatis (nisi forte naturalis, quem constat 
<lb ed="#L" n="8"/>non esse devotionem) sit promptus, sed sit ex habitu infuso
<lb ed="#L" n="9"/>vel acquisito vel inclinatione aliqua particulari promptus;
<lb ed="#L" n="10"/>sequitur quod devotio non significat promptam 
volunta<lb break="no" ed="#L" n="11"/>tem. - Si vero significat promptitudinem, cum promptitudo
<lb ed="#L" n="12"/>non sit actus, sed qualitas seu modus actus, sequitur quod
<lb ed="#L" n="13"/>devotio non sit specialis actus voluntatis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1696-d1e192">
                  <lb ed="#L" n="14"/>Ad hoc dicitur quod sicut simitas significat curvitatem
<lb ed="#L" n="15"/>non absolute, sed in certa materia, scilicet naso; ita 
de<lb break="no" ed="#L" n="16"/>votio formaliter significat promptitudinem, non absolute,
<lb ed="#L" n="17"/>nec in quocumque actu cuiuscumque potentiae, sed in actu
<lb ed="#L" n="18"/>voluntatis non quocumque, sed illo quo voluntas se 
sua<lb break="no" ed="#L" n="19"/>que omnia opera in divino cultu offert Deo. Et sic 
utrum<lb break="no" ed="#L" n="20"/>que verum est, et neutrum alteri adversatur, diversimode
<lb ed="#L" n="21"/>intellectum: quod scilicet et qualitatem et actum importat,
<lb ed="#L" n="22"/>dum significat qualitatem in tali actu speciali, sicut simitas
<lb ed="#L" n="23"/>curvitatem in tali speciali materia. Ratio autem quae me
<lb ed="#L" n="24"/>movet ad hoc est quia devotio, ut in sequenti patet 
ar<lb break="no" ed="#L" n="25"/>ticulo, est actus religionis. Constat autem quod sicut 
re<lb break="no" ed="#L" n="26"/>ligio est qualitas potentiae , ita actus proprius religionis
<lb ed="#L" n="27"/>est qualitas actus potentiae. Sic enim in aliis virtutibus
<lb ed="#L" n="28"/>videmus: ut patet de scire in intellectu speculativo et 
pro<lb break="no" ed="#L" n="29"/>videre in intellectu practico, iustificatione in voluntate, et
<lb ed="#L" n="30"/>aliis huiusmodi proprius actibus virtutum, quibus nomina
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="31"/>non sunt imposita propria, sed circumloquimur eos cum
<lb ed="#L" n="32"/>nomine vel adverbio bonitatis aut rectitudinis, ut bona 
con<lb break="no" ed="#L" n="33"/>siliatio, recte praecipere, moderate appetere, etc. Est enim
<lb ed="#L" n="34"/>videre actus proprios virtutum qualitatem seu modum 
sub<lb break="no" ed="#L" n="35"/>stantiae actus potentiae significare, Et propterea sic est in
<lb ed="#L" n="36"/>proposito dicendum de devotione.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1696-d1e248">
                  <lb ed="#L" n="37"/>III. In responsione ad primum eiusdem articuli, adverte
<lb ed="#L" n="38"/>quod, cum actus voluntatis respectu finis sint tres, scilicet
<lb ed="#L" n="39"/>velle, frui et intendere, ut in principio qu. vir praecedentis
<lb ed="#L" n="40"/>Libri patet; et devotio, ut hic dicitur, importet actum 
vo<lb break="no" ed="#L" n="41"/>luntatis respectu finis, et sit actus hominis offerentis 
se<lb break="no" ed="#L" n="42"/>ipsum Deo ad eius cultum: consequens est quod devotio
<lb ed="#L" n="43"/>significat illum voluntatis actum qui est velle, non 
quali<lb break="no" ed="#L" n="44"/>tercumque, sed ut habet pro fine ac ratione volendi Deum,
<lb ed="#L" n="45"/>et pro eo quod est ad finem ac re volita se et sua in cultu
<lb ed="#L" n="46"/>divino. In superiori namque Libro dictum est quod velle
<lb ed="#L" n="47"/>est actus respectu finis non solum absolute, sed etiam 
re<lb break="no" ed="#L" n="48"/>spectu finis positi in his quae sunt ad finem. Actus 
au<lb break="no" ed="#L" n="49"/>tem voluntatis hominis offerentis seipsum Deo ad eius 
cul<lb break="no" ed="#L" n="50"/>tum, importat huiusmodi velle: nam talis actus, ut in 
lit<lb break="no" ed="#L" n="51"/>tera dicitur, est respectu finis, et claudit etiam ea quae
<lb ed="#L" n="52"/>sunt ad finem, scilicet seipsum, quem offert, et cultum
<lb ed="#L" n="53"/>divinum, in quo se offert. Sic ergo devotio, quae 
praeci<lb break="no" ed="#L" n="54"/>puus est religionis actus, importat primo prompte velle
<lb ed="#L" n="55"/>divinum honorem in nostra exercitatione sui cultus: et inde
<lb ed="#L" n="56"/>provenit prompta electio opportunorum ad hoc, et prompta
<lb ed="#L" n="57"/>executio convenientium. Cuius signum est quod personae
<lb ed="#L" n="58"/>vere devotae, cum percipiunt aliquid esse pro divino cultu
<lb ed="#L" n="59"/>agendum, promptae adeo sunt ut gaudeant se aliquid 
hu<lb break="no" ed="#L" n="60"/>iusmodi operaturas et operari.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1696-Dd1e304"><!-- caj-p2p2-q82a2" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1696-Hd1e307">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1696-d1e309">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="7" type="fixed=189"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1696-d1e316">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="8"/>IN articulo secundo eiusdem quaestionis, in responsione
<lb ed="#L" n="9"/>primum, adverte quod cum caritas sit amor amicitiae
<lb ed="#L" n="10"/>ad Deum, et religio sit honorativa Dei, ideo diversarum
<lb ed="#L" n="11"/>rationum sunt uniones earum ad Deum. Propter quod,
<lb ed="#L" n="12"/>caritas per seipsam unit mentem Deo per unionem 
spiri<lb break="no" ed="#L" n="13"/>tus, hoc est voluntatis: ita quod habentis caritatem et Dei
<lb ed="#L" n="14"/>sit unum velle uno vitali impulsu, quem significat 
spiri<lb break="no" ed="#L" n="15"/>tus; eodem siquidem vitali impulsu movetur habens 
ca<lb break="no" ed="#L" n="16"/>ritatem, ut sic, quo voluntas Dei amici se movet; unde
<lb ed="#L" n="17"/>Scriptum est: Qui adhaeret Deo unus spiritus est cum
<lb ed="#L" n="18"/>eo. Eadem quoque caritas, mediante religione ut sanctitas
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="19"/>est, applicat mentem Deo ut subditam honorando, et 
pro<lb break="no" ed="#L" n="20"/>pter mentem cetera ad honorem et cultum Dei; mediante
<lb ed="#L" n="21"/>vero religione ut religio est, applicat hominem ad ipsa opera
<lb ed="#L" n="22"/>divini cultus: ut in littera dicitur, et prius declaratum fuit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1696-d1e355">
                  <lb ed="#L" n="23"/>In responsione ad tertium in eodem articulo habes 
ex<lb break="no" ed="#L" n="24"/>plicite distinctam significationem alterius rationis in speciali
<lb ed="#L" n="25"/>huius nominis devotio, ab ea qua utimur in proposito. Nec
<lb ed="#L" n="26"/>altera earum est impropria. Nec est propterea nomen 
aequi<lb break="no" ed="#L" n="27"/>vocum, sed potius analogum: proportionaliter namque ad
<lb ed="#L" n="28"/>Deum et dominos voluntas sic affecta se habet in diverso
<lb ed="#L" n="29"/>famulatu.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1696-Dd1e374"><!-- caj-p2p2-q82a3" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1696-Hd1e377">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1696-d1e379">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="17" type="fixed=190"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1696-d1e386">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="18"/>IN articulo tertio eiusdem quaestionis 
octogesimaesecun<lb break="no" ed="#L" n="19"/>Lise, nota causas devotionis intrinsecas duas: scilicet 
al<lb break="no" ed="#L" n="20"/>teram ex parte meditationis Dei et beneficiorum suorum;
<lb ed="#L" n="21"/>alteram ex parte meditationis propriorum defectuum, In
<lb ed="#L" n="22"/>prima sunt bonitas, misericordia, caritas, etc., Dei erga 
ho<lb break="no" ed="#L" n="23"/>minem et me; beneficiaque creationis ad imaginem suam,
<lb ed="#L" n="24"/>redemptionis, baptismi, inspirationum, vocationum per se
<lb ed="#L" n="25"/>vel alios, expectationis ad poenitentiam, Eucharistiae, 
prae<lb break="no" ed="#L" n="26"/>servationis a tot periculis animae et corporis, angelicae
<lb ed="#L" n="27"/>custodiae, et reliquorum beneficiorum singularium. In 
se<lb break="no" ed="#L" n="28"/>cunda sunt defectus culpae et poenae tam in praeterito
<lb ed="#L" n="29"/>quam in praesenti; labilitas ad peccandum; dissipatio 
pro<lb break="no" ed="#L" n="30"/>priae substantiae assuefaciendo cogitatus et voluntates et
<lb ed="#L" n="31"/>inclinationes aliarum suarum virium ad malum, habitatio
<lb ed="#L" n="32"/>in regione longinqua ab amicitia et conversatione divina,
<lb ed="#L" n="33"/>perversitas affectus magis temporalia quam spiritualia 
com<lb break="no" ed="#L" n="34"/>moda vel incommoda sentientis; nuditas a virtutibus, 
vul<lb break="no" ed="#L" n="35"/>nera ignorantiae, malitiae, infirmitatis et concupiscentiae;
<lb ed="#L" n="36"/>vincula manuum et pedum, operum scilicet et affectuum, in
<lb ed="#L" n="37"/>tenebris, in fetoribus et amaritudinibus esse nec horrere;
<lb ed="#L" n="38"/>vocem pastoris interius non agnoscere; et, quod omnibus
<lb ed="#L" n="39"/>peius est, Deum pro inimico et hoste toties elegisse 
mor<lb break="no" ed="#L" n="40"/>taliter peccando, et propterea tantam eidem iniuriam 
fe<lb break="no" ed="#L" n="41"/>cisse ut pro Deo refutatus sit, factusque noster deus sit
<lb ed="#L" n="42"/>venter aut pecunia aut delectatio, etc, Ex huiusmodi nam-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="43"/>que meditationibus, quae quotidianae esse debent religiosis
<lb ed="#L" n="44"/>et spiritualibus personis, omisso vocalium orationum 
mul<lb break="no" ed="#L" n="45"/>tiloquio voluntario, devotio aliaeque consequenter 
gignun<lb break="no" ed="#L" n="46"/>tur virtutes. Nec religiosi aut religiosae, seu spiritualis
<lb ed="#L" n="47"/>etiam nomine vocari potest qui saltem semel in die ad
<lb ed="#L" n="48"/>huiusmodi se non transfert. Quo modo namque effectus
<lb ed="#L" n="49"/>absque causa, finis absque medio, insularis portus absque
<lb ed="#L" n="50"/>navigatione haberi nequit; sic nec religio in actu absque
<lb ed="#L" n="51"/>frequentatis actibus suarum causarum, mediorum ac 
vehi<lb break="no" ed="#L" n="52"/>culorum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1696-d1e469">
                  <lb ed="#L" n="53"/>II. In responsione ad tertium, attende quod sicut 
re<lb break="no" ed="#L" n="54"/>movens prohibens ponitur causa occasionalis motus, ut
<lb ed="#L" n="55"/>auferens columnam est causa occasionalis motus gravium
<lb ed="#L" n="56"/>superpositorum deorsum, et auferens obstaculum aquae est
<lb ed="#L" n="57"/>causa fluxus eiusdem; ita simplices et mulieres causam in
<lb ed="#L" n="58"/>se habent devotionis, quia scilicet non habent prohibens
<lb ed="#L" n="59"/>devotionem, scilicet tumorem de seipsis. Et quia non 
po<lb break="no" ed="#L" n="60"/>nentibus obicem Deus dat gratiam, ideo Ecclesia femineum
<lb ed="#L" n="61"/>sexum devotum appellat. Non est ergo in culpa scientia
<lb ed="#L" n="62"/>doctorum, nec in laude imperfectio muliebris: sed abusus
<lb ed="#L" n="63"/>scientiae in magnifaciendo se, et rectus usus imperfectionis
<lb ed="#L" n="64"/>in non elevando se. Quo longe melior esset rectus usus
<lb ed="#L" n="65"/>perfectionis: ut scilicet et eam haberet, et ex ea non se
<lb ed="#L" n="66"/>magnificaret; ut ipse Auctor, tam eminentis doctrinae, 
fa<lb break="no" ed="#L" n="67"/>ciebat.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1696-Dd1e505"><!-- caj-p2p2-q82a4" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1696-Hd1e508">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1696-d1e510">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="33" type="fixed=191"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1696-d1e517">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="34"/>IN articulo quarto eiusdem octogesimaesecundae 
quae<lb break="no" ed="#L" n="35"/>stionis, adverte quod hinc habes quod non sunt devotae
<lb ed="#L" n="36"/>personae quae, communiter tristes ac sylvestres, nesciunt
<lb ed="#L" n="37"/>conversari cum aliis, nisi perturbentur aut dissolvantur.
<lb ed="#L" n="38"/>Nam devotae personae sunt hilares, laetae in animo suo
<lb ed="#L" n="39"/>non solum ex principali causa, ut in littera dicitur, se
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="40"/>ex secundaria, scilicet consideratione propriorum defectuum.
<lb ed="#L" n="41"/>Nam tristitia earum LesE secundum. Deum et eom comitamur.
<lb ed="#L" n="42"/>gaudium: secundum illud Augustini: Doleat: et de 
do<lb break="no" ed="#L" n="43"/>lore gaudeat. Propter quod de sanctis egimus quod laeti
<lb ed="#L" n="44"/>hilaresque erant: et merito, utpote inchoantes in terris 
cae<lb break="no" ed="#L" n="45"/>lestem conversationem.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>