<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 44</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 44</title>
               <date when="2023-07-31">July 31, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE4">Rome, 1888, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="456"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e273"><!-- TAcCajp1-q44 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e273-Hd1e99">Quaestio 44</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e273-Dd1e101"><!-- caj-p1-q44-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e273-Hd1e104">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e106">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="25"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e113">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="26"/>IN titulo, ly omne ens non stat pro omni re alia a Deo,
<lb ed="#L" n="27"/>Lonsoiia superflueret sequens articulus: sed stat pro omni
<lb ed="#L" n="28"/>re quae proprie dicitur ems, ut sunt apud nos composita,
<lb ed="#L" n="29"/>etin superioribus quae subsistunt. - Ly creatum non 
pro<lb break="no" ed="#L" n="30"/>prie sumitur, quoniam in toto decursu huius articuli nulla
<lb ed="#L" n="31"/>fit difficultas de causalitatis modo significato per creationem:
<lb ed="#L" n="32"/>sed significat ly creatum, in proposito, causatum effective,
<lb ed="#L" n="33"/>hoc enim intendit discutere. Unde hic idem titulus in 
dis<lb break="no" ed="#L" n="34"/>tinctione articulorum huius quaestionis proponitur in littera
<lb ed="#L" n="35"/>primo sic: Utrum Deus sit causa efficiens omnium entium,
<lb ed="#L" n="36"/>ubi manifeste patet quod diximus. Et hoc idem etiam 
osten<lb break="no" ed="#L" n="37"/>dit littera in conclusione responsiva. Usus est autem Auctor
<lb ed="#L" n="38"/>non casu ly causa efficiens et ly creatum, sed ea ratione,
<lb ed="#L" n="39"/>ut ostenderet quod, gratia materiae, haec duo coincidunt,
<lb ed="#L" n="40"/>omne ens est creatum, et omne ens est factum a Deo, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e150">
                  <lb ed="#L" n="41"/>II. In corpore unica est conclusio, responsiva quaesito
<lb ed="#L" n="42"/>affirmative: Necesse est omne quod quocumque modo est,
<lb ed="#L" n="43"/>a Deo esse. - Et probatur sic. Omne inventum in aliquo
<lb ed="#L" n="44"/>per participationem, causatur ab eo cui inest per essentiam:
<lb ed="#L" n="45"/>sed esse invenitur in omnibus aliis a Deo per 
participatio<lb break="no" ed="#L" n="46"/>nem, et in Deo per éssentiam: ergo omnia alia entia causata
<lb ed="#L" n="47"/>sunt ab ipso Deo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e168">
                  <lb ed="#L" n="48"/>Maior manifestatur in ferro ignito et igne. - Minor vero,
<lb ed="#L" n="49"/>quoad Deum, probatur ex quaestione tertia, in qua 
proba<lb break="no" ed="#L" n="50"/>tum est quod Deus est ipsum esse subsistens. - Quoad alia
<lb ed="#L" n="51"/>vero a Deo, sic. Esse subsistens non est nisi unum: ergo
<lb ed="#L" n="52"/>omnia alia a Deo non sunt suum esse: ergo participant
<lb ed="#L" n="53"/>esse. Antecedens et probatum dicitur, qu. vir, art. 1, ad 3,
<lb ed="#L" n="54"/>et clarius art. 2 eiusdem quaest.: et manifestatur exemplo,
<lb ed="#L" n="55"/>sicut si albedo esset subsistens etc. Et additur ratio: quia
<lb ed="#L" n="56"/>multiplicatio est secundum recipientia. — Et confirmatur tota
<lb ed="#L" n="57"/>ratio auctoritatibus Platonis et Aristotelis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e193">
                  <lb ed="#L" n="58"/>III. Circa hanc rationem multa sunt advertenda, et circa
<lb ed="#L" n="59"/>litteram, et circa rem. Circa litteram quidem, adverte primo
<lb ed="#L" n="60"/>quod, cum in conclusione dicitur, omne quod quocumque
<lb ed="#L" n="61"/>modo est, significatur omnis modus entis constitutivus 
cu<lb break="no" ed="#L" n="62"/>iuscumque generis: et non communis seu transcendens
<lb ed="#L" n="63"/>modus, quo ens distinguitur per actum et potentiam. Ita
<lb ed="#L" n="64"/>quod sensus est: omne quod est quid, quale, vel 
quan<lb break="no" ed="#L" n="65"/>ium, etc.; et non est sensus: omne quod est actu vel
<lb ed="#L" n="66"/>potentia. Dico autem hoc propter materiam primam, quae
<lb ed="#L" n="67"/>sequenti reservatur articulo; et propter ipsum actum 
es<lb break="no" ed="#L" n="68"/>sendi, de quo verificari non potest quod non est suum esse,
<lb ed="#L" n="69"/>quod tamen in minore subsumitur de omni alio a Deo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e222">
                  <lb ed="#L" n="70"/>Adverte secundo, quod pro eodem reputat littera, quod
<lb ed="#L" n="71"/>omnia alia a Deo non sunt suum esse, et participant esse,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e229">
                  <lb ed="#L" n="72"/>IV. Quoad rem vero, scito quod ista ratio, in terminis
<lb ed="#L" n="73"/>communibus, communis est sapientibus fere omnibus: 
dis<lb break="no" ed="#L" n="74"/>sensio autem est in expositione terminorum, et 
probatio<lb break="no" ed="#L" n="75"/>nibus. Ad evidentiam igitur maioris, scito quod illa 
com<lb break="no" ed="#L" n="76"/>munis est Platonicis et Peripateticis, si illud per essentiam
<lb ed="#L" n="77"/>invenitur. Et est propositio secundum se immediata. Quoad
<lb ed="#L" n="78"/>nos autem manifestatur: quia imperfecta a perfectis, et per
<lb ed="#L" n="79"/>aliud a per se naturaliter derivantur. - Vocatur autem res
<lb ed="#L" n="80"/>per essentiam, quando habet tres conditiones. Primo, quod,
<lb ed="#L" n="81"/>est ipsa natura, puta bonitas vel albedo. Secundo, quod
<lb ed="#L" n="82"/>est non contracta quovis modo: quod dico propter animam
<lb ed="#L" n="83"/>intellectivam, et imaginarias positiones, si albedo ut quatuor
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="84"/>separaretur, et sic conservaretur absque etiam quantitate.
<lb ed="#L" n="85"/>Tertio, quod est in se ipsa naturaliter subsistens: quod
<lb ed="#L" n="86"/>dico propter modum significandi nominis abstracti; res
<lb ed="#L" n="87"/>enim albedinis nomine significata, non est albedo per 
es<lb break="no" ed="#L" n="88"/>sentiam, nisi secundum modum significandi. - Res autem
<lb ed="#L" n="89"/>per participationem constituitur ex contractione latitudinis
<lb ed="#L" n="90"/>alicuius rationis formalis, quovis modo contingat; sive 
sub<lb break="no" ed="#L" n="91"/>iective, sive gradualiter, sive quovis alio modo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e277">
                  <lb ed="#L" n="92"/>V. Circa minorem, nota quod omnes concedunt solum
<lb ed="#L" n="93"/>Deum esse ens per essentiam: diversimode tamen 
expo<lb break="no" ed="#L" n="94"/>nunt. Scotus enim, in I, dist. rr, qu. rrr, ad tertium 
princi<lb break="no" ed="#L" n="95"/>pale, et dist. vir, ad secundum, iuxta primam quaestionem,
<lb ed="#L" n="96"/>exponit ideo Deum dici ens per essentiam, quia esse eius
<lb ed="#L" n="97"/>est perfectissimum et infinitum: et ideo creaturam dici ens
<lb ed="#L" n="98"/>per participationem, quia esse eius est pars, idest minus,
<lb ed="#L" n="99"/>respectu ipsius esse, quod natum est esse infinitum; et ideo
<lb ed="#L" n="100"/>reduci ad infinitum ut imperfectum ad perfectum. A sancto
<lb ed="#L" n="101"/>Thoma autem, Avicenna, Boetio, Alfarabio et Algazele
<lb ed="#L" n="102"/>exponitur, quia esse est ipsa quidditas Dei: in creaturis vero
<lb ed="#L" n="103"/>esse est actualitas quidditatis, contracta per illam. Et 
pro<lb break="no" ed="#L" n="104"/>pterea in littera ex subsistentia ipsius esse, manifestatur
<lb ed="#L" n="105"/>quod est per essentiam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e310">
                  <lb ed="#L" n="106"/>VI. Circa probationem utriusque partis minoris, adverte
<lb ed="#L" n="107"/>diligenter quod subsistere solum non facit rem 
subsisten<lb break="no" ed="#L" n="108"/>tem esse talem per essentiam; ut patet de substantiis 
se<lb break="no" ed="#L" n="109"/>paratis, et etiam compositis materialibus. Sed subsistere
<lb ed="#L" n="110"/>actus receptibilis secundum suum ordinem constituit talem
<lb ed="#L" n="111"/>actum per essentiam: et negatio subsistentiae constituit
<lb ed="#L" n="112"/>eundem per paticipationem. Unde, quia esse, secundum
<lb ed="#L" n="113"/>suum ordinem, est receptibile in alio; et similiter sapientia,
<lb ed="#L" n="114"/>bonitas, etc.; et apud Platonem, quidditates sensibiles 
rece<lb break="no" ed="#L" n="115"/>ptibiles erant in materia: ideo quodcumque horum, si sub- ;
<lb ed="#L" n="116"/>sistat, est tale per essentiam, et si non subsistat, per 
par<lb break="no" ed="#L" n="117"/>ticipationem. Et propterea in littera datur exemplum de
<lb ed="#L" n="118"/>albedine, quam constat esse formam receptibilem in alio.
<lb ed="#L" n="119"/>Et quoniam naturaliter subsistere includit irreceptibilitatem,
<lb ed="#L" n="120"/>et non subsistere receptionem in alio, propterea in littera
<lb ed="#L" n="121"/>a subsistentia ad recipi declinatur, dum dicitur quod albedo
<lb ed="#L" n="122"/>non multiplicatur nisi secundum recipientia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e349">
                  <lb ed="#L" n="123"/>VII. Restant tamen hic duo dubia. Alterum superius
<lb ed="#L" n="124"/>praetactum, et infra discutiendum: scilicet, an multipli- i;
<lb ed="#L" n="125"/>catio individuorum eiusdem rationis sit solum penes 
reci<lb break="no" ed="#L" n="126"/>pientia. Alterum, an verum sit quod omnia alia a Deo non
<lb ed="#L" n="127"/>sunt suum. esse: quod in. Commentariis de Ente et 
Es<lb break="no" ed="#L" n="128"/>sentia, cap. v, require, Ibidem quoque multa pertinentia ad
<lb ed="#L" n="129"/>unitatem ipsius esse per essentiam ex eius irreceptione, 
re<lb break="no" ed="#L" n="130"/>péries: unde et hic pertranseo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e370">
                  <lb ed="#L" n="131"/>VIII. Circa vim huius rationis adverte duo. Primo quod,
<lb ed="#L" n="132"/>licet non concludat explicite nisi, ergo omne ens est a Deo,
<lb ed="#L" n="133"/>omittendo quod effective; pro constanti tamen relictum est
<lb ed="#L" n="134"/>quod effective. Quoniam, cum naturalissimum sit unicuique
<lb ed="#L" n="135"/>agere sibi simile, et impossibile sit aliquid aliud perfectius
<lb ed="#L" n="136"/>suam similitudinem efficere quam id quod est tale per 
es<lb break="no" ed="#L" n="137"/>sentiam; consequens est necessario quod ipsum sit primum
<lb ed="#L" n="138"/>faciens talia per participationem, nisi forte inveniretur 
ali<lb break="no" ed="#L" n="139"/>quid eminentius praehabens illud; quod in proposito non
<lb ed="#L" n="140"/>habet locum , cum nihil possit etiam cogitari eminentius
<lb ed="#L" n="141"/>ipso esse per essentiam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e396">
                  <pb ed="#L" n="457"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Secundo, quod Auctor, tractans de creatione hic, 
subti<lb break="no" ed="#L" n="2"/>lissima arte usus est. Processit namque ex vere propriis.
<lb ed="#L" n="3"/>Creare enim cum nihil aliud sit quam facere quod res sint,
<lb ed="#L" n="4"/>et non includat quod sint tales vel tales, idem est quaerere
<lb ed="#L" n="5"/>creatorem entium omnium, et causam effectivam omnium
<lb ed="#L" n="6"/>inquantum entia, ut etiam inferius clarius patebit. Non
<lb ed="#L" n="7"/>potest autem magis propria causa entium, inquantum entia
<lb ed="#L" n="8"/>sunt, assignari, quam esse per essentiam, ut sic; sicut 
vi<lb break="no" ed="#L" n="9"/>ventium, inquantum viventia, vita per essentiam, et 
vero<lb break="no" ed="#L" n="10"/>rum, inquantum vera, veritas per essentiam ; iuxta 
auctori<lb break="no" ed="#L" n="11"/>tatem II Metaphys., et propositionem xvrr libri de Causis;
<lb ed="#L" n="12"/>subintellecta proprietate causae effectivae, quae est facere
<lb ed="#L" n="13"/>sibi simile.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e431">
                  <lb ed="#L" n="14"/>IX. In responsione ad primum, esset dubium, an relatio
<lb ed="#L" n="15"/>creationis passivae distinguatur realiter a re creata: sed de
<lb ed="#L" n="16"/>hoc erit sermo articulo tertio quaestionis xv.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e440">
                  <lb ed="#L" n="17"/>X. In responsione ad secundum, adverte quod responsio
<lb ed="#L" n="18"/>formalis consistit in negatione illius maioris, Quod non
<lb ed="#L" n="19"/>potest non esse, non indiget causa efficiente, seu 0n 
in<lb break="no" ed="#L" n="20"/>diget causa dante sibi quod sit. Et ratio assignatur in littera:
<lb ed="#L" n="21"/>quia est fallacia Consequentis, a pluribus causis veritatis, etc.
<lb ed="#L" n="22"/>Indigere enim causa efficiente, contingit ex duobus: vel ex
<lb ed="#L" n="23"/>eo quod-potest esse et non esse; vel ex eo quod non esset,
<lb ed="#L" n="24"/>si causa, inquantum causa, non esset, idest si ab alio non
<lb ed="#L" n="25"/>haberet illud esse; hunc enim sensum causae nomen 
in<lb break="no" ed="#L" n="26"/>sinuat.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e464">
                  <lb ed="#L" n="27"/>Et hanc interpretationem diligenter notato. Per eam
<lb ed="#L" n="28"/>enim solvitur dubitatio minus penetrantium hanc litteram,
<lb ed="#L" n="29"/>et instantium quod non valet, hoc non esset si illud non
<lb ed="#L" n="30"/>esset, ergo illud est causa huius, ut patet in correlativis,
<lb ed="#L" n="31"/>et etiam in homine et risibili: homo enim non esset, si
<lb ed="#L" n="32"/>risibille non esset, et tamen risibile non est causa hominis.
<lb ed="#L" n="33"/>Cessant enim haec omnia, si perspectum fuerit quod littera
<lb ed="#L" n="34"/>de causa inquantum causa, et non de re quae est causa
<lb ed="#L" n="35"/>absolute, loquitur. Valet enim, A non esset si causa illius
<lb ed="#L" n="36"/>non esset, idest si non causaretur, ergo A eget causa. llli
<lb ed="#L" n="37"/>autem interpretabantur de re quae est causa materialiter.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e490">
                  <lb ed="#L" n="38"/>XI. Circa eandem responsionem, diligenter adverte quod
<lb ed="#L" n="39"/>Auctor explicite concedit plura entia necessaria: quod etiam
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="40"/>probat in II Contra Gent., cap. xxx. Et scito quod, 
secun<lb break="no" ed="#L" n="41"/>dum rem, nulla forte est dissensio Scoti ab Auctore; sed
<lb ed="#L" n="42"/>tantummodo in vocabulis. Quoniam Scotus, et alii sequaces
<lb ed="#L" n="43"/>eius, nomine necessarii simpliciter intelligunt id quod nulla
<lb ed="#L" n="44"/>potentia potest non esse: et sic solum Deum dicunt 
ne<lb break="no" ed="#L" n="45"/>cessarium simpliciter. Sanctus Thomas autem, peripateticis
<lb ed="#L" n="46"/>sermonibus assuetus, iuxta intentiones V Metaphys., 
ne<lb break="no" ed="#L" n="47"/>cessarium simpliciter vocat id quod non potest non esse n. 6
<lb ed="#L" n="48"/>per potentiam in se. Et propterea concedit et probat multa
<lb ed="#L" n="49"/>entia necessaria simpliciter. Et revera, quia iudicium de
<lb ed="#L" n="50"/>rebus debet dari et dici secundum propria ipsarum rerum,
<lb ed="#L" n="51"/>et non secundum extranea, rationabilior est nominatio 
Au<lb break="no" ed="#L" n="52"/>ctoris: quoniam multa entia sunt, quae in se nullam habent
<lb ed="#L" n="53"/>potentiam ad non esse. Et sic verum est simpliciter quod
<lb ed="#L" n="54"/>non possunt non esse, et consequenter quod sunt entia
<lb ed="#L" n="55"/>necessaria: quamvis secundum potentiam logicam, et 
po<lb break="no" ed="#L" n="56"/>tentiam in alio, scilicet Deo, omnia alia a Deo possint
<lb ed="#L" n="57"/>non esse.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e539">
                  <lb ed="#L" n="58"/>Et hinc habes quam pueriliter, ne dicam ignoranter,
<lb ed="#L" n="59"/>praesumpserunt quidam dicere quod verba s. Thomae in
<lb ed="#L" n="60"/>hac materia male sonant. Attendant naturis rerum, sermoni
<lb ed="#L" n="61"/>formali ac proprio, et intentionibus metaphysicis; et 
de<lb break="no" ed="#L" n="62"/>prehendent caecitatem propriam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e552">
                  <lb ed="#L" n="63"/>XII. Circa eandem responsionem, nota quod quidam
<lb ed="#L" n="64"/>auctoritates allatas in littera ex V Metaphys., text. 6, et VIII
<lb ed="#L" n="65"/>Physic., text. 15, dicunt non esse ad propositum: quia 
Ari<lb break="no" ed="#L" n="66"/>stoteles loquitur de complexis, et non de incomplexis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e563">
                  <lb ed="#L" n="67"/>Sed rudis valde interpretatio haec est. Tum quia, VIII
<lb ed="#L" n="68"/>Physic., hoc dicit tractando de principio motus aeterni,
<lb ed="#L" n="69"/>contra Democritum, volens quod rei aeternae quaerenda
<lb ed="#L" n="70"/>sit causa: et ad hoc manifestandum, inducit de triangulo
<lb ed="#L" n="71"/>habente tres angulos. Tum quia, V Metaphys., postquam
<lb ed="#L" n="72"/>de complexis tractavit, subdit duplex esse necessarium, 
sci<lb break="no" ed="#L" n="73"/>licet ex se et ab alio; et vult quod necessarium ex se,
<lb ed="#L" n="74"/>sit omnino simplex; et loquitur de Deo. Tum quia causa
<lb ed="#L" n="75"/>complexorum in essendo est causa in rerum natura illius
<lb ed="#L" n="76"/>esse quod sub affirmatione vel negatione subiacet: quod
<lb ed="#L" n="77"/>constat esse incomplexum, omnis namque complexio in
<lb ed="#L" n="78"/>sola est anima.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e273-Dd1e593"><!-- caj-p1-q44-a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e273-Hd1e596">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e598">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="49"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e605">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="50"/>IN titulo, creatum non accipitur proprie, ut distinguitur
<lb ed="#L" n="51"/>eost concreatum : sed ut distinguitur contra increatum,
<lb ed="#L" n="52"/>scilicet incausatum effective.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e616">
                  <lb ed="#L" n="53"/>In corpore duo facit: primo, ponit tres ordines causarum
<lb ed="#L" n="54"/>efficientium, paulatim a philosophis inventos; secundo, ibi:
<lb ed="#L" n="55"/>Hoc igitur, respondet quaesito
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e625">
                  <lb ed="#L" n="56"/>II. Quoad primum, quatuor dicit. Primo, primum 
ordi<lb break="no" ed="#L" n="57"/>nem causarum, transmutationum accidentalium. - Secundo,
<lb ed="#L" n="58"/>secundum ordinem causarum, transmutationum 
substantia<lb break="no" ed="#L" n="59"/>lium. - Tertio, ibi: Sed considerandum est, convenientiam
<lb ed="#L" n="60"/>inter hos ordines inter se. Et consistit in hoc, quod 
utro<lb break="no" ed="#L" n="61"/>bique philosophi causas agentes particulares rebus 
assigna<lb break="no" ed="#L" n="62"/>verunt. Quod probatur: quia utroque modo 
considerave<lb break="no" ed="#L" n="63"/>runt ens particulare particulariter, scilicet inquantum est
<lb ed="#L" n="64"/>tale ens, vel inquantum est /ioc ens. Quod probatur: quia
<lb ed="#L" n="65"/>sicut subiectum per formam accidentalem contrahitur ad
<lb ed="#L" n="66"/>determinatum modum essendi, ita materia prima per 
for<lb break="no" ed="#L" n="67"/>mam substantialem ad determinatam speciem. - Quarto,
<lb ed="#L" n="68"/>tertium ordinem ponit causarum: et in eo est causa entium
<lb ed="#L" n="69"/>inquantum sunt entia. Et investigata dicitur haec causa ex
<lb ed="#L" n="70"/>consideratione entium, non solum secundum quod sunt
<lb ed="#L" n="71"/>haec vel illa, ut in prioribus, sed secundum quod sunt entia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e663">
                  <lb ed="#L" n="72"/>III. Circa hos causarum ordines, adverte primo 
quo<lb break="no" ed="#L" n="73"/>modo sumatur ens seu esse hoc in loco. Tres enim hic
<lb ed="#L" n="74"/>ponuntur rerum conditiones, scilicet esse accidentale, esse
<lb ed="#L" n="75"/>substantiale, et esse absolute: quae inter se non uniformiter
<lb ed="#L" n="76"/>distinguuntur. Nam inter esse substantiale et accidentale,
<lb ed="#L" n="77"/>manifesta est disparatio. Esse autem absolute non est tertia
<lb ed="#L" n="78"/>res, sed se habet ad illa quasi sicut animal ad tale et tale
<lb ed="#L" n="79"/>animal. Et propterea, quamvis semper, cum fit aliquod
<lb ed="#L" n="80"/>esse, sive substantiale sive accidentale, fiat esse (sicut cum
<lb ed="#L" n="81"/>fit homo, fit animal, et cum fit album, fit coloratum); non
<lb ed="#L" n="82"/>tamen semper esse fit per se, sed quandoque per accidens
<lb ed="#L" n="83"/>et quandoque per se. Et cum quidem fit esse per accidens,
<lb ed="#L" n="84"/>ab omni causa fit: et extra praesens est propositum. Cum
<lb ed="#L" n="85"/>autem fit per se, a sola causa entis inquantum ens, fit. Et
<lb ed="#L" n="86"/>hoc modo praesens littera de ipso esse seu ente loquitur:
<lb ed="#L" n="87"/>et hoc insinuat illa specificationis nota, inquantum entia.
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="88"/>Et propterea in littera dicitur quod considerantes causas
<lb ed="#L" n="89"/>transmutationum tam substantialium quam accidentalium,
<lb ed="#L" n="90"/>consideraverunt res sub quadam particulari consideratione,
<lb ed="#L" n="91"/>idest secundum quandam rationem specialem, et non 
se<lb break="no" ed="#L" n="92"/>cundum rationem universalissimam: idest, consideraverunt
<lb ed="#L" n="93"/>inquantum sunt aec, puta homo, bos, animal etc., vel
<lb ed="#L" n="94"/>talia, puta grave, rarum, album, dulce etc.; et non 
in<lb break="no" ed="#L" n="95"/>quantum sunt.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e720">
                  <lb ed="#L" n="96"/>IV. Circa convenientiam inter primos ordines, et 
diffe<lb break="no" ed="#L" n="97"/>rentiam eorurm a tertio, dubium occurrit, quantum valeat
<lb ed="#L" n="98"/>ratio reddita in littera, dum dicitur quod, quia materia 
con<lb break="no" ed="#L" n="99"/>trahitur per formam, sicut substantia etc., ideo utrobique
<lb ed="#L" n="100"/>consideratae sunt rationes et causae particulares, et 
pro<lb break="no" ed="#L" n="101"/>pterea restat considerandum ens secundum quod ens, et
<lb ed="#L" n="102"/>causa prima ac universalissima. Haec satis ambigua sunt,
<lb ed="#L" n="103"/>et propter auctoritatem, et propter rationem. Propter 
aucto<lb break="no" ed="#L" n="104"/>ritatem quidem: quia, ut patet XII Metaphys., text. 28,
<lb ed="#L" n="105"/>causae entis inquantum ens, sunt causae facientes 
substan<lb break="no" ed="#L" n="106"/>tiam ex pura potentia, — Et V PAtysic., text. 7, dicitur quod
<lb ed="#L" n="107"/>in generatione substantiali fit ens simpliciter ex non ente
<lb ed="#L" n="108"/>simpliciter: ergo fit ens secundum quod ens. Et idem 
mil<lb break="no" ed="#L" n="109"/>lies habetur in philosophia Aristotelis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e753">
                  <lb ed="#L" n="110"/>Propter rationem autem: quia fieri ens inquantum ens,
<lb ed="#L" n="111"/>et inquantum ens actu, idem est; quoniam. potentia est
<lb ed="#L" n="112"/>conditio diminuens, ut dicitur IV Metaphys., comm, xv. Sed
<lb ed="#L" n="113"/>ens in actu fit per se ex ente in potentia pura: ergo per
<lb ed="#L" n="114"/>transmutationem substantialem fit ens inquantum ens. Et
<lb ed="#L" n="115"/>sic differentia assignata in littera nulla est. Et ratio eius
<lb ed="#L" n="116"/>ruit: quia materia, etsi contrahatur, non tamen contrahitur
<lb ed="#L" n="117"/>quasi secundum se sit, sed quia ex contractione accipit esse
<lb ed="#L" n="118"/>in actu simpliciter: quoniam secundum se neque quid, nec
<lb ed="#L" n="119"/>quale, neque aliquid est aliorum generum, ut dicitur VII
<lb ed="#L" n="120"/>Metaphys., text. 8.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e779">
                  <lb ed="#L" n="121"/>V. Circa ipsum tertium órdinem dubium occurrit, quia
<lb ed="#L" n="122"/>falsum supponit quod ens, inquantum ens, habeat causam
<lb ed="#L" n="123"/>effectivam. Si enim ens, inquantum ens, haberet causam
<lb ed="#L" n="124"/>effectivam, omne ens haberet causam effectivam, secundum
<lb ed="#L" n="125"/>quod est ens: et sic Deus, ut ens, esset causatus, etc. —
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e792">
                  <pb ed="#L" n="459"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Et valet sequela, etiam si ly inquantum teneatur 
specifica<lb break="no" ed="#L" n="2"/>tive; ut patet cum dicitur: ens, inquantum ens, est 
subie<lb break="no" ed="#L" n="3"/>ctum metaphysicae, ergo omne ens, secundum quod ens,
<lb ed="#L" n="4"/>est subiectum metaphysicae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e808">
                  <lb ed="#L" n="5"/>VI. Antequam ad haec respondeatur, secunda pars 
cor<lb break="no" ed="#L" n="6"/>poris articuli tractanda est, ut simul omnia pateant, 
quo<lb break="no" ed="#L" n="7"/>niam connexa sunt. Respondet igitur Auctor quaesito 
affir<lb break="no" ed="#L" n="8"/>mative, scilicet: Oportet materiam primam esse creatam ab
<lb ed="#L" n="9"/>universali entium causa, quae Deus est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e822">
                  <lb ed="#L" n="10"/>Probatur. Causa entium inquantum entia, est causa 
en<lb break="no" ed="#L" n="11"/>tium secundum omne illud quod pertinet ad esse ipsorum
<lb ed="#L" n="12"/>quocumque modo: ergo oportet materiam primam esse ab
<lb ed="#L" n="13"/>universali entium causa. — Consequentia patet. - Et 
antece<lb break="no" ed="#L" n="14"/>dens infertur in littera ex praemissa differentia inter causam
<lb ed="#L" n="15"/>entium inquantum entia, et causas transmutationum; 
sci<lb break="no" ed="#L" n="16"/>licet quod istae sunt causae entium inquantum haec vel
<lb ed="#L" n="17"/>talia, illa inquantum sunt entia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e842">
                  <lb ed="#L" n="18"/>VII. Circa antecedens huius rationis, dubium occurrit
<lb ed="#L" n="19"/>quantum valeat, A est causa entium inquantum entia, ergo
<lb ed="#L" n="20"/>est causa omnis eius quod pertinet ad esse eorum; cum
<lb ed="#L" n="21"/>non valeat, A est causa hominis inquantum homo, ergo
<lb ed="#L" n="22"/>est causa omnis-eius quod pertinet ad esse hominis; et 
si<lb break="no" ed="#L" n="23"/>militer de causa bovis et ceterorum. Et quod non valeat,
<lb ed="#L" n="24"/>patet si fingamus ideas Platonicas esse per se causas 
sen<lb break="no" ed="#L" n="25"/>sibilium: constat enim quod idea hominis esset causa 
homi<lb break="no" ed="#L" n="26"/>num, utsic; et tamen non causaret materiam, quae tamen
<lb ed="#L" n="27"/>est pars hominis. Et idem iudicium de quocumque 
trans<lb break="no" ed="#L" n="28"/>mutante est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e868">
                  <lb ed="#L" n="29"/>VIII. Ad evidentiam harum difficultatum, praelibandum
<lb ed="#L" n="30"/>est quando ens fit per se. Iuxta doctrinam igitur I Physic.,
<lb ed="#L" n="31"/>text. 76, dupliciter, in communi loquendo, contingit fieri
<lb ed="#L" n="32"/>aliquid: scilicet per se, et per accidens. Et, ut ibi dicitur,
<lb ed="#L" n="33"/>illud fit per se, cuius ratio immediate ante hoc non fuit:
<lb ed="#L" n="34"/>illud vero fit per accidens, cuius ratio, antequam fieret,
<lb ed="#L" n="35"/>erat. Exemplum primi, quando coloratum fit ex non 
colo<lb break="no" ed="#L" n="36"/>rato: exemplum secundi, quando ex nigro fit coloratum,
<lb ed="#L" n="37"/>quia fit album; in nigro enim praeerat coloratum. Et ratio
<lb ed="#L" n="38"/>huius differentiae assignatur ibidem optima: scilicet quia
<lb ed="#L" n="39"/>nullum agens per se intendit facere id quod est, sed quod
<lb ed="#L" n="40"/>non est, ut sit. - Et sumitur ly ex, in proposito, non ut
<lb ed="#L" n="41"/>denotat habitudinem subiecti, sed ordinem durationis ad
<lb ed="#L" n="42"/>terminum a quo; ita quod significat idem quod post, ut
<lb ed="#L" n="43"/>patet ibidem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e903">
                  <lb ed="#L" n="44"/>Ens igitur dupliciter contingit fieri: scilicet per accidens,
<lb ed="#L" n="45"/>et per se. Per accidens quidem fit, quando factio invenit
<lb ed="#L" n="46"/>ens, seu quando fit ex ente, sicut quando coloratum fit
<lb ed="#L" n="47"/>ex nigro; per se autem, quando fit ex non ente, sicut cum
<lb ed="#L" n="48"/>coloratum fit ex non colorato; propter eandem causam. Et
<lb ed="#L" n="49"/>quoniam omne transmutans aliquod ens in actu invenit,
<lb ed="#L" n="50"/>ex quo facit aliud ens in actu, ideo nullum transmutans
<lb ed="#L" n="51"/>facit per se ens, sed per accidens tantum. Ex quo enim
<lb ed="#L" n="52"/>invenit ens, licet non illud quod intendit generare, non
<lb ed="#L" n="53"/>ideo agit per se ut faciat ens; sed accidit ut, intendendo
<lb ed="#L" n="54"/>facere tale ens, faciat etiam ens. Unde, si non intenderet
<lb ed="#L" n="55"/>facere nisi ens, non ageret: quia iam ante actionem suam est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e932">
                  <lb ed="#L" n="56"/>Si itaque peripatetica haec doctrina, et optime fundata
<lb ed="#L" n="57"/>super continua experientia et ratione, vera est; oportet 
di<lb break="no" ed="#L" n="58"/>cere quod, sicut ad hoc quod coloratum fiat per se, oportet
<lb ed="#L" n="59"/>quod non praefuerit coloratum, ita ad hoc quod ens fiat
<lb ed="#L" n="60"/>per se, oportet quod non praefuerit ens. Hoc autem est
<lb ed="#L" n="61"/>nihil praeesse, et totum fieri non ex aliquo. Et sic oportet
<lb ed="#L" n="62"/>quod, si ens fit per se, quod fiat post nihil ipsius entis.
<lb ed="#L" n="63"/>Et ex his patet ratio dictorum in littera. Ex eo namque
<lb ed="#L" n="64"/>quod transmutans omne inventum subiectum determinat,
<lb ed="#L" n="65"/>manifeste patet sequi quod non facit per se ens, sed 
deter<lb break="no" ed="#L" n="66"/>minat ad hoc vel illud. Materia enim prima, etsi secundum
<lb ed="#L" n="67"/>se non sit quid vel quale, est tamen tali pacto ens, quod
<lb ed="#L" n="68"/>unumquodque ex se producibile seipsa ponit extra nihil:
<lb ed="#L" n="69"/>est enim aliquid omnium. Et propterea merito impedit
<lb ed="#L" n="70"/>causationem entis in eo quod ens: et ab agente per se ens,
<lb ed="#L" n="71"/>oportet produci effectum totum syncategorematice, ut in
<lb ed="#L" n="72"/>littera. dicitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e971">
                  <lb ed="#L" n="73"/>IX. Ad primum ergo dubium dicitur quod, de causis
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="74"/>intrinsecis loquendo, eaedem, quamvis non eodem modo,
<lb ed="#L" n="75"/>sunt causae entium in eo quod entia, et transmutabilium
<lb ed="#L" n="76"/>ut sic: scilicet materia et forma, ut patet in I Physic., et
<lb ed="#L" n="77"/>VII Metaphys. Transmiutabilia enim entia, inquantum
<lb ed="#L" n="78"/>entia, ex materia et forma constant: separata autem a 
ma<lb break="no" ed="#L" n="79"/>teria, ex sola forma. De principiis quoque extrinsecis 
lo<lb break="no" ed="#L" n="80"/>quendo, principia transmutabilium et entium ut sic, 
mate<lb break="no" ed="#L" n="81"/>rialiter coincidunt: quoniam Deus gloriosus est et primus
<lb ed="#L" n="82"/>motor, et supremus finis, et primum essendi principium. Et
<lb ed="#L" n="83"/>propterea indistincte quandoque invenitur de causis entium
<lb ed="#L" n="84"/>in eo quod entia, et causis transmutationum. Oportet 
ta<lb break="no" ed="#L" n="85"/>men diligenter lectorem discernere quando formaliter, et
<lb ed="#L" n="86"/>quando materialiter sermo verificatur. Nos enim hic, quia
<lb ed="#L" n="87"/>formaliter loquimur, ideo causas entium in eo quod entia,
<lb ed="#L" n="88"/>a causis transmutationis separamus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e1011">
                  <lb ed="#L" n="89"/>Id vero quod additur ex V Physic., et similibus, non
<lb ed="#L" n="90"/>obstat. Quoniam aliud est fieri ens simpliciter, et aliud est
<lb ed="#L" n="91"/>fieri ens secundum quod ens: illud enim importat fieri ens
<lb ed="#L" n="92"/>ex pura potentia ut subiecto, hoc autem fieri ens post non
<lb ed="#L" n="93"/>ens simpliciter. .
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e1024">
                  <lb ed="#L" n="94"/>Ad rationem autem, concesso quod idem sit fieri per
<lb ed="#L" n="95"/>se ens et ens in actu, negandum est quod ens in actu fit
<lb ed="#L" n="96"/>per se, quando fit ex pura potentia. Nunquam enim per
<lb ed="#L" n="97"/>se fit, nisi quando fit post non ens in actu: hoc autem
<lb ed="#L" n="98"/>nunquam potest per transmutationem contingere, ut patet
<lb ed="#L" n="99"/>ex dictis. Et cave ne fallaris, nesciens discernere inter has
<lb ed="#L" n="100"/>propositiones, ens in actu fit ex ente in potentia per se,
<lb ed="#L" n="101"/>et ens in actu fit per se. In prima enim notatur habitudo
<lb ed="#L" n="102"/>termini ad subiectum, et est vera: quia si ens in actu habet
<lb ed="#L" n="103"/>subiectum, eius subiectum per se est ens in potentia: et
<lb ed="#L" n="104"/>in hoc sensu ponitur in XII Metaphys., text. 8. In 
se<lb break="no" ed="#L" n="105"/>cunda autem notatur habitudo termini ad suum fieri 
ab<lb break="no" ed="#L" n="106"/>solute: et propterea nunquam verificatur, quando ratio 
ter<lb break="no" ed="#L" n="107"/>mini praeerat.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e1057">
                  <lb ed="#L" n="108"/>X. Ad secundum dubium dicitur, quod a specificativa
<lb ed="#L" n="109"/>ad universalem nec valet consequentia simpliciter, nec cum
<lb ed="#L" n="110"/>nota specificationis, formaliter loquendo. Non enim valet:
<lb ed="#L" n="111"/>Socrates est crispus secundum quod capillatus, ergo omnis
<lb ed="#L" n="112"/>capillatus, ut sic, est crispus, etc. Unde, cum in ista, ens,
<lb ed="#L" n="113"/>inquantum ens, habet causas, teneatur ly inquantum 
spe<lb break="no" ed="#L" n="114"/>cificative; quoniam sensus est quod ens habet causas non
<lb ed="#L" n="115"/>solum secundum speciales rationes essendi, puta humanum,
<lb ed="#L" n="116"/>equinum, etc., sed etiam secundum ipsam entis rationem
<lb ed="#L" n="117"/>(quamvis non in quolibet, quia non in Deo); non solum
<lb ed="#L" n="118"/>enim Socrates dependet quia est homo vel animal, sed
<lb ed="#L" n="119"/>etiam quia est, etc. — De instantia vero allata, nihil nocet:
<lb ed="#L" n="120"/>quia tenet gratia materiae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e1088">
                  <lb ed="#L" n="121"/>XI. Ad tertium vero dubium dicitur quod, formaliter
<lb ed="#L" n="122"/>loquendo, in omni materia valet, A est causa effectiva per
<lb ed="#L" n="123"/>se B inquantum B, ergo est causa omnis eius quod 
per<lb break="no" ed="#L" n="124"/>tinet ad esse B, ut sic: alioquin non esset sufficiens et
<lb ed="#L" n="125"/>per se propria causa B. Et sic propria causa hominis 
in<lb break="no" ed="#L" n="126"/>quantum homo, est causa omnis eius quod pertinet ad
<lb ed="#L" n="127"/>hominis esse, ut sic. Et similiter causa entis inquantum
<lb ed="#L" n="128"/>ens, est causa omnis eius quod pertinet ad ens, ut sic. Et
<lb ed="#L" n="129"/>in hoc non est differentia. Sed disparitas est in ulteriori
<lb ed="#L" n="130"/>consequentia, gratia materiae. Cum enim inter ens et 
re<lb break="no" ed="#L" n="131"/>liqua specialia, puta hominem, animal etc., tantum distet,
<lb ed="#L" n="132"/>quod in aliis aliud est materia absolute, et aliud materia
<lb ed="#L" n="133"/>ut est eius (quoniam materia absolute est ingenerabilis et
<lb ed="#L" n="134"/>incorruptibilis; ut autem est propria hominis, est ab agente
<lb ed="#L" n="135"/>hominem); in ente vero idem est materia, et materia ut
<lb ed="#L" n="136"/>entis (quoniam materia absolute non nisi entis esse potest):
<lb ed="#L" n="137"/>ideo in terminis specialibus non valet sequela, A est causa
<lb ed="#L" n="138"/>per se hominis, ergo est causa omnis eius quod pertinet
<lb ed="#L" n="139"/>ad hominem ; sed oportet addere, ut sic. Et postmodum
<lb ed="#L" n="140"/>non valet ulterior sequela, ergo est causa omnis eius quod
<lb ed="#L" n="141"/>pertinet ad esse hominis; et, ergo est causa materiae, quae
<lb ed="#L" n="142"/>est pars hominis. Sed in termino universalissimo, scilicet
<lb ed="#L" n="143"/>ens, valet primo, A est causa entis ut ens, ergo est causa
<lb ed="#L" n="144"/>omnis eius quod pertinet ad ens, ut sic; et valet ulterius,
<lb ed="#L" n="145"/>ergo est causa omnis eius quod pertinet ad ens; et, ergo est
<lb ed="#L" n="146"/>causa materiae, quae est pars entis; ut in littera infertur.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e273-Dd1e1148"><!-- caj-p1-q44-a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e273-Hd1e1151">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e1153">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="93"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e1160">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="94"/>IN titulo, causa exemplaris non est quintum genus causae,
<lb ed="#L" n="95"/>sed coordinatur in V Metaphys. inter causas formales :
<lb ed="#L" n="96"/>est enim causa formalis rei, separata tamen. Nec vocatur
<cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="97"/>exemplar ars factiva rei, sed id ad cuius imitationem ars
<lb ed="#L" n="98"/>facit effectum; sive illud sit res extra animam sive intus,
<lb ed="#L" n="99"/>sive sit idem quod ipsa ars sive non; formaliter enim lo- 
<pb ed="#L" n="461"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>quimur. — Praeter Deum autem dicitur directe contra 
posi<lb break="no" ed="#L" n="2"/>tionem Platoni attributam de exemplaribus sensibilium, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e1189">
                  <lb ed="#L" n="3"/>II. In corpore est una conclusio responsiva quaesito:
<lb ed="#L" n="4"/>Deus est primum exemplar omnium rerum. — Haec 
con<lb break="no" ed="#L" n="5"/>clusio primo probatur; secundo, ibi: Possunt etiam in
<lb ed="#L" n="6"/>rebus creatis, manifestatur illa particula primum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e1200">
                  <lb ed="#L" n="7"/>Probatur. Determinatio formae effectus est a causa 
exem<lb break="no" ed="#L" n="8"/>plari, et res naturales determinatas formas consequuntur:
<lb ed="#L" n="9"/>ergo determinatio formarum naturalium reducitur, sicut in
<lb ed="#L" n="10"/>primum principium, in divinam sapientiam, quae ordinem
<lb ed="#L" n="11"/>universi excogitavit: ergo in divina sapientia sunt 
exem<lb break="no" ed="#L" n="12"/>plares formae omnium rerum: ergo ipse Deus est primum
<lb ed="#L" n="13"/>exemplar omnium rerum. — Antecedens, pro prima parte,
<lb ed="#L" n="14"/>declaratur in artificialibus de exemplari tam intus quam
<lb ed="#L" n="15"/>extra. Quoad secundam varo partem, manifestum est. —
<lb ed="#L" n="16"/>Consequentia vero probatur: quia ordo universi in rerum
<lb ed="#L" n="17"/>distinctione consistit. - Consequentia autem tertia probatur,
<lb ed="#L" n="18"/>excludendo simul obiectionem quandam. Probatio est: quia
<lb ed="#L" n="19"/>illae exemplares rationes non sunt aliud realiter.a divina
<lb ed="#L" n="20"/>substantia. Obiectio vero est: quia huiusmodi formae sunt
<lb ed="#L" n="21"/>multae, substantia vero Dei una. Exclusio autem obiectionis
<lb ed="#L" n="22"/>est: quod multitudo ista non multiplicat divinam rem, sed
<lb ed="#L" n="23"/>respectum ad creatas seu creabiles res, ut in xv quaestione
<lb ed="#L" n="24"/>patuit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e1243">
                  <lb ed="#L" n="25"/>Deinde declaratur cur dixerit in conclusione ly primum:
<lb ed="#L" n="26"/>dicens quia possunt dari secundaria exemplaria. Perfectiora
<lb ed="#L" n="27"/>siquidem entia exemplaria dici possunt inferiorum, ut 
phi<lb break="no" ed="#L" n="28"/>losophi dicunt.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e1254">
                  <lb ed="#L" n="29"/>III. Circa necessitatem. exemplaris causae, scito quod
<lb ed="#L" n="30"/>determinationem formae effectus esse proprium effectum
<lb ed="#L" n="31"/>causae exemplaris, ut in littera dicitur, inductiva experientia
<lb ed="#L" n="32"/>manifestat. Videmus enim artifices formas artificialibus 
de<lb break="no" ed="#L" n="33"/>terminare, secundum. quod proponunt petentes huiusmodi
<lb ed="#L" n="34"/>artificialia: ipsum. autem proponere quod ale quid, sic,
<lb ed="#L" n="35"/>tantum, etc., volo, est exemplar dare, ex quo certa datur
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="36"/>forma effectus. Verum tamen est quod huiusmodi 
opera<lb break="no" ed="#L" n="37"/>tionem non habet exemplar per seipsum, sed per agens.
<lb ed="#L" n="38"/>Diversimode tamen: quia per agens a proposito, 
imme<lb break="no" ed="#L" n="39"/>diate; per agens vero naturale, mediate, mediante scilicet
<lb ed="#L" n="40"/>datore naturae. Et sic, pro quanto opus naturae est opus
<lb ed="#L" n="41"/>intelligentiae, exemplaris causa ad determinandum omnibus
<lb ed="#L" n="42"/>effectibus formas necessaria est. Et exemplaris causa 
suffi<lb break="no" ed="#L" n="43"/>cientiam agentis, sive naturalis sive a proposito, non tollit,
<lb ed="#L" n="44"/>nec ipsa superfluit: sed in suo ordine idem facit quod agens
<lb ed="#L" n="45"/>alio causandi genere facit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e1296">
                  <lb ed="#L" n="46"/>IV. Circa radicem conclusionis rursus adverte quod,
<lb ed="#L" n="47"/>quia Auctor supra determinatione formarum naturalium,
<lb ed="#L" n="48"/>quam manifeste videmus, fundat processum suum ad 
po<lb break="no" ed="#L" n="49"/>nendum Deum esse causam exemplarem; et Aristoteles 
con<lb break="no" ed="#L" n="50"/>futat Platonem credentem exemplaria esse praeter 
parti<lb break="no" ed="#L" n="51"/>cularia agentia, ut res certas formas sortiantur: ne errare
<lb ed="#L" n="52"/>hic contingat, dupliciter potest ex determinatione formarum
<lb ed="#L" n="53"/>inferri quod sunt exemplaria. Uno modo sic, quod ex 
de<lb break="no" ed="#L" n="54"/>terminatis formis concludamus determinata exemplaria 
tan<lb break="no" ed="#L" n="55"/>quam proximas rerum causas. Et sic falsum est: quoniam
<lb ed="#L" n="56"/>periret principalis actio agentium quae sunt apud nos; bos
<lb ed="#L" n="57"/>enim non generaret bovem. Alio modo sic, ut ex 
determi<lb break="no" ed="#L" n="58"/>natis formis, inquantum ex eis consurgit ordo universi, 
con<lb break="no" ed="#L" n="59"/>cludamus earum exemplaria in prima causa, quae ordinem
<lb ed="#L" n="60"/>excogitavit universi, tanquam partes ideae ipsius ordinis, Et
<lb ed="#L" n="61"/>hoc est rationabile: eo quod. exemplar alicuius totius 
per<lb break="no" ed="#L" n="62"/>fecte non habetur, nisi propria partium exemplaria 
habean<lb break="no" ed="#L" n="63"/>tur. Et sic manifeste hic proceditur. Unde non aufertur
<lb ed="#L" n="64"/>causalitas proximarum causarum: sed, cum opus naturae
<lb ed="#L" n="65"/>sit opus intelligentiae, primae rationes naturalium. operum
<lb ed="#L" n="66"/>assignantur. Et sic habes vim primae consequentiae,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e1344">
                  <lb ed="#L" n="67"/>V. In responsione ad secundum, habes glossam illius
<lb ed="#L" n="68"/>propositionis, Omne tale per participationem, reducitur ad
<lb ed="#L" n="69"/>tale per essentiam : glossatur enim, vel ad aliquid 
eminen<lb break="no" ed="#L" n="70"/>tius continens illud.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e273-Dd1e1356"><!-- caj-p1-q44-a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e273-Hd1e1359">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e1361">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="19"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e1368">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="20"/>In titulo, ly omnium distribuit pro omnibus rebus aliis a
<lb ed="#L" n="21"/>Deo: quoniam tractatus iste de causalitate Dei ad extra est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e1377">
                  <lb ed="#L" n="22"/>II. In corpore unica est conclusio: Divina bonitas est
<lb ed="#L" n="23"/>finis rerum omnium. — Probatur sic. Primum agens intendit
<lb ed="#L" n="24"/>solum communicare suam bonitatem, et unaquaeque 
crea<lb break="no" ed="#L" n="25"/>tura intendit consequi illius similitudinem: ergo divina 
bo<lb break="no" ed="#L" n="26"/>nitas est finis omnium rerum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e1390">
                  <lb ed="#L" n="27"/>Antecedens, quoad primam partem, declaratur ex 
diffe<lb break="no" ed="#L" n="28"/>rentia inter primum agens et reliqua agentia imperfecta:
<lb ed="#L" n="29"/>scilicet quod illa, etiam agendo, intendunt aliquid 
acqui<lb break="no" ed="#L" n="30"/>rere, quia simul agunt et patiuntur; hoc vero non propter
<lb ed="#L" n="31"/>acquisitionem, sed propter communicationem tantum finis,
<lb ed="#L" n="32"/>agit. Quoad secundam vero partem, probatur: quia idem
<lb ed="#L" n="33"/>est finis agentis et patientis, ut sic, quamvis diversimode. —
<lb ed="#L" n="34"/>Consequentia vero probatur, quoad primum agens, ex
<lb ed="#L" n="35"/>duabus propositionibus. Prima est, quod omne agens agit
<lb ed="#L" n="36"/>propter finem. Quod probatur: quia alioquin ex actione
<lb ed="#L" n="37"/>agentis non magis sequeretur hoc quam illud, nisi casu.
<lb ed="#L" n="38"/>Secunda est: idem est finis agentis et patientis. Quoad 
crea<lb break="no" ed="#L" n="39"/>turas vero, ex antedicta propositione, scilicet: idem est finis
<lb ed="#L" n="40"/>agentis et patientis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e1424">
                  <lb ed="#L" n="41"/>III. Circa praedicta, pro quanto ponunt quod omnium
<lb ed="#L" n="42"/>rerum, comprehendendo etiam primum agens, divina 
bo<lb break="no" ed="#L" n="43"/>nitas est finis, adverte quod Deus potest dupliciter sumi.
<lb ed="#L" n="44"/>Primo modo, absolute: et sic eius nullus est finis. Alio
<lb ed="#L" n="45"/>modo, ut primum agens: et tunc dupliciter. Uno modo,
<lb ed="#L" n="46"/>quantum ad rem quae est actio qua dicitur agens: et sic
<lb ed="#L" n="47"/>rursus nullum habet finem, quia actio Dei est eius 
sub<lb break="no" ed="#L" n="48"/>stantia. Et sic consuevit dici quod Deus agit propter finem,
<lb ed="#L" n="49"/>non sui, sed aliorum, ut in qu. xix, art. 1, ad r, tactum
<lb ed="#L" n="50"/>est. Alio modo formaliter, secundum rationem actionis: et
<lb ed="#L" n="51"/>sic habet suam bonitatem finem suae actionis, quia omne
<lb ed="#L" n="52"/>agens, ut in littera dicitur, agit propter finem. Et 
confir<lb break="no" ed="#L" n="53"/>matur: quia finis est causa causarum, idest causalitatis 
ce<lb break="no" ed="#L" n="54"/>terarum causarum; ergo est causa causalitatis agentis; quod
<lb ed="#L" n="55"/>est esse causam suae actionis. Si igitur finis propter quem
<lb ed="#L" n="56"/>agit Deus, est sua bonitas, ipsa erit causa quare Deus agit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e1461">
                  <lb ed="#L" n="57"/>Et hoc expresse conatur littera docere in corpore et
<lb ed="#L" n="58"/>in responsione ad primum, distinguendo de agente propter
<lb ed="#L" n="59"/>finem consequendum, vel communicandum; et in 
respon<lb break="no" ed="#L" n="60"/>sione ad quartum, docendo quod non inconvenit in Deo,
<lb ed="#L" n="61"/>secundum rationem, distinguere bonitatem suam, ut 
prio<lb break="no" ed="#L" n="62"/>rem causam seipso ut agente. —- Et sic responsio amplior
<lb ed="#L" n="63"/>quodammodo est quam quaestio. Dixi autem quodammodo :
<lb ed="#L" n="64"/>quia non est extensa causalitas divinae bonitatis, ut finis,
<lb ed="#L" n="65"/>ad plures res quam sint omnes creaturae; sed ad aliquam
<lb ed="#L" n="66"/>rationem in ipso Creatore, ut sic, ut patet ex dictis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e1485">
                  <lb ed="#L" n="67"/>IV. Circa differentiam inter alia agentia et primum,
<lb ed="#L" n="68"/>scito quod agentia imperfecta, quae agunt et patiuntur, sunt
<lb ed="#L" n="69"/>duplicia. Quaedam quae agunt et patiuntur ab his in quae
<lb ed="#L" n="70"/>agunt, per reactionem : et ista sunt quae communicant in
<lb ed="#L" n="71"/>materia, ut dicitur in I de Generatione. Quaedam vero
<lb ed="#L" n="72"/>sunt quae agunt et patiuntur, idest agunt mota ab alio:
<lb ed="#L" n="73"/>et ista est conditio omnium secundorum agentium. Et 
di<lb break="no" ed="#L" n="74"/>cuntur imperfecta eodem imperfectionis modo, quo etiam
<lb ed="#L" n="75"/>omnia entia citra primum dicuntur imperfecta, quia 
defi<lb break="no" ed="#L" n="76"/>ciunt a primi nobilitate. Et de his loquitur directe littera,
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="77"/>condistinguens contra ea primum agens. Ex eo namque
<lb ed="#L" n="78"/>quod agunt quasi acta, consequens est ut in agendo 
ten<lb break="no" ed="#L" n="79"/>dant, quasi patientia, in acquirendum seu conservandum
<lb ed="#L" n="80"/>(non enim refert quid horum dicatur in proposito: quoniam
<lb ed="#L" n="81"/>agere ad conservandum extra acquisitionis. ordinem non
<lb ed="#L" n="82"/>est) aliquam propriam perfectionem; et, ut inquit 
Aver<lb break="no" ed="#L" n="83"/>roes, XII Metaphys., comm. xxxvtr, saltem assimilationem
<lb ed="#L" n="84"/>ad primam causam in faciendo entia. Et haec est summa
<lb ed="#L" n="85"/>perfectio: quoniam, ut Dionisius inquit, omnium —
<lb ed="#L" n="86"/>simum est Dei cooperatorem fieri.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e1533">
                  <lb ed="#L" n="87"/>V. In responsione ad secundum, nota tria. Primum est
<lb ed="#L" n="88"/>quod innuitur quaedam distinctio, cuius alterum tantum
<lb ed="#L" n="89"/>membrum exprimitur, scilicet: Forma geniti dupliciter; uno
<lb ed="#L" n="90"/>modo, ut similis formae generantis; alio modo, tacetur.
<lb ed="#L" n="91"/>Innuitur enim haec distinctio, cum dicitur quod nonnisi ut
<lb ed="#L" n="92"/>similis, est finis: est igitur alia eius acceptio. - Secundum
<lb ed="#L" n="93"/>est quod ibi dicitur, scilicet quod forma geniti nonnisi ut
<lb ed="#L" n="94"/>similis generanti, est finis. — Tertium est, quod hoc 
pro<lb break="no" ed="#L" n="95"/>batur, quia finis est nobilior his quae sunt ad finem. — Circa
<lb ed="#L" n="96"/>quorum singula est dubium.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e1557">
                  <lb ed="#L" n="97"/>Circa distinctionem, ambiguum est quod sit alterum
<lb ed="#L" n="98"/>distinctionis membrum. ;
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e1564">
                  <lb ed="#L" n="99"/>Circa responsionem vero, tum quia falsa videtur: 
quo<lb break="no" ed="#L" n="100"/>niam forma geniti, etiam absolute, est finis generationis, ut
<lb ed="#L" n="101"/>de se patet. - Tum quia ex ea non satisfit argumento 
in<lb break="no" ed="#L" n="102"/>ferenti, ex hoc quod forma geniti est finis generationis,
<lb ed="#L" n="103"/>quod ipsum agens non est finis suae actionis, quoniam
<lb ed="#L" n="104"/>finis generationis non coincidit in idem numero cum agente.
<lb ed="#L" n="105"/>Cum enim ex hac responsione hoc solum habeatur, quod
<lb ed="#L" n="106"/>forma geniti non est finis nisi ut similis, confirmatur potius
<lb ed="#L" n="107"/>argumentum: quia sive sit finis ut similis, sive non ut
<lb ed="#L" n="108"/>similis, sufficit quod ipsa est finis, quam constat non 
coin<lb break="no" ed="#L" n="109"/>cidere in idem numero. - Et confirmatur: quia ipsa, ut 
si<lb break="no" ed="#L" n="110"/>milis, est distincta a forma agentis; quoniam de ratione
<lb ed="#L" n="111"/>similitudinis est diversitas, ut dicitur V Metaphys.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e1596">
                  <lb ed="#L" n="112"/>Circa rationem demum dubium est, quia, cum in 
uni<lb break="no" ed="#L" n="113"/>vocis par sit nobilitas generantis et geniti, si forma geniti
<lb ed="#L" n="114"/>non potest esse finis, quia non est nobilior his quae sunt
<lb ed="#L" n="115"/>ad finem; pari ratione nec forma generantis, nec forma
<lb ed="#L" n="116"/>geniti ut similis generanti, potest esse finis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e1609">
                  <lb ed="#L" n="117"/>VI. Ad evidentiam huius difficultatis, sciendum quod,
<lb ed="#L" n="118"/>quamvis, comparando corruptibilia ad sempiterna, ut in
<lb ed="#L" n="119"/>II de Anima, text. 34, et in II Caeli, comm. xvir, dicitur,
<lb ed="#L" n="120"/>agentia corruptibilia agant propter aliud (etenim, ut hic
<lb ed="#L" n="121"/>ostenditur, omnia agunt ut participent perfectionem 
di<lb break="no" ed="#L" n="122"/>vinam); absolute tamen, et non de his vel illis agentibus
<lb ed="#L" n="123"/>loquendo, et comparando: ea ad effectus, ut in hoc 
argu<lb break="no" ed="#L" n="124"/>mento fit, dicendum est quod omnibus agentibus commune
<lb ed="#L" n="125"/>est agere propter se, quamvis diversimode. Quod sic 
ma<lb break="no" ed="#L" n="126"/>nifestatur. Omne agens intendit facere sibi simile: ergo 
in<lb break="no" ed="#L" n="127"/>tendit seipsum  diffundere, extendere et ampliare: ob hoc
<lb ed="#L" n="128"/>namque generans generat, ut perseveret semper eo quo
<lb ed="#L" n="129"/>potest modo, ut Philosophus dixit ibidem. In hoc autem
<lb ed="#L" n="130"/>quod dico seipsum diffundere seu communicare, duo 
clau<lb break="no" ed="#L" n="131"/>duntur, scilicet diffundere, et ly seipsum: et cum constet
<lb ed="#L" n="132"/>quod nullum agens seipsum intendat propter diffundere seu
<lb ed="#L" n="133"/>communicare ut finem, restat ut diffundere intendat 
pro<pb ed="#L" n="463"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb break="no" ed="#L" n="1"/>pter seipsum ut finem: et sic ipsum est communicationis
<lb ed="#L" n="2"/>finis, et non e converso.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e1657">
                  <lb ed="#L" n="3"/>Differunt autem agentia cetera a primo quoad hoc, quod
<lb ed="#L" n="4"/>reliqua communicationem ordinant ad se, idest ad suam
<lb ed="#L" n="5"/>utilitatem. Quamvis hoc etiam sit diversimode in substantiis
<lb ed="#L" n="6"/>sempiternis et corruptibilibus: quoniam illae ad 
conser<lb break="no" ed="#L" n="7"/>vandam individualiter assimilationem ad primam causam,
<lb ed="#L" n="8"/>istae ad conservandam. assimilationem, ut possunt, ad ean
<lb ed="#L" n="9"/>dem, agunt. Prima autem causa communicationem ordinat
<lb ed="#L" n="10"/>ad se, idest ad suam bonitatem. Et ideo reliqua agunt ut
<lb ed="#L" n="11"/>sic sint aut conserventur: Deus autem, quia est. Et 
pro<lb break="no" ed="#L" n="12"/>pterea liberalissimae actionis etiam a philosophis dicitur,
<lb ed="#L" n="13"/>ut in responsione ad primum dicitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e1683">
                  <lb ed="#L" n="14"/>VII. His praelibatis, ad primum dubium dicitur, quod
<lb ed="#L" n="15"/>distinctio est haec: Forma geniti dupliciter, scilicet uf est
<lb ed="#L" n="16"/>geniti, et ut est similis generanti. Quoniam intendit Auctor
<lb ed="#L" n="17"/>excludere quod, ut est geniti, non est finis agentis, ut
<lb ed="#L" n="18"/>sustineat quod Deus non agit propter creatam naturam ut
<lb ed="#L" n="19"/>finem, sed propter seipsum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e1699">
                  <lb ed="#L" n="20"/>Ad secundum vero, negatur quod hoc sit falsum. 
Ge<lb break="no" ed="#L" n="21"/>neratio enim potest dupliciter sumi: uno modo, ut ab
<lb ed="#L" n="22"/>agente; alio modo absolute, puta ut via. Et hoc quidem
<lb ed="#L" n="23"/>modo finis generationis est forma etiam ut geniti: sed primo
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="24"/>modo non, ut in littera dicitur. - Nec est verum quod hinc
<lb ed="#L" n="25"/>non satisfit argumento. Quoniam forma ut similis formae
<lb ed="#L" n="26"/>generantis, significat formam geniti quidem, sed ex ea parte
<lb ed="#L" n="27"/>qua est una cum illa, qua est altera ipsa, qua est quasi
<lb ed="#L" n="28"/>vicaria illius: ac per hoc insinuat, si ipsa ut quasi induit
<lb ed="#L" n="29"/>illam, est finis, quod illa est vere finis. Et sic formaliter
<lb ed="#L" n="30"/>satisit argumento : quod, licet finis generationis non 
coin<lb break="no" ed="#L" n="31"/>cidat in idem numero cum forma agentis, redundat tamen
<lb ed="#L" n="32"/>in idem numero, ex eo quód forma geniti non est finis
<lb ed="#L" n="33"/>nisi ut similis formae agentis. - Ad confirmationem vero
<lb ed="#L" n="34"/>dicitur, quod similitudo, cum distinctorum eadem qualitas
<lb ed="#L" n="35"/>sit, ex parte unitatis magis se tenet, quam significat, quam
<lb ed="#L" n="36"/>distinctionis, quam ut subiectorum conditionem exigit. Et
<lb ed="#L" n="37"/>ideo Auctor ad unitatem insinuandam illa usus est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e273-d1e1743">
                  <lb ed="#L" n="38"/>Ad dubium demum contra rationem, dicitur quod ratio
<lb ed="#L" n="39"/>litterae optime concludit quod forma geniti, ut sic, non
<lb ed="#L" n="40"/>potest esse finis generationis ut ab agente, quia non est
<lb ed="#L" n="41"/>nobilior agente. Sed non potest reflecti contra formam 
ge<lb break="no" ed="#L" n="42"/>niti ut similem agenti, idest contra formam agentis: quia
<lb ed="#L" n="43"/>nulla comparatio habet locum, seclusa distinctione. Non
<lb ed="#L" n="44"/>enim oportet idem esse nobilius se, cum agit propter se:
<lb ed="#L" n="45"/>sed cum finis est aliud ab agente, oportet finem esse 
no<lb break="no" ed="#L" n="46"/>biliorem agente.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>