<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 138</title>
        <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 138</title>
          <date when="2024-12-12">December 11, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-cnLx10">Rome, 1899, Vol. 10</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-12-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="115"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="TAcCaj-d1e1985"><!-- TAcCajp2p2-q138 -->
        <head xml:id="TAcCaj-d1e1985-Hd1e101">Quaestio 138</head>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e1985-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q138a1 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e1985-Hd1e106">Articulus 1</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1985-d1e108">
            <pb ed="#L" n="115"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1" type="fixed=115"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1985-d1e117">
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="2"/>IN articulo primo quaestionis centesimaetrigesimaeoctavae
            <lb ed="#L" n="3"/>multa occurrunt ex Martino, in eodem tractatu ,
            <lb ed="#L" n="4"/>in qu. de Mollitie . Primum est circa illud quod in corpore
            <lb ed="#L" n="5"/>articuli dicitur, scilicet: Secundum Philosophum, proprie
            <lb ed="#L" n="6"/>mollis dicitur qui recedit a bono ex tristitia causata ex
            <lb ed="#L" n="7"/>defectu delectationum, quasi cedens debili moventi. Contra
            <lb ed="#L" n="8"/>hoc siquidem dupliciter procedit. Primo, arguendo quod
            <lb ed="#L" n="9"/>non solum tali tristitiae cedens est mollis, sed etiam 
            ce<lb break="no" ed="#L" n="10"/>dens aliquibus tristitiis ex positivis causis afflictivis 
            causa<lb break="no" ed="#L" n="11"/>tis. - Secundo , quod non omnis cedens tali tristitiae ita
            <lb ed="#L" n="12"/>ut recedat a bono, est mollis .
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1985-d1e146">
            <lb ed="#L" n="13"/>Et ad primum quidem multa affert. Sed quoniam 
            pri<lb break="no" ed="#L" n="14"/>mum non est contra Auctorem, quamvis arguens 
            putave<lb break="no" ed="#L" n="15"/>rit et dixerit se impugnare in hoc sanctum Thomam, ideo
            <lb ed="#L" n="16"/>non affero sua argumenta, sed ostendo unde non intellexit
            <lb ed="#L" n="17"/>Auctorem. Ly enim proprie in hac littera aequivalet ad ly
            <lb ed="#L" n="18"/>principaliter: et non aequivalet ad ly solum, utiste 
            inter<lb break="no" ed="#L" n="19"/>pretatus est. Ita quod non est sensus litterae quod mollis
            <lb ed="#L" n="20"/>est solum recedens a bono propter tristitiam ex carentia
            <lb ed="#L" n="21"/>delectationum :causatam: sed est sensus quod mollis est
            <lb ed="#L" n="22"/>principaliter recedens a bono propter huiusmodi tristitias.
            <lb ed="#L" n="23"/>Unde in hac eadem littera dicitur quod mollis est qui de
            <lb ed="#L" n="24"/>facili recedit a bono propter difficilia, quae sustinere non
            <lb ed="#L" n="25"/>potest. Per haec enim verba, in principio corporis articuli,
            <lb ed="#L" n="26"/>Auctor definit mollem: et postmodum, excludens eum qui
            <lb ed="#L" n="27"/>a magnis tristitiis vincitur a numero mollium, tres gradus
            <lb ed="#L" n="28"/>retrahentium a bono ponit, scilicet metum, delectabile, et
            <lb ed="#L" n="29"/>carentiam delectationum, concludens quod ex his proprie,
            <lb ed="#L" n="30"/>hoc est principaliter, aliquis dicitur mollis, secundum 
            Phi<lb break="no" ed="#L" n="31"/>losophum. Quod est verum. Cum hoc tamen stat quod
            <lb ed="#L" n="32"/>etiam ille qui a mediocribus tristitiis ex aliquibus 
            contri<lb break="no" ed="#L" n="33"/>stantibus illatis vincitur, sit etiam mollis. Dictum etiam est
            <lb ed="#L" n="34"/>supra  quod proprie fortitudo est circa pericula mortis in
            <lb ed="#L" n="35"/>bello: et per hoc declaratum est non excludi quin 
            secun<lb break="no" ed="#L" n="36"/>dario sit etiam circa alias mortes sustinendas.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1985-d1e201">
            <lb ed="#L" n="37"/>Advertere quoque hic expedit quod, sicut Auctor aliter
            <lb ed="#L" n="38"/>perseverantiae nomine utitur quam Aristoteles , ita et 
            mol<lb break="no" ed="#L" n="39"/>litiem aliter accipit. Nam apud Auctorem pro vero vitio
            <lb ed="#L" n="40"/>sumitur, apud Aristotelem autem pro imperfecto in genere
            <lb ed="#L" n="41"/>vitii: ut patet ex oppositis bonis, scilicet perseverantia 
            vir<lb break="no" ed="#L" n="42"/>tute, et perseverantia in imperfecto genere virtutis; sicut
            <lb ed="#L" n="43"/>etiam et continentia.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1985-d1e220">
            <lb ed="#L" n="44"/>II. Quod autem secundo loco confutatur, est contra
            <lb ed="#L" n="45"/>Auctorem in hoc loco, in responsione ad primum: et ideo
            <lb ed="#L" n="46"/>afferenda sunt argumenta eius . Primum  est ex auctoritate
            <lb ed="#L" n="47"/>Aristotelis, VII Ethic. , quod vinci a carentia delectabilium
            <lb ed="#L" n="48"/>propter naturam generationis aut propter aegritudinem,
            <lb ed="#L" n="49"/>non est mollitiei.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1985-d1e236">
            <lb ed="#L" n="50"/>Secundum est quia, secundum Aristotelem , aliquae
            <lb ed="#L" n="51"/>delectationes sunt necessariae: et propter carentiam talium
            <lb ed="#L" n="52"/>delectationum recedere a bono non est mollities; sed 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="53"/>pter carentiam superfluarum delectationum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1985-d1e247">
            <lb ed="#L" n="54"/>III. Tertium dubium ex eodem  est circa responsionem
            <lb ed="#L" n="55"/>ad secundum . Haec, inquit, solutio non mihi placet. Tum
            <lb ed="#L" n="56"/>quia, si delitia est quaedam mollities, ergo est species 
            mol<lb break="no" ed="#L" n="57"/>litiei. Ergo non habent illas diversas connotationes quas 
            di<lb break="no" ed="#L" n="58"/>cit Thomas.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1985-d1e260">
            <lb ed="#L" n="59"/>Tum quia ex nominibus ipsis videtur oppositum: et
            <lb ed="#L" n="60"/>proprie delitiosus est qui non potest sufferre absentiam
            <lb ed="#L" n="61"/>delectationum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1985-d1e269">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="62"/>Tertio, quia omnis delitia pertinet ad intemperantiam.
            <lb ed="#L" n="63"/>Ac per hoc, si est quaedam mollities, pertinebit ad 
            intem<lb break="no" ed="#L" n="64"/>perantiam. Ergo mollities non est totaliter opposita 
            perse<lb break="no" ed="#L" n="65"/>verantiae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1985-d1e282">
            <lb ed="#L" n="66"/>IV. Quartum dubium  est circa responsionem ad 
            ter<lb break="no" ed="#L" n="67"/>tium . Haec, inquit, responsio non videtur mihi consona
            <lb ed="#L" n="68"/>dictis eiusdem Doctoris. Arguo enim sic. Appetere 
            remis<lb break="no" ed="#L" n="69"/>sionem. secundum quod huiusmodi, aut est delectabile, aut
            <lb ed="#L" n="70"/>carens labore. Si primum, ergo lusivus, ut appetens 
            remis<lb break="no" ed="#L" n="71"/>sionem, non est dicendus mollis, sed incontinens: quia 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="72"/>pter delectationem deserit bonum. — Si secundum, ergo
            <lb ed="#L" n="73"/>mollities non est universaliter circa tristitiam ex defectu
            <lb ed="#L" n="74"/>delectationis: cuius oppositum determinat idem Doctor.
            <lb ed="#L" n="75"/>Patet consequentia: quia lusivus, ut appetit remissionem,
            <lb ed="#L" n="76"/>fugit laborem contristantem et molestantem.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1985-d1e309">
            <lb ed="#L" n="77"/>V. Ad obiecta secundi dubii  dicitur quod sermo 
            Ari<lb break="no" ed="#L" n="78"/>stotelis, formaliter intellectus, non infert quod arguens 
            in<lb break="no" ed="#L" n="79"/>tendit. Quoniam Aristoteles vult [quod] non posse carere
            <lb ed="#L" n="80"/>delectationibus quibusdam propterea quia sic nutriti sunt,
            <lb ed="#L" n="81"/>ut reges Scytharum; vel propter infirmitatem complexionis,
            <lb ed="#L" n="82"/>ut mulieres; non est vitii. Et verum est: quoniam recta
            <lb ed="#L" n="83"/>ratio habet ut complexionis et consuetudinis ratio 
            habea<lb break="no" ed="#L" n="84"/>tur; ita quod id quod esset mollitiei vitium in uno, non
            <lb ed="#L" n="85"/>est mollities in alio; sicut etiam quod esset ebrietas in
            <lb ed="#L" n="86"/>uno, est sobrietas in alio. Sed, ut patet, ex hoc non 
            se<lb break="no" ed="#L" n="87"/>quitur conclusio arguentis, scilicet: Non omnis cedens 
            tri<lb break="no" ed="#L" n="88"/>stitiae ex carentia delectationum ita ut recedat a bono,
            <lb ed="#L" n="89"/>est mollis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1985-d1e340">
            <lb ed="#L" n="90"/>Secunda quoque obiectio nil obstat. Quia sequi 
            dele<lb break="no" ed="#L" n="91"/>ctationes necessarias non est vitiosum. Sed si propter 
            ca<lb break="no" ed="#L" n="92"/>rentiam superfluarum declinet a bono, est manifeste mollis.
            <lb ed="#L" n="93"/>Si vero propter carentiam necessariarum aliquis declinaret
            <lb ed="#L" n="94"/>a bono, ita quod non propter carentiam subtracti, sed ipsius
            <lb ed="#L" n="95"/>delectationis ut sic, a bono recederet, mollis quoque esset:
            <lb ed="#L" n="96"/>quoniam delectationes necessariae non sunt propter se, sed
            <lb ed="#L" n="97"/>propter subtracta, puta cibum vel potum. Unde qui 
            decli<lb break="no" ed="#L" n="98"/>naret a virtute quia cibus non delectat eum, qui tamen
            <lb ed="#L" n="99"/>prodest, mollis esset, quamvis delectatio cibi sit necessaria
            <lb ed="#L" n="100"/>propter cibationem et vitam animalium. Non esset autem
            <lb ed="#L" n="101"/>mollis si cibo non delectanti praeponit delectantem: quia
            <lb ed="#L" n="102"/>non per hoc recedit a virtutis bono. Et si in hoc 
            exce<lb break="no" ed="#L" n="103"/>deret, ad gulae vitium spectaret.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1985-d1e373">
            <lb ed="#L" n="104"/>VI. Ad tertium respondendo dubium , dicitur ad 
            pri<lb break="no" ed="#L" n="105"/>mum quod delitia est species, vel quasi-species mollitiei.
            <lb ed="#L" n="106"/>Et negatur consequentia: Ergo non differunt penes 
            con<lb break="no" ed="#L" n="107"/>notata, ut dicit Thomas. Stat enim quod aliquid exprimat
            <lb ed="#L" n="108"/>inferius quod non exprimat superius.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1985-d1e386">
            <lb ed="#L" n="109"/>Ad secundum vero dicitur quod male exponitur 
            de<lb break="no" ed="#L" n="110"/>litia.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1985-d1e393">
            <lb ed="#L" n="111"/>Ad tertium , negatur assumptum, scilicet quod omnis
            <lb ed="#L" n="112"/>delitia spectat ad intemperantiam: nisi confundendo vitia.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1985-d1e400">
            <lb ed="#L" n="113"/>VII. Ad quartum dubium  dicitur quod appetere 
            remis<lb break="no" ed="#L" n="114"/>sionem in proposito est appetere negationem laboris. Et
            <lb ed="#L" n="115"/>cum dicitur, Ergo lusivus, ut mollis, fugit laborem 
            con<lb break="no" ed="#L" n="116"/>tristantem: conceditur. - Et cum dicitur, Mollities non est
            <lb ed="#L" n="117"/>praecise circa tristitias ex absentia delectabilium : 
            conce<lb break="no" ed="#L" n="118"/>ditur. - Et cam dicitur quod Auctor oppositum 
            determi<lb break="no" ed="#L" n="119"/>navit, negatur: ut patet ex supra  dictis; et ex hac 
            lit<lb break="no" ed="#L" n="120"/>tera, ubi expresse dicit quod on posse sustinere 
            labo<lb break="no" ed="#L" n="121"/>riosa pertinet ad mollitiem.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e1985-Dd1e423"><!-- caj-p2p2-q138a2 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e1985-Hd1e426">Articulus 2</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1985-d1e428">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="57" type="fixed=116"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1985-d1e435">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="58"/>IN articulo secundo eiusdem quaestionis 
            centesimaetrigesi<lb break="no" ed="#L" n="59"/>preti est dubium ex Martino occurrit, ibidem , in qu.
            <lb ed="#L" n="60"/>de Pertinacia , arguente contra hunc articulum quod 
            conclu<lb break="no" ed="#L" n="61"/>sio non est conformis aliis dictis eiusdem Thomae. Nam 
            se<lb break="no" ed="#L" n="62"/>cundum eum , non omnis persistens in sententia secundum
            <lb ed="#L" n="63"/>quod oportet, est perseverans: sed ille tantum qui persistit
            <lb ed="#L" n="64"/>non obstante molestia diuturnitatis. Si ergo pertinacia 
            di<lb break="no" ed="#L" n="65"/>recte opponitur perseverantiae, oportet quod nimis persistat
            <lb ed="#L" n="66"/>contra diuturnitatis molestiam, Sed secundum eum, 
            perti<lb break="no" ed="#L" n="67"/>nacia non est tale vitium: sed aliquis dicitur pertinax, esto
            <lb ed="#L" n="68"/>quod nihil ex diuturnitate sentiat molestiae. Non convenit
            <lb ed="#L" n="69"/>ergo conclusio cum aliis dictis Thomae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1985-d1e466">
            <lb ed="#L" n="70"/>Secundo, quia sequeretur nullum vitium esse pertinaciam
            <lb ed="#L" n="71"/>nisi ubi diuturnitatis circumstantia de bono in malum 
            trans<lb break="no" ed="#L" n="72"/>ferret. - Et tenet consequentia: quia si directe opponitur
            <lb ed="#L" n="73"/>perseverantiae, oportet quod includat in sua ratione 
            diu<lb break="no" ed="#L" n="74"/>turnitatem, sicut perseverantia.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1985-d1e479">
            <lb ed="#L" n="75"/>Tertio, quia pertinax, secundum Isidorum , est qui
            <lb ed="#L" n="76"/>immanet sententiae cui non debet immanere. Talis autem
            <lb ed="#L" n="77"/>excedit pertinacem oppositum perseveranti: quia 
            perseve<lb break="no" ed="#L" n="78"/>rans est non obstante tristitia, et similiter suus pertinax.
            <lb ed="#L" n="79"/>Ergo pertinacia accepta ab Isidoro et Thoma, non 
            oppo<lb break="no" ed="#L" n="80"/>nitur perseverantiae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1985-d1e496">
            <lb ed="#L" n="81"/>Quarto, quia pertinax, ut de eo loquitur Thomas, 
            imma<lb break="no" ed="#L" n="82"/>net sententiae propter delectationem. Ergo non opponitur
            <lb ed="#L" n="83"/>perseverantiae, sed continentiae. — Probatur assumptum.
            <lb ed="#L" n="84"/>Quia pertinax immanet sententiae propter victoriam. Ergo
            <lb ed="#L" n="85"/>propter delectationem. — Probatur hoc ultimum antecedens.
            <lb ed="#L" n="86"/>Tum ex ipso Thomahic. Tum ex Aristotele, VII Ethic. 
            <lb ed="#L" n="87"/>dicente quod isti propriae sententiae vincuntur a 
            delecta<lb break="no" ed="#L" n="88"/>tionibus: gaudent enim vincentes, si non transuadeantur.
            <lb ed="#L" n="89"/>Et concludit quod sunt magis similes incontinentibus quam
            <lb ed="#L" n="90"/>continentibus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1985-d1e520">
            <lb ed="#L" n="91"/>II. Ad horum evidentiam, scito quod, sicut magnanimi-
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="92"/>tas et facit magnum in qualibet virtute et ponit medium
            <lb ed="#L" n="93"/>in appetitu magnorum honorum ; nec oportet quodlibet
            <lb ed="#L" n="94"/>oppositum illi vitium respicere appetitum honoris, sed 
            suf<lb break="no" ed="#L" n="95"/>ficit quod magnum honorem respiciat vel per excessum
            <lb ed="#L" n="96"/>vel per defectum, ut patet de praesumptione, quae non
            <lb ed="#L" n="97"/>excedit in appetitu honoris, sed actus incommensurati : ita
            <lb ed="#L" n="98"/>proportionaliter perseverantia et facit ex intentione 
            persi<lb break="no" ed="#L" n="99"/>stentiam opportunam in qualibet virtute, et medium ponit
            <lb ed="#L" n="100"/>insistendo in sententia. Et propterea vitia opposita eidem,
            <lb ed="#L" n="101"/>si extrema sunt eius quod est sistere in sententia, 
            perse<lb break="no" ed="#L" n="102"/>verantiae opponuntur: sicut ambitio et eius oppositum
            <lb ed="#L" n="103"/>extrema sunt magnanimitatis, quia extrema sunt eius quod
            <lb ed="#L" n="104"/>est appetere magnos honores.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1985-d1e555">
            <lb ed="#L" n="105"/>III. His praelibatis, ad primum in oppositum  dicitur
            <lb ed="#L" n="106"/>quod persistere in sententia bene operando aut malum 
            vi<lb break="no" ed="#L" n="107"/>tando, contingit dupliciter. Uno modo, ex conditione 
            habi<lb break="no" ed="#L" n="108"/>tus operantis: et sic persistens non est perseverans, 
            secun<lb break="no" ed="#L" n="109"/>dum Auctorem. Alio modo, ex principali intentione. Et sic
            <lb ed="#L" n="110"/>persistens est perseverans: quoniam sic persistere intendens
            <lb ed="#L" n="111"/>directe intendit tandiu insistere quandiu oportet. Hoc enim
            <lb ed="#L" n="112"/>importat ly per-sistere; sicut per-vigilare est usque ad
            <lb ed="#L" n="113"/>finem vigilare. Unde cum dicitur quod actus perseverantiae
            <lb ed="#L" n="114"/>est persistere in sententia cum executione, non oportet
            <lb ed="#L" n="115"/>addere contra molestias diuturnitatis: quoniam ipsum 
            per<lb break="no" ed="#L" n="116"/>sistere hoc importat, scilicet quod, si est directe intentum,
            <lb ed="#L" n="117"/>superet molestiam causabilem a diuturnitate. - Et cum ex
            <lb ed="#L" n="118"/>hoc infertur, Ergo pertinacia perseverantiae opposita non
            <lb ed="#L" n="119"/>est nisi nimis persistat contra diuturnitatis molestias: negatur
            <lb ed="#L" n="120"/>sequela: sed sufficit quod nimis ex intentione persistat in
            <lb ed="#L" n="121"/>sententia, undecumque hoc accidat; sicut sufficit ad 
            in<lb break="no" ed="#L" n="122"/>temperatum. quod excedat in delectationibus tactus, 
            unde<lb break="no" ed="#L" n="123"/>cumque ad.hoc veniat; puta ex avaritia, ut meretrix, vel
            <lb ed="#L" n="124"/>ex vindicta, ut occisor, etc. Et ratio est quia ad positionem
            <lb ed="#L" n="125"/>vitii alicuius non requiritur quod principalis intentio homi-
            <pb ed="#L" n="117"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>nis sit divertendi a medio proprio: sed sat est quod ipsum
            <lb ed="#L" n="2"/>vitium ex propria natura sit primo recessivum a medio
            <lb ed="#L" n="3"/>propriae virtutis. Medium autem in perseverantia, ut dictum
            <lb ed="#L" n="4"/>est, est persistere in sententia. Pertinax autem ex 
            inten<lb break="no" ed="#L" n="5"/>tione excedit hoc: quoniam immanet sententiae quando
            <lb ed="#L" n="6"/>non oportet, vel cui non oportet. Hoc autem est recedere 
            <lb ed="#L" n="7"/>a persistentia secundum quod oportet: sive molestiae 
            diu<lb break="no" ed="#L" n="8"/>turnitatis faciant hunc recessum, sive non. Et similiter
            <lb ed="#L" n="9"/>mollis est, undecumque quis ex intentione non perstet in
            <lb ed="#L" n="10"/>sententia secundum quod oportet, et non solum si propter
            <lb ed="#L" n="11"/>laborem diuturnitatis non perstet in sententia: propter
            <lb ed="#L" n="12"/>eandem rationem, scilicet quia ex natura sua talis non
            <lb ed="#L" n="13"/>perstans recedit a persistentia secundum quod oportet; iam
            <lb ed="#L" n="14"/>enim dictum est quod in persistentia clauditur diuturnitas.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1985-d1e638">
            <lb ed="#L" n="15"/>Et per hoc patet responsio ad secundum, dicendo quod
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="16"/>recessus a persistentia includit recessum a diuturnitate
            <lb ed="#L" n="17"/>secundum quod oportet.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1985-d1e649">
            <lb ed="#L" n="18"/>Et per hoc patet responsio ad tertium. Aliud est enim
            <lb ed="#L" n="19"/>loqui de recessu vitii a medio: et aliud, de recessu operantis
            <lb ed="#L" n="20"/>vitiose. Quoniam causa movens vitiosum potest esse 
            mul<lb break="no" ed="#L" n="21"/>tiplex. Et non tollit naturam vitii: pertinax enim est qui
            <lb ed="#L" n="22"/>nimis ex intentione perstat, undecumque iste homo 
            mo<lb break="no" ed="#L" n="23"/>veatur ad immanendum sententiae quando vel cui non
            <lb ed="#L" n="24"/>oportet.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1985-d1e667">
            <lb ed="#L" n="25"/>Ad quartum dicitur, cum Auctore, quod pertinax ex
            <lb ed="#L" n="26"/>parte delectationis appetitae est similis incontinenti, u
            <lb ed="#L" n="27"/>Aristoteles dixit: secundum tamen id quod directe intendit,
            <lb ed="#L" n="28"/>scilicet immanere propriae sententiae, opponitür 
            perseve<lb break="no" ed="#L" n="29"/>rantiae; et secundum finem opponitur magnanimitati, pro
            <lb ed="#L" n="30"/>quanto est inanis gloria.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>