<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 14</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 14</title>
               <date when="2023-07-31">July 31, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE4">Rome, 1888, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="170"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e118"><!-- TAcCajp1-q14 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e118-Hd1e99">Quaestio 14</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e118-Dd1e101"><!-- caj-p1-q14-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e118-Hd1e104">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e106">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="35"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e113">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="36"/>TITULUS. Scientia: nomine scientiae intelligimus 
cogni<lb break="no" ed="#L" n="37"/>tionem intellectivam certam et evidentem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e122">
                  <lb ed="#L" n="38"/>In corpore una conclusio, responsiva quaesito affirmative:
<lb ed="#L" n="39"/>In Deo est scientia perfectissime. — Probatur. Immaterialitas
<lb ed="#L" n="40"/>est ratio quod aliquid sit cognoscitivum; et secundum 
mo<lb break="no" ed="#L" n="41"/>dum immaterialitatis est modus cognitionis. Sed Deus est
<lb ed="#L" n="42"/>in summo immaterialitatis. Ergo Deus est in summo 
cogni<lb break="no" ed="#L" n="43"/>tionis: quod est habere perfectissime scientiam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e138">
                  <lb ed="#L" n="44"/>Maior habet duas partes, et quoad utramque probatur.
<lb ed="#L" n="45"/>Quoad primam partem, dupliciter. Primo, ratione, sic. Esse
<lb ed="#L" n="46"/>cognoscens est ex habere formam suam et alterius: ergo
<lb ed="#L" n="47"/>ex amplitudine naturae: ergo ex immaterialitate. Antecedens
<lb ed="#L" n="48"/>probatur: quia in hoc differt cognoscens a non cognoscente.
<lb ed="#L" n="49"/>Prima vero consequentia ex se est evidens: quia quod est
<lb ed="#L" n="50"/>ipsum et alia, est magis amplum quam quod est ipsum 
tan<lb break="no" ed="#L" n="51"/>tum. Et confirmatur auctoritate III. de Anima: <quote xml:id="TAcCaj-d1e118-Qd1e157">anima est
<lb ed="#L" n="52"/>quodammodo omnia</quote>. Secunda vero consequentia probatur
<lb ed="#L" n="53"/>ex dictis in qu. vir, quod coarctatio formae est ex materia,
<lb ed="#L" n="54"/>et infinitas formarum pert recessum a materia. - Secundo
<lb ed="#L" n="55"/>probatur maior auctoritate Aristotelis, II de Anima, quod
<lb ed="#L" n="56"/>plantae non cognoscunt, propter suam materialitatem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e173">
                  <lb ed="#L" n="57"/>Quoad secundam vero partem, probatur maior ex 
gra<lb break="no" ed="#L" n="58"/>dibus cognoscendi in sensu et intellectu. Ille enim 
cognosci<lb break="no" ed="#L" n="59"/>tivus est, quia receptivus specierum sine materia: iste magis,
<lb ed="#L" n="60"/>quia separatus et immixtus, ut dicitur III de Anima.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e184">
                  <lb ed="#L" n="61"/>Minor autem ex supradictis est nota.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e189">
                  <lb ed="#L" n="62"/>II. Circa differentiam assignatam inter cognoscentia et
<lb ed="#L" n="63"/>non cognoscentia, dubitatur. Aut, cum. dicitur quod 
co<lb break="no" ed="#L" n="64"/>gnoscens natum est esse etiam 4lia, intendis quod ly esse
<lb ed="#L" n="65"/>intelligatur per "identitatem : et sic falsum est, quoniam
<lb ed="#L" n="66"/>anima intellectiva non est nata esse idem quod lapis, quod
<lb ed="#L" n="67"/>bos, etc. Aut per informationem : et tunc, aut per 
inten<lb break="no" ed="#L" n="68"/>tionalem , et sic est falsa differentia, quia aer est non 
co<lb break="no" ed="#L" n="69"/>.gnoscens, et tamen recipit colores intentionaliter: aut 
natu<lb break="no" ed="#L" n="70"/>ralem, et tunc est falsissima, tum quia lapis non est in
<lb ed="#L" n="71"/>anima, tum quia non cognoscentia hoc modo sunt alia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e213">
                  <lb ed="#L" n="72"/>Similiter ly alia aut stat pro omnibus: et sic est falsum,
<lb ed="#L" n="73"/>quia sensus non est natus esse omnia, sed quaedam. Aut
<lb ed="#L" n="74"/>pro quibusdam: et sic differentia est nulla; quoniam. 
com<lb break="no" ed="#L" n="75"/>mune est omnibus quae apud nos sunt, esse non solum
<lb ed="#L" n="76"/>ipsa, sed quaedam alia aliquo modo, scilicet per 
informa<lb break="no" ed="#L" n="77"/>tionem; quoniam omnia non solum sunt substantiae in se,
<lb ed="#L" n="78"/>sed habent ad minus sua accidentia conformia naturis 
pro<lb break="no" ed="#L" n="79"/>priis; ignis enim non solum est ignis, sed leve, rarum,
<lb ed="#L" n="80"/>lucidum, calidum. Et quemadmodum haec habent sua 
ac<lb break="no" ed="#L" n="81"/>cidentia, ita cognoscens habet sua propria accidentia, spe-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="82"/>cies intentionales. Unde in hoc nulla apparet differentia
<lb ed="#L" n="83"/>inter cognoscentia et non cognoscentia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e244">
                  <lb ed="#L" n="84"/>III. Ad evidentiam huius difficilis ac ardui fundamenti
<lb ed="#L" n="85"/>magnae partis metaphysicae ac philosophiae naturalis, duo
<lb ed="#L" n="86"/>facienda sunt: primo, formaliter dicendum est ad 
obiectio<lb break="no" ed="#L" n="87"/>nes; secundo, radix omnium producenda est in lucem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e255">
                  <lb ed="#L" n="88"/>Ad obiecta facile dicitur, quod ly esse abstrahit a modis
<lb ed="#L" n="89"/>essendi per identitatem aut informationem: et similiter ly
<lb ed="#L" n="90"/>alia abstrahit ab omnibus aut quibusdam: sicut tiam ly
<lb ed="#L" n="91"/>cognoscitivum. abstrahit a tali et tali cognoscitivo. Aliquod
<lb ed="#L" n="92"/>enim cognoscens est, quod est omnia per identitatem, ut
<lb ed="#L" n="93"/>Deus; aliquod, quod est aliqua per identitatem, et aliqua. per
<lb ed="#L" n="94"/>informationem, ut angeli; aliquod, quod est omnia per 
in<lb break="no" ed="#L" n="95"/>formationem, ut anima nostra; aliquod, quod est aliqua per
<lb ed="#L" n="96"/>informationem, ut anima pure sensitiva./Et propterea 
diffe<lb break="no" ed="#L" n="97"/>rentia in communi posita, abstrahit ab omnibus his modis,
<lb ed="#L" n="98"/>ut nullus excludatur, sed omnes in. confuso contineantur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e282">
                  <lb ed="#L" n="99"/>IV. Radix autem ista elucescit, si intuemur per se
<lb ed="#L" n="100"/>differentiam inter modum quo cognoscens est cognitum,
<lb ed="#L" n="101"/>et quo materia habet formam. Et similiter, quam differenter
<lb ed="#L" n="102"/>fit unum ex cognoscente et cognito, et materia et forma:
<lb ed="#L" n="103"/>idem enim iudicium est de esse et de uno, cum eandem
<lb ed="#L" n="104"/>naturam significent, ut in IV Metaphys.- dicitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e298">
                  <lb ed="#L" n="105"/>Sciendum est ergo quod per se differentia in hoc est,
<lb ed="#L" n="106"/>quod cognoscens est ipsum cognitum actu vel potentia,
<lb ed="#L" n="107"/>materia autem nunquam est ipsa forma. Ex hac differentia
<lb ed="#L" n="108"/>quoad esse, sequitur «differentia quoad unitatem: quod 
sci<lb break="no" ed="#L" n="109"/>licet. cognoscens et cognitum. sunt magis unum quam
<lb ed="#L" n="110"/>materia et forma, ut egregie dixit Averroes in III de Anima,
<lb ed="#L" n="111"/>comm. v. Et rationem reddidit modo dictam, quia ex 
in<lb break="no" ed="#L" n="112"/>tellectu et intellecto non fit tertium , sicut ex materia et
<lb ed="#L" n="113"/>forma:.assignando erim pro ratione maioris unitatis 
ex<lb break="no" ed="#L" n="114"/>clusionem tertii, aperte docuit unitatem consistere in hoc,
<lb ed="#L" n="115"/>quia unum est aliud. Unde Aristoteles, in III de Anima,
<lb ed="#L" n="116"/>hoc idem praedocuit, dicens quod anima est omnia 
sen<lb break="no" ed="#L" n="117"/>sibilia et intelligibilia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e329">
                  <lb ed="#L" n="118"/>Ostenditur autem hanc esse veram per se differentiam,
<lb ed="#L" n="119"/>ex eo quod omnes communes animi conceptiones et 
con<lb break="no" ed="#L" n="120"/>clusiones ei consonant: scilicet, quod accidit cognoscitivo
<lb ed="#L" n="121"/>et cognito diversitas inter ea, et similiter compositio eorum;
<lb ed="#L" n="122"/>et similiter, quod cognitum habeat esse intentionale in 
co<lb break="no" ed="#L" n="123"/>gnoscente; et quod in nulla natura possunt adeo elevari
<lb ed="#L" n="124"/>materia et forma, subiectum et accidens, ut unm sit idem
<lb ed="#L" n="125"/>alteri, salvis rationibus eorum, ut de cognoscente et 
co<lb break="no" ed="#L" n="126"/>gnito comperimus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e351">
                  <lb ed="#L" n="127"/>V. Necessitas autem hoc ponendi, ex duabus nascitur
<pb ed="#L" n="171"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>positionibus. Altera est: unumquodque operatur secundum
<lb ed="#L" n="2"/>quod est actu, III Physic. Altera est: cognitum est 
princi<lb break="no" ed="#L" n="3"/>pium specificativum cognitionis, ex XII Metaphys. Ex his
<lb ed="#L" n="4"/>sequitur quod, cum cognoscens debeat esse sufficiens 
prin<lb break="no" ed="#L" n="5"/>cipium suae propriae operationis, quae est cognoscere, quia
<lb ed="#L" n="6"/>hoc omnibus perfectis naturis commune est, oportet quod
<lb ed="#L" n="7"/>sit specificativum principium illius: quod est esse cognitum.
<lb ed="#L" n="8"/>Et si his adiungas ex II Caeli, text. comm. xvi, quod
<lb ed="#L" n="9"/>unumquodque est propter suam operationem , sequetu
<lb ed="#L" n="10"/>quod natura cognoscitiva est talis secundum se, ut sit actu.
<lb ed="#L" n="11"/>vel potentia ipsum cognitum: quod est esse non solum
<lb ed="#L" n="12"/>ipsa, sed alia, ut in littera dicitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e386">
                  <lb ed="#L" n="13"/>VI. Et si haec comparaveris ad reliqua entia, videbis
<lb ed="#L" n="14"/>differentiam inter cognoscentia et non cognoscentia 
mani<lb break="no" ed="#L" n="15"/>festari ex hoc. Reliqua namque entia aut recipiunt formas
<lb ed="#L" n="16"/>propter ipsarum formarum operationes; aut propter 
opera<lb break="no" ed="#L" n="17"/>tionem tertii, compositi ex recipiente et recepto. Exemplum
<lb ed="#L" n="18"/>primi in aqua calida, et universaliter in subiecto et 
acciden<lb break="no" ed="#L" n="19"/>tali forma: calefactio enim non est propria operatio aquae,
<lb ed="#L" n="20"/>sed caloris. Et idem est iudicium, quoad hoc, de aqua 
fri<lb break="no" ed="#L" n="21"/>gida: licet enim frigiditas sit naturalis potentia aquae, 
frige<lb break="no" ed="#L" n="22"/>facere tamen frigidi, non aquae, propria est operatio. 
Exem<lb break="no" ed="#L" n="23"/>plum secundi patet in formis substantialibus: materia enim
<lb ed="#L" n="24"/>non recipit formam propter operationem ipsius materiae,
<lb ed="#L" n="25"/>sed compositi ex ipsa et forma. Cognoscens autem recipiens
<lb ed="#L" n="26"/>cognitum, non recipit ipsum propter operationem alicuius
<lb ed="#L" n="27"/>compositi resultantis ex eis, neque propter operationem
<lb ed="#L" n="28"/>ipsius cogniti; sed propter specificationem propriae 
opera<lb break="no" ed="#L" n="29"/>donis ipsius cognoscentis. Visus enim recipit visibile: pro-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="30"/>pter speciem visionis, quam constat esse visus propriam
<lb ed="#L" n="31"/>operationem,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e432">
                  <lb ed="#L" n="32"/>Nec obstat quod visibile, ut receptum in visu, sit 
acci<lb break="no" ed="#L" n="33"/>dens, et visus sit subiectum: quoniam hoc est per accidens,
<lb ed="#L" n="34"/>idest ex necessitate materiae, et non est per se primo 
in<lb break="no" ed="#L" n="35"/>tentum. Forma enim, intentio, seu species visibilis, non
<lb ed="#L" n="36"/>inquantum accidens, sed inquantum visibile transiens in
<lb ed="#L" n="37"/>visum, specificat: sed quia hoc non patitur talis natura
<lb ed="#L" n="38"/>sensibilis nisi per intentionem esse, ideo, gratia materiae,
<lb ed="#L" n="39"/>concurrit accidens. Non tamen destruit per se intentum,
<lb ed="#L" n="40"/>sed in gradu minus perfecto constituit. Ut enim alibi
<lb ed="#L" n="41"/>discutiendum est, et ab Averroe XII Metaphys. et III de
<lb ed="#L" n="42"/>Anima habetur, cognoscens et cognitum non eadem 
in<lb break="no" ed="#L" n="43"/>tensione in omnibus sunt unum, sed magis et minus 
di<lb break="no" ed="#L" n="44"/>minute; adeo quod in solo Deo sunt omnino idem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e464">
                  <lb ed="#L" n="45"/>VII. Et sic patet sensus differentiae assignatae, et quam
<lb ed="#L" n="46"/>subtiliter naturam cognoscentium tradidit hic divus '
Tho<lb break="no" ed="#L" n="47"/>mas. Quam in hoc consistere, non solum ex Aristotele et
<lb ed="#L" n="48"/>"Averroe, ut patet ex dictis, sed etiam ex Alberto 
osten<lb break="no" ed="#L" n="49"/>ditur in tractatu de ZJntellectu et Intelligibili. Et hoc
<lb ed="#L" n="50"/>diligentissime oportet pro fundamento habere, quoties de
<lb ed="#L" n="51"/>intellectu est sermo: quoniam ex eo multarum 
quaestio<lb break="no" ed="#L" n="52"/>num conclusiones pendent, puta de concursu obiecti et
<lb ed="#L" n="53"/>intellectus ad intellectionem, et similiter de concursu 
spe<lb break="no" ed="#L" n="54"/>ciei intelligibilis, etc. Et hinc apparebit quam rudes 
fue<lb break="no" ed="#L" n="55"/>rint, qui de sensu et sensibili, intellectu ef intelligibili,
<lb ed="#L" n="56"/>deque intelligere et sentire tractantes, tanquam de aliis rebus
<lb ed="#L" n="57"/>iudicant. Et disces elevare ingenium, aliumque rerum 
or<lb break="no" ed="#L" n="58"/>dinem ingredi.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e118-Dd1e498"><!-- caj-p1-q14-a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e118-Hd1e501">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e503">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="47"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e510">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="48"/>TITULUS clarus est. - In corpore una conclusio, 
respon<lb break="no" ed="#L" n="49"/>y aeui quaesito affirmative: Deus intelligit seipsum per
<lb ed="#L" n="50"/>seipsum. — Probatur. Deus est, absque omni potentialitate,
<lb ed="#L" n="51"/>actus purus: ergo intellectus et intellectum sunt omnibus
<lb ed="#L" n="52"/>modis idem: ergo intelligit seipsum per seipsum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e526">
                  <lb ed="#L" n="53"/>Antecedens patet. Prima vero consequentia fundatur
<lb ed="#L" n="54"/>super duas propositiones. Altera est: obiectum intellectus
<lb ed="#L" n="55"/>oportet esse actu in intelligente, ad hoc ut intelligat. 
Al<lb break="no" ed="#L" n="56"/>tera est: omnis diversitas intellectus ab obiecto est propter
<lb ed="#L" n="57"/>admixtam naturam potentiae. Prima probatur ex differentia
<lb ed="#L" n="58"/>inter operationem transeuntem et immanentem: quia ista
<lb ed="#L" n="59"/>intus habet terminum. Secunda, ex libro de Anima, sic.
<lb ed="#L" n="60"/>Sensus in actu est idem cum sensibili in actu, et similiter
<lb ed="#L" n="61"/>intellectus in actu cum intelligibili in actu: non autem est
<lb ed="#L" n="62"/>haec eadem in potentia: ergo identitas horum sequitur
<lb ed="#L" n="63"/>actualitatem status eorum, diversitas vero potentialitatem.
<lb ed="#L" n="64"/>Ex his enim manifeste patet sequela prima, sic. Intelligibile
<lb ed="#L" n="65"/>oportet esse in intelligente, et non est aliquo modo 
distin<lb break="no" ed="#L" n="66"/>ctum nisi per potentiam: ergo intelligibile illius in quo
<lb ed="#L" n="67"/>nulla est potentia, nullo modo distinguitur ab eo: si ergo
<lb ed="#L" n="68"/>Deus est absque potentia etc., ergo etc. — Deinde in littera
<lb ed="#L" n="69"/>explanatur consequens quoad ly omnibus modis, excludendo
<lb ed="#L" n="70"/>duos diversitatis modos, scilicet inter actum et potentiam,
<lb ed="#L" n="71"/>et inter substantiam et accidens. — Secunda consequentia
<lb ed="#L" n="72"/>patet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e572">
                  <lb ed="#L" n="73"/>II. Circa verba litterae in secunda propositione fundante
<lb ed="#L" n="74"/>consequentiam, adverte quod hoc quod dicitur, scilicet,
<lb ed="#L" n="75"/>secundum hoc tantum sensus vel intellectus aliud est a
<lb ed="#L" n="76"/>sensibili vel intelligibili, quia utrumque est in potentia,
<lb ed="#L" n="77"/>dupliciter exponi potest. Primo, ut ly utrumque referat
<lb ed="#L" n="78"/>potentiam et obiectum. Secundo, ut referat ambas potentias
<lb ed="#L" n="79"/>quas nominaverat, scilicet sensitivam et intellectivam. Et si
<lb ed="#L" n="80"/>iste secundus sensus teneatur, nihil scabrositatis occurrit,
<lb ed="#L" n="81"/>et planus litterae sensus servatur. Si vero primus sensus
<lb ed="#L" n="82"/>intentus dicatur, eget nitore. Quoniam ex hoc haberetur
<lb ed="#L" n="83"/>expresse quod ad distinctionem inter cognoscentem et 
co<lb break="no" ed="#L" n="84"/>gnitum exigitur potentialitas non solum in cognoscente,
<lb ed="#L" n="85"/>sed etiam in cognito: quod non est usquequaque verum.
<lb ed="#L" n="86"/>Potest enim hoc dupliciter intelligi. Primo, quod exigatur
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="87"/>potentialitas in utroque, ita quod utrumque sit secundum
<lb ed="#L" n="88"/>se potentiam habens, et haec duplex potentia sit radix 
dis<lb break="no" ed="#L" n="89"/>tinctionis. Et hoc est falsum, ut patet cum Deus videtur
<lb ed="#L" n="90"/>ab aliquo intellectu, creato: tunc enim obiectum est actus
<lb ed="#L" n="91"/>purus, et tamen distinctio est inter intellectum et 
obie<lb break="no" ed="#L" n="92"/>ctum. Secundo, quod exigatur potentialitas utriusque 
re<lb break="no" ed="#L" n="93"/>spectu huius; idest, quod obiectum sit potentia intelligibile
<lb ed="#L" n="94"/>ab ipso intellectu, et intellectus sit in potentia aliqua ad
<lb ed="#L" n="95"/>intelligendum illud. Et hoc est verum: sed, iudicio meo,
<lb ed="#L" n="96"/>non est hic intentum. Tum quia una potentialitas, scilicet
<lb ed="#L" n="97"/>potentiae, sufficit. Tum quia ista potentialitas obiecti non
<lb ed="#L" n="98"/>in se, sed respectu huius, non est potentialitas 
imperfectio<lb break="no" ed="#L" n="99"/>nis, de qua loquimur. Tum quia utraque ista potentia 
re<lb break="no" ed="#L" n="100"/>solvitur tandem, quoad hunc effectum qui est distinctio
<lb ed="#L" n="101"/>inter obiectum et potentiam, in potentialitatem. ipsius 
co<lb break="no" ed="#L" n="102"/>gnoscitivae virtutis, Tum quia planus sensus litterae primam
<lb ed="#L" n="103"/>expositionem optime amplectitur, et proposito satisfacit. Et
<lb ed="#L" n="104"/>ideo primum sequamur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e647">
                  <lb ed="#L" n="105"/>III. Circa expositionem consequentis, ubi ly omnibus
<lb ed="#L" n="106"/>modis idem explanatur per exclusionem duorum, scilicet
<lb ed="#L" n="107"/>status potentialitatis, et diversitatis intellectus a specie 
in<lb break="no" ed="#L" n="108"/>telligibili, dubium occurrit: quia exclusio horum non 
suffi<lb break="no" ed="#L" n="109"/>cienter explanat omnimodam identitatem intellectus et 
in<lb break="no" ed="#L" n="110"/>tellecti. Et hoc probatur in angelo intelligente seipsum.
<lb ed="#L" n="111"/>Constat enim quod nec est in potentia, neque species qua
<lb ed="#L" n="112"/>se intelligit est aliud a substantia sua: et tamen intellectus
<lb ed="#L" n="113"/>et intellectum non sunt omnibus modis idem, etiam 
intel<lb break="no" ed="#L" n="114"/>ligendo seipsum; tum quia hoc est proprium Dei; tum
<lb ed="#L" n="115"/>quia conceptus quem format de seipso, non est substantia
<lb ed="#L" n="116"/>sua, quidquid ille sit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e676">
                  <lb ed="#L" n="117"/>IV. Ad hoc dupliciter dicitur. Primo, quod ly ifa 
scili<lb break="no" ed="#L" n="118"/>cet ut neque careat specie, neque species sit aliud etc.,
<lb ed="#L" n="119"/>accipiatur limitative, idest, quod per haec duo limitetur id
<lb ed="#L" n="120"/>quod dixerat, scilicet omnibus modis idem ; ac si dixisset,
<lb ed="#L" n="121"/>sunt omnibus modis idem quoad haec duo. Et sic dubium
<lb ed="#L" n="122"/>motum locum non habet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e692">
                  <lb ed="#L" n="123"/>Et licet hic sensus litterae consonet, pro quanto in 
ar<lb break="no" ed="#L" n="124"/>ticulo 4 quaerendum restat utrum intelligere Dei sit idem
<lb ed="#L" n="125"/>quod ipse Deus; considerantibus tamen quod hic est sermo
<pb ed="#L" n="173"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>de intellecti et intellectus identitate, et quod dubium restans
<lb ed="#L" n="2"/>de intelligere remanet, pro quanto sunt aliquae difficultates
<lb ed="#L" n="3"/>ex propriis ipsius intelligere, ut distinguitur contra 
intelle<lb break="no" ed="#L" n="4"/>ctum, dici aliter posse videtur, acceptando quod ly ;/a 
sci<lb break="no" ed="#L" n="5"/>licet ut neque careat specie etc., teneatur expositive.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e716">
                  <lb ed="#L" n="6"/>V. Et ad dubium motum respondetur, quod exclusio
<lb ed="#L" n="7"/>horum duorum adaequat omnimodam identitatem 
intelle<lb break="no" ed="#L" n="8"/>ctus et intellect. Sed nomine speciei non est intelligenda
<lb ed="#L" n="9"/>species impressa tantum, sed universaliter tam impressa
<lb ed="#L" n="10"/>quam expressa. Ubi enim intellectus et species universaliter
<lb ed="#L" n="11"/>non distinguitur, ibi intellectus et intellectum omnino est
<lb ed="#L" n="12"/>idem. Et hoc in doctrina s. Thomae est indubie verum:
<lb ed="#L" n="13"/>quoniam conceptus ipse est species expressa, quae in solo
<lb ed="#L" n="14"/>Deo est substantia; et sic in nullo alio salvatur integre
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="15"/>exclusio horum duorum. Utrum autem hoc sufficiat 
secun<lb break="no" ed="#L" n="16"/>dum aliorum philosophorum dogmata, non est praesentis
<lb ed="#L" n="17"/>negotii, sed in III de Anima, vel in XII Metaphys. dicetur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e747">
                  <lb ed="#L" n="18"/>Quod autem sic universaliter in praesenti littera 
suma<lb break="no" ed="#L" n="19"/>tur species, textus insinuat per illa verba, cum est actu
<lb ed="#L" n="20"/>intelligens. Si de specie impressa tantum intenderet, non
<lb ed="#L" n="21"/>oportuisset dicere cum est actu intelligens; cum illa etiam
<lb ed="#L" n="22"/>insit cum intellectus noster non est actu intelligens, sed
<lb ed="#L" n="23"/>dormiens. Unde, explanando speciem intelligibilem per 
sta<lb break="no" ed="#L" n="24"/>tum intellectus in actu secundo, insinuavit quod 
universa<lb break="no" ed="#L" n="25"/>liter de specie loqueretur concurrente ad actum secundum,
<lb ed="#L" n="26"/>qui est intelligere. Constat autem ad illum concurrere
<lb ed="#L" n="27"/>utramque speciem. De specie ergo universaliter est sermo
<lb ed="#L" n="28"/>interpretandus, ut universalior sit sensus.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e118-Dd1e774"><!-- caj-p1-q14-a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e118-Hd1e777">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e779">
                  <cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="91"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e786">
                  <cb ed="#L" n="g"/>
                  <lb ed="#L" n="92"/>TITULUS clarus ex corpore. - In corpore una conclusio,
<lb ed="#L" n="93"/>responsiva quaesito affirmative: Deus perfecte 
compre<lb break="no" ed="#L" n="94"/>hendit seipsum. — Probatur. Deus ita perfecte cognoscit 
se<lb break="no" ed="#L" n="95"/>ipsum, sicut perfecte cognoscibilis est: ergo perfecte 
com<lb break="no" ed="#L" n="96"/>prehendit seipsum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e802">
                  <lb ed="#L" n="97"/>Antecedens probatur sic. Unumquodque tantum est 
co<lb break="no" ed="#L" n="98"/>gnoscibile, quantum est actu: ergo tanta est Dei cogno-
<cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="99"/>scibilitas , quanta est actualitas. Rursus, Deus est 
cogno<lb break="no" ed="#L" n="100"/>scitivus per hoc, quod est actus ab omni materia et 
po<lb break="no" ed="#L" n="101"/>tentia separatus: ergo tanta est vis cognoscitiva ,. quanta
<lb ed="#L" n="102"/>est actualitas. Igitur, utrinque concludendo, sequitur: tanta
<lb ed="#L" n="103"/>est cognoscibilitas, quanta vis cognoscitiva, et e converso.
<lb ed="#L" n="104"/>- Assumptum primum. patet ex IX Metaphys. Assumptum
<lb ed="#L" n="105"/>vero secundum ex art, r et 2.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e826">
                  <pb ed="#L" n="174"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Consequentia autem probatur ex ratione 
comprehen<lb break="no" ed="#L" n="2"/>sionis, sic. Comprehendere est ad finem cognitionis alicuius
<lb ed="#L" n="3"/>pervenire: ergo est ita perfecte cognoscere rem, sicut res
<lb ed="#L" n="4"/>est cognoscibilis. Ergo, si Deus ita perfecte cognoscit, 
se<lb break="no" ed="#L" n="5"/>quitur: ergo comprehendit. - Omnia sunt clara. Et tamen
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="6"/>in littera declaratur ratio comprehensionis exemplariter, in
<lb ed="#L" n="7"/>cognitione propositionis demonstrabilis. Finis enim 
cogni<lb break="no" ed="#L" n="8"/>tionis ipsius non habetur, quousque demonstretur: 
quo<lb break="no" ed="#L" n="9"/>niam semper maneret plus cognoscibilis quam cognita
<lb ed="#L" n="10"/>esset.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e118-Dd1e858"><!-- caj-p1-q14-a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e118-Hd1e861">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e863">
                  <cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="77"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e870">
                  <cb ed="#L" n="g"/>
                  <lb ed="#L" n="78"/>TITULUS clarus. - In corpore duo: primo, conclusio '
re<lb break="no" ed="#L" n="79"/>sponsiva quaesito affirmative; secundo, epilogus 
ante<lb break="no" ed="#L" n="80"/>dictorum,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e881">
                  <lb ed="#L" n="81"/>II. Quoad primum, conclusio est: Intelligere Dei est
<lb ed="#L" n="82"/>eius substantia. — Probatur dupliciter. Primo, ducendo ad
<lb ed="#L" n="83"/>impossibile, cum Aristotele. Si intelligere Dei esset aliud a
<lb ed="#L" n="84"/>substantia, sequeretur quod divina substantia se haberet ad
<lb ed="#L" n="85"/>aliquid aliud, ut potentia ad actum et perfectionem: hoc
<lb ed="#L" n="86"/>est impossibile: ergo. - Consequentia probatur: quia 
intel<lb break="no" ed="#L" n="87"/>ligere est perfectio et actus intelligentis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e899">
                  <lb ed="#L" n="88"/>Secundo, probatur ostensive. Substantia Dei est suum
<lb ed="#L" n="89"/>esse, et sua species intelligibilis: ergo intelligere Dei est
<lb ed="#L" n="90"/>sua substantia. - Antecedens, quoad primam partem, patet
<cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="91"/>ex quaestione III: quoad secundam, ex 2 articulo huius
<lb ed="#L" n="92"/>quaestionis. Consequentia vero probatur. Intelligere est
<lb ed="#L" n="93"/>actus manens in intelligente, ut esse: ergo, si substantia
<lb ed="#L" n="94"/>intelligentis est suum esse et ipsa species intelligibilis, 
opor<lb break="no" ed="#L" n="95"/>tet quod sit suum intelligere. Assumptum probatur: quia
<lb ed="#L" n="96"/>intelligere consequitur speciem, ut esse formam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e924">
                  <lb ed="#L" n="97"/>III. Ad evidentiam consequentiae, cum sua probatione,
<lb ed="#L" n="98"/>quoniam occulta aliqualiter est propter sui profunditatem
<lb ed="#L" n="99"/>ac formalitatem, notanda sunt tria. Primo, quod in littera
<lb ed="#L" n="100"/>quatuor dicuntur de intelligere: scilicet, quod manet in
<lb ed="#L" n="101"/>intelligente; quod ut actus et perfectio eius; quod ut esse
<lb ed="#L" n="102"/>est actus existentis; quod consequitur intelligibilem 
spe<lb break="no" ed="#L" n="103"/>ciem ut existere formam. Quorum duo prima non proban-
<pb ed="#L" n="175"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>tur, quia clara sunt. Tertium autem probatur per quartum,
<lb ed="#L" n="2"/>quod relictum est pro constanti.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e950">
                  <lb ed="#L" n="3"/>Adverte secundo, quod quartum dictum, scilicet quod
<lb ed="#L" n="4"/>intelligere consequitur speciem intelligibilem ut esse 
for<lb break="no" ed="#L" n="5"/>mam, quoad tria, quantum ad propositum spectat, 
verifi<lb break="no" ed="#L" n="6"/>catur. Primo, quoad causalitatem: quoniam forma est ratio
<lb ed="#L" n="7"/>essendi, et species intelligibilis est ratio intelligendi. Secundo,
<lb ed="#L" n="8"/>quoad necessitatem: quoniam formam in actu, necessario
<lb ed="#L" n="9"/>comitatur existere; et speciem intelligibilem in actu, non
<lb ed="#L" n="10"/>medio modo inter potentiam et actum, necessario 
comita<lb break="no" ed="#L" n="11"/>tur intelligere. Tertio, quoad modum causandi: quoniam
<lb ed="#L" n="12"/>forma, complendo quod est, facit esse; et species 
intelligi<lb break="no" ed="#L" n="13"/>bilis in actu, non in genere entis, sed in genere intelligibilis
<lb ed="#L" n="14"/>complendo intellectum, facit intelligere, ut ex 1 articulo
<lb ed="#L" n="15"/>huius quaestionis, et dictis in qu. xir patere potest. —
<lb ed="#L" n="16"/>Ex his autem, et praecipue ex hoc ultimo, liquet tertium
<lb ed="#L" n="17"/>dictum litterae, quod est effectus huius quarti. Sequitur
<lb ed="#L" n="18"/>enim ex his, quod intelligere est perfectio intelligentis ut
<lb ed="#L" n="19"/>existere est perfectio existentis; idest, intelligere ea 
pro<lb break="no" ed="#L" n="20"/>portione perficit intelligentem, qua esse perficit existentem ;
<lb ed="#L" n="21"/>imo, intelligere est ipsum esse intelligentis in genere 
in<lb break="no" ed="#L" n="22"/>telligibili, sicut esse est ipsum esse entis in genere entium.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e996">
                  <lb ed="#L" n="23"/>Adverte tertio, quod substantia divina est forma, imo
<lb ed="#L" n="24"/>actus purus, et in genere entium, et in genere 
intelligibi<lb break="no" ed="#L" n="25"/>lium. Et ratione primi, est ratio essendi, et dicitur ems;
<lb ed="#L" n="26"/>ratione vero secundi, est ratio intelligendi, et vocatur forma
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="27"/>seu species intelligibilis. Unde esse Dei respondet 
substan<lb break="no" ed="#L" n="28"/>tiae suae ut puro actui in genere entium; intelligere vero
<lb ed="#L" n="29"/>respondet eidem in genere intelligibilium. Et 
proportiona<lb break="no" ed="#L" n="30"/>biliter sic, quod intelligere est esse substantiae divinae, ut
<lb ed="#L" n="31"/>species est intelligibilis, in genere intelligibili, ut existere
<lb ed="#L" n="32"/>est esse eiusdem in genere entium. Et propterea 
conse<lb break="no" ed="#L" n="33"/>quentia, cum sua probatione, fuit optima et formalis, 
ar<lb break="no" ed="#L" n="34"/>guens ex concursu utriusque formae in unam, et 
identifica<lb break="no" ed="#L" n="35"/>tione illius unius cum proprio esse secundum unum genus.
<lb ed="#L" n="36"/>Ex his enim duobus in antecedente assumptis, primo quod
<lb ed="#L" n="37"/>substantia est ipsa species intelligibilis, ac per hoc est
<lb ed="#L" n="38"/>forma in utroque genere, secundo quod substantia Dei est
<lb ed="#L" n="39"/>suum esse, ac per hoc identificat sibi esse in genere 
en<lb break="no" ed="#L" n="40"/>tium, infertur, ergo oportet etiam quod sit suum 
intelli<lb break="no" ed="#L" n="41"/>gere, idest, quod identificet sibi esse suum quod sibi 
con<lb break="no" ed="#L" n="42"/>venit in genere intelligibili. Non enim minor est efficacia,
<lb ed="#L" n="43"/>infinitas, aut actualitas substantiae divinae in genere 
intel<lb break="no" ed="#L" n="44"/>ligibili, quam in genere entium. Et si oppositum diceretur,
<lb ed="#L" n="45"/>sequeretur quod non esset actus purus in genere 
intelli<lb break="no" ed="#L" n="46"/>gibili. Intellectus enim in actu in genere intelligibili, qui
<lb ed="#L" n="47"/>claudit in se naturam cognoscentis et cogniti ut sic, 
com<lb break="no" ed="#L" n="48"/>paratur ad intelligere ut potentia ad actum, ut ens ad esse.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e1057">
                  <lb ed="#L" n="49"/>IV. Quoad secundam, epilogus adunans triplicem 
iden<lb break="no" ed="#L" n="50"/>titatem, patet; cum corollario suo, quod nullam ponit 
di<lb break="no" ed="#L" n="51"/>versitatem in Deo ipsum esse inteliigentem. Omnia clara
<lb ed="#L" n="52"/>sunt.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e118-Dd1e1070"><!-- caj-p1-q14-a5 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e118-Hd1e1073">Articulus 5</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e1075">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="33"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e1082">
                  <lb ed="#L" n="34"/>TITULUS in communi quaerit, non distinguendo quod
<lb ed="#L" n="35"/>nid est ab an est. - In corpore duo: primo, ;respondet
<lb ed="#L" n="36"/>quaesito affirmative; secundo, assignat modum quo 
verifi<lb break="no" ed="#L" n="37"/>catur conclusio.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e1093">
                  <lb ed="#L" n="38"/>II. Quoad primum, conclusio est: Necesse est Deum
<lb ed="#L" n="39"/>cognoscere alia a se. — Probatur dupliciter. Primo sic. Deus
<lb ed="#L" n="40"/>perfecte seipsum intelligit: ergo perfecte cognoscit virtutem
<lb ed="#L" n="41"/>suam: ergo ea ad quae se extendit virtus sua: ergo alia
<lb ed="#L" n="42"/>a se. - Antecedens, licet ex praedictis probatum sit, iterum
<lb ed="#L" n="43"/>probatur, ducendo ad impossibile, scilicet: si Deus non
<lb ed="#L" n="44"/>perfecte se intelligit, ergo esse suum non est perfectum;
<lb ed="#L" n="45"/>hoc est impossibile. Et tenet sequela: quia suum esse est
<lb ed="#L" n="46"/>suum intelligere. - Prima consequentia relinquitur per se
<lb ed="#L" n="47"/>nota. Secunda vero probatur: quia aliter virtus non 
per<lb break="no" ed="#L" n="48"/>fecte cognoscitur, ut patet. Tertia autem: quia virtus 
di<lb break="no" ed="#L" n="49"/>vina se extendit ad alia a se. Quod probatur: quia est
<lb ed="#L" n="50"/>prima causa omnium.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e1124">
                  <lb ed="#L" n="51"/>Secundo probatur sic, seu confirmatur. Esse primae 
cau<lb break="no" ed="#L" n="52"/>sae est eius intelligere: ergo omnes effectus praeexistentes
<lb ed="#L" n="53"/>in prima causa, sunt in eius intelligere: ergo sunt in ea
<lb ed="#L" n="54"/>modo intelligibili. - Probatur sequela: quia unumquodque
<lb ed="#L" n="55"/>est in altero, modo eius in quo est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e1138">
                  <lb ed="#L" n="56"/>III. Circa has rationes adverte, quod bis in littera 
assu<lb break="no" ed="#L" n="57"/>mitur haec propositio, esse Dei est eius intelligere: semel
<lb ed="#L" n="58"/>ad probandum antecedens primae rationis; et semel 
consti<lb break="no" ed="#L" n="59"/>tuitur antecedens secundae rationis. Et prima quidem vice,
<lb ed="#L" n="60"/>de divinis humano more loquendo, interpretari potest 
utro<lb break="no" ed="#L" n="61"/>que modo, scilicet formaliter et identice. Formaliter 
qui<lb break="no" ed="#L" n="62"/>dem, quia intelligere est formaliter esse Dei, inquantum
<lb ed="#L" n="63"/>intelligens est, ut patet ex dictis: et propterea, si esset 
im<lb break="no" ed="#L" n="64"/>perfectum, esse Dei concluderetur imperfectum. Identice
<lb ed="#L" n="65"/>vero, quia etiam sic infertur intentum, subintellectis 
pro<lb break="no" ed="#L" n="66"/>positionibus communibus. Quoniam, cum intelligere Dei
<lb ed="#L" n="67"/>subiective et obiective sit capax perfectionis omnimodae 
se<lb break="no" ed="#L" n="68"/>cundum se, et sit idem cum esse Dei, si est imperfectum,
<lb ed="#L" n="69"/>necessario sequitur, ergo esse Dei est imperfectum , a 
po<lb break="no" ed="#L" n="70"/>steriori, ex imperfectione posterioris, inferendo 
imperfectio<lb break="no" ed="#L" n="71"/>nem prioris identificantis sibi posterius. Si enim omnino
<lb ed="#L" n="72"/>perfectum esset identificans, nullam imperfectionem 
identi<lb break="no" ed="#L" n="73"/>ficati permitteret.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e1180">
                  <lb ed="#L" n="74"/>IV. Sed secunda vice, ambiguum est quonam pacto
<lb ed="#L" n="75"/>sumatur. Si enim sumitur formaliter, falsum est. Quoniam
<lb ed="#L" n="76"/>hic est sermo, non de esse Dei quasi in communi, ut prius,
<lb ed="#L" n="77"/>sed de esse Dei ut fundat virtutem activam: quia in tali
<lb ed="#L" n="78"/>esse praeexistunt omnes effectus causae activae. Tale autem
<lb ed="#L" n="79"/>esse aliud est formaliter ab intelligere, cum sit perfectio 
na<lb break="no" ed="#L" n="80"/>turaliter prior, etc. - Si vero sumitur identice, assumptum
<lb ed="#L" n="81"/>est verum: sed ratio nihil valet. Quoniam ex formali et
<lb ed="#L" n="82"/>identica non sequitur formalis: sic autem esset in 
propo<lb break="no" ed="#L" n="83"/>sito. Quoniam ista, omnes effectus praeexistunt in esse
<cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="84"/>primae causae, est formalis: ista vero, esse primae causae
<lb ed="#L" n="85"/>est suum intelligere, est identica: et consequenter, ex eis
<lb ed="#L" n="86"/>non potest inferri ista formalis, ergo omnes huiusmodi
<lb ed="#L" n="87"/>effectus sunt in intelligere Dei. - Et confirmatur dubitatio:
<lb ed="#L" n="88"/>quia non valet: omnes effectus sunt in esse Dei, esse Dei
<lb ed="#L" n="89"/>est relatio, ergo omnes effectus sunt in relatione, et per
<lb ed="#L" n="90"/>modum relationis. Et similiter non valet, subsumendo: esse
<lb ed="#L" n="91"/>Dei est eius velle, ergo omnes effectus sunt in velle Dei,
<lb ed="#L" n="92"/>et per modum voluntatis. Igitur nec de intelligere valet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e1226">
                  <lb ed="#L" n="93"/>V. Ad hoc dicitur dupliciter. Primo, quod in hoc 
an<lb break="no" ed="#L" n="94"/>tecedente illa propositio, intelligere Dei est suum esse,
<lb ed="#L" n="95"/>identica est quoad nos, licet secundum se sit formalis. Et
<lb ed="#L" n="96"/>cum dicitur, ex identica et formali etc., conceditur. Sed
<lb ed="#L" n="97"/>cum hoc stat quod ex tali identica cum tali formali 
se<lb break="no" ed="#L" n="98"/>quatur formalis; idest, licet non sequatur gratia formae,
<lb ed="#L" n="99"/>sequitur tamen gratia materiae, Sic autem est in proposito.
<lb ed="#L" n="100"/>Quoniam, de perfectionibus naturalibus Dei loquendo, ex
<lb ed="#L" n="101"/>identitate earum sequitur quod quidquid est in una modo
<lb ed="#L" n="102"/>proprio illius, est in alia modo proprio illius alius. Et hoc
<lb ed="#L" n="103"/>ideo est, quia perfectiones naturales Dei. habent 
naturali<lb break="no" ed="#L" n="104"/>ter quidquid perfectionis habere possunt secundum suas
<lb ed="#L" n="105"/>rationes formales. Et cum omnes possint esse infinitae,
<lb ed="#L" n="106"/>sunt aequales: et sic quaelibet modo sibi proportionali ad
<lb ed="#L" n="107"/>omnia se naturaliter extendit, ad quae una se extendit. Et
<lb ed="#L" n="108"/>propterea, cum intelligere Dei sit perfectio naturalis ipsius
<lb ed="#L" n="109"/>Dei, et esse similiter, et sunt idem; consequens est quod
<lb ed="#L" n="110"/>quaecumque sunt in esse ut esse, et per modum entis,
<lb ed="#L" n="111"/>sunt in intelligere ut intelligere, et per modum 
intelli<lb break="no" ed="#L" n="112"/>gibilem, - Et ex hoc patet solutio ad instantias. Nam 
re<lb break="no" ed="#L" n="113"/>lationes divinae, et pertinentia ad illas, non sunt 
perfectio<lb break="no" ed="#L" n="114"/>nes formaliter. Velle autem alia, cum pertinentibus ad ipsum,
<lb ed="#L" n="115"/>licet sit perfectio, non tamen est naturalis, sed libera.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e1278">
                  <lb ed="#L" n="116"/>Secundo dicitur, et melius, et proculdubio ad mentem
<lb ed="#L" n="117"/>litterae, quod illa propositio est formalis. Quidquid enim
<lb ed="#L" n="118"/>sit de esse Dei, esse tamen Dei ut primae causae, ut sic,
<lb ed="#L" n="119"/>intelligere est: quoniam non ex eo quod est, sed ex eo
<lb ed="#L" n="120"/>quod intelligit, et ut intelligit, non ut est, causat et 
causa<lb break="no" ed="#L" n="121"/>tivus naturaliter est. Nec est verum quod effectus 
intelle<lb break="no" ed="#L" n="122"/>ctualis causae ut sic, praeexistant in esse, ut praevenit 
in<lb break="no" ed="#L" n="123"/>telligere. Imo, quod praeexistant in esse, est per accidens,
<lb ed="#L" n="124"/>idest, ex hoc quod intelligere est esse, ut in nobis 
respe<lb break="no" ed="#L" n="125"/>ctu artificialium experimur. Intelligere quippe fundat 
acti<lb break="no" ed="#L" n="126"/>vam virtutem omnis intellectualis causae ut sic, et 
conse<lb break="no" ed="#L" n="127"/>sequenter primae. Et propterea notanter in littera dicitur
<lb ed="#L" n="128"/>hoc esse evidentius, si adiungatur quod esse primae causae
<lb ed="#L" n="129"/>sit eius intelligere. — Et sic cessant obiectiones. Velle enim
<lb ed="#L" n="130"/>est determinans causam intellectualem ad alterum 
opposi<lb break="no" ed="#L" n="131"/>torum producendum, non autem constituens ipsam: et 
pro<lb break="no" ed="#L" n="132"/>pterea esse primae causae non est velle formaliter, sed 
in<lb break="no" ed="#L" n="133"/>telligere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e1320">
                  <pb ed="#L" n="177"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>VI. Circa consequentiam secundam eiusdem rationis,
<lb ed="#L" n="2"/>adverte quod consequens dupliciter interpretari potest, 
se<lb break="no" ed="#L" n="3"/>cundum quod intelligibile dupliciter sumitur. Uno modo,
<lb ed="#L" n="4"/>ut distinguitur contra sensibile: et sic esse modo 
intelli<lb break="no" ed="#L" n="5"/>gibili in aliquo, nihil aliud est quam esse immaterialiter in
<lb ed="#L" n="6"/>illo. Et iuxta hunc sensum plana est consequentia: 
quo<lb break="no" ed="#L" n="7"/>niam, si esse est idem quod intelligere, cum intelligere sit
<lb ed="#L" n="8"/>necessario immateriale, quod est in esse, erit immaterialiter;
<lb ed="#L" n="9"/>quia unumquodque est in aliquo, modo illius in quo est. -
<lb ed="#L" n="10"/>Alio modo, ut distinguitur contra ens, prout genus 
intelli<lb break="no" ed="#L" n="11"/>gibile distinguitur a genere entis: et sic esse modo 
intel<lb break="no" ed="#L" n="12"/>ligibili in aliquo, est relucere in eo ut obiectum possibile
<lb ed="#L" n="13"/>intelligi. Et iuxta hunc sensum consequentia quoque plana
<lb ed="#L" n="14"/>est. Quoniam, si esse est intelligere, omnia quae sunt in
<lb ed="#L" n="15"/>esse, sunt in intelligere ut intelligere est, idest intelliguntur;
<lb ed="#L" n="16"/>etsi intelliguntur, ergo sunt ut intellecta seu intelligibilia ;
<lb ed="#L" n="17"/>quoniam unumquodque est in aliquo per modum eius in
<lb ed="#L" n="18"/>quo est, ac per hoc, quae sunt in intelligere, sunt modo
<lb ed="#L" n="19"/>intelligibili.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e1368">
                  <lb ed="#L" n="20"/>Inter hos autem. duos sensus hoc referre videtur in 
pro<lb break="no" ed="#L" n="21"/>posito, quod iuxta primum sensum, ex primo antecedente
<lb ed="#L" n="22"/>absque medio sequitur: iuxta secundum vero, per 
conse<lb break="no" ed="#L" n="23"/>quentiam aliam mediam, quae in littera fit. Et quamvis
<lb ed="#L" n="24"/>littera neutrum excludat, quia tamen secundus infert 
pri<lb break="no" ed="#L" n="25"/>mum, et subtilior ac formalior est, ideo amplectendus est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e1385">
                  <lb ed="#L" n="26"/>VII. Quoad secundum, assignatur modus quo alia a
<lb ed="#L" n="27"/>Deo, cognoscuntur ab ipso, unica conclusione: Alia a Deo,
<lb ed="#L" n="28"/>cognoscuntur a Deo non in seipsis, sed in ipso Deo. - 
Pro<lb break="no" ed="#L" n="29"/>batur. Deus videt seipsum et alia per essentiam suam: ergo
<lb ed="#L" n="30"/>seipsum in seipso, alia autem a se non in seipsis, sed in
<lb ed="#L" n="31"/>substantia sua.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e1401">
                  <lb ed="#L" n="32"/>Antecedens patet. Consequentia vero probatur, 
distin<lb break="no" ed="#L" n="33"/>guendo videre dupliciter, in seipso, et in alio; et definiendo
<lb ed="#L" n="34"/>utrumque. Ex definitionibus namque eorum patet sequela.
<lb ed="#L" n="35"/>Nam si videri in seipso, est videri per propriam et 
adae<lb break="no" ed="#L" n="36"/>quatam speciem; videri vero in alio, est videri per speciem
<lb ed="#L" n="37"/>alterius in quo illud est, ut in littera dicitur: consequens
<lb ed="#L" n="38"/>est quod, ex hoc quod Deus per essentiam suam, ut 
spe<lb break="no" ed="#L" n="39"/>ciem, videt se et alia, quod se in se, alia non in seipsis, sed
<lb ed="#L" n="40"/>in ipso videat; quia constat quod essentia sua est species
<lb ed="#L" n="41"/>adaequata Deo, et non aliis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e1425">
                  <lb ed="#L" n="42"/>VIII. Adverte hic duo pro explanatione litterae. Primo,
<lb ed="#L" n="43"/>sensum distinctionis factae in littera de cognitione in 
se<lb break="no" ed="#L" n="44"/>ipso vel in alio; quod ly in seipso seu alio tenetur 
obie<lb break="no" ed="#L" n="45"/>ctive; ita quod videri in seipso significat videri non in alio
<lb ed="#L" n="46"/>obiecto seu viso, videri autem in alio significat videri in
<lb ed="#L" n="47"/>alio obiecto, seu in alio viso.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e1441">
                  <lb ed="#L" n="48"/>Secundo, verificationem definitionum membrorum. Cum
<lb ed="#L" n="49"/>enim quaelibet species intelligibilis aut sensibilis habeat 
ali<lb break="no" ed="#L" n="50"/>quod adaequatum obiectum, et illud proculdubio sit primo
<lb ed="#L" n="51"/>et primum et illius repraesentatum et obiectum; oportet
<lb ed="#L" n="52"/>quod, si aliquod est adaequatum obiectum speciei, quod
<lb ed="#L" n="53"/>non in alio obiecto repraesentetur ab illa, sed in seipso; et
<lb ed="#L" n="54"/>e-converso, si aliquod non in alio obiecto repraesentatur
<lb ed="#L" n="55"/>ab aliqua specie, oportet quod sit adaequatum 
repraesen<lb break="no" ed="#L" n="56"/>tatum per illam. Si enim est inadaequatum, ergo 
repraesen<lb break="no" ed="#L" n="57"/>tatur in alio, scilicet adaequato: nam omni speciei oportet
<lb ed="#L" n="58"/>respondere aliquod obiectum adaequatum, in quo omnia
<lb ed="#L" n="59"/>continentur repraesentata per illam; alioquin non esset
<lb ed="#L" n="60"/>adaequatum illi. Et similiter, si aliquid repraesentatur in
<lb ed="#L" n="61"/>alio obiecto, oportet quod sit inadaequatum obiectum 
re<lb break="no" ed="#L" n="62"/>praesentatum per illam speciem, ut patet. Unde patet ratio
<lb ed="#L" n="63"/>utriusque definitionis. Optime enim definitur visum in 
se<lb break="no" ed="#L" n="64"/>ipso esse quod per adaequatam sibi speciem videtur: et
<lb ed="#L" n="65"/>similiter, visum in alio esse quod per speciem continentis
<lb ed="#L" n="66"/>(in quo scilicet relucet) videtur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e1485">
                  <lb ed="#L" n="67"/>IX. Circa has definitiones occurrit simul dubium 
diffi<lb break="no" ed="#L" n="68"/>cile, cum radice diversitatis opinionum, de modo quo Deus
<lb ed="#L" n="69"/>videt alia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e1494">
                  <lb ed="#L" n="70"/>Ad cuius evidentiam, oportet praelibare quod species
<lb ed="#L" n="71"/>repraesentativa plurium, ad obiectum adaequatum 
compara<lb break="no" ed="#L" n="72"/>tur uno modo: ad obiectum vero inadaequatum comparari
<lb ed="#L" n="73"/>potest duobus modis. Nam obiectum adaequatum non nisi
<lb ed="#L" n="74"/>immediate, immediatione obiectiva, repraesentare potest :
<lb ed="#L" n="75"/>obiectum vero inadaequatum potest repraesentare mediate
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>et immediate. Mediate quidem, repraesentando ipsum prout
<lb ed="#L" n="77"/>est in obiecto adaequato: tunc enim repraesentat ipsum 
me<lb break="no" ed="#L" n="78"/>diante obiecto adaequato. Immediate vero, repraesentando
<lb ed="#L" n="79"/>ipsum secundum se, abstrahendo a modo quo est in obiecto
<lb ed="#L" n="80"/>adaequato: tunc enim immediate, immediatione obiectiva,
<lb ed="#L" n="81"/>de qua sola est hic sermo, ipsum repraesentat, et ut sic
<lb ed="#L" n="82"/>non repraesentat ipsum mediante obiecto primo. Exemplum
<lb ed="#L" n="83"/>huius est, si ponatur aliquod visibile, puta lignum, iuxta
<lb ed="#L" n="84"/>speculum, et in prospectu Socratis videntis; et ponamus,
<lb ed="#L" n="85"/>sive vere sive false, quod non sit alia species in Socrate qua
<lb ed="#L" n="86"/>videt ipsum lignum in seipso, et qua videt lignum in 
spe<lb break="no" ed="#L" n="87"/>culo (utroque enim modo experimur nos simul idem 
vi<lb break="no" ed="#L" n="88"/>dere): apparet enim quod species visibilis illa existens in
<lb ed="#L" n="89"/>vidente, comparatur ad lignum dupliciter; scilicet 
imme<lb break="no" ed="#L" n="90"/>diate, inquantum est ratio videndi illud in seipso; et 
me<lb break="no" ed="#L" n="91"/>diate, inquantum est ratio videndi illud in speculo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e1547">
                  <lb ed="#L" n="92"/>Ex hac autem enucleatione, ruit primo definitio prima.
<lb ed="#L" n="93"/>Nam hanc manifeste sequitur, quod stat aliquid videri in
<lb ed="#L" n="94"/>seipso, et tamen non per speciem adaequatam sibi: ut
<lb ed="#L" n="95"/>patet in inadaequato repraesentato, inquantum immediate
<lb ed="#L" n="96"/>refertur ad speciem repraesentantem, - Ruit secundo totus
<lb ed="#L" n="97"/>processus litterae. circa modum quo alia a Deo 
cogno<lb break="no" ed="#L" n="98"/>scuntur. Nam hinc dicitur quod, licet valeat consequentia,
<lb ed="#L" n="99"/>A videtur per speciem continentis, ergo videtur in alio;
<lb ed="#L" n="100"/>non tamen valet, ergo videtur tantum in alio, seu, quod
<lb ed="#L" n="101"/>idem est, ergo non videtur in seipso: quia illa species
<lb ed="#L" n="102"/>continentis potest ad contentum dupliciter comparari, 
im<lb break="no" ed="#L" n="103"/>mediate scilicet et mediate, etc. Et tamen in littera expresse
<lb ed="#L" n="104"/>utrumque infertur. - Oritur zertio hinc diversa circa modum
<lb ed="#L" n="105"/>divinae cognitionis opinio. Nam opinantes quod essentia
<lb ed="#L" n="106"/>divina, quae sola est ei ratio intelligendi, seu species 
in<lb break="no" ed="#L" n="107"/>telligibilis, respicit alia a Deo dupliciter, immediate scilicet
<lb ed="#L" n="108"/>et mediate, concedunt consequenter quod Deus cognoscit
<lb ed="#L" n="109"/>alia a se dupliciter, scilicet in seipso et in seipsis rebus
<lb ed="#L" n="110"/>cognitis, per unam tantum rationem cognoscendi, essentiam
<lb ed="#L" n="111"/>scilicet divinam solam. Opinantes vero quod essentia 
di<lb break="no" ed="#L" n="112"/>vina, ut ratio cognoscendi, non potest repraesentare 
cogni<lb break="no" ed="#L" n="113"/>tum aliquod immediate nisi obiectum adaequatum, 
con<lb break="no" ed="#L" n="114"/>sequenter dicunt Deum seipsum tantum in seipso, alia vero
<lb ed="#L" n="115"/>in se Deo, et non in seipsis videre.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e1602">
                  <lb ed="#L" n="116"/>X. Circa conclusionem quoque, et definitionem visi. in
<lb ed="#L" n="117"/>alio, occurrit dubium ex Scoto, in xxxv distinctione Primi,
<lb ed="#L" n="118"/>tenente quod Deus per essentiam suam ut rationem 
cogno<lb break="no" ed="#L" n="119"/>scendi, cognoscit alia a se in seipsis, in esse obiectivo seu
<lb ed="#L" n="120"/>cognito positis per actum intelligendi divini intellectus. Ex
<lb ed="#L" n="121"/>cuius positione potest contra praedicta talis formari ratio.
<lb ed="#L" n="122"/>Visum in alio et visum per speciem continentis non 
con<lb break="no" ed="#L" n="123"/>vertuntur: igitur haec non est definitio illius. - Consequentia
<lb ed="#L" n="124"/>patet. Et antecedens probatur. Lapis videtur a Deo per 
spe<lb break="no" ed="#L" n="125"/>ciem continentis, quia per essentiam Dei, quae est species
<lb ed="#L" n="126"/>sui et aliorum eminenter: et tamen videtur in seipso 
obie<lb break="no" ed="#L" n="127"/>ctive: ergo. Probatur haec secunda pars assumpti. 
Intel<lb break="no" ed="#L" n="128"/>lectus divinus, actuatus quodammodo essentia sua ut specie
<lb ed="#L" n="129"/>intelligibili, est in actu primo sufficienti ad producendum
<lb ed="#L" n="130"/>in esse intelligibili quodcumque intelligibile: ergo, intellecto
<lb ed="#L" n="131"/>se, intelligendo lapidem, producit lapidem in esse cognito,
<lb ed="#L" n="132"/>ac per hoc intelligit lapidem in seipso. - Argumenta vero
<lb ed="#L" n="133"/>Scoti, quae in eadem quaestione facit, ad sequentem 
ar<lb break="no" ed="#L" n="134"/>ticulum magis spectant, ubi de cognitione distincta 
alio<lb break="no" ed="#L" n="135"/>rum agetur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e1648">
                  <lb ed="#L" n="136"/>XI. Ad evidentiam huius difficultatis, duo notanda sunt. —
<lb ed="#L" n="137"/>Primo quod, licet in hoc omnes conveniant, quod essentia
<lb ed="#L" n="138"/>divina, sive ut ratio cognoscendi, sive ut obiectum 
cogni<lb break="no" ed="#L" n="139"/>tionis (utrumque enim sibi convenit), eminenter continet
<lb ed="#L" n="140"/>omnia intelligibilia; in hoc tamen est dissensio, quoniam
<lb ed="#L" n="141"/>rudiores putant quod in essentia divina contineantur alia
<lb ed="#L" n="142"/>cum quadam distinctione, ut relucent res in speculo; 
sapien<lb break="no" ed="#L" n="143"/>tes vero docent quod in essentia divina continentur omnia
<lb ed="#L" n="144"/>indistincte et elevate, ut effectus in causis eminentibus, sic
<lb ed="#L" n="145"/>tamen perfecte ac si distincte continerentur, Et quoniam
<lb ed="#L" n="146"/>hoc proculdubio est verum, ut naturae causarum 
osten<lb break="no" ed="#L" n="147"/>dunt, ex hoc patere potest quod essentia divina, ut species
<lb ed="#L" n="148"/>intelligibilis, non repraesentat alia immediate, sed mediante
<lb ed="#L" n="149"/>seipsa ut obiecto: habet enim se ad alia, sicut species 
cau<lb break="no" ed="#L" n="150"/>sae ad effectus ad quos causa illa se potest extendere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e1683">
                  <pb ed="#L" n="178"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Secundo notandum est, quod esse cognitum seu 
obie<lb break="no" ed="#L" n="2"/>ctivum etc., non uniformiter ab omnibus doctoribus 
inter<lb break="no" ed="#L" n="3"/>pretatur. Scotus enim, ibidem et in sequenti distinctione,
<lb ed="#L" n="4"/>putat quod esse cognitum, repraesentatum , et quidquid
<lb ed="#L" n="5"/>aliud aequivalet, est esse quoddam distinctum contra esse
<lb ed="#L" n="6"/>in rerum natura. Non tamen est, apud eum, esse essentiae ;
<lb ed="#L" n="7"/>sed potius esse secundum quid et essentiae et existentiae
<lb ed="#L" n="8"/>rerum. Nec putat tale esse esse relativum, sed absolutum:
<lb ed="#L" n="9"/>secundum quid tamen, et fundans relationem, ut patet
<lb ed="#L" n="10"/>ibidem. Et quoad hoc non differre dicit respectu huius 
in<lb break="no" ed="#L" n="11"/>tellectus, puta humani, aut illius, puta divini. Et in tali
<lb ed="#L" n="12"/>esse ponit omnia alia a Deo produci per actum intellectus
<lb ed="#L" n="13"/>divini: et sic intelligi illa in seipsis, et non solum in essentia
<lb ed="#L" n="14"/>divina ut in causa.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e1720">
                  <lb ed="#L" n="15"/>XII. S. Thomas autem, in Qu. de Veritate, qu. xx:,
<lb ed="#L" n="16"/>docuit chimaericum hoc esse. Quoniam ens rationis, 
dis<lb break="no" ed="#L" n="17"/>tinctum contra ens reale, sufficienter evacuari dixit per 
ne<lb break="no" ed="#L" n="18"/>gationem et relationem. Constat enim quod tale esse non
<lb ed="#L" n="19"/>est reale: igitur rationis: igitur negativum, aut relativum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e1733">
                  <lb ed="#L" n="20"/>Et vere mirum est quomodo in medium lumen 
offen<lb break="no" ed="#L" n="21"/>derunt isti. Constat enim primo, ex significatione 
nomi<lb break="no" ed="#L" n="22"/>num, quod cognosci est denominatio extrinseca; et quod
<lb ed="#L" n="23"/>res dicitur visa aut cognita, denominatione extrinseca; et
<lb ed="#L" n="24"/>consequenter, non per aliquod esse cognitum quod 
forma<lb break="no" ed="#L" n="25"/>liter habeat. - Constat secundo, quod esse repraesentatum
<lb ed="#L" n="26"/>non est aliquid in repraesentato, sed sola extrinseca 
de<lb break="no" ed="#L" n="27"/>nominatio: alioquin imago alicuius chimaerae haberet vim
<lb ed="#L" n="28"/>productivam chimaerae in tali esse, quod est fatuum. - 
Con<lb break="no" ed="#L" n="29"/>stat tertio quod, quia non est pluralitas sine necessitate 
po<lb break="no" ed="#L" n="30"/>nenda; et omnia optime salvantur ponendo esse cognitum,
<lb ed="#L" n="31"/>repraesentatum etc., esse tantummodo esse relativum ; 
fru<lb break="no" ed="#L" n="32"/>stra excogitatum est tale esse, Secunda pars assumpti patet
<lb ed="#L" n="33"/>inductive; et ideo nolo morari. - Adversatur quoque hoc
<lb ed="#L" n="34"/>propriis dictis Scoti: quoniam sequitur ex hoc quod lapis
<lb ed="#L" n="35"/>prius habeat tale esse, quam intelligatur a Deo. Probatur:
<lb ed="#L" n="36"/>quia prius ponitur in esse repraesentato per essentiam 
di<lb break="no" ed="#L" n="37"/>vinam ut speciem intelligibilem, quam in esse cognito per
<lb ed="#L" n="38"/>actum intellectionis; quia prior est repraesentatio quam
<lb ed="#L" n="39"/>cognitio, ut causa effectu. - Non bene quoque. sonat apud
<lb ed="#L" n="40"/>fideles, dicere quod Deus naturali necessitate, non libere,
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="41"/>producit extra se alia a se in esse absoluto, quamvis 
se<lb break="no" ed="#L" n="42"/>cundum quid. - Contrariatur demum hoc philosophiae,
<lb ed="#L" n="43"/>explicite ac optime confitenti quod Deus nihil intelligit
<lb ed="#L" n="44"/>extra se, non solum formaliter, sed obiective. Quia 
quid<lb break="no" ed="#L" n="45"/>quid intelligit, intelligit per essentiam propriam ut formam
<lb ed="#L" n="46"/>intelligibilem, et in essentia propria ut obiecto: nec alio
<lb ed="#L" n="47"/>potest divertere intuitum suum, ut isti fingunt.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e1799">
                  <lb ed="#L" n="48"/>XIII. Ad obiectiones ergo in oppositum, dicitur quod
<lb ed="#L" n="49"/>illae definitiones, formaliter intellectae, nullam habent 
in<lb break="no" ed="#L" n="50"/>stantiam; sed sunt in communi verissimae, etiam 
qua<lb break="no" ed="#L" n="51"/>cumque hypothesi facta. Visum enim in se ut sic, non per
<lb ed="#L" n="52"/>alterius speciem, sed propriam, aut ut propriam (quod est
<lb ed="#L" n="53"/>idem quod per propriam), formaliter videri oportet, apud
<lb ed="#L" n="54"/>species concedentes, inter quos est sermo: et e converso,
<lb ed="#L" n="55"/>quod per propriam, aut communem ut propriam videtur,
<lb ed="#L" n="56"/>in seipso videtur. - Et similiter est de definitione visi in
<lb ed="#L" n="57"/>alio. Visum enim in alio, ut sic, per illius continentis 
spe<lb break="no" ed="#L" n="58"/>ciem videtur: et e converso, quod per continentis speciem
<lb ed="#L" n="59"/>ut sic videtur, in alio videtur. Unde, sive verum sive 
fal<lb break="no" ed="#L" n="60"/>sum sit quod eadem species possit mediate et immediate
<lb ed="#L" n="61"/>repraesentare inadaequata, nihil refert in proposito: 
quo<lb break="no" ed="#L" n="62"/>niam formaliter loquimur, illa autem distinctio materialiter
<lb ed="#L" n="63"/>speciem continentis, seu adaequatam, considerat, ut patet
<lb ed="#L" n="64"/>ex dictis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e1838">
                  <lb ed="#L" n="65"/>XIV. Ad obiectionem autem ex Scoto, dicitur quod
<lb ed="#L" n="66"/>fundamentum illud Scoticum supponit hoc falsum, scilicet
<lb ed="#L" n="67"/>quod esse cognitum sit quoddam esse absolutum etc., extra
<lb ed="#L" n="68"/>intellectum. Quoniam, ut ex dictis patet, nihil aliud est
<lb ed="#L" n="69"/>quam esse relativum, denominatione extrinseca.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e1851">
                  <lb ed="#L" n="70"/>Unde ad rationem formaliter, concedatur quod Deus
<lb ed="#L" n="71"/>per essentiam suam ut speciem, est in actu primo 
suffi<lb break="no" ed="#L" n="72"/>cienti ad producendum quodcumque in esse cognito. Et
<lb ed="#L" n="73"/>cum infertur, ergo lapidem: concedatur. Sed cum ulterius
<lb ed="#L" n="74"/>infertur, ergo talia producta habent esse in seipsis: 
ne<lb break="no" ed="#L" n="75"/>gatur; quoniam nihil aliud tali productione fit nisi 
deno<lb break="no" ed="#L" n="76"/>minatio extrinseca. Ex hoc enim quod Deus, intuendo
<lb ed="#L" n="77"/>suam essentiam, intuetur in ea lapidem, consequitur quod
<lb ed="#L" n="78"/>lapis habet istam denominationem extrinsecam, quod 
di<lb break="no" ed="#L" n="79"/>citur cognitus a Deo: nec aliquid aliud oportet 
acqui<lb break="no" ed="#L" n="80"/>rere, ut patet, cum hoc sufficiat.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e118-Dd1e1878"><!-- caj-p1-q14-a6 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e118-Hd1e1881">Articulus 6</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e1883">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="19"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e1890">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="20"/>TITULUS. Propria cognitione: cognitio propria de aliquo
<lb ed="#L" n="21"/>dupliciter intelligi potest. Primo, ut distinguitur contra
<lb ed="#L" n="22"/>communem ex parte actus cognoscendi, idest de ipso solo.
<lb ed="#L" n="23"/>Et sic de nulla re Deus habet propriam cognitionem: quia
<lb ed="#L" n="24"/>solam unicam habet cognitionem, quae nullius est solius, .
<lb ed="#L" n="25"/>—sed ita est huius quod etiam omnium aliorum. Secundo,
<lb ed="#L" n="26"/>ut distinguitur contra communem ex parte rei cognitae,
<lb ed="#L" n="27"/>idest de propriis ipsius. Et sic sumitur in proposito: 
quae<lb break="no" ed="#L" n="28"/>rimus enim an Deus sic cognoscat alia a se, ut intueatur
<lb ed="#L" n="29"/>quae sunt propria singulorum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e1916">
                  <lb ed="#L" n="30"/>II. In corpore tria: primo, respondet quaesito 
affirma<lb break="no" ed="#L" n="31"/>tive; secundo, assignat modum verificationis eius; tertio,
<lb ed="#L" n="32"/>probat simul conclusionem responsivam et modum eius,
<lb ed="#L" n="33"/>duabus rationibus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e1927">
                  <lb ed="#L" n="34"/>III. Quoad primum, tria. Primo Sotsi&amp;ir opinio 
Aver<lb break="no" ed="#L" n="35"/>rois, ex XII Metaphys., comm. r1. Et de hac recitantur duo:
<lb ed="#L" n="36"/>scilicet ipsa opinio, scilicet quod Deus cognoscit omnia
<lb ed="#L" n="37"/>secundum quod communicant in esse; et modus eius,
<lb ed="#L" n="38"/>quià scilicet cognoscendo se ut est primum essendi 
prin<lb break="no" ed="#L" n="39"/>cipium. Declaraturque hoc exemplo ignis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e1944">
                  <lb ed="#L" n="40"/>IV. Secundo reprehenditur, ducendo ad impossibile. Si
<lb ed="#L" n="41"/>Deus sciret alia tantum inquantum entia, ergo intelligeret
<lb ed="#L" n="42"/>entia in communi tantum: ergo in confuso et in potentia:
<lb ed="#L" n="43"/>ergo imperfecte: ergo intelligere Dei non esset omnibus
<lb ed="#L" n="44"/>modis perfectum: ergo nec esse Dei, quod est impossibile.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e1957">
                  <lb ed="#L" n="45"/>V. Adverte quod cognitio attingens aliquid secundum
<lb ed="#L" n="46"/>praedicata communia tantum, potest dici ?mperfecta, in
<lb ed="#L" n="47"/>potentia, confusa, in communi, universalis, etc., dupliciter.
<lb ed="#L" n="48"/>Uno modo, ex parte rei cognitae: et hoc modo 
procul<lb break="no" ed="#L" n="49"/>dubio verum est quod cognitio talis habet has conditiones.
<lb ed="#L" n="50"/>Alio modo, ex parte ipsius cognitionis in se: et sic non
<lb ed="#L" n="51"/>semper est verum quod cognitio talis, idest sistens in 
com<lb break="no" ed="#L" n="52"/>munibus, habeat has conditiones; alioquin metaphysica,
<lb ed="#L" n="53"/>quae sistit in communibus omnium, esset imperfecta ex
<lb ed="#L" n="54"/>parte actus, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e1981">
                  <lb ed="#L" n="55"/>Unde tres primae consequentiae, ex parte rei cognitae
<lb ed="#L" n="56"/>sumptae, sunt ex se evidentes; et probantur in littera ex
<lb ed="#L" n="57"/>I Physic., ut patet. Nec evadit responsio Averrois, dicentis
<lb ed="#L" n="58"/>quod, quia obiectum scientiae Dei non est ems, quod est
<lb ed="#L" n="59"/>universale ad omnia entia, in communi, in potentia, 
con<lb break="no" ed="#L" n="60"/>fuse et imperfecte omnia comprehendens, sed essentia Dei,
<lb ed="#L" n="61"/>quae nec est universalis nec particularis, etc.; ideo scientia
<lb ed="#L" n="62"/>Dei non est universalis nec particularis, non communis nec
<lb ed="#L" n="63"/>propria, sed aequivoce est a nostra scientia elevata. Hoc
<lb ed="#L" n="64"/>enim, licet sit verum, non tamen solvit obiectum. Quia
<lb ed="#L" n="65"/>praedicata cognita de rebus in essentia divina, oportet esse
<lb ed="#L" n="66"/>aut communia aut propria rebus, aut particularia aut 
uni<lb break="no" ed="#L" n="67"/>versalia, quamvis primum obiectum neutrum sit. Et ad
<lb ed="#L" n="68"/>praedicata cognita referendo, procedunt optime tres primae
<lb ed="#L" n="69"/>consequentiae: oportet enim scientiam Dei, si terminatur
<lb ed="#L" n="70"/>ad communia tantum rerum, quod ut sic, ex parte rerum
<lb ed="#L" n="71"/>cognitarum, dicatur in confuso, in potentia, etc.; quia istae
<lb ed="#L" n="72"/>sunt conditiones praedicatorum cognitorum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e2023">
                  <lb ed="#L" n="73"/>Circa quartam consequentiam, in qua ad perfectionem
<lb ed="#L" n="74"/>cognitionis in seipsa transitur, adverte quod non infertur,
<lb ed="#L" n="75"/>ergo cognitio Dei est imperfecta privative. Quia negaret
<lb ed="#L" n="76"/>consequentiam Averroes, dicendo quod cognitio Dei est
<lb ed="#L" n="77"/>perfectissima; et tamen non attingit res nisi ut sunt entia,
<lb ed="#L" n="78"/>quia non est apta nata attingere plus de rebus. Sed in-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="79"/>fertur, ergo non est omnibus modis perfecta: quod negari
<lb ed="#L" n="80"/>non potest a ponentibus antecedens; quia deesse ponitur
<lb ed="#L" n="81"/>hic modus perfectionis, quo scilicet attingat ad propria
<lb ed="#L" n="82"/>rerum. Hic enim modus aliquam perfectionem dicit cum
<lb ed="#L" n="83"/>nulla admixta imperfectione: et consequenter aptus natus
<lb ed="#L" n="84"/>est esse in illo intelligere, in quo sunt omnes nobilitates
<lb ed="#L" n="85"/>omnium intelligentium ab imperfectionibus praecisibiles ,
<lb ed="#L" n="86"/>quale est intelligere Dei; sicut et esse eius habet omnium
<lb ed="#L" n="87"/>entium nobilitates, ut in littera dicitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e2060">
                  <lb ed="#L" n="88"/>VI. Tertio ex hac reprehensione infertur conclusio 
re<lb break="no" ed="#L" n="89"/>sponsiva quaesito affirmative: Deus cognoscit alia a se 
pro<lb break="no" ed="#L" n="90"/>pria cognitione. Ex quo enim impossibile est quod sistat
<lb ed="#L" n="91"/>in communibus, ergo oportet quod veniat ad propria. —
<lb ed="#L" n="92"/>Et declaratur in littera quid importet cognoscere propria
<lb ed="#L" n="93"/>cognitione: scilicet cognoscere res, non solum secundum
<lb ed="#L" n="94"/>conditiones in quibus communicant, sed secundum eas
<lb ed="#L" n="95"/>quibus ad invicem distinguuntur; haec enim sunt singulis
<lb ed="#L" n="96"/>propria.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e2082">
                  <lb ed="#L" n="97"/>VII. Quoad secundum, tria fiunt. Primo recitantur
<lb ed="#L" n="98"/>exempla, quibus alii nituntur ostendere modum quo Deus,
<lb ed="#L" n="99"/>cognoscendo se, novit alia: et sunt de luce et colore. Et
<lb ed="#L" n="100"/>patet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e2094">
                  <lb ed="#L" n="101"/>Secundo ostenduntur haec exempla non ostendere 
in<lb break="no" ed="#L" n="102"/>tentum, sic. Res in et a Deo sunt secundum duo, scilicet
<lb ed="#L" n="103"/>secundum id in quo communicant, et propria quibus 
dis<lb break="no" ed="#L" n="104"/>tinguuntur: haec exempla non sunt similia quoad propria,
<lb ed="#L" n="105"/>sed quoad id in quo communicant: ergo. - Huius rationis
<lb ed="#L" n="106"/>in littera primo ponitur et declaratur minor, in utroque
<lb ed="#L" n="107"/>exemplo, de lineis respectu centri, et coloribus respectu
<lb ed="#L" n="108"/>lucis: et patet. Secundo maior, sic. Quidquid perfectionis
<lb ed="#L" n="109"/>est in rebus, continetur in Deo eminenter: sed non solum
<lb ed="#L" n="110"/>id in quo communicant, sed distinguens, est perfectio: ergo
<lb ed="#L" n="111"/>totum est in et a Deo. Haec ultima minor declaratur 
in<lb break="no" ed="#L" n="112"/>ductive in viventibus, in cognoscentibus, in propriis formis
<lb ed="#L" n="113"/>rerum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e2125">
                  <lb ed="#L" n="114"/>Tertio affertur proportionatum exemplum ad 
declaran<lb break="no" ed="#L" n="115"/>dum intentum: et est, quod Deus se habet ad alia, sicut
<lb ed="#L" n="116"/>actus perfectus ad imperfectos, ut homo ad animal. - 
Pro<lb break="no" ed="#L" n="117"/>batur quoad esse: quia essentia Dei continet omnes rerum
<lb ed="#L" n="118"/>perfectiones excellenter. Deinde probatur quoad cognosci:
<lb ed="#L" n="119"/>quia perfecte cognito actu perfecto, cognoscuntur in eo
<lb ed="#L" n="120"/>omnes imperfecti, et quoad communia et quoad. propria,
<lb ed="#L" n="121"/>ut patet in exemplo adducto.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e2145">
                  <lb ed="#L" n="122"/>VIII. Adverte hic, quod essentia Dei habet duas 
con<lb break="no" ed="#L" n="123"/>ditiones in continentia aliorum. Una est excellentia, quia
<lb ed="#L" n="124"/>scilicet est in infinitum perfectior ceteris: et sic eminenter
<lb ed="#L" n="125"/>res continet. Altera, comprehensio, quia scilicet. 
compre<lb break="no" ed="#L" n="126"/>hendit in seipsa omnem perfectionem positivam reperibilem
<lb ed="#L" n="127"/>in quacumque re; ita quod nulla res, comparata ad ipsam,
<lb ed="#L" n="128"/>addit aliquid positivum quod non contineatur in essentia
<lb ed="#L" n="129"/>Dei; et hoc quia est ipsum esse, praehabens in se omnem
<lb ed="#L" n="130"/>essendi modum. Ambas autem has conditiones inveniri in
<lb ed="#L" n="131"/>aliqua re creata, non videtur possibile. Comparando tamen
<lb ed="#L" n="132"/>actum perfectum posteriorem ordine generationis, ad actus
<lb ed="#L" n="133"/>imperfectos priores generatione, ut hominem ad animal,
<lb ed="#L" n="134"/>animam intellectivam ad alias, tetragonum ad trigonum,
<lb ed="#L" n="135"/>senarium ad trinarium, etc., aliquo modo hoc salvatur. Et
<lb ed="#L" n="136"/>idcirco in littera exempla haec afferuntur, ut scilicet 
osten<lb break="no" ed="#L" n="137"/>datur et excellentia, et comprehensio omnis positivi: utrum-
<pb ed="#L" n="181"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>que enim haec exempla ostendunt. Et ideo ostendunt 
in<lb break="no" ed="#L" n="2"/>tentum; quamvis inepta sint exempla omnia ad tam 
emi<lb break="no" ed="#L" n="3"/>nentem continentiam. Et propterea in littera, inducendo
<lb ed="#L" n="4"/>exempla, dicitur, ut si dicerem , homo ad animal; quasi
<lb ed="#L" n="5"/>diceret, si, concessa licentia, licet, etc. ;
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e2197">
                  <lb ed="#L" n="6"/>IX. Quoad tertium, probatur conclusio simul cum 
de<lb break="no" ed="#L" n="7"/>clarato eius modo, dupliciter. Primo, essentia Dei habet in
<lb ed="#L" n="8"/>se quidquid perfectionis est in quocumque, et amplius: ergo
<lb ed="#L" n="9"/>Deus, cognoscendo se, cognoscit omnia propria cognitione.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e2208">
                  <lb ed="#L" n="10"/>Antecedens patet ex dictis. Consequentia vero probatur
<lb ed="#L" n="11"/>a destructione consequentis, sic. Si Deus, cognoscendo se,
<lb ed="#L" n="12"/>non novit alia propria cognitione, ergo non novit 
quomodo<lb break="no" ed="#L" n="13"/>cumque est participabilis sua perfectio. Patet ista sequela
<lb ed="#L" n="14"/>ex illa propositione implicite contenta in antecedente, 
sci<lb break="no" ed="#L" n="15"/>licet: propria cuiusque natura consistit in aliquo modo
<lb ed="#L" n="16"/>participandi divinam perfectionem. Ergo non perfecte novit
<lb ed="#L" n="17"/>seipsum. Tenet ista, ex ipso antecedente, in quo dicitur
<lb ed="#L" n="18"/>quod ipse claudit in se omnem modum perfectionis. — 
Se<lb break="no" ed="#L" n="19"/>quitur igitur ex destructione consequentis, aut falsitas 
ante<lb break="no" ed="#L" n="20"/>cedentis; aut hoc impossibile, quod Deus non perfecte novit
<lb ed="#L" n="21"/>seipsum, Quod etiam redundat in falsitatem antecedentis:
<lb ed="#L" n="22"/>quia si sic esset, essentia divina non esset infinitae 
perfe<lb break="no" ed="#L" n="23"/>ctionis, et consequenter non omnem modum perfectionis
<lb ed="#L" n="24"/>possibilem eminenter contineret.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e2243">
                  <lb ed="#L" n="25"/>X. Secundo probatur sic. Si Deus, cognoscendo se, non
<lb ed="#L" n="26"/>cognosceret alia propria cognitione, ergo non perfecte 
co<lb break="no" ed="#L" n="27"/>gnosceret omnes modos essendi: ergo non perfecte 
cogno<lb break="no" ed="#L" n="28"/>sceret naturam essendi. - Omnes consequentiae sunt 
evi<lb break="no" ed="#L" n="29"/>dentes, formaliter seu ut sic acceptae, ex antedictis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e2257">
                  <lb ed="#L" n="30"/>Et adverte quod haec ratio directe est contra 
opinio<lb break="no" ed="#L" n="31"/>nem in principio corporis recitatam, imo ex illius 
funda<lb break="no" ed="#L" n="32"/>mento procedens contra ipsam. Quia, cum sit ipsum esse,
<lb ed="#L" n="33"/>cognoscendo perfecte se, cognoscit naturam essendi (sicut
<lb ed="#L" n="34"/>homo separatus, apud Platonem, cognoscendo se, 
cogno<lb break="no" ed="#L" n="35"/>sceret perfecte humanitatis naturam): ergo omnem modum
<lb ed="#L" n="36"/>essendi; ergo omnem naturam; quia omnis natura nihil
<lb ed="#L" n="37"/>aliud est quam aliquis modus essendi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e2277">
                  <lb ed="#L" n="38"/>Nec fallaris in exemplo adducto, quia homo separatus
<lb ed="#L" n="39"/>non cognosceret humanitatem cum hoc modo quo est in
<lb ed="#L" n="40"/>materia Socratis, et cum illo quo est in materia Platonis:
<lb ed="#L" n="41"/>imo, ex hoc consurgas ad intuendum. propositum. Ideo
<lb ed="#L" n="42"/>enim homo separatus, cognoscendo se, non cognosceret
<lb ed="#L" n="43"/>hos modos particulares, quia isti modi aliunde sunt quam
<lb ed="#L" n="44"/>ex ipsius participatione, scilicet ex materia, Sed si fingas,
<lb ed="#L" n="45"/>praeter id quod ex parte humanitatis se tenet, quod nihil
<lb ed="#L" n="46"/>aliud adsit, de necessitate sequetur quod, cognita 
humani<lb break="no" ed="#L" n="47"/>tate, cognoscentur omnes eius modi. Sic autem constat se
<lb ed="#L" n="48"/>habere esse ad omnia: nihil enim est in quacumque re,
<lb ed="#L" n="49"/>quin sit aliquod esse. Et propterea esse quod est in re,
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="50"/>non aliunde quam ab esse provenit. Et secluso eo quod
<lb ed="#L" n="51"/>ex parte ipsius esse se tenet, nihil restat: quoniam et 
ma<lb break="no" ed="#L" n="52"/>teria, et omnia, participationes quaedam et modi quidam
<lb ed="#L" n="53"/>essendi sunt. Et ideo, propter ipsius esse universalitatem,
<lb ed="#L" n="54"/>ex qua modi essendi omnia constituunt secundum 
quam<lb break="no" ed="#L" n="55"/>cumque positivam rationem, sequitur quod, cognita natura
<lb ed="#L" n="56"/>essendi, cognoscantur omnia secundum proprias 
conditio<lb break="no" ed="#L" n="57"/>nes, Et quia hanc universalitatem non vidit prima opinio,
<lb ed="#L" n="58"/>ideo erravit, iudicans de esse sicut de aliis perfectionibus
<lb ed="#L" n="59"/>specialibus, scilicet vivere, intelligere, etc., praeter quae et
<lb ed="#L" n="60"/>eorum modos, sunt alia; cum tamen, ut patet, praeter esse
<lb ed="#L" n="61"/>et illius modos restet nihil.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e2334">
                  <lb ed="#L" n="62"/>XI. Adverte hic quod, cum tota dissensio in hac 
quae<lb break="no" ed="#L" n="63"/>stione versetur circa modum quo in uno obiecto cognito
<lb ed="#L" n="64"/>omnia cognosci possint, manifeste apparet quod communis
<lb ed="#L" n="65"/>animi conceptio sapientum fuit, quod Deus non aliter 
in<lb break="no" ed="#L" n="66"/>telligit alia a se, nisi intelligendo ea in se. Quare cautus
<lb ed="#L" n="67"/>esto, cum novas legis adinventiones. ]
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e2350">
                  <lb ed="#L" n="68"/>XII. In responsione ad primum, adverte quod, cum 
di<lb break="no" ed="#L" n="69"/>citur Japis videtur in Deo, ly in potest denotare modum
<lb ed="#L" n="70"/>obiecti, idest modum quo lapis obiicitur; et potest 
deno<lb break="no" ed="#L" n="71"/>tare modum rei cognitae ut sic, idest modum cognitum;
<lb ed="#L" n="72"/>quia lapis non solum obiicitur in ipso Deo, sed etiam
<lb ed="#L" n="73"/>modus ille essendi in Deo cognoscitur. Sed inter haec est
<lb ed="#L" n="74"/>differentia. Quoniam denotando modum obiecti, verificatur
<lb ed="#L" n="75"/>cum dictione exclusiva, ita quod ista est vera, apis videtur
<lb ed="#L" n="76"/>a Deo in ipso Deo tantum: quia non aliter obiicitur Deo
<lb ed="#L" n="77"/>quam in ipso Deo contentus, ut ex dictis patet. Sed 
de<lb break="no" ed="#L" n="78"/>notando modum cognitum, non verificatur cum dictione
<lb ed="#L" n="79"/>exclusiva: ita quod lapis videtur a Deo secundum esse
<lb ed="#L" n="80"/>quod habet in ipso Deo, sed non tantum ; quia lapis etiam
<lb ed="#L" n="81"/>videtur a Deo secundum esse quod habet in hoc et illo
<lb ed="#L" n="82"/>lapide, et secundum esse quod habet in causis suis, tam 
ma<lb break="no" ed="#L" n="83"/>teriali quam effectiva, et, breviter, secundum omnes modos
<lb ed="#L" n="84"/>essendi, non solum sibi convenientes, sed possibiles. Deus
<lb ed="#L" n="85"/>enim, videndo in seipso tantum lapidem, videt lapidem
<lb ed="#L" n="86"/>secundum omnes modos essendi quos habet et habere
<lb ed="#L" n="87"/>potest. Et hoc in littera aliis verbis dicitur, ut patet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e2396">
                  <lb ed="#L" n="88"/>XIII. In responsione ad tertium, adverte quod hinc patet
<lb ed="#L" n="89"/>quod apud s. Thomam, ad hoc ut Deus in essentia 
intel<lb break="no" ed="#L" n="90"/>lecta intelligat omnia secundum proprias rationes, sufficit
<lb ed="#L" n="91"/>eminens. perfectio divinae essentiae, qua omnes et singulas
<lb ed="#L" n="92"/>perfectiones omnium ipsam diversimode imitantium obiicit,
<lb ed="#L" n="93"/>et amplius. Nec exigi ponit ad hoc aliquas relationes, ut
<lb ed="#L" n="94"/>in secunda opinione recitata a Scoto, in xxxv distinctione
<lb ed="#L" n="95"/>Primi, dicitur. Propterea rationes quas contra illas 
relatio<lb break="no" ed="#L" n="96"/>nes Scotus facit, non sunt contra s, Thomam in hac 
mate<lb break="no" ed="#L" n="97"/>ria. - Quantum autem valeant contra positionem s. Thomae
<lb ed="#L" n="98"/>de ideis, in sequenti quaestione videbitur.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e118-Dd1e2423"><!-- caj-p1-q14-a7 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e118-Hd1e2426">Articulus 7</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e2428">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="43"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e2435">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="44"/>TITULUS clarus est in principio corporis. - In corpore
<lb ed="#L" n="45"/>alma conclusio, responsiva quaesito negative: Scientia
<lb ed="#L" n="46"/>Dei nullo modo est discursiva. - Probatur. In scientia Dei
<lb ed="#L" n="47"/>non est discursus secundum successionem , neque 
secun<lb break="no" ed="#L" n="48"/>dum causalitatem: ergo nullo modo est discursus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e2451">
                  <lb ed="#L" n="49"/>Consequentia probatur ex sufficienti distinctione 
discur<lb break="no" ed="#L" n="50"/>sus, quae in nobis manifestatur clare. - Antecedens autem,
<lb ed="#L" n="51"/>quoad primam partem, probatur. Discursus secundum 
suc<lb break="no" ed="#L" n="52"/>cessionem, consistit in intelligendo unum post aliud: sed
<lb ed="#L" n="53"/>Deus omnia videt in uno, quod est ipse: ergo non 
discur<lb break="no" ed="#L" n="54"/>rit, intelligendo unum post aliud. - Quoad secundam vero, 
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="55"/>probatur dupliciter. Primo, quia discursus secundus includit
<lb ed="#L" n="56"/>primum. Secundo, quia secundus est de noto ad ignotum,
<lb ed="#L" n="57"/>et consequenter est notitia secundi ex primo, et non in
<lb ed="#L" n="58"/>primo. Sed Deus cognoscit omnia in primo. Ergo non
<lb ed="#L" n="59"/>discurrit, sed scientia sua est sicut scientia in termino
<lb ed="#L" n="60"/>discursus. Ea enim, resolutis iam effectibus in causas, videt
<lb ed="#L" n="61"/>effectus in causis: sic proportionaliter, absque praevia 
ta<lb break="no" ed="#L" n="62"/>men resolutione, Deus omnia in seipso, omnium causa,
<lb ed="#L" n="63"/>videt. - Et memento hic corrigere codicem, si hoc modo se
<lb ed="#L" n="64"/>habet, Tertius vero discursus: debet enim legi, Terminus
<lb ed="#L" n="65"/>vero discursus est.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e118-Dd1e2494"><!-- caj-p1-q14-a8 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e118-Hd1e2497">Articulus 8</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e2499">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="33"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e2506">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="34"/>TITULUS - Adverte quod hic articulus est magni 
mo<lb break="no" ed="#L" n="35"/>menti: quoniam inchoat quaestio de modo quo Deus
<lb ed="#L" n="36"/>producit res extra se. Quaerere enim arm scientia Dei sit
<lb ed="#L" n="37"/>causa rerum, nihil aliud est quam quaerere, utrum Deus
<lb ed="#L" n="38"/>causet per intellectum. Verum, quia causalitas rerum potest
<lb ed="#L" n="39"/>dupliciter considerari: primo, secundum se: et sic de ea
<lb ed="#L" n="40"/>inferius erit specialis tractatus, ubi omnia plene 
exami<lb break="no" ed="#L" n="41"/>nabuntur. Alio modo, ut est qualitas scientiae divinae: et
<lb ed="#L" n="42"/>sic hoc in loco quaeritur, ut complete ostendatur qualis
<lb ed="#L" n="43"/>sit scientia Dei, an scientia Dei habeat hanc conditionem,
<lb ed="#L" n="44"/>scilicet esse causam rerum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e2535">
                  <lb ed="#L" n="45"/>II. In corpore una conclusio, responsiva quaesito 
affir<lb break="no" ed="#L" n="46"/>mative: Scientia Dei est causa rerum. - Circa quam 
con<lb break="no" ed="#L" n="47"/>clusionem in littera tria fiunt: primo, probatur; secundo,
<lb ed="#L" n="48"/>ostenditur in communi modus quo scientia Dei est causa
<lb ed="#L" n="49"/>in actu secundo; tertio, probatur efficaciter conclusio cum
<lb ed="#L" n="50"/>modo iam expresso.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e2551">
                  <lb ed="#L" n="51"/>III. Quoad primum: Scientia Dei se habet ad res, ut
<lb ed="#L" n="52"/>scientia artificis ad artificiata: sed scientia artificis est causa
<lb ed="#L" n="53"/>artificiallum: ergo scientia Dei est causa rerum. - Maior
<lb ed="#L" n="54"/>non probatur usque ad tertiam partem corporis. Minor
<lb ed="#L" n="55"/>autem probatur. Artifex operatur per suum intellectum: ergo
<lb ed="#L" n="56"/>forma intellectus est principium operationis, sicut calor 
ca<lb break="no" ed="#L" n="57"/>lefactionis. Et tunc subaudi: sed scientia est ipsa forma
<lb ed="#L" n="58"/>intellectus eius; ergo. Omnia sunt clara.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e2572">
                  <lb ed="#L" n="59"/>IV. Quoad secundum, determinatur in communi: 
Scien<lb break="no" ed="#L" n="60"/>tia est causa non nisi adiuncta voluntate. - Probatur. Scientia
<lb ed="#L" n="61"/>non significat rationem causae ex hoc tantum quod est in
<lb ed="#L" n="62"/>sciente, sed ex inclinatione ad effectum: ergo non nisi ex
<lb ed="#L" n="63"/>adiuncta voluntate. - Antecedens probatur ex simili in forma
<lb ed="#L" n="64"/>naturali, puta calore. Consequentia vero probatur: scientia
<lb ed="#L" n="65"/>ex se se habet ad opposita; ergo determinatio ad alteram
<lb ed="#L" n="66"/>partem est ex appetitu adiuncto. Assumptum et 
conse<lb break="no" ed="#L" n="67"/>quentia habentur IX Metaphys.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e2594">
                  <lb ed="#L" n="68"/>Adverte hic, quod littera satis caute loquitur de forma
<lb ed="#L" n="69"/>naturali. Non enim dicit quod forma naturaliter activa ,
<lb ed="#L" n="70"/>puta calor, eget aliqua inclinatione superaddita, ad hoc ut
<lb ed="#L" n="71"/>sit principium actionis; cum hoc sit falsum. Sed dicit quod
<lb ed="#L" n="72"/>ipsa forma, scilicet calor, inquantum habet hoc, scilicet
<lb ed="#L" n="73"/>esse seu manere in subiecto, ex hoc, sive ut sic, non habet
<lb ed="#L" n="74"/>quod sit, seu significetur ut principium actionis. Et hoc
<lb ed="#L" n="75"/>verum est: quoniam aliter sequeretur quod omnis forma
<lb ed="#L" n="76"/>quae est in aliquo, esset principium actionis; quod est
<lb ed="#L" n="77"/>falsum. Sed quamvis ex hoc non habeat rationem activi,
<lb ed="#L" n="78"/>requiritur tamen hoc ad rationem activi. Inclinatio autem
<lb ed="#L" n="79"/>ad opus est quae dat formae rationem activi. — Nec refert
<lb ed="#L" n="80"/>quoad propositum, an talis determinatio sit ab intrinseco
<lb ed="#L" n="81"/>ex ipsa natura formae, ut patet de calore; an ab extrin-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="82"/>seco, ut contingit in scientia, quae, ut probatum est, causae
<lb ed="#L" n="83"/>in actu secundo rationem non habet, nisi ut habet 
volun<lb break="no" ed="#L" n="84"/>tatem adiunctam. Sola enim sumpta nihil unquam causabit,
<lb ed="#L" n="85"/>nisi causaret opposita simul; quod est impossibile. à
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e2638">
                  <lb ed="#L" n="86"/>V. Quoad tertium, repetitur conclusio, adiuncto modo,
<lb ed="#L" n="87"/>scilicet: Scientia Dei est causa rerum, secundum quod habet
<lb ed="#L" n="88"/>voluntatem adiunctam, - Probatur ratione: quae est etiam
<lb ed="#L" n="89"/>probatio maioris in principio assumptae. Esse Dei est
<lb ed="#L" n="90"/>suum. intelligere: ergo Deus est causa rerum per 
intelle<lb break="no" ed="#L" n="91"/>ctum: ergo scientia Dei est causa rerum, secundum quod
<lb ed="#L" n="92"/>habet voluntatem adiunctam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e2656">
                  <lb ed="#L" n="93"/>Antecedens patet. Et prima consequentia relinquitur ut
<lb ed="#L" n="94"/>nota. Secunda autem ex assignato modo quo intellectus est
<lb ed="#L" n="95"/>causa rerum, patet. Et nihilominus confirmatur in littera
<lb ed="#L" n="96"/>ex singularitate nominis: quia scientia Dei ut causa, 
con<lb break="no" ed="#L" n="97"/>suevit dici scientia approbationis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e2669">
                  <lb ed="#L" n="98"/>VI. Circa primam consequentiam huius rationis, dubium
<lb ed="#L" n="99"/>occurrit: quae scilicet sit radix huius consequentiae, esse
<lb ed="#L" n="100"/>Dei est suum intelligere, ergo Deus est agens per 
in<lb break="no" ed="#L" n="101"/>tellectum. Habet enim instantiam dupliciter. Primo, 
secun<lb break="no" ed="#L" n="102"/>dumveritatem. Non enim valet, esse Dei est suum 
intel<lb break="no" ed="#L" n="103"/>ligere, ergo Deus producit Filium, vel Spiritum Sanctum,
<lb ed="#L" n="104"/>per intellectum ; cum uterque producatur a Deo per 
na<lb break="no" ed="#L" n="105"/>turam, ut infra patebit. - Secundo, secundum opinionem
<lb ed="#L" n="106"/>tenentium Deum agere ex necessitate naturae. Concederent
<lb ed="#L" n="107"/>enim illi philosophi quod esse Dei est eius intelligere: sed
<lb ed="#L" n="108"/>negarent sequelam, dicendo quod Deus producit res per
<lb ed="#L" n="109"/>intellectum concomitanter tantum, quia scilicet intelligit se
<lb ed="#L" n="110"/>facere eas; sed per naturam solam causaliter.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e2700">
                  <lb ed="#L" n="111"/>VII. Ad hoc breviter dicitur, quod radix huius 
conse<lb break="no" ed="#L" n="112"/>quentiae est ista propositio, agere per intellectum est 
per<lb break="no" ed="#L" n="113"/>fectius, superius et universalius, quam agere per naturam ;
<lb ed="#L" n="114"/>quae propositio probatur in II. Contra Gentiles, cap. xxi.
<lb ed="#L" n="115"/>Super hac enim supposita optime sequitur, si esse Dei est
<lb ed="#L" n="116"/>eius intelligere, ergo omnes effectus Dei sunt in Deo 
in<lb break="no" ed="#L" n="117"/>telligibiliter, ut ex supradictis patet: quia oportet effectus
<lb ed="#L" n="118"/>praeexistere in ipsa essentia causae, secundum modum 
es<lb break="no" ed="#L" n="119"/>sentiae ipsius causae. Si autem omnia sunt et in esse Dei,
<lb ed="#L" n="120"/>et in intelligere eius ut sic; et perfectius, superius, 
univer<lb break="no" ed="#L" n="121"/>saliusque est esse causam rerum per intelligere, quam per
<lb ed="#L" n="122"/>esse tantum; cum constet Deo tribui debere quod 
perfe<lb break="no" ed="#L" n="123"/>ctissimum, quod supremum, quod universalissimum est in
<lb ed="#L" n="124"/>causando et causandi modo, absque ulla calumnia 
sequi<lb break="no" ed="#L" n="125"/>tur, ergo Deus est causa rerum per intellectum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e2736">
                  <lb ed="#L" n="126"/>VIII. Ad obiectionem ergo in oppositum pro 
philoso<lb break="no" ed="#L" n="127"/>phorum aliquorum opinione, iam patet quod male 
nega<lb break="no" ed="#L" n="128"/>rent consequentiam. - Ad eam vero quae tangit materiam
<lb ed="#L" n="129"/>de Trinitate, dicitur quod obiectio non est ad propositum.
<pb ed="#L" n="184"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Quia sermo est de vere causa effectiva, quae non potest
<lb ed="#L" n="2"/>intelligi absque essentiali diversitate causae et causati: 
pro<lb break="no" ed="#L" n="3"/>ductiones autem ad. intra non sunt causalitates vere et
<lb ed="#L" n="4"/>proprie, nec Pater est vere et proprie causa Fili, cum
<lb ed="#L" n="5"/>eadem numero sit utriusque substantia. Et ideo non est
<lb ed="#L" n="6"/>mirum, si non tenet ibi. - Posset quoque nihilominus aliter
<lb ed="#L" n="7"/>dici, quod haec consequentia tenet, supposito quod ex
<lb ed="#L" n="8"/>parte producibilis non repugnet produci per intellectum.
<lb ed="#L" n="9"/>Si enim repugnaret ex parte producibilis, quamvis haberet
<lb ed="#L" n="10"/>esse intelligibiliter in causa etc., nunquam tamen seque-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="11"/>retur quod posset per intellectum produci, ut patet. 
Con<lb break="no" ed="#L" n="12"/>stat autem. quod sic est in proposito. Nam Personis divinis
<lb ed="#L" n="13"/>repugnat produci per modum artificiati: non autem aliis
<lb ed="#L" n="14"/>rebus. Et ideo respectu aliarum rerum infertur, ergo Deus
<lb ed="#L" n="15"/>est agens per intellectum, et non respectu Personarum
<lb ed="#L" n="16"/>divinarum: earum enim est Auctor per naturam, ut infra
<lb ed="#L" n="17"/>patebit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e2791">
                  <lb ed="#L" n="18"/>IX. In responsione ad secundum, expécta discussionem
<lb ed="#L" n="19"/>eius: quoniam, cum per se de causalitate rerum 
tracta<lb break="no" ed="#L" n="20"/>bitur, discutietur.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e118-Dd1e2801"><!-- caj-p1-q14-a9 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e118-Hd1e2804">Articulus 9</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e2806">
                  <cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="85"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e2813">
                  <cb ed="#L" n="g"/>
                  <lb ed="#L" n="86"/>TITULUS clarus. - In corpore duo: primo, respondet 
quae<lb break="no" ed="#L" n="87"/>sito affirmative; secundo, assignat differentiam quandam
<lb ed="#L" n="88"/>inter scientiam diversimode non entium.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e2824">
                  <lb ed="#L" n="89"/>II. Quoad primum, conclusio est: Potest dici quod Deus
<lb ed="#L" n="90"/>habet scientiam non entium. - Probatur. Deus scit omnia
<lb ed="#L" n="91"/>quae sunt quocumque modo: ergo omnia quae possunt
<lb ed="#L" n="92"/>per potentiam tam suam quam creaturae, fieri, cogitari et
<lb ed="#L" n="93"/>dici: ergo ea quae non sunt actu. Ergo potest dici quod
<lb ed="#L" n="94"/>Deus habet scientiam non entium.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e2840">
                  <lb ed="#L" n="95"/>Prima consequentia probatur, distinguendo modos es-
<cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="96"/>sendi, id est simpliciter et secundum quid; et subdividendo
<lb ed="#L" n="97"/>secundum quid iuxta multiplicem diversitatem potentiae,
<lb ed="#L" n="98"/>scilicet Creatoris vel creaturae, activae vel passivae, realis vel
<lb ed="#L" n="99"/>opinativae, etc. - Secunda vero consequentia est per se nota:
<lb ed="#L" n="100"/>quia non sunt actu haec omnia. — Tertia quoque est evidens:
<lb ed="#L" n="101"/>quia ex quo non sunt entia simpliciter, sed in potentia, quae
<lb ed="#L" n="102"/>est conditio diminuens, optime de eis verificatur absolute
<lb ed="#L" n="103"/>negatio entis, et sic sunt non entia; sicut de homine in 
po<lb break="no" ed="#L" n="104"/>tentia vere dicitur non homo, et de arca in potentia non arca.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e2867">
                  <lb ed="#L" n="105"/>III. Quoad secundum, differentia est nominalis, quod
<pb ed="#L" n="185"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>quaedam non entia dicitur Deus scire scientia visionis, 
quae<lb break="no" ed="#L" n="2"/>dam vero simplicis intelligentiae. Et ratio nominum est,
<lb ed="#L" n="3"/>quia visa apud nos habent duas conditiones: altera est,
<lb ed="#L" n="4"/>quod sunt praesentialiter obiecta videnti; altera, quod 
ha<lb break="no" ed="#L" n="5"/>bent esse distinctum extra videntem. Et propterea illa quae
<lb ed="#L" n="6"/>quandoque sunt, visionis scientia intelligi dicuntur: quae
<lb ed="#L" n="7"/>vero nunquam, non videri, sed simplici intelligentia sciri
<lb ed="#L" n="8"/>dicuntur. Illa enim habent has duas conditiones, propter
<lb ed="#L" n="9"/>aeternitatem scientiae divinae, etc.: ista neutram.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e2896">
                  <lb ed="#L" n="10"/>IV. Circa hanc partem est dubitatiuncula. Quoniam ista
<lb ed="#L" n="11"/>differentia non spectat ad non entia ut sic, sed magis ad
<lb ed="#L" n="12"/>non entia inquantum sunt entia: et consequenter per 
ac<lb break="no" ed="#L" n="13"/>cidens pertinet ad hunc articulum, in quo de scientia non
<lb ed="#L" n="14"/>entium agitur. Assumptum patet: quia ea quae quandoque
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="15"/>sunt, pertinent ad scientiam visionis ea ratione, quia sunt
<lb ed="#L" n="16"/>entia quandoque in actu, et non inquantum non entia; ergo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e2916">
                  <lb ed="#L" n="17"/>Ad hoc breviter dicitur, quod ista differentia tangit non
<lb ed="#L" n="18"/>entia utroque modo, scilicet inquantum sunt, et inquantum
<lb ed="#L" n="19"/>non sunt. Eorum enim quae nunquam sunt, sed semper
<lb ed="#L" n="20"/>sunt in potentia, non-solum ipsae entitates in potentia,
<lb ed="#L" n="21"/>sed negationes actualitatis simplici intelligentia noscuntur.
<lb ed="#L" n="22"/>Et similiter eorum quae quandoque actu sunt, non solum
<lb ed="#L" n="23"/>entitates in actu tali tempore, sed negationes ab actu tali
<lb ed="#L" n="24"/>alio tempore, visionis scientia cognoscuntur ab aeterno.
<lb ed="#L" n="25"/>Et horum ratio est, quia negatio per affirmationem 
co<lb break="no" ed="#L" n="26"/>gnoscitur, et ilius genus sequitur in essendo et 
cogno<lb break="no" ed="#L" n="27"/>scendo secundum se. Et sic differentia ista est complete
<lb ed="#L" n="28"/>complectens non entia, ad propositum.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e118-Dd1e2946"><!-- caj-p1-q14-a10 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e118-Hd1e2949">Articulus 10</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e2951">
                  <cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="104"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e2958">
                  <cb ed="#L" n="g"/>
                  <lb ed="#L" n="105"/>TITULUS clarus. - In corpore, primo respondet quaesito, 
<lb ed="#L" n="106"/>affirmando quod sic est: secundo, quomodo est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e2967">
                  <lb ed="#L" n="107"/>II. Quoad primum, conclusio responsiva directe quae-
<cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="108"/>sito affirmative est: Deus cognoscit mala. - Probatur. Deus
<lb ed="#L" n="109"/>perfecte cognoscit omnia bona: ergo scit omnia quae 
pos<lb break="no" ed="#L" n="110"/>sunt quibuscumque illorum accidere: ergo scit mala.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e2980">
                  <pb ed="#L" n="186"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Antecedens, cum prima consequentia, relinquitur pro
<lb ed="#L" n="2"/>evidenti. Secunda vero probatur: quia sunt quaedam bona,
<lb ed="#L" n="3"/>quibus potest accidere ut per mala corrumpantur, ut patet
<lb ed="#L" n="4"/>tam de bono naturali, quam morali.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e2997">
                  <lb ed="#L" n="5"/>III. Quoad secundum, modus cognoscendi est per aliud:
<lb ed="#L" n="6"/>ita quod haec conclusio, Deus cognoscit mala per bona,
<lb ed="#L" n="7"/>probatur, declaratur, et confirmatur. - Probatur primo. Esse
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="8"/>mali consistit in privatione boni: ergo cognoscibilitas mali
<lb ed="#L" n="9"/>consistit in negatione boni: igitur Deus propter hoc 
cogno<lb break="no" ed="#L" n="10"/>scit mala, quia bona scit. Antecedens patet. Consequentia
<lb ed="#L" n="11"/>vero probatur: quia unumquodque eo modo quo habet
<lb ed="#L" n="12"/>esse, habet cognosci. - Declaratur deinde exemplo: sicut
<lb ed="#L" n="13"/>tenebrae noscuntur per lumen. - Confirmatur demum 
au<lb break="no" ed="#L" n="14"/>ctoritate Dionysii, ut patet in littera.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e118-Dd1e3025"><!-- caj-p1-q14-a11 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e118-Hd1e3028">Articulus 11</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e3030">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="15"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e3037">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="16"/>TITULUS: singularia rerum materialium. De his enim
<lb ed="#L" n="17"/>de dubium, non de singularibus immaterialibus: cum
<lb ed="#L" n="18"/>iam dictum sit quod novit seipsum, quem singularem esse
<lb ed="#L" n="19"/>constat. - In corpore, primo respondet directe quaesito,
<lb ed="#L" n="20"/>quod sic: secundo, tractat quomodo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e3053">
                  <lb ed="#L" n="21"/>II. Quoad primum, tria. Primo, respondet quaesito 
affir<lb break="no" ed="#L" n="22"/>mative: Deus cognoscit singularia. - Probatur. Omnes 
per<lb break="no" ed="#L" n="23"/>fectiones in creaturis inventae, praeexistunt in Deo altiori
<lb ed="#L" n="24"/>modo: cognitio singularium est perfectio hominis: ergo
<lb ed="#L" n="25"/>praeexistit in Deo altiori modo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e3066">
                  <lb ed="#L" n="26"/>Secundo, ostendit vim huius motivi ex auctoritate 
Ari<lb break="no" ed="#L" n="27"/>stotelis. Ratio enim ista fundatur in hoc, quod opus sit
<lb ed="#L" n="28"/>omne cognitum a nobis, cognosci a Deo: et hoc assumpsit
<lb ed="#L" n="29"/>Aristoteles contra Empedoclem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e3078">
                  <lb ed="#L" n="30"/>Tertio, declarat illam particulam in conclusione adiunctam
<lb ed="#L" n="31"/>ex vi medii, scilicet altiori modo: in hoc attendi dicens, quod
<lb ed="#L" n="32"/>nos per diversas potentias cognoscimus singularia et 
univer<lb break="no" ed="#L" n="33"/>salia; Deus autem simplici intellectu omnia, tam materialia
<lb ed="#L" n="34"/>quam immaterialia, comprehendit. Et probatur: quia quae
<lb ed="#L" n="35"/>dividuntur in inferioribus, sunt simpliciter et unite in Deo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e3094">
                  <lb ed="#L" n="36"/>III. Adverte hic quod, quia maior propositio non est
<lb ed="#L" n="37"/>vera de praeexistentia formali, nisi in perfectionibus 
sim<lb break="no" ed="#L" n="38"/>pliciter; ideo, licet nostrum cognoscere singulare et sentire
<lb ed="#L" n="39"/>sint idem, littera non dixit sentire, sed, cognoscere 
sin<lb break="no" ed="#L" n="40"/>gulare pertinet ad perfectionem nostram. Sentire enim
<lb ed="#L" n="41"/>non est perfectio simpliciter, nec praeexistit in Deo 
for<lb break="no" ed="#L" n="42"/>maliter, sed virtualiter tantum: cognoscere autem singulare
<lb ed="#L" n="43"/>est perfectio simpliciter; et concludendum erat hic quod
<lb ed="#L" n="44"/>praeexistit in Deo formaliter.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e3116">
                  <lb ed="#L" n="45"/>IV. Quoad secundum, tria sunt, iuxta opiniones duas
<lb ed="#L" n="46"/>et determinationem. Prima ergo opinio circa modum quo
<lb ed="#L" n="47"/>Deus intelligit singularia, stat in hoc, quod Deus cognoscit
<lb ed="#L" n="48"/>singularia, cognoscendo omnes eorum causas universales. —
<lb ed="#L" n="49"/>Probatur hoc sufficere. Nihil est in aliquo singulari, quod
<lb ed="#L" n="50"/>non ex aliqua universali causa insit: ergo, cognitis omnibus
<lb ed="#L" n="51"/>causis universalibus, cognoscitur totum singulare. 
Decla<lb break="no" ed="#L" n="52"/>ratur etiam exemplo in eclipsi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e3136">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="53"/>Refutatur haec opinio. Si Deus cognosceret singularia,
<lb ed="#L" n="54"/>cognoscendo tantum universales causas, ergo non 
cogno<lb break="no" ed="#L" n="55"/>sceret singularia in sua singularitate; cuius oppositum 
pro<lb break="no" ed="#L" n="56"/>batum est. — Consequentia probatur. Totum aggregatum
<lb ed="#L" n="57"/>quod est in singulari ex causis universalibus, ut sic, non
<lb ed="#L" n="58"/>sufficit ad constituendum singulare: ergo. Assumptum 
pro<lb break="no" ed="#L" n="59"/>batur, et manifestatur. Probatur: quia dempta materia 
si<lb break="no" ed="#L" n="60"/>gnata, seu principio individuationis, quidquid illud sit, cum
<lb ed="#L" n="61"/>universale non esse constet, nunquam constituetur 
singu<lb break="no" ed="#L" n="62"/>lare. Manifestatur vero hoc in homine exemplariter.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e3162">
                  <lb ed="#L" n="63"/>V. Secunda vero opinio stat in hoc: Deus cognoscit
<lb ed="#L" n="64"/>singularia, applicando universalia ad particularia. - Contra :
<lb ed="#L" n="65"/>applicatio non est nisi ad praecognitum ; ergo applicatio
<lb ed="#L" n="66"/>universalis ad particulare praesupponit cognitionem 
sin<lb break="no" ed="#L" n="67"/>gularis, non facit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e3175">
                  <lb ed="#L" n="68"/>VI. Determinatio autem est: Deus cognoscit singularia
<lb ed="#L" n="69"/>per essentiam suam. - Probatur, quoad primam partem,
<lb ed="#L" n="70"/>sic. Scientia Dei est causa rerum: ergo se extendit ad omnia
<lb ed="#L" n="71"/>ad quae se extendit eius causalitas: ergo ad singularia.
<lb ed="#L" n="72"/>Antecedens, cum prima consequentia, est notum. Secunda
<lb ed="#L" n="73"/>vero probatur: quia Deus est causa non solum formae,
<lb ed="#L" n="74"/>sed materiae individuantis. - Quoad secundam partem, sic.
<lb ed="#L" n="75"/>Deus scit alia a se per essentiam suam, ut similitudo seu
<lb ed="#L" n="76"/>activum principium est eorum: ergo essentia sua est 
suf<lb break="no" ed="#L" n="77"/>ficiens principium cognoscendi omnia quae per ipsum fiunt,
<lb ed="#L" n="78"/>etiam in singulari: ergo cognoscit singularia per suam 
es<lb break="no" ed="#L" n="79"/>sentiam. Antecedens patet ex dictis. Consequentia vero ex
<lb ed="#L" n="80"/>terminis, et probatione primae partis patet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e3207">
                  <lb ed="#L" n="81"/>Ultimo, declaratur tota ratio exemplo scientiae artificis,
<lb ed="#L" n="82"/>si fingamus quod sit causa formae et materiae artificiati.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e3214">
                  <lb ed="#L" n="83"/>VII. Adverte quod tota determinatio huius litterae
<lb ed="#L" n="84"/>supponit Deum esse causam proximam materiae primae:
<lb ed="#L" n="85"/>de quo, quia inferius erit specialis quaestio, 
suppona<lb break="no" ed="#L" n="86"/>tur nunc. Hoc enim concesso, reliqua clara sunt et 
in<lb break="no" ed="#L" n="87"/>dubitata.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e3227">
                  <lb ed="#L" n="88"/>In responsionibus ad argumenta, multa discutienda sunt,
<lb ed="#L" n="89"/>sed non hic: sed inferius in locis propriis patebunt.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e118-Dd1e3235"><!-- caj-p1-q14-a12 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e118-Hd1e3238">Articulus 12</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e3240">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="83"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e3247">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="84"/>TITULUS clarus. - In corpore tria: primo, respondet 
quae<lb break="no" ed="#L" n="85"/>Pis absolute; secundo, specialiter de scientia visionis;
<lb ed="#L" n="86"/>tertio, assignat causam utriusque conclusionis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e3258">
                  <lb ed="#L" n="87"/>II. Quoad primum, conclusio responsiva de scientia 
ab<lb break="no" ed="#L" n="88"/>solute, est: Deus scit infinita. - Probatur. Deus scit omnia
<lb ed="#L" n="89"/>in actu, et omnia quae sunt in potentia tam sua quam
<lb ed="#L" n="90"/>creaturae: ergo scit infinita. Patet sequela: omnia ista 
con<lb break="no" ed="#L" n="91"/>stat esse infinita.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e3271">
                  <lb ed="#L" n="92"/>III. Quoad secundum, an scientia visionis sit 
infinito<lb break="no" ed="#L" n="93"/>rum, duo dicit. Primo, refertur opinio negativa, cum eius
<lb ed="#L" n="94"/>motivo. Generatio nec est aeterna a parte ante, nec a parte
<lb ed="#L" n="95"/>post: ergo quae sunt, erunt et fuerunt, sunt finita: ergo
<lb ed="#L" n="96"/>scientia visionis non est infinitorum. — Secundo, confutatur
<lb ed="#L" n="97"/>motivum; et probatur conclusio affirmativa. Cogitationes
<lb ed="#L" n="98"/>et affectiones creaturae rationalis multiplicabuntur aeterno
<lb ed="#L" n="99"/>a parte post: ergo scientia visionis est infinitorum. Et sic
<lb ed="#L" n="100"/>opinio prima non lustravit omnem generationem, sed eam
<lb ed="#L" n="101"/>tantum quae ex caeli motu pendet: et ideo erravit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e3296">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="102"/>IV. Quoad tertium, assignatur propter quid Deus novit
<lb ed="#L" n="103"/>infinita absolute, et scientia visionis, sic. Cognitio se 
ex<lb break="no" ed="#L" n="104"/>tendit secundum extensioneni formae quae est cognitionis
<lb ed="#L" n="105"/>principium: ergo cognitio Dei est secundum extensionem
<lb ed="#L" n="106"/>essentiae suae: ergo extendit se ad infinita, etiam secundum
<lb ed="#L" n="107"/>quod sunt ab invicem distincta. Et sic simul probatur quia
<lb ed="#L" n="108"/>et propter quid quaesiti,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e3316">
                  <lb ed="#L" n="109"/>Antecedens probatur inductive, inchoando a cognitione
<lb ed="#L" n="110"/>et specie sensibili, et procedendo per intellectionem et
<lb ed="#L" n="111"/>speciem intelligibilem nostram. In sensu, species se extendit
<lb ed="#L" n="112"/>ad unum numero tantum: et sic sensatio. In intellectu
<lb ed="#L" n="113"/>nostro, species ad unum formaliter, in quo communicant
<lb ed="#L" n="114"/>infinita in potentia: et similiter intellectio nostra se extendit.
<lb ed="#L" n="115"/>- Prima consequentia probatur: quia essentia Dei est forma
<lb ed="#L" n="116"/>per quam intellectus divinus intelligit. - Secunda vero: quia
<lb ed="#L" n="117"/>essentia Dei extendit se in repraesentando ad omnia quae
<lb ed="#L" n="118"/>sunt et esse possunt, non solum quoad principia communia,
<lb ed="#L" n="119"/>sed propria cuiusque, ut iam dictum est.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e118-Dd1e3343"><!-- caj-p1-q14-a13 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e118-Hd1e3346">Articulus 13</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e3348">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="85"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e3355">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="86"/>TITULUS clarus, tam quoad ly futura, quam quoad ly
<lb ed="#L" n="87"/>contingentia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e3364">
                  <lb ed="#L" n="88"/>In corpore quatuor: primo, respondet quod sic; 
secun<lb break="no" ed="#L" n="89"/>do, quomodo ex parte cogniti, ibi: Ad cuius evidentiam ;
<lb ed="#L" n="90"/>tertio, quomodo et quare ex parte cognoscentis, ibi: Et
<lb ed="#L" n="91"/>licet; quarto, Le quoddam corollarium, ibi: Unde
<lb ed="#L" n="92"/>manifestum est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e3377">
                  <lb ed="#L" n="93"/>III. Quoad primum, conclusio responsiva quaesito 
affir<lb break="no" ed="#L" n="94"/>mative est: Deus cognoscit futura contingentia. — Probatur.
<lb ed="#L" n="95"/>Deus scit omnia non solum quae sunt actu, sed quae sunt
<lb ed="#L" n="96"/>in potentia sua et creaturae: ergo scit futura contingentia.
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="97"/>- Antecedens patet ex dictis. Consequentia probatur: quia
<lb ed="#L" n="98"/>quaedam horum sunt contingentia futura nobis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e3396">
                  <lb ed="#L" n="99"/>Adverte quod ista additio, scilicet nobis, non ponitur
<lb ed="#L" n="100"/>ut limitatio, aut conditio diminuens rationem futuri; sed
<lb ed="#L" n="101"/>ut declaratio. Haec enim sunt futura simpliciter, quia sunt
<lb ed="#L" n="102"/>secundum seipsa futura, et non tantum quoad nos. Sed
<lb ed="#L" n="103"/>declarantur futura simpliciter, per futura nobis, quia sunt
<lb ed="#L" n="104"/>futura secundum illam mensuram durationis, qua nos 
men<lb break="no" ed="#L" n="105"/>suramur, scilicet secundum tempus; et non secundum 
ae<lb break="no" ed="#L" n="106"/>ternitatem, ut infra patebit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e3416">
                  <lb ed="#L" n="107"/>III. Quoad secundum, ponuntur duo modi quibus 
con<pb ed="#L" n="191"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb break="no" ed="#L" n="1"/>tingentia futura subduntur divinae cognitioni, differenter
<lb ed="#L" n="2"/>tamen. Et sic ponitur haec conclusio: Contingentia futura
<lb ed="#L" n="3"/>cognoscuntur a Deo prout sunt actu in seipsis, et prout
<lb ed="#L" n="4"/>sunt in causis suis: sed primo modo, certe; secundo modo
<lb ed="#L" n="5"/>vero, inquantum cognoscibilia sunt.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e3436">
                  <lb ed="#L" n="6"/>Probatur et declaratur, distinguendo contingentia futura
<lb ed="#L" n="7"/>secundum duplicem statum, scilicet in actu et in potentia
<lb ed="#L" n="8"/>causarum, et ponendo differentias tres inter hos status.
<lb ed="#L" n="9"/>Prima est quoad differentiam temporis: quia ut in actu,
<lb ed="#L" n="10"/>habet rationem praesentis; ut in potentia, futuri. Secunda
<lb ed="#L" n="11"/>quoad contingentiam: quia ut in actu, habet rationem 
de<lb break="no" ed="#L" n="12"/>terminati ad unum; ut in potentia, contingentis ad 
utram<lb break="no" ed="#L" n="13"/>que partem. Tertia quoad cognitionem: quia ut in actu,
<lb ed="#L" n="14"/>potest subdi certae cognitioni, ut patet de visione 
corpo<lb break="no" ed="#L" n="15"/>rali; ut in potentia, non nisi coniecturae, etc. Ex his enim
<lb ed="#L" n="16"/>manifeste sequitur intentum. — .
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e3462">
                  <lb ed="#L" n="17"/>IV. Adverte hic, quod aliud est loqui de natura 
con<lb break="no" ed="#L" n="18"/>tingentiae, et aliud est loqui de statu contingentiae. Cum
<lb ed="#L" n="19"/>enim contingentia sit differentia entium non accidentalis ,
<lb ed="#L" n="20"/>sed substantialis (quoniam unumquodque secundum 
pro<lb break="no" ed="#L" n="21"/>priam naturam in seipso est ens contingens vel 
necessa<lb break="no" ed="#L" n="22"/>rium, etc.); et natura rei non varietur, $ed sit eadem in
<lb ed="#L" n="23"/>actu et in potentia; opórtet quod res contingens, sive sit
<lb ed="#L" n="24"/>in actu et praesens, sive in potentia et futura, semper sit
<lb ed="#L" n="25"/>naturae contingentis. Ac per hoc, differentia posita in littera
<lb ed="#L" n="26"/>inter contingens in actu et in potentia, praesens et futurum,
<lb ed="#L" n="27"/>non est differentia naturae, quasi aliam naturam habeat sic
<lb ed="#L" n="28"/>et aliam sic: sed est differentia status eiusdem naturae.
<lb ed="#L" n="29"/>Potest enim una eadem natura, sua ratione salva, diversos
<lb ed="#L" n="30"/>habere status, in actu et in potentia, praesentis et futuri, etc.
<lb ed="#L" n="31"/>Status enim actualitatis est status determinati ad alteram
<lb ed="#L" n="32"/>partem contradictionis ; status vero in causa ad utramlibet,
<lb ed="#L" n="33"/>est status indeterminationis: constat autem quod 
contin<lb break="no" ed="#L" n="34"/>gentia se tenet ex parte indeterminationis, necessitas autem
<lb ed="#L" n="35"/>ex parte determinationis. Et ideo res contingens, ut futura
<lb ed="#L" n="36"/>etin potentia, dicitur habere rationem contingentis quoad
<lb ed="#L" n="37"/>statum: ut praesens autem in actu, dicitur habere rationem
<lb ed="#L" n="38"/>necessarii quoad statum. Rursus, res quantumcumque 
con<lb break="no" ed="#L" n="39"/>tingens, ex statu praesentiae contrahit quendam necessitatis
<lb ed="#L" n="40"/>modum, ex suppositione status ad ipsam sub tali statu
<lb ed="#L" n="41"/>pertingentem, ut patet ex I Periherm.: quig unumquodque
<lb ed="#L" n="42"/>quod est, quando est, necessario est. Res autem ut futura
<lb ed="#L" n="43"/>seu in potentia, cum non sit, talem necessitatis modum non
<lb ed="#L" n="44"/>contrahit; sed contingens, et in statu contingente, absque
<lb ed="#L" n="45"/>tali necessitate, relinquitur. Et propterea in littera dicitur
<lb ed="#L" n="46"/>quod contingens, ut praesens, potest subdi infallibili et
<lb ed="#L" n="47"/>certae scientiae: et in calce responsionis ad secundum, 
di<lb break="no" ed="#L" n="48"/>citur quod ut sic, est necessarium. -
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e3534">
                  <lb ed="#L" n="49"/>V. Quoad tertium, primo ponitur modus quo Deus
<lb ed="#L" n="50"/>haec novit, scilicet simul. Et quoniam ex eadem radice
<lb ed="#L" n="51"/>pendet ratio quare Deus haec cognoscat, ideo in littera, 
pro<lb break="no" ed="#L" n="52"/>posito modo simultatis, ex eius causa propter etiam quid
<lb ed="#L" n="53"/>quaesitae conclusionis ostenditur. Propterea formato 
con<lb break="no" ed="#L" n="54"/>clusionem continentem etiam modum et causam: et 
po<lb break="no" ed="#L" n="55"/>natur haec conclusio: Deus cognoscit omnia futura 
contin<lb break="no" ed="#L" n="56"/>gentia, secundum statum quo actu sunt, ab aeterno, simul.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e3554">
                  <lb ed="#L" n="57"/>Probatur. Aeternitas, tota simul existens, ambit totum
<lb ed="#L" n="58"/>tempus, et Dei cognitio mensuratur aeternitate: ergo et
<lb ed="#L" n="59"/>simul quae successive fiunt novit, et omnia quae sunt in
<lb ed="#L" n="60"/>tempore, sunt praesentia Deo ab aeterno; non solum quia
<lb ed="#L" n="61"/>rationes eorum habet praesentes apud se, sed quia eius 
in<lb break="no" ed="#L" n="62"/>tuitus ab aeterno fertur supra omnia, ut sunt in sua 
prae<lb break="no" ed="#L" n="63"/>sentialitate. Ergo contingentia etiam, inquantum secundum
<lb ed="#L" n="64"/>suam praesentialitatem subduntur divino conspectui, 
infalli<lb break="no" ed="#L" n="65"/>biliter cognoscuntur a Deo. - Antecedens, quoad secundam
<lb ed="#L" n="66"/>partem, probatur: quia esse Dei mensuratur aeternitate.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e3579">
                  <lb ed="#L" n="67"/>VI. Quoad quartum, corollarium est, quod ex his patet
<lb ed="#L" n="68"/>quod haec duo stant simul, scilicet quod aliquid sit 
futu<lb break="no" ed="#L" n="69"/>rum contingens, et quod certitudinaliter cognoscatur: quia
<lb ed="#L" n="70"/>secundum diversos status haec insunt. Subdi enim certae
<lb ed="#L" n="71"/>cognitioni, convenit ei secundum quod est actu, sic enim
<lb ed="#L" n="72"/>terminat divinum intuitum; esse vero contingens futurum,
<lb ed="#L" n="73"/>convenit ei secundum quod est in causis suis; ut iam patet
<lb ed="#L" n="74"/>ex dictis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e3599">
                  <lb ed="#L" n="75"/>VII. Circa dicta in hoc articulo, advertendum est quod
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>hic sunt duo dicta dubitabilia. Primum 'et praecipuum est
<lb ed="#L" n="77"/>ratio adducta ex parte aeternitatis: secundum est ratio 
in<lb break="no" ed="#L" n="78"/>clusa ex parte rationum rerum quas Deus apud se habet.
<lb ed="#L" n="79"/>Dicitur enim in littera quod omnia sunt praesentia Deo
<lb ed="#L" n="80"/>ab aeterno, non solum propter rationes rerum quas apud
<lb ed="#L" n="81"/>se Deus praesentes habet, sed quia eius intuitus ab 
ae<lb break="no" ed="#L" n="82"/>terno fertur etc. Ubi manifeste duae causae assignantur
<lb ed="#L" n="83"/>quod res sint praesentes Deo ab aeterno: scilicet rationes
<lb ed="#L" n="84"/>rerum, et aeternitas. Per rationes quidem sunt praesentia
<lb ed="#L" n="85"/>omnia in ratione cogniti, idest ut cognita cognoscenti: per
<lb ed="#L" n="86"/>aeternitatem autem, ut coexistentia coexistenti. Primo ergo
<lb ed="#L" n="87"/>examinabitur, et cum Dei lumine ac divi Thomae 
suffra<lb break="no" ed="#L" n="88"/>giis defendetur principalis ratio de aeternitate: secundo,
<lb ed="#L" n="89"/>ratio inclusa de rationibus rerum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e3636">
                  <lb ed="#L" n="90"/>VIII. Circa rationem de aeternitate, duo vertuntur in
<lb ed="#L" n="91"/>dubium: primo, illa propositio, omnia quae fiunt in. 
tem<lb break="no" ed="#L" n="92"/>pore, sunt praesentia aeternitati; secundo, applicatio
<lb ed="#L" n="93"/>huius ad conclusionem intentam, scilicet quod ideo Deus
<lb ed="#L" n="94"/>cognoscit certe contingentia futura.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e3649">
                  <lb ed="#L" n="95"/>Contra propositionem ergo illam, Scotus, in I, dist.xxxix,
<lb ed="#L" n="96"/>arguit quadrupliciter. Primo, quod non est, nulli potest
<lb ed="#L" n="97"/>coexistere: sed futura non sunt: ergo. Maior probatur:
<lb ed="#L" n="98"/>quia coexistere dicit relationem realem. - Secundo, si omnia
<lb ed="#L" n="99"/>coexistunt aeternitati, ergo omnia sunt simpliciter in actu:
<lb ed="#L" n="100"/>ergo non possunt postmodum poni in actu. Prima 
conse<lb break="no" ed="#L" n="101"/>quentia probatur: quia quod habet esse in actu in seipso
<lb ed="#L" n="102"/>respectu causae primae, est simpliciter in actu; quod enim
<lb ed="#L" n="103"/>est tale respectu primae causae, est tale simpliciter. — 7ertio,
<lb ed="#L" n="104"/>quia si sic est, ergo sessio mea crastina bis produceretur
<lb ed="#L" n="105"/>a:Deo. Probatur consequentia: quia iam est praesens in
<lb ed="#L" n="106"/>seipsa aeternitati, ergo producta; et adhuc non est, ergo
<lb ed="#L" n="107"/>producenda, etc. — Quarto (et est confirmatio primi, et 
de<lb break="no" ed="#L" n="108"/>structio exempli s. Thomae in I Contra Gent., cap. rxv1,
<lb ed="#L" n="109"/>et fundamenti eius), coexistentia fluentium circa stans, exigit
<lb ed="#L" n="110"/>existentiam utriusque extremi pro eadem mensura 
dura<lb break="no" ed="#L" n="111"/>tionis: sed impossibile est quod duo instantia temporis
<lb ed="#L" n="112"/>simul existant in eadem mensura durationis: ergo 
impos<lb break="no" ed="#L" n="113"/>sibile est quod coexistant simul alteri extremo, scilicet
<lb ed="#L" n="114"/>aeternitati. Maior patet in centro et in circumferentiae pun- .
<lb ed="#L" n="115"/>ctis, si fingamus puncta illa non stare, sed fluere: certum
<lb ed="#L" n="116"/>est enim quod singula, quando essent, coexisterent centro,
<lb ed="#L" n="117"/>sed nunquam simul; non ex defectu centri, sed ipsorum,
<lb ed="#L" n="118"/>quia scilicet simul non sunt. Et ita est de aeternitate et
<lb ed="#L" n="119"/>tempore.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e3706">
                  <lb ed="#L" n="120"/>IX. Contra applicationem rationis ad conclusionem, 
ar<lb break="no" ed="#L" n="121"/>guit idem Scotus ibidem tripliciter. Primo sic. Sessio mea
<lb ed="#L" n="122"/>futura, ut futura est, aut scitur a Deo certe, aut non. Si sic,
<lb ed="#L" n="123"/>ergo non oportet ponere ipsam in actu existere, ad hoc
<lb ed="#L" n="124"/>ut certe sciatur. Si non, ergo aliter novit Deus facta quam
<lb ed="#L" n="125"/>fienda, contra Augustinum, V super Gen. ad litteram.
<lb ed="#L" n="126"/>Probatur consequentia: quoniam cum facta erit dicta sessio,
<lb ed="#L" n="127"/>certe scietur a Deo. - Secundo sic. Scientia Dei non accipit
<lb ed="#L" n="128"/>certitudinem ab alio obiecto quam propria essentia: ergo
<lb ed="#L" n="129"/>non est certa ex hoc quod sessio est in actu, sed aliunde.
<lb ed="#L" n="130"/>Antecedens probatur: quia alioquin intellectus divinus 
vile<lb break="no" ed="#L" n="131"/>sceret. — Tertio sic. Aevum angeli, secundum istos, coexistit
<lb ed="#L" n="132"/>toti tempori: ergo angelus, secundum istam rationem,
<lb ed="#L" n="133"/>poterit naturaliter cognoscere omnia futura contingentia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e3739">
                  <lb ed="#L" n="134"/>X. Ad has obiectiones respondendo, praemitto quod iste
<lb ed="#L" n="135"/>locus ab adversantibus iudicatur plenus contradictionis et
<lb ed="#L" n="136"/>erroris: a sequentibus autem doctrinam s. Thomae 
reputa<lb break="no" ed="#L" n="137"/>tur adeo obscurus; ut neminem hactenus viderim, sive 
scri<lb break="no" ed="#L" n="138"/>pto sive verbo, assertive tueri hoc dictum. Et me iam
<lb ed="#L" n="139"/>annis forte quindecim fateor latuisse. Sed nudiustertius,
<lb ed="#L" n="140"/>dum super commentatione huius articuli meditarer, illuxit
<lb ed="#L" n="141"/>(ut arbitror, divi Thomae ope) veritas plana et in manifesto
<lb ed="#L" n="142"/>posita, et ideo paucissimis verbis pertransita.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e3762">
                  <lb ed="#L" n="143"/>Sciendum est igitur primo, ad evidentiam terminorum,
<lb ed="#L" n="144"/>quod esse praesens, seu coexistere, aeternitati, formaliter
<lb ed="#L" n="145"/>loquendo, abstrahit a praesentia cogniti ad cognoscentem,
<lb ed="#L" n="146"/>Quoniam, si aeternitas esset res non cognoscitiva, et lapis
<lb ed="#L" n="147"/>quandoque esset, esset ibi vera praesentia sive coexistentia,
<lb ed="#L" n="148"/>absque cognitione aliqua. - Patet quoque ex hoc et ex 
lit<lb break="no" ed="#L" n="149"/>tera, quod sermo est de esse rerum quae fiunt in tempore,
<lb ed="#L" n="150"/>non obiectivo, nec potentiali, etc., sed de esse in actu in
<pb ed="#L" n="192"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>rerum natura secundum seipsas, extra causas suas: ita
<lb ed="#L" n="2"/>quod sermo praesens est de coexistentia reali contingentium
<lb ed="#L" n="3"/>in actu, ad aeternitatem. Et sic, cum dicitur omnia esse
<lb ed="#L" n="4"/>praesentia aeternitati, sensus est: Omnia, secundum suum
<lb ed="#L" n="5"/>esse in actu in rerum natura, sunt praesentia, idest 
coexi<lb break="no" ed="#L" n="6"/>stunt, aeternitati.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e3799">
                  <lb ed="#L" n="7"/>XI. His praelibatis, adverte quod res temporales esse
<lb ed="#L" n="8"/>praesentes aeternitati, potest intelligi dupliciter. Uno modo
<lb ed="#L" n="9"/>sic, quod in quolibet nunc temporis sint praesentes 
aeter<lb break="no" ed="#L" n="10"/>nitati; ita quod coexistentia cuiuslibet rei ad aeternitatem
<lb ed="#L" n="11"/>mensuratur quolibet instanti temporis. Et hunc sensum
<lb ed="#L" n="12"/>acceperunt, quantum videtur mihi, adversarii ex verbis
<lb ed="#L" n="13"/>s. Thomae. Sed erraverunt: hoc enim nunquam somniavit
<lb ed="#L" n="14"/>s. Thomas: imo manifeste implicat contradictionem. 
Quo<lb break="no" ed="#L" n="15"/>niam coexistentia rei ad aeternitatem aequatur in duratione
<lb ed="#L" n="16"/>mensurae eiusdem existentiae, cum non coexistat nisi 
se<lb break="no" ed="#L" n="17"/>cundum suam actualem existentiam: sed existentia instantis
<lb ed="#L" n="18"/>in quo cras sol oritur, non mensuratur instanti aliquo
<lb ed="#L" n="19"/>praecedente aut sequente: ergo nec quolibet. Praeterea, si
<lb ed="#L" n="20"/>instans semper, idest pro quolibet instanti temporis, 
coexi<lb break="no" ed="#L" n="21"/>steret aeternitati, ergo coexisteret aliis instantibus 
tempo<lb break="no" ed="#L" n="22"/>ris, tam praeteritis quam futuris: et sic illud instans non
<lb ed="#L" n="23"/>esset labens; et omnia instantia essent unum instans, in
<lb ed="#L" n="24"/>veritate; et plura instantia temporis eiusdem essent simul;
<lb ed="#L" n="25"/>et praeteritum et futurum essent praesens, etc. Quae omnia
<lb ed="#L" n="26"/>sunt manifeste impossibilia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e3845">
                  <lb ed="#L" n="27"/>XII Alio modo potest intelligi, quod in quolibet nunc
<lb ed="#L" n="28"/>aeternitatis sint praesentes aeternitati; ita quod 
coexisten<lb break="no" ed="#L" n="29"/>tia cuiuslibet rei ad aeternitatem salvetur in quolibet nunc
<lb ed="#L" n="30"/>aeternitatis. Et hic sensus est verus, et intentus a divo
<lb ed="#L" n="31"/>Thoma.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e3858">
                  <lb ed="#L" n="32"/>Verus quidem: quia, cum aeternitas non habeat nisi
<lb ed="#L" n="33"/>unum nunc, quod aequatur ipsi aeternitati et excedit omne
<lb ed="#L" n="34"/>tempus; necesse est quod omne instans nostri temporis, et
<lb ed="#L" n="35"/>quidquid in illo est aut fit, salvetur in nunc aeternitatis,
<lb ed="#L" n="36"/>et mensuretur ab illo, non ut a mensura adaequata, sed
<lb ed="#L" n="37"/>excessiva. - Unde, ut clarius evadas laqueos, a rebus ad 
pro<lb break="no" ed="#L" n="38"/>positiones, et a propositionibus ad res procedendo, istae
<lb ed="#L" n="39"/>propositiones, omnia quae fiunt in tempore, sunt 
prae<lb break="no" ed="#L" n="40"/>sentia aeternitati, vel sunt praesentia .Deo ab aeterno, vel
<lb ed="#L" n="41"/>sunt semper praesentia Deo, et similes, distinguendae sunt.
<lb ed="#L" n="42"/>Quia ly sunt aut consignificat nunc temporis, aut nunc 
ae<lb break="no" ed="#L" n="43"/>ternitatis. Et similiter ly ab aeterno, aut ly semper, aut
<lb ed="#L" n="44"/>tenetur syncategorematice, idest quod distribuat pro omni
<lb ed="#L" n="45"/>temporis differentia: aut categorematice, idest quod 
im<lb break="no" ed="#L" n="46"/>portet sempiternitatem perfectam, quae importatur in 
aeter<lb break="no" ed="#L" n="47"/>nitate et ipsius nunc. Et primo modo sunt falsae, secundo
<lb ed="#L" n="48"/>autem verae. Verum quippe est et indubitatum, primum
<lb ed="#L" n="49"/>instans huius horae esse in nunc aeternitatis; et similiter
<lb ed="#L" n="50"/>werum est ultimum instans istius horae, non in hoc nunc
<lb ed="#L" n="51"/>temporis quod est principium huius horae, sed in nunc
<lb ed="#L" n="52"/>aeternitatis eodem esse; pro alio tamen instanti temporis,
<lb ed="#L" n="53"/>ut de se patet. Et propterea non inconvenit duo 
contradi<lb break="no" ed="#L" n="54"/>ctoria secundum nunc temporis, esse in eodem nunc 
aeter<lb break="no" ed="#L" n="55"/>nitatis, etc. j
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e3913">
                  <lb ed="#L" n="56"/>Quod autem hic sensus sit intentus in littera, ex duobus
<lb ed="#L" n="57"/>patet. Primo ex eo quod sic omnia dicta verificantur et
<lb ed="#L" n="58"/>consonant. Cum enim nunc, sive temporis sive aeternitatis,
<lb ed="#L" n="59"/>non possit distingui in praesens, praeteritum et futurum,
<lb ed="#L" n="60"/>sed praesens tantum est; demonstrando in actu signato
<lb ed="#L" n="61"/>nunc aeternitatis, verum est dicere omnia aeternitati esse
<lb ed="#L" n="62"/>praesentia; ut patet dicendo, omnia in nunc aeternitatis
<lb ed="#L" n="63"/>sunt praesentia aeternitati. Et similiter, consignificando in
<lb ed="#L" n="64"/>actu exercito nunc aeternitatis, verissimum est dicere, omnia
<lb ed="#L" n="65"/>sunt praesentia aeternitati. Sed fallitur imaginatio, dum
<lb ed="#L" n="66"/>respicit ly sunt, et ex consuetudine nostra putat 
consigni<lb break="no" ed="#L" n="67"/>ficare oportere -»unc temporis. — Secundo ex eo quod sic
<lb ed="#L" n="68"/>optime redditur ratio quaesiti et intenti in littera. Ex hoc
<lb ed="#L" n="69"/>namque quod omnium existentiae temporales, secundum
<lb ed="#L" n="70"/>nunc aeternitatis sumptae, sunt praesentes aeternitati, optime
<lb ed="#L" n="71"/>ac directe sequitur quod illi visioni quae aeternitate 
men<lb break="no" ed="#L" n="72"/>suratur, omnia secundum suas existentias simul, simultate
<lb ed="#L" n="73"/>instantanea aeternitatis, sunt praesentia. Ac per hoc, visio
<lb ed="#L" n="74"/>illa, quia terminatur ad res praesentes, certa ac infallibilis
<lb ed="#L" n="75"/>est, sicut et nostra. — Et confirmatur. Quia, quemadmodum
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>ad hoc quod aliquid sit praesens visioni nostrae corporali,
<lb ed="#L" n="77"/>nihil aliud exigitur nisi quod illud visibile sit et adsit pro
<lb ed="#L" n="78"/>mensura durationis qua mensuratur et est ipsa visio; ita
<lb ed="#L" n="79"/>ad hoc quod aliquid sit praesens secundum se divino 
con<lb break="no" ed="#L" n="80"/>spectui, exigitur quod sit et adsit secundum illam 
dura<lb break="no" ed="#L" n="81"/>tionis mensuram qua mensuratur visio divina. Haec autem
<lb ed="#L" n="82"/>est aeternitas. Ergo sat est quod sint, secundum 
aeternita<lb break="no" ed="#L" n="83"/>tem sumpta, praesentia, et non praeterita aut futura; 
quam<lb break="no" ed="#L" n="84"/>vis, secundum tempus sumpta, sint futura.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e3981">
                  <lb ed="#L" n="85"/>XIII. Unde patet responsio ad omnes obiectiones 
con<lb break="no" ed="#L" n="86"/>tra illam propositionem, omnia sunt praesentia Deo ab
<lb ed="#L" n="87"/>aeterno. Omnes enim laborant in aequivoco, accipientes
<lb ed="#L" n="88"/>res ut sunt in tempore vel instantibus: cum tamen hic sit
<lb ed="#L" n="89"/>sermo de temporalibus, et ipso tempore et eius instantibus,
<lb ed="#L" n="90"/>ut sunt seu utuntur aeternitate.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e3998">
                  <lb ed="#L" n="91"/>Et per haec eadem patet responsio ad argumenta quae
<lb ed="#L" n="92"/>afferuntur a <name xml:id="TAcCaj-d1e118-Nd1e4004">Capreolo</name>, in xxxvr distinctione Primi, ex
<lb ed="#L" n="93"/>Aureolo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e4009">
                  <lb ed="#L" n="94"/>XIV. Ad obiectiones autem secundo loco, contra 
ap<lb break="no" ed="#L" n="95"/>plicationem rationis ad propositum, respondetur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e4016">
                  <lb ed="#L" n="96"/>Et ad primam, cum dicitur, sessio mea crastina, ut 
fu<lb break="no" ed="#L" n="97"/>tura, aut scitur certe, aut non, respondetur distinguendo,
<lb ed="#L" n="98"/>quod ista sessio futura, ut futura, non habet esse nisi in
<lb ed="#L" n="99"/>suis causis: ad causas autem suas potest dupliciter 
com<lb break="no" ed="#L" n="100"/>parari; uno modo, ut indeterminatas ad producendam 
cra<lb break="no" ed="#L" n="101"/>stinam sessionem meam, vel eiu$ negationem; alio modo,
<lb ed="#L" n="102"/>ut determinatas ad illius productionem. magis quam 
oppo<lb break="no" ed="#L" n="103"/>siti, vel cum exclusione oppositi. Futura primo modo non
<lb ed="#L" n="104"/>sumuntur ut futura, sed ut futura penitus contingentia. 
Fu<lb break="no" ed="#L" n="105"/>tura autem secundo modo sumuntur quidem ut futura,
<lb ed="#L" n="106"/>sed declinant a contingentia, secundum quod determinatio
<lb ed="#L" n="107"/>causarum ad alteram partem, magis vel minus vel totaliter
<lb ed="#L" n="108"/>exigit. Futura igitur contingentia, ut futura ex causis 
inde<lb break="no" ed="#L" n="109"/>terminatis, non sunt scibilia, ut in littera dicitur, nec a Deo
<lb ed="#L" n="110"/>nec a quocumque: quia non sunt entia, nec in actu nec
<lb ed="#L" n="111"/>in potentia, magis ipsa quam opposita. Ex causis autem
<lb ed="#L" n="112"/>determinatis, sunt cognoscibilia, iuxta determinationem 
cau<lb break="no" ed="#L" n="113"/>sarum. - Et cum dicitur, ergo Deus aliter novit facta quam
<lb ed="#L" n="114"/>Jienda, simpliciter negatur consequentia: quia ly aliter, in
<lb ed="#L" n="115"/>auctoritate Augustini, dicit modum cognoscendi ex parte
<lb ed="#L" n="116"/>cognoscentis, qui in Deo non variatur. Ad probationem
<lb ed="#L" n="117"/>autem superfluum est respondere, adeo puerilis videtur.
<lb ed="#L" n="118"/>Dicit enim, cognoscit autem sessionem certitudinaliter
<lb ed="#L" n="119"/>Deus, cum illa fuerit actu. Quis enim ignorat Deo nullam
<lb ed="#L" n="120"/>accedere cognitionem ? Unde debet dicere, et tamen 
cogno<lb break="no" ed="#L" n="121"/>scit illam certitudinaliter secundum eius actualem 
existen<lb break="no" ed="#L" n="122"/>tiam. Sed hoc non probat consequentiam. Aliud est enim,
<lb ed="#L" n="123"/>quod aliter se habeant res ut factae quam ut fiendae, ad
<lb ed="#L" n="124"/>Dei cognitionem: et aliud, quod aliter Deus novit facta
<lb ed="#L" n="125"/>quam fienda. Illud enim est verum, in materia contingenti
<lb ed="#L" n="126"/>loquendo: hoc autem est falsum. Illud significat quod res
<lb ed="#L" n="127"/>aliam dispositionem habet ut facta, et aliam ut fienda: quia,
<lb ed="#L" n="128"/>ut facta, induit necessitatem quandam, ut fienda non. Et
<lb ed="#L" n="129"/>sic, ut facta, est scibilis certe: ut fienda, non. Et rursus, ut
<lb ed="#L" n="130"/>facta, potest certum intuitum Dei terminare: ut fienda, non.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e4094">
                  <lb ed="#L" n="131"/>Ad secundam dicitur, quod aliud est scientiam Dei 
ca<lb break="no" ed="#L" n="132"/>pere certitudinem ex sessione Socratis: et aliud est 
sessio<lb break="no" ed="#L" n="133"/>nem Socratis non esse capacem ut sit terminus certae Dei
<lb ed="#L" n="134"/>notitiae, nisi secundum quod est in se certa. Primum enim
<lb ed="#L" n="135"/>inconvenit, secundum autem est necessarium: primum non
<lb ed="#L" n="136"/>habetur ex littera, sed secundum. Quare conceditur tota
<lb ed="#L" n="137"/>ratio, utpote nihil contra nos dicens, sed supponens falsum:
<lb ed="#L" n="138"/>scilicet quod ex hac positione habeatur quod scientia Dei
<lb ed="#L" n="139"/>capiat certitudinem. ab alio obiecto quam substantia sua.
<lb ed="#L" n="140"/>Deberet enim supponere quod exigit certitudinem etiam
<lb ed="#L" n="141"/>in alio obiecto, seu termino scientiae suae, non solum in
<lb ed="#L" n="142"/>substantia sua: hoc enim hinc habetur, et non quod capit
<lb ed="#L" n="143"/>certitudinem ab alio.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e4125">
                  <lb ed="#L" n="144"/>Ad tertiam dicitur, quod dupliciter deficit. Primo, quia
<lb ed="#L" n="145"/>cognitio angeli qua cognoscit temporalia, non mensuratur
<lb ed="#L" n="146"/>aevo: et ideo ratio nihil infert. Secundo, quia 
repraesen<lb break="no" ed="#L" n="147"/>tatio singularium temporaliumr per principium cognitionis
<lb ed="#L" n="148"/>angelicae, scilicet speciei intelligibilis, non mensuratur aevo,
<lb ed="#L" n="149"/>sed de novo advenit. Et ideo impossibile est quod futura
<lb ed="#L" n="150"/>contingentia naturaliter sciant angeli, ut inferius patebit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e4143">
                  <pb ed="#L" n="193"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>XV. Contra secundam autem rationem conclusionis, 
sci<lb break="no" ed="#L" n="2"/>licet, quia Deus habet apud se rationes omnium rerum,
<lb ed="#L" n="3"/>arguit Scotus, ubi supra, interpretans per rationes rerum
<lb ed="#L" n="4"/>ideas earum , quadrupliciter. Tum quia rationes 
extremo<lb break="no" ed="#L" n="5"/>rum, quantumcumque perfectae, non pariunt notitiam 
com<lb break="no" ed="#L" n="6"/>plexionis eorum contingentis. - Tum quia mere naturaliter,
<lb ed="#L" n="7"/>ante omnem determinationem voluntatis divinae, 
reprae<lb break="no" ed="#L" n="8"/>sentant, quando adhuc contingentia determinata non sunt. —
<lb ed="#L" n="9"/>Tum quia ex eadem radice sequitur quod eodem modo
<lb ed="#L" n="10"/>sunt contingentium futurorum de facto, et non futurorum,
<lb ed="#L" n="11"/>sed simpliciter possibilium. - Tum quia non magis 
reprae<lb break="no" ed="#L" n="12"/>sentant hoc fore illo tempore quam alio, ex eadem radice.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e4177">
                  <lb ed="#L" n="13"/>XVI. Ad huius difficultatis solutionem, praemittenda sunt
<lb ed="#L" n="14"/>tria. Primo quod, licet idea et ratio se habeant sicut 
su<lb break="no" ed="#L" n="15"/>perius et inferius, quoniam idea est terminus tantum 
in<lb break="no" ed="#L" n="16"/>tellectus, ratio autem communis est et ad terminum et ad
<lb ed="#L" n="17"/>principium intellectionis; quia tamen, ut in quaestione 
se<lb break="no" ed="#L" n="18"/>quente dicitur, principium intelligendi in Deo non 
pluri<lb break="no" ed="#L" n="19"/>ficatur sed terminus, in inteliigendo creaturas, et in littera
<lb ed="#L" n="20"/>pluraliter dicitur rationes rerum esse apud Deum 
fprae<lb break="no" ed="#L" n="21"/>sentes; idcirco merito per ly rationes rerum interpretamur
<lb ed="#L" n="22"/>ideas earum, quas constat comparari ad intellectum 
divi<lb break="no" ed="#L" n="23"/>num ut qued intelligit, et non ut quo, ut in sequenti 
quae<lb break="no" ed="#L" n="24"/>stione dicitur. à
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e4206">
                  <lb ed="#L" n="25"/>Secundo praemitto, quod haec quaestio non coincidit
<lb ed="#L" n="26"/>cum illa, an per eandem ideam Deus cognoscat subiectum
<lb ed="#L" n="27"/>et accidentia: quoniam adversarii per has argumentationes
<lb ed="#L" n="28"/>intendunt inferre quod nec per eandem, nec per diversas
<lb ed="#L" n="29"/>ideas Deus cognoscit complexionem contingentem. Haec
<lb ed="#L" n="30"/>dixerim, ne quis credat anticipari hic quaestionem ibi 
tra<lb break="no" ed="#L" n="31"/>ctandam. Sed disputatur hic, quod ideae non se extendunt
<lb ed="#L" n="32"/>ad repraesentandum complexionem contingentem. Quod
<lb ed="#L" n="33"/>potius esset in sequenti quaestione differendum : sed 
pro<lb break="no" ed="#L" n="34"/>pter rationem s. Thomae hic inclusam, et a Scoto, Aureolo
<lb ed="#L" n="35"/>et Gregorio in hac materia impugnatam, hoc in loco 
tra<lb break="no" ed="#L" n="36"/>ctanda visa est. Y
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e4235">
                  <lb ed="#L" n="37"/>Praemitto tertio quod, licet secundum viam tenentium
<lb ed="#L" n="38"/>quod ideae non sunt idem cum substantia divina, hoc 'sit
<lb ed="#L" n="39"/>diffiddle aut impossibile; apud tenentes tamen ideas esse
<lb ed="#L" n="40"/>ipsam divinam essentiam, facillime patet ideas se extendere
<lb ed="#L" n="41"/>ad repraesentandas veritates contingentes. Cum enim 
essen<lb break="no" ed="#L" n="42"/>tia divina sit et ratio intelligendi omnia ut principium, et
<lb ed="#L" n="43"/>ratio intelligendi omnia ut obiectum, ut patet ex 
supra<lb break="no" ed="#L" n="44"/>dictis; et ipsa, ut principium seu species intelligibilis, sit,
<lb ed="#L" n="45"/>etiam secundum Scotum hic, sufficiens repraesentativum
<lb ed="#L" n="46"/>omnium, etiam veritatum contingentium; oportet quod
<lb ed="#L" n="47"/>ipsamet ut obiectum, sit etiam sufficiens ratio omnium,
<lb ed="#L" n="48"/>etiam veritatum contingentium. Alioquin ipsa ut obiectum
<lb ed="#L" n="49"/>non adaequaret seipsam ut speciem intelligibilem : quod est
<lb ed="#L" n="50"/>impossibile. Et sic, cum ideae sint ipsa essentia ut est 
obie<lb break="no" ed="#L" n="51"/>ctiva ratio rerum, consequens est quod se extendant etiam
<lb ed="#L" n="52"/>ad veritates contingentes. :
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e4272">
                  <lb ed="#L" n="53"/>XVII. His praelibatis, dicitur quod, cum apud s. Thomam
<lb ed="#L" n="54"/>ideae sint ipsa essentia Dei ut est obiectiva rerum ratio,
<lb ed="#L" n="55"/>optime dictum est quod, quia rationes seu ideas rerum
<lb ed="#L" n="56"/>praesentes apud se habet Deus, ideo novit omnia futura
<lb ed="#L" n="57"/>contingentia certe. - Unde ad primam obiectionem, 
sim<lb break="no" ed="#L" n="58"/>pliciter negandum est assumptum. Potest tamen, pro 
cla<lb break="no" ed="#L" n="59"/>ritate doctrinae, distingui, quod idea alicuius quidditatis
<lb ed="#L" n="60"/>potest dici dupliciter perfecta. Uno modo, ut perfectio dicit
<lb ed="#L" n="61"/>modum intrinsecum rei cuius est. Et sic verum est 
assum<lb break="no" ed="#L" n="62"/>ptum: quia quantumcumque perfecte repraesentetur homo,
<lb ed="#L" n="63"/>secundum omnem scilicet suae intrinsecae entitatis modum,
<lb ed="#L" n="64"/>nunquam repraesentaretur coniunctio eius cum sessione,
<lb ed="#L" n="65"/>seu fortuita inventione thesauri. Alio modo, ut perfectio
<lb ed="#L" n="66"/>dicit totalitatem omnimodam rei. Et sic falsum est 
assum<lb break="no" ed="#L" n="67"/>ptum: quoniam si homo repraesentatur secundum omne
<lb ed="#L" n="68"/>esse suum (hoc enim est totaliter repraesentari, quia 
se<lb break="no" ed="#L" n="69"/>cundum omnia sua esse), necesse est quod repraesentetur
<lb ed="#L" n="70"/>secundum esse quod habet in tali et tali coniunctione 
con<lb break="no" ed="#L" n="71"/>tingenti, Sic autem perfecte repraesentant ideae divinae res:
<lb ed="#L" n="72"/>et ideo assumptum in proposito est falsum. :
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e4318">
                  <lb ed="#L" n="73"/>Ad secundum autem et reliqua, negatur antecedens, quod
<lb ed="#L" n="74"/>est radix omnium, scilicet quod ideae mere naturaliter 
re<lb break="no" ed="#L" n="75"/>praesentent quidquid repraesentant. Dicimus namque quod
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>aliquid repraesentant mere naturaliter, puta quidditates 
re<lb break="no" ed="#L" n="77"/>rum: et aliquid non mere naturaliter, sed naturaliter ex
<lb ed="#L" n="78"/>suppositione libera, scilicet existentias rerum et 
coniunctio<lb break="no" ed="#L" n="79"/>nes contingentes. Illa enim repraesentant ante omnem actum
<lb ed="#L" n="80"/>voluntatis divinae: ista autem, supposita libera 
determina<lb break="no" ed="#L" n="81"/>tione divinae voluntatis ad alteram partem contradictionis,
<lb ed="#L" n="82"/>ut ipsemet Scotus acceptat de repraesentatione horum in
<lb ed="#L" n="83"/>essentia ut ratione intelligendi. Et sic patet cetera ruere:
<lb ed="#L" n="84"/>quoniam non eodem modo se habent ad futura et non
<lb ed="#L" n="85"/>futura, et ad hoc tempus et aliud: sed determinatae sunt
<lb ed="#L" n="86"/>ex supposita voluntate divina.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e4353">
                  <lb ed="#L" n="87"/>Et per haec patet responsio ad argumenta Gregorii 
con<lb break="no" ed="#L" n="88"/>tra idem, in xxxvmr distinctione Primi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e4361">
                  <lb ed="#L" n="89"/>XVIII. In responsione ad primum, adverte quod duo ex
<lb ed="#L" n="90"/>ea habentur ambigua. Primum est, quod scientia Dei, quae
<lb ed="#L" n="91"/>est prima causa, est necessaria, Secundum est, quod scita
<lb ed="#L" n="92"/>a Deo sunt contingentia propter causas proximas, 
neces<lb break="no" ed="#L" n="93"/>saria autem relata ad scientiam Dei. Et quamvis secunda
<lb ed="#L" n="94"/>pars huius dicti non habeatur hic formaliter, explicatur
<lb ed="#L" n="95"/>tamen formaliter in responsione ad secundum et tertium.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e4379">
                  <lb ed="#L" n="96"/>Contra primum enim dictum manifeste obstat libertas
<lb ed="#L" n="97"/>divinae scientiae respectu creaturarum ut factibilium, et 
di<lb break="no" ed="#L" n="98"/>vinae causalitatis. Deus enim libere fecit scibilem factionem
<lb ed="#L" n="99"/>creaturarum, quia ipsam voluit: si ipsam noluisset, nec a
<lb ed="#L" n="100"/>Deo nec ab alio sciretur. Et ex eadem radice patet quod
<lb ed="#L" n="101"/>est causa libera. Igitur scientia Dei respectu eorum quae
<lb ed="#L" n="102"/>fiunt, ut sic, nec est necessaria quoad scire, nec quoad 
cau<lb break="no" ed="#L" n="103"/>sare. Omnino igitur falsum est quod scientia Dei, quae
<lb ed="#L" n="104"/>est prima causa, est necessaria.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e4401">
                  <lb ed="#L" n="105"/>XIX. Contra secundum autem dictum obiicitur. Aut in-^
<lb ed="#L" n="106"/>tendit quod unum et idem in se est contingens et 
neces<lb break="no" ed="#L" n="107"/>sarium simul, scilicet quod contingentiam habeat a causis
<lb ed="#L" n="108"/>propriis, necessitatem vero a causa prima. Et hoc est 
im<lb break="no" ed="#L" n="109"/>possibile: quia contingens et necessarium sunt differentiae
<lb ed="#L" n="110"/>substantiales entium, et oppositae, ut patet; ergo 
impos<lb break="no" ed="#L" n="111"/>sibile est, quod idem sit contingens et necessarium 
secun<lb break="no" ed="#L" n="112"/>dum idem, quantumcumque ad diversas causas comparetur.
<lb ed="#L" n="113"/>Et tenet sequela: quia natura rei non mutatur in se propter
<lb ed="#L" n="114"/>diversitatem habitudinum ad diversas causas. Aut intendit
<lb ed="#L" n="115"/>quod res in se contingens, ad primam causam habet 
ha<lb break="no" ed="#L" n="116"/>bitudinem necessariam, ad causas autem proximas habet
<lb ed="#L" n="117"/>habitudinem contingentem: seu e converso, quod prima
<lb ed="#L" n="118"/>causa habet habitudinem necessariam ad effectum in se
<lb ed="#L" n="119"/>contingentem , causae vero proximae habent habitudinem
<lb ed="#L" n="120"/>contingentem ad eundem. Et contra hoc arguit Scotus, in
<lb ed="#L" n="121"/>I, dist. zt, qu. 1, et dist. vr, qu. v, et dist. xxxix in hac
<lb ed="#L" n="122"/>quaestione, quadrupliciter.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e4443">
                  <lb ed="#L" n="123"/>Primo sic. Causa quae movet inquantum mota, si 
ne<lb break="no" ed="#L" n="124"/>cessario movetur, necessario movet: sed omnis causa 
se<lb break="no" ed="#L" n="125"/>cunda movet, seu agit, inquantum mota a prima: ergo,
<lb ed="#L" n="126"/>si necessario movetur a prima, necessario quoque movet
<lb ed="#L" n="127"/>ipsa. Et sic nulla datur causa contingens. — Praeterea, causa
<lb ed="#L" n="128"/>prior prius naturaliter et simpliciter respicit effectum, quam
<lb ed="#L" n="129"/>causa posterior: ergo in illo priori, causa prima dabit 
effe<lb break="no" ed="#L" n="130"/>ctui necessitatem: igitur in secundo instanti naturae, causa
<lb ed="#L" n="131"/>proxima non potest eidem dare contingentiam. — Praeterea,
<lb ed="#L" n="132"/>omnis effectus contingens causae secundae potest produci
<lb ed="#L" n="133"/>a Deo immediate, stante identitate naturae illius effectus:
<lb ed="#L" n="134"/>ergo esset contingens, sublatis causis secundis, a sola prima
<lb ed="#L" n="135"/>causa dependens: ergo. - Praeterea, Deus de facto multa
<lb ed="#L" n="136"/>contingentia immediate produxit: ergo res non sunt 
contin<lb break="no" ed="#L" n="137"/>gentes ex proximis causis, sed a prima causa principaliter.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e4478">
                  <lb ed="#L" n="138"/>XX. Ad huius difficultatis evidentiam, scito quod de
<lb ed="#L" n="139"/>radice unde oritur contingentia disputare, directe non 
spe<lb break="no" ed="#L" n="140"/>ctat ad hunc locum, in quo de contingentibus in eo quod
<lb ed="#L" n="141"/>scitis, non in eo quod causatis, est quaestio: sed spectat
<lb ed="#L" n="142"/>partim ad quaestionem xix, in qua de voluntate Dei ut
<lb ed="#L" n="143"/>causa est rerum, quaeritur (quoniam scientia non causat
<lb ed="#L" n="144"/>nisi determinata a voluntate); partim ad quaestionem cxv,
<lb ed="#L" n="145"/>in qua de necessitatione inferiorum a superioribus 
corpo<lb break="no" ed="#L" n="146"/>ribus disputatur. Sed quia in hoc primo argumento litterae
<lb ed="#L" n="147"/>agitur de contingentibus.in eo quod causatis a scientia
<lb ed="#L" n="148"/>Dei, quia illa scientia est non solum scientia, sed causa
<lb ed="#L" n="149"/>scitorum; et in responsione dicitur non solum quod stat
<lb ed="#L" n="150"/>causam proximam esse contingentem, et remotam neces<pb ed="#L" n="194"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb break="no" ed="#L" n="1"/>sariam, 
sed quod stat etiam causam simpliciter primam
<lb ed="#L" n="2"/>esse necessariam, et hoc isti reputant impossibile; ideo
<lb ed="#L" n="3"/>duo agenda sunt. Primo, agetur de hoc in communi, an
<lb ed="#L" n="4"/>repugnent ista. Secundo, ostendetur quid de facto sit:
<lb ed="#L" n="5"/>quomodo scilicet Deus est causa necessaria, et quis sit 
sen<lb break="no" ed="#L" n="6"/>sus huius litterae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e4526">
                  <lb ed="#L" n="7"/>XXI. Quoad primum, ne simus in aequivoco, 
zeces<lb break="no" ed="#L" n="8"/>sarium dupliciter sumitur, ad propositum: primo modo,
<lb ed="#L" n="9"/>simpliciter, scilicet quod omnino impossibile est aliter se
<lb ed="#L" n="10"/>habere; alio modo, immutabiliter, quod scilicet non potest
<lb ed="#L" n="11"/>mutari de hoc in oppositum, quamvis absolute potuisset
<lb ed="#L" n="12"/>esse oppositum, et non hoc. In littera de utraque 
neces<lb break="no" ed="#L" n="13"/>sitate fit mentio, respondendo ad primum. De necessitate
<lb ed="#L" n="14"/>quidem simpliciter, cum dicitur in communi quod causa
<lb ed="#L" n="15"/>remota potest esse necessaria, et effectus contingens, et
<lb ed="#L" n="16"/>exemplificatur de motu solis, quem constat numerari a
<lb ed="#L" n="17"/>philosophis inter causas necessarias simpliciter. De 
neces<lb break="no" ed="#L" n="18"/>sitate autem immutabilitatis, cum in speciali de scientia
<lb ed="#L" n="19"/>Dei dicitur, quod est causa necessaria. Non enim est 
ne<lb break="no" ed="#L" n="20"/>cessaria causa simpliciter, cum potuisset non esse causa:
<lb ed="#L" n="21"/>sed est necessaria immutabilitatis necessitate, quia ex quo
<lb ed="#L" n="22"/>determinata est ut causa sit, et ad tales effectus tantum
<lb ed="#L" n="23"/>producendos, non potest mutari.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e4566">
                  <lb ed="#L" n="24"/>XXII. In proposito igitur, dico quod non repugnat 
effe<lb break="no" ed="#L" n="25"/>ctum esse contingentem, et causam remotam, sive illa 
po<lb break="no" ed="#L" n="26"/>natur prima simpliciter sive non, essé simpliciter 
necessa<lb break="no" ed="#L" n="27"/>riam. Et hoc convincitur in syllogismis, ubi conclusio 
contin<lb break="no" ed="#L" n="28"/>gens sequitur ex maiore necessaria et minore contingente.
<lb ed="#L" n="29"/>Et ex primis principiis necessariis omnes propositiones
<lb ed="#L" n="30"/>pendent. - Convincitur etiam ratione. Quia pluralitas ab
<lb ed="#L" n="31"/>unitate, motus ab immobili, difforme ab uniformi oportet
<lb ed="#L" n="32"/>quod procedat. Sed contingens habet rationem pluralitatis,
<lb ed="#L" n="33"/>motus et difformitatis, quia potest aliter se habere: 
neces<lb break="no" ed="#L" n="34"/>sarium autem, unius, immobilis et uniformis, quia 
impos<lb break="no" ed="#L" n="35"/>sibile est aliter se habere. Ergo contingens a necessario, et
<lb ed="#L" n="36"/>non e converso, procedit naturaliter. Ac per hoc, non 
repu<lb break="no" ed="#L" n="37"/>gnat, sed consonat contingenti, quod a simpliciter necessario
<lb ed="#L" n="38"/>ortum habeat. - Convincitur etiam evidentia casualium,
<lb ed="#L" n="39"/>quae apud nos accidunt, ut in littera dicitur; nisi quis
<lb ed="#L" n="40"/>neget veram contingentiam in istis inferioribus. — Suadetur
<lb ed="#L" n="41"/>quoque auctoritate Aristotelis et Averrois, et plurium 
phi<lb break="no" ed="#L" n="42"/>losophorum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e4610">
                  <lb ed="#L" n="43"/>XXIII. Nec sustinendus est Scotus, in II, dist. r, qu. ui,
<lb ed="#L" n="44"/>dicens quod philosophi concesserunt latenter duo 
contra<lb break="no" ed="#L" n="45"/>dictoria, dicendo aliquid contingenter fieri, et primam 
cau<lb break="no" ed="#L" n="46"/>sam necessario causare. Nec rationes eius hoc deducunt.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e4621">
                  <lb ed="#L" n="47"/>Unde ad primam, quae est eius Achilles, quam toties
<lb ed="#L" n="48"/>replicavit, respondetur ex duplici capite. Distinguitur enim
<lb ed="#L" n="49"/>primo ly inquantum mota ab alia. Aut ostendit causam
<lb ed="#L" n="50"/>praecisam, aut concausam, Si praecisam, sic illa propositio
<lb ed="#L" n="51"/>implicat in adiecto: si enim causa secunda est causa, ergo
<lb ed="#L" n="52"/>non praecise movet quia mota, sed etiam ex se aliquid
<lb ed="#L" n="53"/>confert; et si praecise movet quia mota, nihil ex se confert,
<lb ed="#L" n="54"/>et sic non est causa. Si vero concausam, principalem 
ta<lb break="no" ed="#L" n="55"/>men, negatur assumptum: quoniam stat quod necessario
<lb ed="#L" n="56"/>moveatur, et non necessario moveat aliud. Quia motio
<lb ed="#L" n="57"/>causae prioris modificatur in causa secunda, secundum
<lb ed="#L" n="58"/>modum ipsius causae secundae: et sic, licet a prima causa
<lb ed="#L" n="59"/>moveatur necessario secunda, recepta tamen motio in 
se<lb break="no" ed="#L" n="60"/>cunda, si secunda causa imaginetur contingens, modificatur
<lb ed="#L" n="61"/>contingentia recipientis. Et quoniam prius natura 
modifi<lb break="no" ed="#L" n="62"/>catur quam impellat ad movendum, motio illa, iam 
mo<lb break="no" ed="#L" n="63"/>dificata ad causam contingentem, movebit secundam ad
<lb ed="#L" n="64"/>movendum non necessario, sed contingenter. Et si causa
<lb ed="#L" n="65"/>secunda ponatur causa naturalis, possibilis tamen deficere,
<lb ed="#L" n="66"/>motio illa, iam modificata ad naturam causae secundae,
<lb ed="#L" n="67"/>movebit illam secundam ad movendum non necessario,
<lb ed="#L" n="68"/>sed ut in pluribus, iuxta modum proprium ipsius causae
<lb ed="#L" n="69"/>secundae, et non primae. Et sic patet ruina totius Scotici
<lb ed="#L" n="70"/>aedificii, ex uno capite. — Rursus, distinguitur ly mota ab
<lb ed="#L" n="71"/>alia, altera distinctione: scilicet, aut motione praevia 
pro<lb break="no" ed="#L" n="72"/>priae actioni, sicut aqua calefacit calefacta ab igne; aut
<lb ed="#L" n="73"/>motione cooperante intrinsece ad propriam actionem. Primo
<lb ed="#L" n="74"/>modo dato quod esset vera aut sustentabilis, secundo tamen
<lb ed="#L" n="75"/>modo sustineri non potest dicta propositio. Quoniam causa
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>cooperans intrinsece, cooperatur unicuique secundum 
mo<lb break="no" ed="#L" n="77"/>dum eius cui cooperatur. Talis est autem cooperatio primae
<lb ed="#L" n="78"/>causae, de qua scriptum est, quod attingit a fine usque
<lb ed="#L" n="79"/>ad finem fortiter, et disponit omnia suaviter, iuxta scilicet
<lb ed="#L" n="80"/>modum cuiusque cooperans unicuique.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e4699">
                  <lb ed="#L" n="81"/>Ad secundam vero obiectionem dicitur, quod illa 
prio<lb break="no" ed="#L" n="82"/>ritas, universaliter, non est secundum aliquam quasi 
dura<lb break="no" ed="#L" n="83"/>tionem naturae, ut in uno instanti naturae effectus 
attin<lb break="no" ed="#L" n="84"/>gatur a prima causa, et in alio a secunda, ut arguens
<lb ed="#L" n="85"/>imaginatur. Sed est secundum independentiam et 
immedia<lb break="no" ed="#L" n="86"/>tionem virtutis: quia prior independentius et immediatius,
<lb ed="#L" n="87"/>immediatione virtutis, attingit effectum, quam secunda. In
<lb ed="#L" n="88"/>eodem tamen instanti naturae, effectus ab utraque attingitur.
<lb ed="#L" n="89"/>Nec propterea sequitur, ergo simul suscipit necessitatem
<lb ed="#L" n="90"/>et contingentiam: quia non attingitur a prima secundum
<lb ed="#L" n="91"/>se et seorsum , sed modificata in secunda. Sed sequitur,
<lb ed="#L" n="92"/>ergo suscipit contingentiam a duabus causis simul, 
neces<lb break="no" ed="#L" n="93"/>saria et contingente.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e4730">
                  <lb ed="#L" n="94"/>Ad tertiam autem et quartam obiectiones dicitur, quod
<lb ed="#L" n="95"/>non est contra hoc quod modo discutimus in communi,
<lb ed="#L" n="96"/>sed descendunt ad causalitatem causae primae de facto.
<lb ed="#L" n="97"/>Et propterea patebit nunc nunc quid dicendum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e4741">
                  <lb ed="#L" n="98"/>XXIV. Quoad secundum igitur, scilicet quomodo prima
<lb ed="#L" n="99"/>causa de facto causet, breviter dicitur quod prima causa,
<lb ed="#L" n="100"/>proprie loquendo, nec est causa necessaria simpliciter, 
ne<lb break="no" ed="#L" n="101"/>que contingens, sed superior utraque. Nec habemus magis
<lb ed="#L" n="102"/>proprium vocabulum, quam ut dicatur quod est causa
<lb ed="#L" n="103"/>libera. Necessitas enim simpliciter repugnat libertati: 
con<lb break="no" ed="#L" n="104"/>tngentia vero imperfectionem in libertate importat, quia
<lb ed="#L" n="105"/>ponit mutabilitatem. Et idcirco divus Thomas in I Sent.,
<lb ed="#L" n="106"/>dist. xxxvi, praeveniens inepta modernorum vocabula,
<lb ed="#L" n="107"/>negat Deum causare contingenter. Cum enim regulare sit,
<lb ed="#L" n="108"/>quod superius praehabet in se unite quae in inferioribus sunt
<lb ed="#L" n="109"/>sparsa, consequens est ut causa prima, superior necessariis
<lb ed="#L" n="110"/>et contingentibus, praehabeat in se, non formaliter sed
<lb ed="#L" n="111"/>eminenter, naturam et modum causarum necessariarum
<lb ed="#L" n="112"/>et contingentium, et sit causa utrorumque, et cooperetur
<lb ed="#L" n="113"/>utrisque ad earum proprios effectus secundum modos 
ea<lb break="no" ed="#L" n="114"/>rum. Et propterea nos, quibus omnis causa videtur 
neces<lb break="no" ed="#L" n="115"/>saria aut contingens, stupemus, non praevalentes videre
<lb ed="#L" n="116"/>quomodo una causa sit communis necessariis et 
contin<lb break="no" ed="#L" n="117"/>gentibus immediate. Sed si elevemus mentis oculos in
<lb ed="#L" n="118"/>excellentius genus causae, eminentioremque causandi 
mo<lb break="no" ed="#L" n="119"/>dum, cessat stupor, et omnia consonant: quamvis 
remanea<lb break="no" ed="#L" n="120"/>mus in caligine, non intuentes illum modum quo omnibus
<lb ed="#L" n="121"/>intrinsece illabens, cunctis iuxta suos modos cooperatur.
<lb ed="#L" n="122"/>Et hoc est valde attendendum in huiusmodi materiis. —
<lb ed="#L" n="123"/>Appellatur tamen Deus, vel eius scientia, causa necessaria,
<lb ed="#L" n="124"/>propter-necessitatem non simpliciter, sed immutabilitatis,
<lb ed="#L" n="125"/>quae in eo, etiam inquantum causa, formaliter salvatur.
<lb ed="#L" n="126"/>XXV. Unde, cum quaeritur utrum prima radix 
contin<lb break="no" ed="#L" n="127"/>gentiae sit divina voluntas, an causae proximae: 
respon<lb break="no" ed="#L" n="128"/>dendum est cum duplici distinctione circa sensum quaesiti.
<lb ed="#L" n="129"/>Prima est de ly divina voluntas. Potest enim intelligi divina
<lb ed="#L" n="130"/>voluntas, idest contingentia in divina voluntate, ut moderni
<lb ed="#L" n="131"/>intelligunt. Et sic respondendum est negative. Tum quia
<lb ed="#L" n="132"/>supponit falsum, scilicet velle divinum | esse contingens:
<lb ed="#L" n="133"/>cum non contingens, nec necessarium, sed liberum et 
ne<lb break="no" ed="#L" n="134"/>cessarium immutabilitatis necessitate sit. Tum quia, etiam
<lb ed="#L" n="135"/>si voluntas divina necessario simpliciter causaret, adhuc
<lb ed="#L" n="136"/>salvari potest contingentia, ut patet ex dictis, propter
<lb ed="#L" n="137"/>modificatam pertingentiam ad effectus ultimarum causarum
<lb ed="#L" n="138"/>defectibilium, aut ad utrumlibet. — Potest etiam intelligi 
di<lb break="no" ed="#L" n="139"/>vina voluntas absolute, idest efficacia sui velle. Et sic 
re<lb break="no" ed="#L" n="140"/>spondetur, cum divo Thoma, affirmative: quoniam divina
<lb ed="#L" n="141"/>voluntas est causa adeo efficax, ut suo imperio efficiat et
<lb ed="#L" n="142"/>necessaria et contingentia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e4842">
                  <lb ed="#L" n="143"/>Secunda autem distinctio est de ly prima radix. Potest
<lb ed="#L" n="144"/>enim intelligi prima, idest propria: et dicendum est 
nega<lb break="no" ed="#L" n="145"/>tive, ut patet ex dictis. Potest quoque intelligi prima, idest
<lb ed="#L" n="146"/>principalis et primaria: et sic patet quod respondendum
<lb ed="#L" n="147"/>est affirmative.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e4855">
                  <lb ed="#L" n="148"/>XXVI. Ex his autem patet quid ad tertiam et quartam
<lb ed="#L" n="149"/>obiectionem Scoti dicendum est. Concedendo enim 
as<lb break="no" ed="#L" n="150"/>sumpta, dicitur quod illa essent contingentia propter effi-
<pb ed="#L" n="195"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>caciam primae causae, et propter supplementum supplens
<lb ed="#L" n="2"/>vicem causae contingentis (in tertia obiectione). Et ipse
<lb ed="#L" n="3"/>est causa proxima (in quarta obiectione), non contingens
<lb ed="#L" n="4"/>formaliter, sed contingens virtualiter, ut patet ex dictis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e4877">
                  <lb ed="#L" n="5"/>XXVII. Sensus autem verborum litterae in responsione
<lb ed="#L" n="6"/>ad secundum et tertium, quoad hoc, res scitae, relatae
<lb ed="#L" n="7"/>ad scientiam Dei, sunt necessariae, nihil obstat proposito:
<lb ed="#L" n="8"/>quoniam non est ibi sermo de rebus scitis relatis ad 
scien<lb break="no" ed="#L" n="9"/>tiam Dei ut causam, sed ut scientiam. Si enim omnia
<lb ed="#L" n="10"/>scita referantur ad scientiam divinam ut effectus ad 
cau<lb break="no" ed="#L" n="11"/>sam, sic quaedam sunt necessaria, et quaedam contingentia:
<lb ed="#L" n="12"/>nec aliquid est simul necessarium et contingens; nec aliquid
<lb ed="#L" n="13"/>habet habitudinem necessariam ad talem causam ex parte
<lb ed="#L" n="14"/>causae, seu, rectius loquendo, nec ad aliquid habet 
habi<lb break="no" ed="#L" n="15"/>tudinem necessariam talis causa, sed liberam ad omnia et
<lb ed="#L" n="16"/>immutabilem, ut patet ex dictis. Si autem referantur ad
<lb ed="#L" n="17"/>divinam scientiam ut scientiam, cum omne scitum, ut sic,
<lb ed="#L" n="18"/>sit impossibile aliter se habere, ut patet I Posterior.; sic
<lb ed="#L" n="19"/>omnia scita sunt necessaria, non in se simpliciter, sed ex
<lb ed="#L" n="20"/>suppositione, secundum eam dispositionem ex qua habent
<lb ed="#L" n="21"/>quod sint scita, idest terminantia divinum intuitum. Hoc
<lb ed="#L" n="22"/>est dictu, quod, licet cursus Socratis sit in se et simpliciter
<lb ed="#L" n="23"/>contingens, tamen cursus Socratis, supposito quod sit, 
ne<lb break="no" ed="#L" n="24"/>cessarius est dum est, ut patet I Periherm. Et si adiungas
<lb ed="#L" n="25"/>his, quod cursus Socratis non est capax ut terminet 
intel<lb break="no" ed="#L" n="26"/>lectum certum, nisi ut praesens, dum est; consequens erit
<lb ed="#L" n="27"/>quod cursus Socratis, relatus ad divinam scientiam ut sic,
<lb ed="#L" n="28"/>est necessarius, idest in statu necessitatis; quamvis in se
<lb ed="#L" n="29"/>sit contingens, et relatus ad causas proximas sit contingens.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e4934">
                  <lb ed="#L" n="30"/>Et sic patet et ratio, et sensus omnium, et responsio
<lb ed="#L" n="31"/>ad obiecta. Benedictus Deus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e4941">
                  <lb ed="#L" n="32"/>XXVIII. In responsione ad secundum, tria sunt ambigua. :
<lb ed="#L" n="33"/>Primum est, quod illud antecedens est absolute 
necessa<lb break="no" ed="#L" n="34"/>rium. Secundum est illa regula: quando in antecedente
<lb ed="#L" n="35"/>ponitur aliquid. pertinens ad actum animae, consequens
<lb ed="#L" n="36"/>est accipiendum non secundum esse quod habet in se, sed
<lb ed="#L" n="37"/>in anima. "Tertium est applicatio huius ad propositum,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e4957">
                  <lb ed="#L" n="38"/>XXIX. Circa primum, diligenter adverte quod 
disce<lb break="no" ed="#L" n="39"/>ptantibus de hoc aequivocatio pabulum praebet, adeoque
<lb ed="#L" n="40"/>abducit, ut Thomistae quidam caecutiant in medio lumine,
<lb ed="#L" n="41"/>glossantes litteram contra eius intentionem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e4969">
                  <lb ed="#L" n="42"/>Scito igitur, quod quaestio de necessitate scientiae vel
<lb ed="#L" n="43"/>praescientiae Dei respectu futurorum, potest, quantum ad
<lb ed="#L" n="44"/>propositum spectat, dupliciter discuti. Primo absolute et
<lb ed="#L" n="45"/>secundum rem: an scilicet Deus necessario sciat A esse
<lb ed="#L" n="46"/>futurum, Et haec quaestio clara jam est: quia non 
neces<lb break="no" ed="#L" n="47"/>sario absolute, sed libere novit A esse futurum ; cum quo
<lb ed="#L" n="48"/>tamen stat quod necessario, necessitate immutabilitatis ,
<lb ed="#L" n="49"/>novit A esse futurum, ut patet ex dictis. Et in hoc nescio
<lb ed="#L" n="50"/>doctorem aliquem discordare. Sed hoc est extra propositum
<lb ed="#L" n="51"/>praesentis argumenti, quod vim propositionum discutit ,
<lb ed="#L" n="52"/>non rerum absolute.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e4995">
                  <lb ed="#L" n="53"/>Alio modo potest discuti, ut significatur per tales 
pro<lb break="no" ed="#L" n="54"/>positiones: et sic de ea in hoc argumento est sermo. Unde
<lb ed="#L" n="55"/>licet primo modo, idest secundum rem absolute, nulla sit
<lb ed="#L" n="56"/>differentia inter istam, Deus scit A futurum, et istam, Deus
<lb ed="#L" n="57"/>scivit A futurum, quia scientia Dei in se est aeterna, nec
<lb ed="#L" n="58"/>transit in praeteritum , etc.: magna tamen differentia est
<lb ed="#L" n="59"/>inter eas secundo modo. Quia in prima significatur scire
<lb ed="#L" n="60"/>Dei ut praesens, in secunda vero ut praeteritum: et ideo
<lb ed="#L" n="61"/>tanta est differentia inter eas, quanta inter necessitatem
<lb ed="#L" n="62"/>propositionis de praesenti et de praeterito in materia 
con<lb break="no" ed="#L" n="63"/>tingenti (accipiendo contingens ut est differentia materiae
<lb ed="#L" n="64"/>propositionum, cum distinguitur triplex materia 
propositio<lb break="no" ed="#L" n="65"/>num, scilicet remota, necessaria, et contingens). Constat
<lb ed="#L" n="66"/>autem ex communibus, quod inter propositionem de 
prae<lb break="no" ed="#L" n="67"/>senti et praeterito veram in materia contingenti, puta .
So<lb break="no" ed="#L" n="68"/>crates sedet et Socrates sedit, haec est differentia, quod
<lb ed="#L" n="69"/>illa de praesenti non est necessaria absolute, quamvis sit
<lb ed="#L" n="70"/>necessaria cum appositione dum sedet, ut dicitur in I 
Peri<lb break="no" ed="#L" n="71"/>herm.; ista vero de praeterito est necessaria absolute; ut
<lb ed="#L" n="72"/>patet ex contradictoriis earum. Huius enim contradictorium
<lb ed="#L" n="73"/>est simpliciter impossibile, etiam per divinam potentiam,
<lb ed="#L" n="74"/>scilicet Socrates non sedit: illius vero contradictorium 
abso<lb break="no" ed="#L" n="75"/>lute est possibile, scilicet Socrates non sedet. Quia, quamvis
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>vere sedeat, non tamen necessario: sed qui iam sedit, non
<lb ed="#L" n="77"/>solum vére sedit, sed necesse est ipsum sedisse, quoniam
<lb ed="#L" n="78"/>impossibile est ipsum non sedisse. 77oc enim solo privatur
<lb ed="#L" n="79"/>Deus, ingenita facere quae facta sunt, dixit Agathon
<lb ed="#L" n="80"/>(VI Ethic.).
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e5060">
                  <lb ed="#L" n="81"/>XXX. Cum igitur omnis propositio vera de praeterito
<lb ed="#L" n="82"/>sit necessaria, consequens est quod, licet ista sit contingens,
<lb ed="#L" n="83"/>Deus vult A fore, ista tamen est necessaria, Deus: voluit
<lb ed="#L" n="84"/>A fore. Et similiter, licet haec sit contingens, Deus scit
<lb ed="#L" n="85"/>A fore, ista tamen est necessaria, Deus scivit A fore. Et
<lb ed="#L" n="86"/>Sic patet quam optime ac subüliter divus Thomas in littera
<lb ed="#L" n="87"/>dixerit quod. istud. antecedens, Deus scivit A fore, est
<lb ed="#L" n="88"/>necessarium absolute: et quod non intendit quod sit 
tan<lb break="no" ed="#L" n="89"/>tum necessarium; idest immutabile, ut quidam glossant, et
<lb ed="#L" n="90"/>male; nam frustra addidisset ly absolute, et laborasset alios
<lb ed="#L" n="91"/>reprehendendo. - Patet etiam quod nihil officit necessitati
<lb ed="#L" n="92"/>absolutae illius, transitus actus sciendi super futuro 
contin<lb break="no" ed="#L" n="93"/>genti: quamvis multum hoc referat, loquendo de scientia
<lb ed="#L" n="94"/>Dei absolute. - Patet etiam quod posteriores non videntur
<lb ed="#L" n="95"/>intellexisse hunc locum. Et ideo, ventilantes hoc 
argamen<lb break="no" ed="#L" n="96"/>tum, ad scientiam Dei in se absolute, et propositiones de
<lb ed="#L" n="97"/>praesenti diverterunt, ac si aequivalerent illis de praeterito. -
<lb ed="#L" n="98"/>Haec de primo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e5102">
                  <lb ed="#L" n="99"/>XXXI. Quoad secundum, Gregorius de Arimino, in I,
<lb ed="#L" n="100"/>dist. xxxvi, arguit hanc regulam falsitatis. Quia valet,
<lb ed="#L" n="101"/>scio lapidem esse materialem , ergo lapis est materialis :
<lb ed="#L" n="102"/>et tamen constat quod consequens intelligitur de lapide in
<lb ed="#L" n="103"/>seipso, et non secundum esse quod habet in anima. Et
<lb ed="#L" n="104"/>similiter possunt afferri mille instantiae, puta, scio Socratem
<lb ed="#L" n="105"/>currere, ergo Socrates currit, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e5120">
                  <lb ed="#L" n="106"/>XXXIL. Ad hoc dicitur, quod ista regula, formaliter et
<lb ed="#L" n="107"/>bene intellecta, est verissima. Formaliter quidem: tum quia
<lb ed="#L" n="108"/>intelligenda est de consequente quoad id quod infertur
<lb ed="#L" n="109"/>in eo ex vi actus animae positi in antecedente, et non ex
<lb ed="#L" n="110"/>aliquo alio assumpto in antecedente; tum quia intelligenda
<lb ed="#L" n="111"/>est de illo ex vi actus animae illato u£ sic, seu inquantum
<lb ed="#L" n="112"/>infertur ex tali actu, et non absolute. Beme autem: quia
<lb ed="#L" n="113"/>esse in anima et ly esse in se non sic interpretanda sunt,
<lb ed="#L" n="114"/>ut prima facie apparet, prout scilicet esse in anima 
distin<lb break="no" ed="#L" n="115"/>guitur contra esse in rerum natura. Sed ly esse in anima
<lb ed="#L" n="116"/>sumitur hic, ut est commune ad illum modum essendi quo
<lb ed="#L" n="117"/>distinguuntur entia in anima ab entibus extra animam, et
<lb ed="#L" n="118"/>ad illud esse, seu illam dispositionem, qua res tertminat
<lb ed="#L" n="119"/>actum animae. Esse vero in se sumitur hic stricte, pro
<lb ed="#L" n="120"/>esse quod debetur ei absolute ut sic, idest inquantum 
con<lb break="no" ed="#L" n="121"/>venit ei absolute: sive tale esse conveniat sibi secundum
<lb ed="#L" n="122"/>praedicata quidditativa, puta /tomo est animal; sive 
secun<lb break="no" ed="#L" n="123"/>dum praedicata existentiae, ut Socrates est, aut currit.
<lb ed="#L" n="124"/>Ita quod sensus regulae est quod, quando in antecedente
<lb ed="#L" n="125"/>ponitur aliquid pertinens ad actum animae, consequens,
<lb ed="#L" n="126"/>inquantum sequitur ex vi illius actus animae, est 
intelli<lb break="no" ed="#L" n="127"/>gendum secundum esse quod habet in anima, idest 
se<lb break="no" ed="#L" n="128"/>cundum esse obiectivum , vel secundum conditiones in
<lb ed="#L" n="129"/>obiecto terminantes actum animae; et non secundum esse
<lb ed="#L" n="130"/>quod habet in se, idest: et non est illud intelligendi
<lb ed="#L" n="131"/>absolute et simpliciter ut sic.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e5179">
                  <lb ed="#L" n="132"/>XXXIII. Quod autem regula, sic intellecta, sit verissima,
<lb ed="#L" n="133"/>probatur. Quia actus animae de quibus est sermo, sunt 
im<lb break="no" ed="#L" n="134"/>manentes, nec sunt nisi cognoscere et appetere. Tales 
au<lb break="no" ed="#L" n="135"/>tem actus, ut sic, nihil ponunt in suis obiectis: et ideo quod
<lb ed="#L" n="136"/>ex eorum vi infertur convenire obiectis, ut sic, non convenit
<lb ed="#L" n="137"/>rebus obiectis absolute. Dico autem zu sic: quia gratia 
ma<lb break="no" ed="#L" n="138"/>teriae, propter coincidentiam convenientium absolute alicui
<lb ed="#L" n="139"/>et illatorum de eodem ex vi actus animae, contingit id quod
<lb ed="#L" n="140"/>infertur ex actu animae, convenire rei absolute et in se;
<lb ed="#L" n="141"/>sed hoc accidit illato, inquantum pendet ex actu animae.
<lb ed="#L" n="142"/>Unde, cum ista consequentia, scio Socratem cursurum ,
<lb ed="#L" n="143"/>ergo Socrates curret , Sit optima, et consequentia teneat
<lb ed="#L" n="144"/>ex vi actus sciendi, quia scilicet est certus, verus et 
infal<lb break="no" ed="#L" n="145"/>libilis ; consequens non est accipiendum in se, idest 
tan<lb break="no" ed="#L" n="146"/>quam una propositio vera, certa et infallibilis per seipsam
<lb ed="#L" n="147"/>seorsum ; sed ut consequens ex tali antecedente, idest, ergo
<lb ed="#L" n="148"/>Socrates curret, ea veritate, certitudine et infallibilitate,
<lb ed="#L" n="149"/>qua scitur cursurus. Et hoc ideo dictum est, quia actus
<lb ed="#L" n="150"/>animae non infert in eo aliam corticidnem ; veritatem et
<pb ed="#L" n="196"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>infallibilitatem. Ista vero consequentia, scio hominem esse
<lb ed="#L" n="2"/>corruptibilem, ergo est corruptibilis, est bona, sicut 
prae<lb break="no" ed="#L" n="3"/>cedens; et formaliter intellecta, infert consequens 
intelli<lb break="no" ed="#L" n="4"/>gendum sicut praecedens; sed gratia materiae, consequens
<lb ed="#L" n="5"/>etiam seorsum sumptum, est certum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e5239">
                  <lb ed="#L" n="6"/>XXXIV. Quod autem haec sit mens litterae, patet ex
<lb ed="#L" n="7"/>eo quod in littera sub ly esse in anima duo subsumuntur.
<lb ed="#L" n="8"/>Alterum pertinens ad esse obiectivum , in illo exemplo,
<lb ed="#L" n="9"/>intelligo lapidem, ergo lapis est immaterialis. Alterum
<lb ed="#L" n="10"/>spectans ad conditionem inhaerentem rei obiectae, qua res
<lb ed="#L" n="11"/>terminat actum animae, in illa propositione quae est 
con<lb break="no" ed="#L" n="12"/>sequens conditionalis propositae, scilicet, A eri?; exponendo
<lb ed="#L" n="13"/>quod debet accipi uf subest divinae scientiae, idest ut est
<lb ed="#L" n="14"/>in sua praesentialitate. Constat enim quod de esse in actu
<lb ed="#L" n="15"/>praesentialiter ipsius A in rerum natura loquitur: illud
<lb ed="#L" n="16"/>enim est illa conditio secundum quam terminat divinum
<lb ed="#L" n="17"/>intuitum , ut patet ex dictis. Et si iunxeris simul quod
<lb ed="#L" n="18"/>esse in actu convenit A in seipso, et quod accipere A ut
<lb ed="#L" n="19"/>terminat scientiam Dei, idest secundum suam 
praesentia<lb break="no" ed="#L" n="20"/>litatem, non est accipere A in seipso, sed secundum quod
<lb ed="#L" n="21"/>est in anima; manifeste videbis quod A tunc tantum 
su<lb break="no" ed="#L" n="22"/>mitur secundum esse in se, quando sumitur secundum id
<lb ed="#L" n="23"/>quod convenit ei absolute uf sic, et non ut infertur ex
<lb ed="#L" n="24"/>actu animae, ut exposuimus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e5283">
                  <lb ed="#L" n="25"/>Et sic patet responsio ad obiecta: quia materialiter
<lb ed="#L" n="26"/>militant, non formaliter, et male interpretantur ly esse in
<lb ed="#L" n="27"/>anima. - Haec de secundo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e5292">
                  <lb ed="#L" n="28"/>XXXV. Quoad tertium, scilicet applicationem regulae
<lb ed="#L" n="29"/>ad proposita, ambiguitas surgit primo, quia in littera 
com<lb break="no" ed="#L" n="30"/>mittitur implicatio in adiecto, dicendo quod consequens
<lb ed="#L" n="31"/>sumitur ut subest scientiae Dei, scilicet, prout est in sua
<lb ed="#L" n="32"/>praesentialitate. Implicat enim quod aliquid, si sumitur ut
<lb ed="#L" n="33"/>futurum, ut sic, sumatur ut praesens: constat autem quod
<lb ed="#L" n="34"/>in consequente dicente A erit, A sumitur ut futurum: ergo
<lb ed="#L" n="35"/>non stat quod hoc consequens, significans A ut futurum,
<lb ed="#L" n="36"/>sumatur ut praesens. Quamvis stet quod res futura 
suma<lb break="no" ed="#L" n="37"/>tur ut praesens: aliud enim est iudicium de ipsa re 
abso<lb break="no" ed="#L" n="38"/>lute, et de ipsa ut significata per orationem de futuro, ut
<lb ed="#L" n="39"/>patet ex dictis. Unde non videtur intelligibile quod hoc
<lb ed="#L" n="40"/>consequens, A erit, sumatur ut praesens: quia si sumitur
<lb ed="#L" n="41"/>ut praesens, iam non est ly A erit, sed A est: et si est illa
<lb ed="#L" n="42"/>propositio 4 erit, iam non sumitur ut praesens.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e5327">
                  <lb ed="#L" n="43"/>Secundo dubitatur, quia incompacta et dissona videtur
<lb ed="#L" n="44"/>responsio haec. Quoniam antecedens accipit scientiam ut
<lb ed="#L" n="45"/>significatam in praeterito, et non ut aeternitate mensuratam;
<lb ed="#L" n="46"/>et consequens accipiendum dicit u£ praesens. Haec enim
<lb ed="#L" n="47"/>non congruunt ad invicem: eo quod, ut patet ex dictis,
<lb ed="#L" n="48"/>res ut praesens respondet aeternitati, et actui cognitionis
<lb ed="#L" n="49"/>ut mensuratur aeternitate.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e5345">
                  <lb ed="#L" n="50"/>Tertio dubitatur, quia ista responsio, dato quod sit vera,
<lb ed="#L" n="51"/>non tamen est sufficiens. Quia tota responsio recurrit 
tan<lb break="no" ed="#L" n="52"/>dem ad necessitatem rei in sua praesentialitate. Ex dictis
<lb ed="#L" n="53"/>autem superius constat quod, etiam sublata illa ratione
<lb ed="#L" n="54"/>praesentialitatis rerum ad aeternitatem, adhuc Deus habet
<lb ed="#L" n="55"/>certam notitiam contingentium, propter rationes rerum apud
<lb ed="#L" n="56"/>se praesentes. Igitur, cum hoc argumentum militet 
simpli<lb break="no" ed="#L" n="57"/>citer, et non secundum illam rationem tantum; oportebat
<lb ed="#L" n="58"/>respondere simpliciter, et non iuxta illam rationem tantum,
<lb ed="#L" n="59"/>ut in littera fit. Ergo insufficiens.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e5369">
                  <lb ed="#L" n="60"/>XXXVI. Ad evidentiam horum, praedeclarandus est 
sen<lb break="no" ed="#L" n="61"/>sus litterae. Ad cuius perceptionem, nota quod istud 
conse<lb break="no" ed="#L" n="62"/>quens verum, scilicet A4 erit, claudit duo: scilicet 
futuritio<lb break="no" ed="#L" n="63"/>nem ipsius A, et praesentialitatem quandoque ipsius A.
<lb ed="#L" n="64"/>Oportet enim ad eius veritatem utrumque concurrere, et
<lb ed="#L" n="65"/>quod sit futurüm, et quod quandoque illa de secundo adia-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="66"/>cente de praesenti, sibi correspondens, scilicet A est, sit
<lb ed="#L" n="67"/>vera. Cum autem, ut ex dictis patet, A in sua tantum 
fu<lb break="no" ed="#L" n="68"/>turitione inspectum, non sit certi intuitus capax, propter
<lb ed="#L" n="69"/>sui defectum , quia scilicet non habet.rationem certi 
co<lb break="no" ed="#L" n="70"/>gnoscibilis; oportet quod A ut praesens sumatur, ad hoc
<lb ed="#L" n="71"/>ut certi intuitus terminus sit. Ac per hoc, istud consequens,
<lb ed="#L" n="72"/>A erit, cum ratione futuritionis non sit terminus certi
<lb ed="#L" n="73"/>intuitus quod A quandoque sit, relinquitur quod ratio
<lb ed="#L" n="74"/>quare terminet certum intuitum, est inclusa in eo 
propo<lb break="no" ed="#L" n="75"/>sitio de praesenti sibi correspondens, scilicet A est. Ita quod
<lb ed="#L" n="76"/>istud consequens, A erit, non aliunde certo intuitu 
co<lb break="no" ed="#L" n="77"/>gnoscitur verum, nisi quia videtur ista sibi respondens et
<lb ed="#L" n="78"/>inclusa in eo, scilicet A est quandoque. Est igitur sensus
<lb ed="#L" n="79"/>litterae, quod ista propositio, scilicet A erit, quae est 
con<lb break="no" ed="#L" n="80"/>sequens in conditionali proposita, potest sumi dupliciter.
<lb ed="#L" n="81"/>Primo, absolute: et sic non est necessaria. Et potest sumi
<lb ed="#L" n="82"/>ut substat divinae scientiae, idest ut est terminus intuitus
<lb ed="#L" n="83"/>certi et infallibilis : et. sic est necessaria, illo necessitatis
<lb ed="#L" n="84"/>modo quo ista est necessaria, A est, dum est; quia ly
<lb ed="#L" n="85"/>A erit est terminus divini intuitus, inquantum includit in
<lb ed="#L" n="86"/>se ilam de praesenti, scilicet A esz, et non inquantum est
<lb ed="#L" n="87"/>futurum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e5435">
                  <lb ed="#L" n="88"/>XXXVII. Ad primam ergo obiectionem, negatur quod
<lb ed="#L" n="89"/>hic sit implicatio in adiecto. Quoniam hic non accipitur
<lb ed="#L" n="90"/>futurum formaliter, ut praesens: sed est explicatio et 
dis<lb break="no" ed="#L" n="91"/>tinctio inclusorum in propositione de futuro. Distinguitur
<lb ed="#L" n="92"/>hic praesentialitas futura ipsius A contra futuritionem eius:
<lb ed="#L" n="93"/>et utraque clauditur in illo consequente. Et docetur quod
<lb ed="#L" n="94"/>illud consequens est certae cognitionis capax ratione 
prae<lb break="no" ed="#L" n="95"/>sentialitatis, et non ratione futuritionis. Et quia sub 
prae<lb break="no" ed="#L" n="96"/>sentialitate est necessarium, sequitur quod hoc consequens,
<lb ed="#L" n="97"/>sumptum secundum eam dispositionem qua subest 
divi<lb break="no" ed="#L" n="98"/>nae scientiae, sit necessarium. Ubi patet nullam intercedere
<lb ed="#L" n="99"/>implicationem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e5464">
                  <lb ed="#L" n="100"/>Ad secundam autem obiectionem facile dicitur, quod
<lb ed="#L" n="101"/>actus sciendi in Deo per verbum praeteriti temporis non
<lb ed="#L" n="102"/>consignificatur ut praeteritus (consignificaretur enim falso):
<lb ed="#L" n="103"/>sed consignificatur ut coexistens praeterito. Nihil autem
<lb ed="#L" n="104"/>obest aeternitati actus coexistentia ad praeteritum: imo eam
<lb ed="#L" n="105"/>concomitatur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e5480">
                  <lb ed="#L" n="106"/>Ad tertiam autem dicitur breviter, quod obiectio 
pro<lb break="no" ed="#L" n="107"/>cedit ex malo intellectu litterae. Non enim responsio ista
<lb ed="#L" n="108"/>fundatur super aeternitate actus, aut super coexistentia
<lb ed="#L" n="109"/>rerum ad aeternitatem, ut obiectio supponit: sed fundatur
<lb ed="#L" n="110"/>super dispositione secundum quam res est scibilis aut non
<lb ed="#L" n="111"/>scibilis. Res enim contingens futura, ut sic, non est 
sci<lb break="no" ed="#L" n="112"/>bilis; sed ut praesens est scibilis, ut patet ex dictis. Et
<lb ed="#L" n="113"/>hoc est verum, sive sciatur praesentialitas rei ratione 
aeter<lb break="no" ed="#L" n="114"/>nitatis; sive ratione idearum in mente divina 
repraesen<lb break="no" ed="#L" n="115"/>tantium res cum conditionibus existentiae; sive ratione
<lb ed="#L" n="116"/>essentiae divinae repraesentantis praedicta in ratione speciei
<lb ed="#L" n="117"/>intelligibilis ; sive ratione specierum infusarum in mente
<lb ed="#L" n="118"/>alicuius, puta alicuius angeli, vel animae Christi. Nihil enim
<lb ed="#L" n="119"/>refert in proposito, quo quis modo ponat praesentiam rei
<lb ed="#L" n="120"/>cognosci. Sat est in proposito, quod consequens non est
<lb ed="#L" n="121"/>cognoscibile certe, nisi ratione praesentialitatis inclusae
<lb ed="#L" n="122"/>corresponsurae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e5519">
                  <lb ed="#L" n="123"/>XXXVIII. In responsione ad tertium, omnia ex 
praedi<lb break="no" ed="#L" n="124"/>ctis patent. Illud tamen adverte, quod in principio 
respon<lb break="no" ed="#L" n="125"/>sionis, ubi assignatur differentia inter necessitatem sciti a
<lb ed="#L" n="126"/>nobis et a Deo, (quia illud dupliciter oportet esse certum,
<lb ed="#L" n="127"/>scilicet in se, et ut subest scientiae; hoc autem ut scitum
<lb ed="#L" n="128"/>tantum), redditur ratio huius differentiae ex aeternitate 
in<lb break="no" ed="#L" n="129"/>tuitus divini. Et quidem ratio est bona sufficiensque, sed
<lb ed="#L" n="130"/>non est sola: quare cave ne fallaris.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e118-Dd1e5540"><!-- caj-p1-q14-a14 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e118-Hd1e5543">Articulus 14</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e5545">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="53"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e5552">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="54"/>TITULUS clarus, - In corpore duo: primo, respondet 
quae<lb break="no" ed="#L" n="55"/>Tae; quod sic; secundo, quomodo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e5561">
                  <lb ed="#L" n="56"/>II. Quoad primum, conclusio responsiva quaesito 
affir<lb break="no" ed="#L" n="57"/>mative est: Deus scit enuntiabilia. - Probatur. Deus scit
<lb ed="#L" n="58"/>quidquid est in potentia tam sua quam creaturae: sed
<lb ed="#L" n="59"/>enuntiabilia sunt in potestate nostra: ergo Deus scit omnia
<lb ed="#L" n="60"/>illa.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e5574">
                  <lb ed="#L" n="61"/>III. Quoad secundum, ostenditur modus quo Deus 
co<lb break="no" ed="#L" n="62"/>gnoscit enuntiabilia, una conclusione: Deus scit 
enuntia<lb break="no" ed="#L" n="63"/>bilia, non componendo et dividendo, sed per simplicem
<lb ed="#L" n="64"/>intelligentiam ; idest, non per modum secundae operationis
<lb ed="#L" n="65"/>intellectus, sed primae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e5588">
                  <lb ed="#L" n="66"/>Probatur dupliciter. Primo, a simili. Deus scit materialia
<lb ed="#L" n="67"/>immaterialiter, composita simpliciter: ergo enuntiabilia, non
<lb ed="#L" n="68"/>enuntiando, sed intuendo. - Et declaratur quomodo hoc
<lb ed="#L" n="69"/>esse possit, exemplo ficto in intellectu nostro, si, 
intelli<lb break="no" ed="#L" n="70"/>gendo quid hominis, intelligeremus ipsum esse album, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e5601">
                  <lb ed="#L" n="71"/>Secundo, ratione. Species intellectus divini, idest eius
<lb ed="#L" n="72"/>essentia, sufficit ad demonstrandum omnia: ergo Deus,
<lb ed="#L" n="73"/>intelligendo essentiam suam, intelligit essentias omnium ,
<lb ed="#L" n="74"/>et quaecumque eis accidere possunt. — Antecedens patet.
<lb ed="#L" n="75"/>Consequentia fundatur super hoc, quod ratio necessitans
<lb ed="#L" n="76"/>ad intelligendum componendo et dividendo, est quia 
spe<lb break="no" ed="#L" n="77"/>cies intelligibilis est limitata in repraesentando. Quod 
pro<lb break="no" ed="#L" n="78"/>batur in littera sic. Species intelligibilis repraesentat sic
<lb ed="#L" n="79"/>unum, quod non aliud: ergo, intelligendo per illam 
spe<lb break="no" ed="#L" n="80"/>ciem unum, puta quid est homo, non intelliguntur alia,
<lb ed="#L" n="81"/>quae ei accidunt seu possunt accidere: ergo divisim homo
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="82"/>et accidentia intelliguntur: ergo oportet ea in unum 
redi<lb break="no" ed="#L" n="83"/>gere componendo, ut intelligamus unum inesse alii: igitur,
<lb ed="#L" n="84"/>de primo ad ultimum, si species repraesentat sic unum
<lb ed="#L" n="85"/>quod non aliud, intellectus cogitur componere, Et quia,
<lb ed="#L" n="86"/>si affirmatio est causa affirmationis, negatio est causa 
ne<lb break="no" ed="#L" n="87"/>gationis, in causis propriis; consequens est quod, si species
<lb ed="#L" n="88"/>intelligibilis repraesentat sic unum quod etiam alia, quod
<lb ed="#L" n="89"/>nulla est componendi necessitas, sed simplici intuitu obiecti
<lb ed="#L" n="90"/>per illam speciem repraesentati, omnia intelliguntur , ut
<lb ed="#L" n="91"/>consequentia assumpta dicebat.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e5651">
                  <lb ed="#L" n="92"/>IV. Adverte hic, quod ista verba litterae possunt dupli- .
<lb ed="#L" n="93"/>citer accipi. Primo, ut /imitatio speciei intelligibilis in 
re<lb break="no" ed="#L" n="94"/>praesentando, sit ratio componendi et dividendi, Et hic
<lb ed="#L" n="95"/>sensus est falsus, et contra mentem s. Thomae: inferret
<lb ed="#L" n="96"/>enim quod angeli componendo intelligerent, quoniam 
ha<lb break="no" ed="#L" n="97"/>bent species limitatas. Secundo, ut limitatio talis, idest
<lb ed="#L" n="98"/>respectu eorum quae nata sunt alicui convenire, sit ratio
<lb ed="#L" n="99"/>componendi. Et hic sensus est verus et intentus. Verus
<lb ed="#L" n="100"/>quidem: quia ex hoc quod species ita repraesentat 
subie<lb break="no" ed="#L" n="101"/>ctum quod non praedicatum, oritur compositio; et non ex
<lb ed="#L" n="102"/>hoc quod repraesentat subiectum, et non quodcumque aliud
<lb ed="#L" n="103"/>omnino impertinens tali subiecto. Intentus autem, quia et
<lb ed="#L" n="104"/>in littera bis hoc innuitur: primo, in exemplo de homine,
<lb ed="#L" n="105"/>cum dicitur, intelligeremus omnia quae de homine 
prae<lb break="no" ed="#L" n="106"/>dicari possunt ; secundo, cum in ratione infertur, sequendo
<lb ed="#L" n="107"/>idem exemplum, non ex hoc ipso alia quae ei insunt 
intelli<lb break="no" ed="#L" n="108"/>gimus. Verum de hac materia in tractatu de Angelis diffuse
<lb ed="#L" n="109"/>dicetur inferius.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e118-Dd1e5694"><!-- caj-p1-q14-a15 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e118-Hd1e5697">Articulus 15</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e5699">
                  <pb ed="#L" n="199"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e5708">
                  <lb ed="#L" n="2"/>ITULUS clarus, - Ín corpore una conclusio, responsiva
<lb ed="#L" n="3"/>B jeher affirmative: Scientia Dei non est variabilis. —
<lb ed="#L" n="4"/>Probatur. Substantia Dei est omnino immutabilis: ergo
<lb ed="#L" n="5"/>scientia Dei est omnino invariabilis. - Probatur 
consequen<lb break="no" ed="#L" n="6"/>tia: quia scientia est ipsa substantia Dei.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e5721">
                  <lb ed="#L" n="7"/>II. In responsione ad tertium, circa illud dictum, 
sci<lb break="no" ed="#L" n="8"/>licet, haec non est vera, quidquid Deus scivit, scit, si ad
<lb ed="#L" n="9"/>enuntiabilia referatur, dubium occurrit ex triplici capite,
<lb ed="#L" n="10"/>Primo sic. Sicut enuntiabilia quandoque sunt vera et 
quan<lb break="no" ed="#L" n="11"/>doque non, et ideo prius scita nesciuntur, ita res quaedam,
<lb ed="#L" n="12"/>puta Socrates, quandoque est ens et quandoque non: ergo
<lb ed="#L" n="13"/>etiam res corruptibiles prius scitae nesciuntur: ergo nulla
<lb ed="#L" n="14"/>est differentia inter enuntiabilia et res quoad hoc: cuius
<lb ed="#L" n="15"/>oppositum ex littera habetur. - Consequentia patet. Et 
pro<lb break="no" ed="#L" n="16"/>portio probatur: quia non magis fundat scibile verum
<lb ed="#L" n="17"/>quam ens; unumquodque enim cognoscibile est, secundum
<lb ed="#L" n="18"/>quod est ens. - Et confirmatur. Quia sicut Deus ab aeterno
<lb ed="#L" n="19"/>intuetur nativitatem Christi pro tali tempore, ita hoc 
enun<lb break="no" ed="#L" n="20"/>tiabile, Christus nascitur, pro eodem tempore: et sicut
<lb ed="#L" n="21"/>intuetur non esse nativitatis Christi pro aliis temporibus,
<lb ed="#L" n="22"/>ita falsitatem praedicti enuntiabilis: ergo, sicut non dicitur
<lb ed="#L" n="23"/>nescire nativitatem Christi quam scivit, sic non debet 
con<lb break="no" ed="#L" n="24"/>cedi nescire illud enuntiabile quod scivit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e5763">
                  <lb ed="#L" n="25"/>Secundo sic. Optime sequitur, Deus nescit aliquid eorum
<lb ed="#L" n="26"/>quae scivit, ergo pauciora scit quam. scivit. Consequens
<lb ed="#L" n="27"/>dicitur non concedendum, in responsione ad secundum,
<lb ed="#L" n="28"/>quia implicat sensum compositum. Consequentia autem
<lb ed="#L" n="29"/>probatur: quia minutus est de facto numerus scitorum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e5777">
                  <lb ed="#L" n="30"/>Tertio sic. Deus scivit aliquod enuntiabile quod nescit:
<lb ed="#L" n="31"/>ergo scire suum transivit in nescire: ergo variatio est in
<lb ed="#L" n="32"/>scientia Dei. Nec videtur sufficere responsio posita in 
lit<lb break="no" ed="#L" n="33"/>tera: quia non idem esse iudicium de enuntiabili et de re,
<lb ed="#L" n="34"/>littera sustinet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e5790">
                  <lb ed="#L" n="35"/>III. Ad evidentiam huius materiae, notanda sunt duo.
<lb ed="#L" n="36"/>Primo quod inter enuntiabile et rem haec est differentia,
<lb ed="#L" n="37"/>ad propositum, quod enuntiatio, eadem manens et 
perse<lb break="no" ed="#L" n="38"/>verans, mutatur de vera in falsam, et consequenter de scibili
<lb ed="#L" n="39"/>in nescibilem, et e converso, ut patet; res autem, si 
muta<lb break="no" ed="#L" n="40"/>tur de esse in non esse, aut e converso, non perseverat. Et
<lb ed="#L" n="41"/>propterea non potest demonstrari una et eadem res manens,
<lb ed="#L" n="42"/>modo scibilis, et modo nescibilis, sicut una enuntiatio.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e5810">
                  <lb ed="#L" n="43"/>Secundo advertendum est, quod de variatione scientiae
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="44"/>Dei potest dupliciter esse sermo. Primo, ex parte actus
<lb ed="#L" n="45"/>sciendi. Et sic omnino est immutabilis, tam actu quam
<lb ed="#L" n="46"/>potentia, ut dicitur in responsione ad secundum; quamvis
<lb ed="#L" n="47"/>scientia visionis potuisset ad plura vel pauciora determinari
<lb ed="#L" n="48"/>ab aeterno, absolute loquendo. Sed semel determinata,
<lb ed="#L" n="49"/>omnino ex parte Dei invariabilis est. Alio modo, ex parte
<lb ed="#L" n="50"/>scitorum, Et sic, non quoad res, sed quoad enuntiabilia,
<lb ed="#L" n="51"/>nihil prohibet ipsam mutari: quia mutatio ista nullam
<lb ed="#L" n="52"/>mutationem ponit in Deo, sed in enuntiabili scito; quia
<lb ed="#L" n="53"/>scilicet mutatur de scibili in nescibile, et e converso.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e5839">
                  <lb ed="#L" n="54"/>IV. Ex his autem patet responsio ad obiecta. Ad 
pri<lb break="no" ed="#L" n="55"/>mum enim, iam assignata est differentia inter rem et 
enun<lb break="no" ed="#L" n="56"/>tiationem ilius: quare non est eadem ratio, etc. - Et ad
<lb ed="#L" n="57"/>confirmationem nihilominus addendum est, quod res, 
sci<lb break="no" ed="#L" n="58"/>licet nativitas Christi, determinat sibi certum sui esse 
tem<lb break="no" ed="#L" n="59"/>pus: enuntiatio autem, scilicet. Christus nascitur, nullum
<lb ed="#L" n="60"/>certum tempus consignificat, sed praesens in communi, seu
<lb ed="#L" n="61"/>vage, secundum tempus quo formatur aut profertur. Et
<lb ed="#L" n="62"/>ideo modo est verum, et modo falsum: quia alicui 
prae<lb break="no" ed="#L" n="63"/>senti adaequatur, et alicui non, perseverans tamen idem
<lb ed="#L" n="64"/>omnino. Quod non potest dici de re, quae certum habet
<lb ed="#L" n="65"/>sui esse tempus praesens.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e5868">
                  <lb ed="#L" n="66"/>Ad secundum autem, conceditur, referendo ad 
enuntia<lb break="no" ed="#L" n="67"/>bilia, ex parte eorum. Nec oppositum docuit littera in 
re<lb break="no" ed="#L" n="68"/>sponsione ad secundum: quoniam ibi est sermo de 
aug<lb break="no" ed="#L" n="69"/>mento et diminutione scientiae divinae ex parte Dei; et
<lb ed="#L" n="70"/>reputatur inconveniens augmentatio non solum de facto,
<lb ed="#L" n="71"/>sed de possibili. Et propterea, quantum est ex parte Dei,
<lb ed="#L" n="72"/>negandum est plura scire quam sciat. Et quod haec sit
<lb ed="#L" n="73"/>mens litterae, patet: quia potentiam Dei ad determinandam
<lb ed="#L" n="74"/>scientiam visionis pertractat, inferens non debere concedi
<lb ed="#L" n="75"/>Deum posse plura scire quam sciat, propter sensum 
com<lb break="no" ed="#L" n="76"/>positum inferentem mutabilitatem ex parte Dei; quia infert
<lb ed="#L" n="77"/>scientiam Dei iam determinatam, posse a Deo mutari.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e5897">
                  <lb ed="#L" n="78"/>Ad tertium vero, negatur sequela, ut patet ex dictis:
<lb ed="#L" n="79"/>quia hoc non est propter variationem scientiae, sed sciti,
<lb ed="#L" n="80"/>Et licet non sit idem iudicium de re et enuntiatione, quoad
<lb ed="#L" n="81"/>hoc quod idem, se salvo, mutetur de scibili in non scibile,
<lb ed="#L" n="82"/>ut dictum est; tamen quoad hoc, quod variatio utriusque
<lb ed="#L" n="83"/>non redundat in variationem divinae scientiae, idem est
<lb ed="#L" n="84"/>iudicium. Et quoad hoc adducitur in littera declaratio a
<lb ed="#L" n="85"/>simili, ex rerum variatione sumpta: non quoad primum,
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e118-Dd1e5918"><!-- caj-p1-q14-a16 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e118-Hd1e5921">Articulus 16</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e5923">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="57"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e5930">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="58"/>TITULUS clarus. — In corpore duo: primo, in communi
<lb ed="#L" n="59"/>T ásioguit scientiam speculativam et practicam; secundo,
<lb ed="#L" n="60"/>respondet quaesito.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e5941">
                  <lb ed="#L" n="61"/>II. Quoad primum, distinctio est ista. Scientia quaedam
<lb ed="#L" n="62"/>est speculativa tantum, quaedam practica tantum, quaedam
<lb ed="#L" n="63"/>secundum quid practica et secundum quid speculativa. -
<lb ed="#L" n="64"/>Declaratur sic. Scientia dicitur speculativa tripliciter, scilicet
<lb ed="#L" n="65"/>ex obiecto, aut modo, aut fine: ergo quaedam est 
specu<lb break="no" ed="#L" n="66"/>lativa tantum, etc. Antecedens declaratur exemplariter. 
Con<lb break="no" ed="#L" n="67"/>sequentia probatur: quia speculativa ex obiecto, est 
spe<lb break="no" ed="#L" n="68"/>culativa tantum; speculativa vero ex modo tantum, aut
<lb ed="#L" n="69"/>fine tantum, est secundum quid practica et secundum quid
<lb ed="#L" n="70"/>speculativa; quae vero nullo horum modorum speculativa
<lb ed="#L" n="71"/>est, relinquitur quod practica tantum sit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e5967">
                  <lb ed="#L" n="72"/>III. Circa hanc partem, adverte primo quod practicum
<lb ed="#L" n="73"/>et speculativum hic sumitur non solum ut sunt conditiones
<lb ed="#L" n="74"/>scientiae secundum se, sed etiam ex parte scientis. Et 
pro<lb break="no" ed="#L" n="75"/>pterea dicitur quod ars domificativa non intendentis 
do<lb break="no" ed="#L" n="76"/>mificare, est speculativa ex fine, et practica ex modo et
<lb ed="#L" n="77"/>obiecto: glossandum est enim de fine ex parte scientis ,
<lb ed="#L" n="78"/>et non ipsius scientiae. Quoniam si loquimur de fine ipsius
<lb ed="#L" n="79"/>scientiae, ipsa est etiam practica ex fine: quoniam finis
<lb ed="#L" n="80"/>eius est domificatio. Et hoc si adverteris, deludes irrisiones
<lb ed="#L" n="81"/>adversariorum. ;
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e5992">
                  <lb ed="#L" n="82"/>Adverte secundo quod, sicut speculativa est tripliciter, ita
<lb ed="#L" n="83"/>practica. Prima ex obiecto, modo et fine etiam scientis: et
<lb ed="#L" n="84"/>haec,est tantum practica. Secunda ex obiecto, modo et fine
<lb ed="#L" n="85"/>scientiae, non scientis: et haec est vere practica; sed in 
lit<lb break="no" ed="#L" n="86"/>tera dicitur secundum quid speculativa, ex parte finis 
scien<lb break="no" ed="#L" n="87"/>tis. Tertia ex obiecto, sed non modo neque fine scientiae:
<lb ed="#L" n="88"/>et haec est etiam secundum quid practica, scilicet ex parte
<lb ed="#L" n="89"/>obiecti, et secundum quid speculativa, scilicet ex modo et
<lb ed="#L" n="90"/>fine. scientiae; quia se concomitantur; cum enim aliquid
<lb ed="#L" n="91"/>practice scitur, iam ex se ad opus ordinatur, et e converso.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e6016">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="92"/>Adverte tertio, quod per speculativam ex modo tantum,
<lb ed="#L" n="93"/>idest de obiecto operabili modo speculativo, non intelligitur
<lb ed="#L" n="94"/>scientia de operabili in universali: quoniam scientia de
<lb ed="#L" n="95"/>operabili, sive sit per principia proxima operationis, sive
<lb ed="#L" n="96"/>per principia remota et universalia operationis, sub eodem
<lb ed="#L" n="97"/>membro cadit. Sed intelligitur scientia de operabili, scrutans
<lb ed="#L" n="98"/>non quomodo res fiat, sed quid est, etc., ut in littera di- .
<lb ed="#L" n="99"/>citur. Talis enim cognitio non spectat ad artifices, sed ad
<lb ed="#L" n="100"/>philosophos; qui, cum sciant quid est cithara aut domus,
<lb ed="#L" n="101"/>scientiam tamen illa faciendi non habent.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e6042">
                  <lb ed="#L" n="102"/>IV. Quoad secundum, tria dicuntur: primo, comparatur
<lb ed="#L" n="103"/>scientia Dei ad ipsum Deum; secundo, ad alia a se; tertio,
<lb ed="#L" n="104"/>respondetur cuidam tacitae obiectioni. - De primo, ponitur
<lb ed="#L" n="105"/>conclusio: Scientia Dei de seipso est speculativa tantum. -
<lb ed="#L" n="106"/>Probatur: quia ipse non est operabilis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e6055">
                  <lb ed="#L" n="107"/>De secundo, ponitur conclusio: Scientia de aliis a se,
<lb ed="#L" n="108"/>est speculativa, et practica etiam diversimode. — Probatur
<lb ed="#L" n="109"/>primo quod sit speculativa: quia omnia novit modo 
spe<lb break="no" ed="#L" n="110"/>culativo, quid sunt, etc. Deinde quod sit practica 
diver<lb break="no" ed="#L" n="111"/>simode: quia de factibilibus quae nunquam fiunt, practicam
<lb ed="#L" n="112"/>habet virtute, idest ex obiecto et modo et fine scientiae,
<lb ed="#L" n="113"/>non fine scientis; de his vero quae de facto quandoque
<lb ed="#L" n="114"/>fiunt, habet practicam simpliciter et actu.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e6075">
                  <lb ed="#L" n="115"/>Obiectio autem cui respondetur, est, quia mala non facit
<lb ed="#L" n="116"/>Deus, neque sunt de numero factibilium aut factorum a
<lb ed="#L" n="117"/>Deo: quomodo ergo haec ad scientiam practicam 
specta<lb break="no" ed="#L" n="118"/>bunt? - Respondetur quod, sicut medicina est non solum
<lb ed="#L" n="119"/>sani, sed aegri, ita scientia Dei, non faciendo, sed 
permit<lb break="no" ed="#L" n="120"/>tendo, ordinando, impediendo, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e6091">
                  <lb ed="#L" n="121"/>V. Adverte hic, quod de scientia Dei possumus loqui
<lb ed="#L" n="122"/>dupliciter. Primo absolute, secundum quod in se est. Et
<lb ed="#L" n="123"/>sic, cum sit una et simplex, praehabens in se eminenter
<lb ed="#L" n="124"/>omnem scientiae perfectionem, neque est practica neque
<lb ed="#L" n="125"/>speculativa, sed altius quid eminenter continens utrumque,
<pb ed="#L" n="201"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>iuxta ea quae in prologo dicta sunt. Alio modo, in 
re<lb break="no" ed="#L" n="2"/>spectu talis sciti: et sic dicitur hic de ea quod est 
specu<lb break="no" ed="#L" n="3"/>lativa aut practica. Respectu quidem huius sciti quod est
<lb ed="#L" n="4"/>essentia sua (non ut essentia est adaequatum obiectum
<lb ed="#L" n="5"/>scientiae, sic enim pertinet ad scientiam Dei absolute; sed
<lb ed="#L" n="6"/>ut est quoddam speciale scitum distinctum contra alia scita,
<lb ed="#L" n="7"/>scilicet alia a Deo), est speculativa: respectu vero aliorum,
<lb ed="#L" n="8"/>est practica etc., ut in littera dicitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e6127">
                  <lb ed="#L" n="9"/>VI. Circa positas conclusiones dubium occurrit ex Scoto.
<lb ed="#L" n="10"/>Ipse siquidem in Prologo Primi Sententiarum, tenet 
op<lb break="no" ed="#L" n="11"/>positum primae conclusionis, dum definit scientiam Dei de
<lb ed="#L" n="12"/>seipso esse simpliciter practicam : aut nihil sibi deesse quin
<lb ed="#L" n="13"/>sit practica, nisi quod voluntas Dei non est bona ex 
re<lb break="no" ed="#L" n="14"/>gula, sed naturaliter ex seipsa. Et in xxxvmr distinctione
<lb ed="#L" n="15"/>Primi, tenet oppositum secundae conclusionis, quoad
<lb ed="#L" n="16"/>hoc quod Deus habet scientiam practicam de aliis a se: vult
<lb ed="#L" n="17"/>enim quod non habeat scientiam practicam de aliis a se,
<lb ed="#L" n="18"/>sed speculativam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e6151">
                  <lb ed="#L" n="19"/>Ratio eius contra primam conclusionem consistit in hoc.
<lb ed="#L" n="20"/>Scientia de essentia Dei est prior naturaliter amore illius
<lb ed="#L" n="21"/>essentiae, et rectificativa illius: ergo est practica. - Et ad
<lb ed="#L" n="22"/>rationem pro conclusione in littera positam, scilicet quia
<lb ed="#L" n="23"/>Deus non est operabilis, respondet quod Deus est 
opera<lb break="no" ed="#L" n="24"/>bilis, idest attingibilis per operationem immanentem, 
amo<lb break="no" ed="#L" n="25"/>ris scilicet. :
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e6169">
                  <lb ed="#L" n="26"/>Ratio vero contra secundam, consistit in hoc. Nulla 
no<lb break="no" ed="#L" n="27"/>titia de rebus ante determinationem divinae voluntatis 
di<lb break="no" ed="#L" n="28"/>ctat res esse agendas: ergo nulla est ibi notitia practica de
<lb ed="#L" n="29"/>rebus. Antecedens patet. Et consequentia probatur: quia
<lb ed="#L" n="30"/>scientia practica est dictativa ad operandum. - In Prologo
<lb ed="#L" n="31"/>autem fundat se super prioritate, sic. Nulla notitia de 
re<lb break="no" ed="#L" n="32"/>bus etc., est prior actu voluntatis divinae etc.: ergo non
<lb ed="#L" n="33"/>est practica.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e6189">
                  <lb ed="#L" n="34"/>VII. Ad has autem obiectiones, suppositis his quae in
<lb ed="#L" n="35"/>prologo dicta sunt, et in quaestione speciali de Praxi,
<lb ed="#L" n="36"/>non est difficile respondere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e6198">
                  <lb ed="#L" n="37"/>Ad primam enim, neganda est consequentia, quidquid
<lb ed="#L" n="38"/>sit de antecedente: plus enim exigitur ad notitiam practi-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="39"/>cam, ut ibi patuit. - Solutio rationis nostrae a Scoto data,
<lb ed="#L" n="40"/>valeret quidem, si Deus, aut operatio qua a se amatur,
<lb ed="#L" n="41"/>fieret, vel etiam regularetur scientia practica. Oportet 
nam<lb break="no" ed="#L" n="42"/>que omnem causam esse causam vel operationis vel 
effe<lb break="no" ed="#L" n="43"/>ctus: scientia autem practica causam sonat, ut patet ex
<lb ed="#L" n="44"/>nomine, et IX Metaphys. Et respectu quidem creaturarum
<lb ed="#L" n="45"/>factibilium, causa in Deo ponitur in ordine ad effectum ,
<lb ed="#L" n="46"/>non in ordine ad factionem: quia illa est substantia Dei.
<lb ed="#L" n="47"/>Respectu autem ipsius Dei, quoad neutrum poni potest:
<lb ed="#L" n="48"/>quia nec ipse nec operatio fit aut pendet. Ridiculum ergo
<lb ed="#L" n="49"/>est audire Deum esse operabilem scientia sua practica.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e6231">
                  <lb ed="#L" n="50"/>Ad obiectionem vero contra secundam conclusionem
<lb ed="#L" n="51"/>primo loco factam, negatur consequentia. Falsum enim 
ma<lb break="no" ed="#L" n="52"/>nifeste est quod notitia practica debeat esse dictativa ad
<lb ed="#L" n="53"/>operandum: satis est enim quod sit regulativa. Ars enim
<lb ed="#L" n="54"/>domificativa non dictat domificandum esse: imo est 
indif<lb break="no" ed="#L" n="55"/>ferens ad opposita, ut patet IX Metaphys.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e118-d1e6248">
                  <lb ed="#L" n="56"/>Et per hoc patet responsio ad obiectionem secundo loco
<lb ed="#L" n="57"/>adductam. Falsum quippe est assumptum: quoniam, ut 
di<lb break="no" ed="#L" n="58"/>citur IX Metaphys., potentia rationalis, quam constat esse
<lb ed="#L" n="59"/>notitiam practicam, determinatur ab appetitu, et non e
<lb ed="#L" n="60"/>converso; et ideo praesupponitur ab appetitu ut indifferens.
<lb ed="#L" n="61"/>Unde mirum est de isto homine, quomodo praeclarum
<lb ed="#L" n="62"/>eius ingenium non advertit quod, quemadmodum ars 
do<lb break="no" ed="#L" n="63"/>mificativa absolute praevenit actum voluntatis, et 
praeve<lb break="no" ed="#L" n="64"/>nitur a voluntate ut determinativa ipsius ad operandum,
<lb ed="#L" n="65"/>et praevenit executionem , scilicet ipsam domificationem ;
<lb ed="#L" n="66"/>ita rationes omnium operum factibilium a Deo, 
naturali<lb break="no" ed="#L" n="67"/>ter in essentia divina relucent, praeveniendo omnem 
volun<lb break="no" ed="#L" n="68"/>tatis actum; sed praeveniri eas oportet a voluntate divina,
<lb ed="#L" n="69"/>ut determinentur ad operandum. Unde quaedam rationes
<lb ed="#L" n="70"/>sunt determinatae ad operandum, et quaedam non, ut in
<lb ed="#L" n="71"/>littera dicitur. Et illae etiam quae determinatae sunt a 
di<lb break="no" ed="#L" n="72"/>vina voluntate, praeveniunt executionem, scilicet factionem
<lb ed="#L" n="73"/>ad extra. Nec refert ad propositum utrum potentia 
execu<lb break="no" ed="#L" n="74"/>tiva in Deo sit ipsa voluntas, an tertia potentia: quoniam
<lb ed="#L" n="75"/>etiam ipsa voluntas, ut determinans, praecedit, et ut 
exe<lb break="no" ed="#L" n="76"/>quens, sequitur.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>