<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 21</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 21</title>
               <date when="2023-07-31">July 31, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE4">Rome, 1888, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="268"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e154"><!-- TAcCajp1-q21 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e154-Hd1e99">Quaestio 21</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e154-Dd1e101"><!-- caj-p1-q21-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e154-Hd1e104">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e154-d1e106">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="40"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e154-d1e113">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="41"/>TITULUS, ut iam patet ex dictis, quaerit utrum 
iusti<lb break="no" ed="#L" n="42"/>tia sit formaliter in Deo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e154-d1e122">
                  <lb ed="#L" n="43"/>In corpore duo facit. Primo enim distinguit iustitiam
<lb ed="#L" n="44"/>in duas species: scilicet commutativam, et distributivam.
<lb ed="#L" n="45"/>Secundo, respondet quaesito duabus conclusionibus, iuxta
<lb ed="#L" n="46"/>numerum specierum iustitiae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e154-d1e133">
                  <lb ed="#L" n="47"/>II. Prima conclusio est negativa: In Deo non est 
iu<lb break="no" ed="#L" n="48"/>stitia commutativa. - Probatur auctoritate Apostoli: quis
<lb ed="#L" n="49"/>prior etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e154-d1e143">
                  <lb ed="#L" n="50"/>Secunda est affirmativa: In Deo est iustitia distributiva. —
<lb ed="#L" n="51"/>Et probatur. Iustitia distributiva est, secundum quam datur
<lb ed="#L" n="52"/>unicuique secundum suam dignitatem: ergo ordo universi
<lb ed="#L" n="53"/>demonstrat Dei iustitiam: igitur in eo est iustitia. — 
Con<lb break="no" ed="#L" n="54"/>sequentia probatur ex proportionali: quia sicut ordo 
fami<lb break="no" ed="#L" n="55"/>liae congruus ostendit iustitiam in gubernante, ita ordo
<lb ed="#L" n="56"/>universi etc. Et confirmatur auctoritate Dionysii.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e154-d1e161">
                  <lb ed="#L" n="57"/>III. Circa primam conclusionem dubium est. Tum 
quo<lb break="no" ed="#L" n="58"/>niam falsum videtur in Deo non esse iustitiam 
commu<lb break="no" ed="#L" n="59"/>tativam. Quoniam forma divini iudicii fit secundum 
iusti<lb break="no" ed="#L" n="60"/>tiam commutativam, dum recompensat et praemia meritis,
<lb ed="#L" n="61"/>et supplicia peccatis; ut expresse Auctor dicit in II? IIe,
<lb ed="#L" n="62"/>qu. Lxr, art. 4, ad 1. - Tum quoniam probatio non videtur
<lb ed="#L" n="63"/>sufficiens. Quoniam ad iustitiam commutativam spectat non
<lb ed="#L" n="64"/>solum retributio, sed etiam ipsa prior datio: non solum
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="65"/>enim emptio, sed etiam venditio iustitia commutativa 
re<lb break="no" ed="#L" n="66"/>gulatur. Et propterea ex negatione secundi actus in Deo,
<lb ed="#L" n="67"/>non videtur sufficienter illata negatio talis iustitiae: 
quo<lb break="no" ed="#L" n="68"/>niam salvatur etiam in primo actu.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e154-d1e192">
                  <lb ed="#L" n="69"/>IV. Ad haec retrogrado ordine respondetur, quod neuter
<lb ed="#L" n="70"/>actus commutativae iustitiae locum habet in Deo: quia
<lb ed="#L" n="71"/>sicut non potest dare pro acceptis, ita nec potest dare pro
<lb ed="#L" n="72"/>accipiendis; nihil enim sibi ex creaturis accrescere potest.
<lb ed="#L" n="73"/>Excluditur quoque, ex hoc quod nemo potest prius aliquid
<lb ed="#L" n="74"/>dare Deo, uterque actus ab ipso: quoniam, si nemo potest
<lb ed="#L" n="75"/>prius dare, consequens est quod nemo possit aequivalens
<lb ed="#L" n="76"/>reddere; et consequenter quod Deus non possit pro 
aequi<lb break="no" ed="#L" n="77"/>valente accipiendo dare. Et sic commutativa iustitia, quae
<lb ed="#L" n="78"/>aequalitatem inter datum et acceptum facit, locum in eo
<lb ed="#L" n="79"/>habere non potest.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e154-d1e218">
                  <lb ed="#L" n="80"/>Ad primam vero dicitur, quod inde non potest haberi, .
<lb ed="#L" n="81"/>nisi quod quidam modus commmutativae iustitiae in divina :
<lb ed="#L" n="82"/>distributione servatur, dum pro demeritis supplicia, et pro
<lb ed="#L" n="83"/>meritis praemia dispensat. Hic autem intenditur quod in
<lb ed="#L" n="84"/>Deo non est ipsa iustitia commutativa.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e154-d1e231">
                  <lb ed="#L" n="85"/>V. In responsione ad tertium, adverte doctrinam 
tradi<lb break="no" ed="#L" n="86"/>tam in II Cont. Gent., in cap. xxvur et xxix: et melius haec
<lb ed="#L" n="87"/>intelliges, videns quod hoc potius est iustum condecentiae
<lb ed="#L" n="88"/>in ordine ad Deum, quam simpliciter iustum.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e154-Dd1e243"><!-- caj-p1-q21-a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e154-Hd1e246">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e154-d1e248">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="29"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e154-d1e255">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="30"/>TITULUS ex dictis est clarus. - In corpore una conclusio,
<lb ed="#L" n="31"/>responsiva quaesito affirmative: Iustitia Dei 
convenien<lb break="no" ed="#L" n="32"/>ter veritas nominatur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e154-d1e266">
                  <lb ed="#L" n="33"/>Probatur. Veritas intellectus regulantis et mensurantis
<lb ed="#L" n="34"/>res, consistit in adaequatione rerum ad intellectum: iustitia
<lb ed="#L" n="35"/>autem consistit in conformitate operum ad legem cui 
con<lb break="no" ed="#L" n="36"/>cordat. Ergo iustitia Dei convenienter veritas nominatur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e154-d1e277">
                  <lb ed="#L" n="37"/>Antecedens, pro prima parte, probatur ex convenientia
<lb ed="#L" n="38"/>et differentia veritatis in intellectu accipliente a rebus, et
<lb ed="#L" n="39"/>causante res: convenientia quidem, quia veritas consistit
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="40"/>semper in adaequatione intellectus et rei; differentia 
au<lb break="no" ed="#L" n="41"/>tem, quia in intellectu causato est adaequatio intellectus
<lb ed="#L" n="42"/>ad res, in causante autem est adaequatio rerum ad 
intel<lb break="no" ed="#L" n="43"/>lectum. Pro secunda vero parte, quia, sicut se habent 
ar<lb break="no" ed="#L" n="44"/>tificiata ad artem, ita se habent opera iusta ad legem. -
<lb ed="#L" n="45"/>Consequentia autem probatur: quoniam iustitia Dei facit
<lb ed="#L" n="46"/>ordinem in rebus conformem sapientiae suae, quae est
<lb ed="#L" n="47"/>omnium lex.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e154-d1e307">
                  <lb ed="#L" n="48"/>Et confirmatur tota manifestatio ex eo quod etiam in
<lb ed="#L" n="49"/>nobis sic invenitur veritas iustitiae.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e154-Dd1e315"><!-- caj-p1-q21-a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e154-Hd1e318">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e154-d1e320">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="15"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e154-d1e327">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="16"/>TITULUS iam patet ex usu. - In corpore duo facit: primo
<lb ed="#L" n="17"/>respondet quaesito; secundo, clarificat responsionem.
<lb ed="#L" n="18"/>Conclusio responsiva est: Misericordia est maxime in
<lb ed="#L" n="19"/>Deo, non secundum passionis affectum, sed secundum 
ef<lb break="no" ed="#L" n="20"/>fectum. — Probatur. Tristari de miseria aliena non convenit
<lb ed="#L" n="21"/>Deo; sed repellere eam, hoc maxime ei convenit. Ergo
<lb ed="#L" n="22"/>misericordia, non quantum ad affectum, sed quantum ad
<lb ed="#L" n="23"/>effectum, maxime Deo convenit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e154-d1e349">
                  <lb ed="#L" n="24"/>Antecedens explanatur, quoad ly miseria, ut scilicet
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="25"/>sonet defectum quemcumque. Et probatur, quoad 
secun<lb break="no" ed="#L" n="26"/>dam partem, sic. Defectus non tolluntur nisi per alicuius
<lb ed="#L" n="27"/>bonitatis perfectionem: ergo hoc maxime pertinet ad Deum,
<lb ed="#L" n="28"/>quia ipse est prima bonitatis origo. - Consequentia autem
<lb ed="#L" n="29"/>probatur: quia affectus misericordis est tristitia; effectus
<lb ed="#L" n="30"/>vero est depulsio alienae miseriae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e154-d1e369">
                  <lb ed="#L" n="31"/>Clarificatio autem consistit in differenti habitudine 
dif<lb break="no" ed="#L" n="32"/>fusae a Deo perfectionis, ad eius bonitatem, iustitiam, 
li<lb break="no" ed="#L" n="33"/>beralitatem et misericordiam: et satis clare est in littera.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e154-Dd1e379"><!-- caj-p1-q21-a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e154-Hd1e382">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e154-d1e384">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="37"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e154-d1e391">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="38"/>TITULUS est clarus. - In corpore unica est conclusio, 
re<lb break="no" ed="#L" n="39"/>T'ipstsiea quaesito affirmative, scilicet: In quolibet opere
<lb ed="#L" n="40"/>Dei misericordiam et iustitiam oportet inveniri.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e154-d1e402">
                  <lb ed="#L" n="41"/>II. Circa quam tria facit. Primo, misericordiae nomen
<lb ed="#L" n="42"/>extendit, extendendo nomen miseriae ad omnem defectum.
<lb ed="#L" n="43"/>Et rationem extensionis assignat: quia, cum miseria 
oppo<lb break="no" ed="#L" n="44"/>natur felicitati, in sola rationali creatura, quae felicitatis
<lb ed="#L" n="45"/>est capax, miseria proprie inveniri potest.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e154-d1e415">
                  <lb ed="#L" n="46"/>III. Secundo, probat conclusionem quoad iustitiam, sic.
<lb ed="#L" n="47"/>Debitum ex divina iustitia contingit dupliciter, scilicet Deo
<lb ed="#L" n="48"/>vel creaturae; et neutrum potest in aliquo opere Dei 
prae<lb break="no" ed="#L" n="49"/>termitti, Ergo in omni opere Dei oportet esse iustitiam. —
<lb ed="#L" n="50"/>Antecedens, quoad primam partem, habetur ex dictis in
<lb ed="#L" n="51"/>1 art., ad 3. Quoad secundam vero, manifestatur: quia non
<lb ed="#L" n="52"/>potest facere Deus aliquid, quod non congruat sapientiae
<lb ed="#L" n="53"/>et bonitati ipsius; et similiter quidquid in rebus creatis
<lb ed="#L" n="54"/>facit, convenienti ordine et proportione disponit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e154-d1e438">
                  <lb ed="#L" n="55"/>Adverte hic, quod illa propositio in littera posita, »
eu<lb break="no" ed="#L" n="56"/>trum potest in aliquo opere Dei praetermitti, non est 
in<lb break="no" ed="#L" n="57"/>tenta ab Auctore prout sonat: quoniam in opere creationis,
<lb ed="#L" n="58"/>proprie nulla potest inveniri ratio debiti respectu alicuius
<lb ed="#L" n="59"/>creaturae; sed solum respectu sapientiae et voluntatis 
di<lb break="no" ed="#L" n="60"/>vinae, ut in responsione ad quartum hic habes. Sed est
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="61"/>interpretanda quoad opera providentiae et gubernationis ;
<lb ed="#L" n="62"/>ad quod insinuandum, cum illa manifestatur in littera, 
no<lb break="no" ed="#L" n="63"/>tanter dicitur, quidquid in rebus creatis facit Deus; quasi
<lb ed="#L" n="64"/>diceret quod quidquid facit creatione supposita.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e154-d1e464">
                  <lb ed="#L" n="65"/>IV. Probatur deinde conclusio quoad misericordiam,
<lb ed="#L" n="66"/>sic. Opus divinae iustitiae semper praesupponit opus 
mi<lb break="no" ed="#L" n="67"/>sericordiae, et in eo fundatur: ergo in quolibet opere
<lb ed="#L" n="68"/>Dei apparet misericordia, quantum ad primam eius 
ra<lb break="no" ed="#L" n="69"/>dicem. - Antecedens probatur: quia reducitur debitum
<lb ed="#L" n="70"/>in aliquid ex sola divina bonitate collatum. Quod 
proba<lb break="no" ed="#L" n="71"/>tur: quia aliter procederetur in infinitum. Et declaratur
<lb ed="#L" n="72"/>exemplariter
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e154-d1e484">
                  <lb ed="#L" n="73"/>V. Tertio, quia ex hac probatione videbatur quod 
mi<lb break="no" ed="#L" n="74"/>sericordia concurreret ad opera Dei quasi remota causa,
<lb ed="#L" n="75"/>ideo declarat quod concurrit eminentius quam iustitia. Et
<lb ed="#L" n="76"/>hoc dupliciter. Primo , quia causa primaria vehementius
<lb ed="#L" n="77"/>influit quam secunda: et sic vis misericordiae et salvatur,
<lb ed="#L" n="78"/>et vehementius operatur in omnibus consequentibus. - 
Se<lb break="no" ed="#L" n="79"/>cundo, ab effectu: quia debita alicui creaturae largius
<lb ed="#L" n="80"/>Deus dispensat, quam proportio rei exigat; et hoc ex 
abun<lb break="no" ed="#L" n="81"/>dantia bonitatis suae. Patet autem sic esse: quia minus eo
<lb ed="#L" n="82"/>quod de facto divina bonitas confert, ad conservandum
<lb ed="#L" n="83"/>iustitiae ordinem sufficeret.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>