<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 95</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 95</title>
               <date when="2023-10-20">October 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE7">Rome, 1892, Vol. 7</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-10-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="178"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1163"><!-- TAcCajp2p1-q95 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1163-Hd1e101">Quaestio 95</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1163-Dd1e103"><!-- caj-p2p1-q95-a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1163-Hd1e106">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1163-d1e108">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="18"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1163-d1e115">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="19"/>In articulo secundo quaestionis nonagesimaequintae, omisso
<lb ed="#L" n="20"/>Duis dubium occurrit de secundo modo derivationis a
<lb ed="#L" n="21"/>lege naturali, scilicet per modum determinationis, 
inquan<lb break="no" ed="#L" n="22"/>tum dicitur quod est similis determinationi formae 
artifi<lb break="no" ed="#L" n="23"/>cialis communis ad specialem, sicut artifex formam domus
<lb ed="#L" n="24"/>ad hanc vel illam figuram determinat. Quia aut intendit
<lb ed="#L" n="25"/>de determinatione universalis ad minus universale vel 
sin<lb break="no" ed="#L" n="26"/>gulare. Et hoc non. Tum quia frustra de artificialibus esset
<lb ed="#L" n="27"/>sermo magis quam de aliis. Tum quia tam minus 
univer<lb break="no" ed="#L" n="28"/>sale quam singulare, ex universali derivatur ut conclusio
<lb ed="#L" n="29"/>ex principio: ex hoc namque quod omne malum est 
fu<lb break="no" ed="#L" n="30"/>giendum, deducitur syllogistice conclusio quod tale malum,
<lb ed="#L" n="31"/>et hoc malum, est fugiendum, Et sic secundus modus 
coin<lb break="no" ed="#L" n="32"/>cideret cum primo. — Aut intendit determinationem formae
<lb ed="#L" n="33"/>ad materiam, vel e converso. Et hoc non. Quia utrique
<lb ed="#L" n="34"/>contradicit declaratio sua: sicut artifex determinat formam
<lb ed="#L" n="35"/>communem domus ad hanc vel illam figuram domus.
<lb ed="#L" n="36"/>Forma namque domus, et talis figura domus, non se 
ha<lb break="no" ed="#L" n="37"/>bent ut materia et forma, sed ut magis et minus commune,
<lb ed="#L" n="38"/>ut patet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1163-d1e163">
                  <lb ed="#L" n="39"/>II. Ad hoc dicitur quod in lege considerari possunt
<lb ed="#L" n="40"/>tria: primo, ipsa materia legis, puta quia est de punitione,
<lb ed="#L" n="41"/>vel de tali poena; secundo, ipsa vis legis, de qua iam 
di<lb break="no" ed="#L" n="42"/>ctum est in quo consistit; tertio, actus praeceptus vel
<lb ed="#L" n="43"/>prohibitus a lege. Si consideremus originem legis pure 
po<lb break="no" ed="#L" n="44"/>sitivae a naturali quoad materiam, verificatum invenimus
<lb ed="#L" n="45"/>quod oritur a naturali per modum determinationis, ut in
<lb ed="#L" n="46"/>littera dicitur; ut patet facile inductive. Ex hoc enim iure
<lb ed="#L" n="47"/>naturae quod mali sunt puniendi, derivatur, determinando
<lb ed="#L" n="48"/>punitionem ad talem punitionem, et malos ad tales malos,
<lb ed="#L" n="49"/>quod fures sunt suspendendi. Simihter ex hoc iure naturae
<lb ed="#L" n="50"/>quod abstinendum est propter contemplationem, etc., 
deri<lb break="no" ed="#L" n="51"/>vatur, determinando abstinentiam ad privationem esus 
car<lb break="no" ed="#L" n="52"/>nium, etc., quod ieiunandum est. Et similiter ex hoc 
na<lb break="no" ed="#L" n="53"/>turae iure quod Dei cultui tempus aliquod impendendum
<lb ed="#L" n="54"/>est, derivatur, determinatione temporis et cultus, quod die
<lb ed="#L" n="55"/>Dominica audiatur missa. Et sic de aliis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1163-d1e202">
                  <lb ed="#L" n="56"/>III. Et si huic coniungas quod huiusmodi determinatio
<lb ed="#L" n="57"/>non condat vim legis, nisi fiat ad commune bonum ab
<lb ed="#L" n="58"/>habente curam multitudinis ratiocinante et eligente magis
<lb ed="#L" n="59"/>hoc quam illud sub illo communi; videbis et quod per
<lb ed="#L" n="60"/>modum artis, scilicet per rationem et proaeresim, haec 
de<lb break="no" ed="#L" n="61"/>terminatio fit; et quod hac determinatione non solum 
ma<lb break="no" ed="#L" n="62"/>teria legis pure positivae [ut] derivatur a iure naturae ut
<lb ed="#L" n="63"/>speciale a communi, sed etiam ipsa vis legis positivae, ut
<lb ed="#L" n="64"/>dearticulatio quaedam iuris naturae, proficiscitur eodem
<lb ed="#L" n="65"/>modo: ut merito in littera non dicatur quod ius positivum
<lb ed="#L" n="66"/>quoad materiam, aut quoad vim, derivatur a naturali, sed
<lb ed="#L" n="67"/>absolute, ut complecteretur utrumque. Ex illis enim 
com<lb break="no" ed="#L" n="68"/>munibus conceptionibus habentibus vim legis a natura, 
de<lb break="no" ed="#L" n="69"/>terminando per electionem auctoritatem habentis, veniunt
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="70"/>propositiones minus communes habentes vim legis ab ipsa
<lb ed="#L" n="71"/>determinatione artis gubernativae, quae a naturali lege 
pro<lb break="no" ed="#L" n="72"/>ficiscitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1163-d1e245">
                  <lb ed="#L" n="73"/>IV. Si autem actus praeceptos vel prohibitos a pure
<lb ed="#L" n="74"/>positiva lege intuitus fueris, videbis quod, dum conditur
<lb ed="#L" n="75"/>lex positiva, determinatur ius naturale ad positivum ut
<lb ed="#L" n="76"/>forma ad materiam. Ex hoc enim quod abstinentia a 
car<lb break="no" ed="#L" n="77"/>nibus et lacticiniis etc., iure ponitur esse ieiunium, 
sup<lb break="no" ed="#L" n="78"/>ponitur virtuti temperantiae talis actus, et vitio 
intempe<lb break="no" ed="#L" n="79"/>rantiae contrarius actus: et sic determinatur forma virtutis
<lb ed="#L" n="80"/>temperantiae ad talem materiam. Et si huic iunxeris quod
<lb ed="#L" n="81"/>formale in virtute est de iure naturae, ut in quaestione
<lb ed="#L" n="82"/>praecedente habitum est; clarum erit quod iuxta istam
<lb ed="#L" n="83"/>terminationem ius positivum determinat naturale ut 
for<lb break="no" ed="#L" n="84"/>mam ad materiam. pum d
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1163-d1e274">
                  <lb ed="#L" n="85"/>V. Et scito quod haec tria quae diximus, licet sic 
ordi<lb break="no" ed="#L" n="86"/>nata videantur quod prius natura est determinatio materiae
<lb ed="#L" n="87"/>specialis sub communi, deinde applicatio formae [virtutis].
<lb ed="#L" n="88"/>vel vitii ad materiam, tertio est vis legis: nam prius est 
con<lb break="no" ed="#L" n="89"/>stituere hos actus esse virtuosos vel vitiosos, quam 
prae<lb break="no" ed="#L" n="90"/>cipere vel prohibere illos: — si diligenter tamen considerata
<lb ed="#L" n="91"/>fuerit differentia inter intellectum practicum et 
speculati<lb break="no" ed="#L" n="92"/>vum, et inter mala ex se et quia prohibita; apparebit quod
<lb ed="#L" n="93"/>secundo loco est vis legis, quae praecipiendo constituit.
<lb ed="#L" n="94"/>bona, et prohibendo mala; et sic tertio loco fit applicatio
<lb ed="#L" n="95"/>virtutis ad materiam, Et quoniam commune formale 
re<lb break="no" ed="#L" n="96"/>spectu specialis est; et in ipsa determinatione communis ad
<lb ed="#L" n="97"/>speciale gubernatoris arte auctoritative facta, applicatio
<lb ed="#L" n="98"/>formae virtutis ad materiam consistit; consequens est quod,
<lb ed="#L" n="99"/>dum Auctor ius positivum a naturali originari dicit per
<lb ed="#L" n="100"/>modum determinationis quo ars formam communem ad
<lb ed="#L" n="101"/>specialem determinat, nihil dictorum praetermisit; sed dicta
<lb ed="#L" n="102"/>omnia sub illo determinationis modo conclusit, quo et 
spe<lb break="no" ed="#L" n="103"/>ciale formali quodam fluxu a communiori, et materiale a
<lb ed="#L" n="104"/>formali derivatur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1163-d1e320">
                  <lb ed="#L" n="105"/>VI. Ad obiecta autem dicitur quod aliud est loqui de
<lb ed="#L" n="106"/>communi, et aliud de eodem universaliter distributo: nam
<lb ed="#L" n="107"/>in primo sophisma Consequentis, ad minus commune 
de<lb break="no" ed="#L" n="108"/>terminate descendendo, committitur; in secundo, non. Lex
<lb ed="#L" n="109"/>autem naturae, relata ad ius positivum, non communis 
uni<lb break="no" ed="#L" n="110"/>versaliter distributi, sed communis indefinite rationem 
ha<lb break="no" ed="#L" n="111"/>bet. Verbi gratia, non est lex naturae quod malus puniatur
<lb ed="#L" n="112"/>omni poena, sed quod puniatur indefinite. Et ex hoc cessat
<lb ed="#L" n="113"/>secunda obiectio. Meminit autem artificialium, quia 
deter<lb break="no" ed="#L" n="114"/>minatio ista per rationem et electionem fit, dum arte 
gu<lb break="no" ed="#L" n="115"/>bernativa fit, sicut et alia artificialia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1163-d1e346">
                  <lb ed="#L" n="116"/>VII. In. eodem secundo articulo nota quod quid est
<lb ed="#L" n="117"/>iuris pure positivi, ex V Ethic., scilicet quod a principio
<lb ed="#L" n="118"/>nihil differt: ut ex eo scias discernere quando aliquid est
<lb ed="#L" n="119"/>solum de iure positivo, et quando de iure naturae vel
<lb ed="#L" n="120"/>gentium.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1163-Dd1e360"><!-- caj-p2p1-q95-a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1163-Hd1e363">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1163-d1e365">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="87"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1163-d1e372">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="88"/>IN articulo quarto eiusdem quaestionis, omisso tertio, 
du<lb break="no" ed="#L" n="89"/>bium est circa illa verba: Est et aliquod regimen ex istis
<lb ed="#L" n="90"/>commixtum, quod est optimum. Quia hoc adversatur 
do<lb break="no" ed="#L" n="91"/>ctrinae Auctoris in pluribus locis: ut patet in Prima Parte,
<lb ed="#L" n="92"/>qu. cnr, art. 3, et in IV Contra Gent., cap. rxxvr, ubi tenet
<lb ed="#L" n="93"/>quod optimum regimen est regimen unius, et probat, ut
<lb ed="#L" n="94"/>patet ibidem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1163-d1e392">
                  <lb ed="#L" n="95"/>II. Ad hoc multipliciter respondetur. Primo, quod 
re<lb break="no" ed="#L" n="96"/>gimen unius est optimum respectu aliorum regiminum
<lb ed="#L" n="97"/>simplicium; non autem commixtorum. Et ideo nulla est
<lb ed="#L" n="98"/>contrarietas,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1163-d1e403">
                  <lb ed="#L" n="99"/>Secundo, quod regimen unius est optimum secundum
<lb ed="#L" n="100"/>speciem regiminis. Regimen autem commixtum est 
opti<lb break="no" ed="#L" n="101"/>mum secundum partium dispositionem: ut inferius in qu. cv,
<lb ed="#L" n="102"/>art. I, explicatur, dum littera ista ibi explanatur, dicendo
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="103"/>quod regimen compositum ex regimine unius propter 
vir<lb break="no" ed="#L" n="104"/>tutem, et appositione multorum sub ipso principantium
<lb ed="#L" n="105"/>propter virtutem, per electionem populi, est optimum, 
ut<lb break="no" ed="#L" n="106"/>pote mixtum ex regno, aristocratia et democratia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1163-d1e426">
                  <lb ed="#L" n="107"/>Tertio dicitur quod, quia comparatio est inter distincta
<lb ed="#L" n="108"/>secundum id in quo distinguuntur, propterea cum unum
<lb ed="#L" n="109"/>et idem clauditur in utroque comparatorum, ne comparetur |
<lb ed="#L" n="110"/>idem ad seipsum, comparatio intelligitur secundum 
ad<lb break="no" ed="#L" n="111"/>iuncta. Ac per hoc, cum regimen unius, et regimen 
com<lb break="no" ed="#L" n="112"/>mixtum ex regimine unius et maiorum et plebis, 
comparan<lb break="no" ed="#L" n="113"/>tur; ex una parte sumitur regimen unius, et ex alia 
regi<lb break="no" ed="#L" n="114"/>men mixtum, non quatenus includit regimen unius et addit
<lb ed="#L" n="115"/>aliam bonitatem, sed secundum bonitates adiunctas. Et
<lb ed="#L" n="116"/>dicitur quod regimen unius est optimum; ut in pluribus 
lo<lb break="no" ed="#L" n="117"/>cis a Philosopho et divo Thoma habes. Cum hoc tamen
<pb ed="#L" n="179"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>stat quod, loquendo de regimine pure humano, consideratis
<lb ed="#L" n="2"/>omnibus quae sunt in mixto, regimen mixtum est optimum;
<lb ed="#L" n="3"/>ut hic, et inferius loco allegato, habetur. - Verum quia in
<lb ed="#L" n="4"/>primo sensu comparatio formaliter et simpliciter exercetur,
<lb ed="#L" n="5"/>in secundo autem comparatur unum et idem secundum se
<lb ed="#L" n="6"/>ad seipsum cum adiunctis bonitatibus, comparatio non est
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="7"/>multum artificiosa. Ideo primus sermo, scilicet quod 
re<lb break="no" ed="#L" n="8"/>gimen unius est optimum, amplectendus est simpliciter:
<lb ed="#L" n="9"/>secundus autem, scilicet quod regimen commixtum est
<lb ed="#L" n="10"/>optimum, pie exponendus, et non extendendus est, ne sit
<lb ed="#L" n="11"/>causa erroris.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1163-d1e483">
                  <lb ed="#L" n="12"/>Et hanc tertiam responsionem sequere, vir docte.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>