<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 112</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 112</title>
               <date when="2024-03-05">March 05, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE9">Rome, 1897, Vol. 9</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-03-05" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="438"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1851"><!-- TAcCajp2p2-q112" -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1851-Hd1e101">Quaestio 112</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1851-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q112a1" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1851-Hd1e106">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1851-d1e108">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="9" type="fixed=435"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1851-d1e115">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="10"/>IN articulo primo quaestionis centesimaeduodecimae nota
<lb ed="#L" n="11"/>duo. Primo, quod iactantia, licet quoad vocabuli usum 
di<lb break="no" ed="#L" n="12"/>catur etiam de ostentatione veri supra opinionem seu 
cogni<lb break="no" ed="#L" n="13"/>tionem aliorum, ut de Assuero dicitur; tamen secundum
<lb ed="#L" n="14"/>rem, prout est nomen vitii ex suo genere (sic enim 
tan<lb break="no" ed="#L" n="15"/>tum proprie sumitur) non dicitur nisi de opposito 
veri<lb break="no" ed="#L" n="16"/>tatis per modum excessus: quoniam sic tantum est nomen
<lb ed="#L" n="17"/>vitii ex suo genere. Ostentatio namque veri supra 
cognitio<lb break="no" ed="#L" n="18"/>nem aliorum non est mala ex suo genere: sed quandoque
<lb ed="#L" n="19"/>bona, iuxta necessitatem aut utilitatem exigentem huius:
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="20"/>modi manifestationem ; et quandoque mala, propter malum
<lb ed="#L" n="21"/>aut vanum finem. Et propterea in calce corporis articuli
<lb ed="#L" n="22"/>concluditur quod iactantia proprie dicta opponitur 
veri<lb break="no" ed="#L" n="23"/>tati per modum excessus. Et sic de iactantia estin littera
<lb ed="#L" n="24"/>reliquus sermo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1851-d1e154">
                  <lb ed="#L" n="25"/>Secundo, quod ex responsione ad secundum discas et
<lb ed="#L" n="26"/>discernere, et proprie loqui. Nam species superbiae non
<lb ed="#L" n="27"/>iactantia, sed arrogantia intus est: quae frequenter causa est
<lb ed="#L" n="28"/>iactantiae, quae species est mendacii. Et quoniam se habent
<lb ed="#L" n="29"/>ut causa et effectus, ideo unum poni invenitur pro alio.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1851-Dd1e168"><!-- caj-p2p2-q112a2" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1851-Hd1e171">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1851-d1e173">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="17" type="fixed=436"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1851-d1e180">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="18"/>IN articulo secundo eiusdem quaestionis 
centesimaeduo<lb break="no" ed="#L" n="19"/>decimae, collige, primo, quinque casus in quibus iactantia
<lb ed="#L" n="20"/>est mortale peccatum. Primus, quando iactator de se 
pro<lb break="no" ed="#L" n="21"/>fert id quod est contra caritatem Dei: ut de rege Tyri 
di<lb break="no" ed="#L" n="22"/>citur. — Secundus, quando profert id quod est contra 
ca<lb break="no" ed="#L" n="23"/>ritatem proximi: ut Pharisaeus fecit. — Tertius, quando
<lb ed="#L" n="24"/>ex superbia vel inani gloria mortali: ut cum quis quasi
<lb ed="#L" n="25"/>non acceperit a Deo, se iactat. — Quartus, quando ex 
cu<lb break="no" ed="#L" n="26"/>piditate lucri cum damno proximi intus vel extra: ut cum 
<lb ed="#L" n="27"/>quis iactat se doctorem aut medicum et inde falsam 
do<lb break="no" ed="#L" n="28"/>ctrinam seminat, vel pecuniam exhaurit, aut corpora laedit.—
<lb ed="#L" n="29"/>Quintus, cum quis usque adeo delectatur iactantia ut in ea
<lb ed="#L" n="30"/>finem poneret: puta quia non curat de praeceptis Dei, ut
<lb ed="#L" n="31"/>impleat appetitum suum in se iactando. Et hic casus 
com<lb break="no" ed="#L" n="32"/>munis est omnibus vanis, quae de genere suo sunt venialia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1851-d1e217">
                  <lb ed="#L" n="33"/>Adverte secundo, quod quia iactantia proprie dicta, de
<lb ed="#L" n="34"/>qua est sermo, est species mendacii, ideo in primis duobus
<lb ed="#L" n="35"/>casibus, in quibus iactantia secundum se est peccatum
<lb ed="#L" n="36"/>mortale, intervenit mendacium perniciosum: vel directe
<lb ed="#L" n="37"/>contra Deum, ut in primo, dum dixit homo, Deus ego
<lb ed="#L" n="38"/>sum; vel contra proximum , dum superbus dixit, Non 
<lb ed="#L" n="39"/>sum sicut ceteri hominum: velut etiam hic publicanus. 
<lb ed="#L" n="40"/>In reliquis autem casibus mendacium iactantiae fit 
perni<lb break="no" ed="#L" n="41"/>ciosum ex causa. Ideo enim perniciose mentitur quis se
<lb ed="#L" n="42"/>medicum, quia propter damnum proximi, vel propter 
ta<lb break="no" ed="#L" n="43"/>lem superbiam, et huiusmodi, ut patet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1851-d1e243">
                  <lb ed="#L" n="44"/>II. Circa praesentem articulum. dubium occurrit, quia
<lb ed="#L" n="45"/>diminuta videtur doctrina haec de iactantia. Nam contingit
<lb ed="#L" n="46"/>quod quis iactet se de malo perpetrato. Et tunc constat
<lb ed="#L" n="47"/>quod non mentitur. Et tamen peccat mortaliter iactando
<lb ed="#L" n="48"/>se. — Et similiter contingit quod aliquis absque mendacio
<lb ed="#L" n="49"/>iactet se medicum ex superbia mortali, et cupiditate no-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="50"/>cendi. Et tunc similiter iactantia est peccatum mortale, —
<lb ed="#L" n="51"/>Et haec in littera praetermittuntur,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1851-d1e266">
                  <lb ed="#L" n="52"/>In qua etiam praetermittitur cum quis iactat se de malo
<lb ed="#L" n="53"/>quod non fecit. Quoniam iactantia, opposita veritati per
<lb ed="#L" n="54"/>excessum, plus dicit de bono, non de malo. Nam dicere
<lb ed="#L" n="55"/>plus de malo spectat ad ironiam, quae dicit minus de bono:
<lb ed="#L" n="56"/>eiusdem namque rationis est dicere minus boni, et plus
<lb ed="#L" n="57"/>mali; quoniam minus bonum mali rationem habet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1851-d1e282">
                  <lb ed="#L" n="58"/>II. Ad hoc dicitur quod doctrina praesentis articuli est
<lb ed="#L" n="59"/>sufficiens, nec aliquid praetermisit opportunum. Nam
<lb ed="#L" n="60"/>aliquis iactet se de perpetrato malo, non est actio -
<lb ed="#L" n="61"/>jactantiae vitii: sed inanis gloriae, iuxta illud Psalmi: <quote xml:id="TAcCaj-d1e1851-Qd1e292">Quid
<lb ed="#L" n="62"/>gloriaris in malitia?</quote> lactentia enim mendacium e
<lb ed="#L" n="63"/>quoniam species non est separabilis a suo genere. Ina
<lb ed="#L" n="64"/>autem gloria non requirit mendacium.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1851-d1e303">
                  <lb ed="#L" n="65"/>Similiter quod iactet se quis cum veritate medicum
<lb ed="#L" n="66"/>aut confessorem, etc. animo nocendi aut ex superbia, et
<lb ed="#L" n="67"/>huiusmodi, non est actus iste iactantiae vitii, sed superbiae
<lb ed="#L" n="68"/>iuxta naturam vitii imperantis hanc manifestationem veri
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1851-d1e314">
                  <lb ed="#L" n="69"/>Quando autem aliquis iactat se de malo quod
<lb ed="#L" n="70"/>hic verae iactantiae actus est, habens cium pda
<lb ed="#L" n="71"/>ciosum, pro quanto seipsum infamat. Et quoniam. talis
<lb ed="#L" n="72"/>jactator accipit malum sub ratione boni; et differt nihil
<lb ed="#L" n="73"/>bonum, vel apparens bonum, ut dicitur in II Phy.
<lb ed="#L" n="74"/>ideo non ad ironiam, quae declinationem a bono,
<lb ed="#L" n="75"/>aut iniustitiae aut sacrilegii aut luxuriae, et huiusmodi
<lb ed="#L" n="76"/>iactantiam, quae excessum in bono vero vel apparenti dicit,
<lb ed="#L" n="77"/>talis locutio spectat. Nec praetermissa est ab Auctore, sed.
<lb ed="#L" n="78"/>comprehensa est in secundo casu, in quo iactator profert
<lb ed="#L" n="79"/>aliquid contra caritatem proximi: scriptum enim cum sit,
<lb ed="#L" n="80"/>Diliges proximum tuum sicut teipsum » Sub caritate 
pro<lb break="no" ed="#L" n="81"/>ximi praeintelligitur caritas sui ipsius.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>