<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 180</title>
        <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 180</title>
          <date when="2024-12-12">December 11, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-cnLx10">Rome, 1899, Vol. 10</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-12-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="425"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="TAcCaj-d1e2202"><!-- TAcCajp2p2-q180 -->
        <head xml:id="TAcCaj-d1e2202-Hd1e101">Quaestio 180</head>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2202-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q180a1 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2202-Hd1e106">Articulus 1</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2202-d1e108">
            <pb ed="#L" n="425"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1" type="fixed=425"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2202-d1e117">
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="2"/>IN articulo primo quaestionis centesimaeoctogesimae, 
            col<lb break="no" ed="#L" n="3"/>Toniaon et ordinandum est id quod de vita 
            contempla<lb break="no" ed="#L" n="4"/>tiva dicitur in affectu et intellectu. Nam formaliter est in
            <lb ed="#L" n="5"/>intellectu: quoniam est ipsa contemplatio, quae est actus
            <lb ed="#L" n="6"/>intellectus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2202-d1e133">
            <lb ed="#L" n="7"/>Causaliter autem et terminative est in affectu: et 
            utro<lb break="no" ed="#L" n="8"/>que modo dupliciter. Nam causaliter est in affectu ratione
            <lb ed="#L" n="9"/>amoris concupiscentiae, et ratione amoris amicitiae. Ad
            <lb ed="#L" n="10"/>amorem siquidem concupiscentiae spectat cum aliquis 
            ap<lb break="no" ed="#L" n="11"/>petit videre aliquid ut videat: nam ipsum videre perfectio
            <lb ed="#L" n="12"/>est videntis; et seipsum amat qui propterea quaerit aliquid
            <lb ed="#L" n="13"/>videre ut videat seu cognoscat. Ad amorem vero amicitiae
            <lb ed="#L" n="14"/>spectat appetitus videndi aliquam personam quia amat illam
            <lb ed="#L" n="15"/>personam, Et licet haec duo divisa inveniantur saepe, in
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="16"/>proposito tamen unita inveniuntur in uno et eodem affectu.
            <lb ed="#L" n="17"/>Nam studens contemplationi simul concupiscit sibi 
            visio<lb break="no" ed="#L" n="18"/>nem veritatis; et propter amorem ipsius veritatis divinae
            <lb ed="#L" n="19"/>quam amat, tendit ad videndum illam. Et quoniam ratio
            <lb ed="#L" n="20"/>amicitiae praeeminet concupiscentiae, ideo Gregorius, in 
            lit<lb break="no" ed="#L" n="21"/>tera  allatus, vitam contemplativam in caritate Dei 
            causa<lb break="no" ed="#L" n="22"/>liter constituit: constat enim quod caritas Dei amicitiam ad
            <lb ed="#L" n="23"/>ipsum principaliter importat.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2202-d1e175">
            <lb ed="#L" n="24"/>Terminative autem contemplatio in affectu est et 
            secun<lb break="no" ed="#L" n="25"/>dum delectationem, naturaliter consequentem ipsam 
            con<lb break="no" ed="#L" n="26"/>templationem et obiectum contemplatum; et secundum
            <lb ed="#L" n="27"/>amorem amicitiae, augmentatum ex hoc ipso quod videt et
            <lb ed="#L" n="28"/>delectatur; si tamen status patitur augmentum. Quod dico
            <lb ed="#L" n="29"/>propter contemplationem patriae.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2202-Dd1e192"><!-- caj-p2p2-q180a2 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2202-Hd1e195">Articulus 2</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2202-d1e197">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="23" type="fixed=426"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2202-d1e204">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="24"/>IN articulo secundo eiusdem quaestionis 
            centesimaeocto<lb break="no" ed="#L" n="25"/>gesimae, nota duo. Primum est quod virtutes morales
            <lb ed="#L" n="26"/>dupliciter disponunt ad vitam contemplativam. Uno modo,
            <lb ed="#L" n="27"/>respiciendo ad ipsam contemplationem, Et sic disponunt
            <lb ed="#L" n="28"/>indirecte, hoc est, removendo, prohibens, scilicet passiones
            <lb ed="#L" n="29"/>et occupationes exteriores, quae prohibent contemplari.
            <lb ed="#L" n="30"/>Et sic intellige corpus articuli. - Alio modo, respiciendo
            <lb ed="#L" n="31"/>causam contemplationis, quae est caritas, ut dictum est .
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="32"/>Et sic directe disponunt, et pertinent virtutes morales ad
            <lb ed="#L" n="33"/>vitam contemplativam: quia directe disponunt et pertinent
            <lb ed="#L" n="34"/>ad caritatem. Et sic intellige responsionem ad primum. -
            <lb ed="#L" n="35"/>Et hinc potes diversa dicta diversimode interpretari.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2202-d1e237">
            <lb ed="#L" n="36"/>Secundum est in responsione ad tertium: ubi Auctor,
            <lb ed="#L" n="37"/>duas. partes pulchritudinis tractans, primam, scilicet 
            clari<lb break="no" ed="#L" n="38"/>tatem, ponit formaliter in intellectu; secundam autem, 
            sci<lb break="no" ed="#L" n="39"/>licet proportionem, ponit causaliter in eodem.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2202-Dd1e249"><!-- caj-p2p2-q180a3 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2202-Hd1e252">Articulus 3</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2202-d1e254">
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="33" type="fixed=427"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2202-d1e261">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="34"/>In articulo tertio eiusdem quaestionis, collige distincte  
            <lb ed="#L" n="35"/>novem ad vitam contemplativam pertinentia, quae 
            reci<lb break="no" ed="#L" n="36"/>tantur in littera; et distincte applica ad tria membra 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="37"/>gressus in contemplatione in corpore articuli posita, scilicet  
            <lb ed="#L" n="38"/>acceptionem principiorum, deductionem ex principiis ac-  
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="39"/>ceptis, et contemplationem ipsam. Et sic divide ac 
            distri<lb break="no" ed="#L" n="40"/>bue ut auditio, lectio et oratio ad acceptionem spectent  ;
            <lb ed="#L" n="41"/>meditatio vero, speculatio, consideratio et cogitatio ad 
            de<lb break="no" ed="#L" n="42"/>ductionem contemplatio demum, cum subsequente 
            admi<lb break="no" ed="#L" n="43"/>ratione, ad ipsam consummationem contemplationis .
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2202-Dd1e291"><!-- caj-p2p2-q180a4 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2202-Hd1e294">Articulus 4</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2202-d1e296">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="61" type="fixed=428"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2202-d1e303">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="62"/>In articulo quarto eiusdem quaestionis, hoc solum 
            notan<lb break="no" ed="#L" n="63"/>dum occurrit, quod vita contemplativa potest dupliciter
            <lb ed="#L" n="64"/>determinari: scilicet secundum se; vel ex parte 
            contem<lb break="no" ed="#L" n="65"/>plantis. Secundum se quidem tractatur in littera: et 
            con<lb break="no" ed="#L" n="66"/>stituitur in contemplatione Dei principaliter, ea ratione quia
            <lb ed="#L" n="67"/>contemplatio Dei finis est contemplationis creaturarum
            <lb ed="#L" n="68"/>secundum se; nam imperfecta naturaliter ordinantur ad
            <lb ed="#L" n="69"/>perfecta ut ad finem.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2202-d1e325">
            <lb ed="#L" n="70"/>Ex parte vero contemplantis, contemplativa vita. con-
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="71"/>sistit in illorum contemplatione quibus contemplandis 
            ho<lb break="no" ed="#L" n="72"/>mo studium suum principaliter adhibet. Et ideo philosophi
            <lb ed="#L" n="73"/>qui astrorum vel naturalium contemplationi, omissis 
            omni<lb break="no" ed="#L" n="74"/>bus, studebant, contemplativae vitae participes erant, etiam
            <lb ed="#L" n="75"/>si nihil de Dei contemplatione curassent. Ad quam tamen
            <lb ed="#L" n="76"/>multi eorum principaliter tendere videbantur: illi scilicet
            <lb ed="#L" n="77"/>qui ad rerum causas investigandas incumbebant. Et hoc
            <lb ed="#L" n="78"/>pacto vita contemplativa apud gentiles distinguebatur 
            con<lb break="no" ed="#L" n="79"/>tra activam.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2202-Dd1e353"><!-- caj-p2p2-q180a5 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2202-Hd1e356">Articulus 5</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2202-d1e358">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="95" type="fixed=429"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2202-d1e365">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="96"/>In articulo quinto eiusdem quaestionis, adverte, circa 
            ti<lb break="no" ed="#L" n="97"/>tulum, quod non est hic quaestio de divina omnipotentia,
            <lb ed="#L" n="98"/>cum dicitur, An possit vita contemplativa pertingere ad
            <lb ed="#L" n="99"/>divinam visionem etc.: sed ly possit denotat potentiam 
            or<lb break="no" ed="#L" n="100"/>dinariam secundum inditum naturae modum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2202-d1e381">
            <lb ed="#L" n="101"/>Et similiter in responsione ad primum, cum Dionysius
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="102"/>dicit, Si aliquis videns Deum intellexit quod vidit, non
            <lb ed="#L" n="103"/>ipsum vidit, intelligitur de communi usu Scripturae, quo
            <lb ed="#L" n="104"/>multi dicuntur vidisse Deum, sive imaginarie sive 
            intelle<lb break="no" ed="#L" n="105"/>ctualiter.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2202-d1e397">
            <lb ed="#L" n="106"/>Et haec dico propter Moysen et Paulum .
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2202-Dd1e403"><!-- caj-p2p2-q180a6 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2202-Hd1e406">Articulus 6</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2202-d1e408">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="65" type="fixed=431"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2202-d1e415">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="66"/>In articulo sexto eiusdem quaestionis, circa distinctionem
            <lb ed="#L" n="67"/>contemplationis per circularem, rectum et 
            obli<lb break="no" ed="#L" n="68"/>quum, adverte primo quod, quia haec distinctio 
            commu<lb break="no" ed="#L" n="69"/>nis est angelis et hominibus, et rursus comprehensoribus
            <lb ed="#L" n="70"/>et viatoribus, ideo non potest unico exemplo quodlibet
            <lb ed="#L" n="71"/>membrum declarari. Sed ex littera  facile commune quid
            <lb ed="#L" n="72"/>colligi potest: ut motus circularis sit ipsa simplex Dei
            <lb ed="#L" n="73"/>contemplatio; rectus vero in nobis quidem discursus 
            na<lb break="no" ed="#L" n="74"/>turalis, in angelis vero illuminatio qua superiores 
            illumi<lb break="no" ed="#L" n="75"/>nant inferiores quasi naturaliter; obliquus autem divinis
            <lb ed="#L" n="76"/>utitur ut principiis, et discursu in nobis, vel illuminatione
            <lb ed="#L" n="77"/>in angelis, ut actu seu effectu, ut sic sit compositus ex
            <lb ed="#L" n="78"/>recto. et circulari.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2202-d1e448">
            <lb ed="#L" n="79"/>Et scias quod iste sermo est parabolicus: ad 
            similitu<lb break="no" ed="#L" n="80"/>dinem motus circularis, qui proprius est caelo; et motus
            <lb ed="#L" n="81"/>recti, scilicet a medio vel ad medium, qui proprius est
            <lb ed="#L" n="82"/>elementis; et motus obliqui, quem experimur continue in
            <lb ed="#L" n="83"/>agitatione ventorum, et proprius est mixtis. Unde non
            <lb ed="#L" n="84"/>oportet omnimodam similitudinem in metaphora hac 
            quae<lb break="no" ed="#L" n="85"/>rere: sed sat est intelligere quod dicitur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2202-d1e466">
            <lb ed="#L" n="86"/>II. In eodem articulo, in responsione ad secundum,
            <lb ed="#L" n="87"/>dubium occurrit circa illa verba, quod angeli indesinenter,
            <lb ed="#L" n="88"/>absque principio et fine, intuentur Deum. Nam cum 
            an<lb break="no" ed="#L" n="89"/>geli non fuerint creati ab aeterno; nec etiam fuerint beati
            <lb ed="#L" n="90"/>ab aeterno: constat quod non absque principio coeperint
            <lb ed="#L" n="91"/>videre Deum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2202-d1e483">
            <lb ed="#L" n="92"/>Ad hoc dicitur quod visio beata, de qua est sermo,
            <lb ed="#L" n="93"/>qua angeli vident Deum, potest iudicari seu considerari
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="94"/>dupliciter: uno modo, secundum se, hoc est secundum
            <lb ed="#L" n="95"/>rationem sui ordinis et suae propriae mensurae; alio modo,
            <lb ed="#L" n="96"/>ex parte videntis, Et si consideretur secundum se, sic, cum
            <lb ed="#L" n="97"/>constet quod est divini ordinis, et propria eius mensura
            <lb ed="#L" n="98"/>est non tempus quodcumque, nec aevum, sed aeternitas,
            <lb ed="#L" n="99"/>participata tamen, ut in qu. x  Primi Libri huius Operis
            <lb ed="#L" n="100"/>patet; et aeternitati participatae accidat habere vel non 
            ha<lb break="no" ed="#L" n="101"/>bere principium durationis (potest namque coaeterna esse
            <lb ed="#L" n="102"/>aeternitati per essentiam: ut patet si Deus creasset unum
            <lb ed="#L" n="103"/>angelum beatum ab aeterno): ideo visio beata angeli vere
            <lb ed="#L" n="104"/>secundum se dicitur absque principio et fine, quoniam, ut
            <lb ed="#L" n="105"/>dictum est, accidit sibi habere principium ex parte videntis,
            <lb ed="#L" n="106"/>quod est secundum membrum. Quod est considerare 
            visio<lb break="no" ed="#L" n="107"/>nem beatam secundo. modo: sic enim considerata, 
            princi<lb break="no" ed="#L" n="108"/>pium habet durationis. Sicut si diceremus quod motus 
            cir<lb break="no" ed="#L" n="109"/>cularis caret principio et fine secundum se: per accidens 
            ta<lb break="no" ed="#L" n="110"/>men, si quandoque inchoavit, diceretur habere principium.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2202-d1e529">
            <lb ed="#L" n="111"/>III. In eadem responsione, circa motum circularem 
            ani<lb break="no" ed="#L" n="112"/>mae nostrae, nota progressum litterae esse talem ut primo
            <lb ed="#L" n="113"/>anima aciem intellectionis a compositis ad simplicia 
            re<lb break="no" ed="#L" n="114"/>ducat: hoc est, a sensibilibus, quae constat esse composita,
            <lb ed="#L" n="115"/>ad seipsam intus contemplandam, quae est simplex, 
            per<lb break="no" ed="#L" n="116"/>veniat. Et hic est primus gradus. — Deinde a seipsa 
            ascen<lb break="no" ed="#L" n="117"/>dat discurrendo ad contemplationem quidditatis simplicis,
            <lb ed="#L" n="118"/>ita quod hoc fiet in termino discursus absque discursu
            <lb ed="#L" n="119"/>aliquo: tanquam si contempletur unam substantiam 
            sepa<lb break="no" ed="#L" n="120"/>ratam. Et hic modus videtur esse progressus ille quem
            <lb ed="#L" n="121"/>posuit Avempace  in ascensu ad substantias separatas, ex-
            <pb ed="#L" n="432"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>spoliando quidditatem a quidditate. Et in hac speculatione
            <lb ed="#L" n="2"/>non est error, sed aut totum aut nihil attingitur, ut 
            di<lb break="no" ed="#L" n="3"/>citur in IX Metaphys.  Et quoniam in hoc gradu, 
            quan<lb break="no" ed="#L" n="4"/>tum ad propositum spectat, principaliter consideratur 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="5"/>clusio discursus: ideo Auctor exemplariter declaravit hunc
            <lb ed="#L" n="6"/>gradum in cognitione complexa primorum principiorum,
            <lb ed="#L" n="7"/>in qua est clara evidentia sine discursu. - Post hos autem
            <lb ed="#L" n="8"/>duos gradus, tertius ponitur, in quo ipsa contemplatio
            <lb ed="#L" n="9"/>divinae veritatis consistit, secundum assimilationem ad 
            vi<lb break="no" ed="#L" n="10"/>sionem qua angeli vident Deum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2202-d1e581">
            <lb ed="#L" n="11"/>IV. Sed statim accidit hic dubium, quo pacto tertius hic
            <lb ed="#L" n="12"/>gradus attribuatur vitae contemplativae homini in hac vita:
            <lb ed="#L" n="13"/>cum non possimus ultra ascendere quam secundus 
            gra<lb break="no" ed="#L" n="14"/>dus donet. Constat enim quod summum in contemplatione
            <lb ed="#L" n="15"/>nostra gradum obtinet cum anima, exspoliando 
            quiddita<lb break="no" ed="#L" n="16"/>tem a quidditate, ad simplicem quidditatem intuendam
            <lb ed="#L" n="17"/>pervenit. Quamvis nec per hoc pertingere possit ad 
            quid<lb break="no" ed="#L" n="18"/>ditative intelligendum aliquam substantiam separatam: ut
            <lb ed="#L" n="19"/>diffuse habes in III Contra Gent., cap. xrv.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2202-d1e603">
            <lb ed="#L" n="20"/>Ad hoc dicitur quod doctrina ista theologica est, nec
            <lb ed="#L" n="21"/>sistit in puris naturalibus, sed de natura nostra ut perficitur
            <lb ed="#L" n="22"/>gratia divinae illuminationis, tractat. Et propterea, licet
            <lb ed="#L" n="23"/>naturaliter non possimus contemplando supra secundum
            <lb ed="#L" n="24"/>gradum ascendere, secundum tamen divini luminis 
            parti<lb break="no" ed="#L" n="25"/>cipationem altius mens humana conscendit: non sine 
            phan<lb break="no" ed="#L" n="26"/>tasmatibus tamen. Et sic motus circularis, hoc est 
            uni<lb break="no" ed="#L" n="27"/>formis Dei contemplatio, cum contemplatione nostra 
            sal<lb break="no" ed="#L" n="28"/>vatur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2202-d1e625">
            <lb ed="#L" n="29"/>Potest et aliter dici, quod secundus gradus differt a
            <lb ed="#L" n="30"/>tertio in hoc quod obiectum secundi est quodcumque 
            sim<lb break="no" ed="#L" n="31"/>plex intelligibile ad quod intuendum figitur sine discursu
            <lb ed="#L" n="32"/>aliquo: obiectum autem tertii est, non quodcumque sim-
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="33"/>plex intelligibile, sed solus. Deus. Naturalis autem 
            progres<lb break="no" ed="#L" n="34"/>sus est ascendere a quocumque intelligibili simplici ad
            <lb ed="#L" n="35"/>Deum ipsum. Et sic tertius gradus ponitur superior 
            se<lb break="no" ed="#L" n="36"/>cundo sicut habens obiectum determinatum 
            simplicissi<lb break="no" ed="#L" n="37"/>mum, etc., respectu habentis obiectum indeterminate. - Et
            <lb ed="#L" n="38"/>haec responsio subtilior, et magis consona litterae videtur:
            <lb ed="#L" n="39"/>quoniam in secundo gradu indeterminate ponitur obiectum,
            <lb ed="#L" n="40"/>in tertio vero determinate. Oportet tamen huiusmodi 
            con<lb break="no" ed="#L" n="41"/>templationem Dei divina illuminatione fulciri: alioquin 
            si<lb break="no" ed="#L" n="42"/>militudinis angelicae visionis expers esset.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2202-d1e660">
            <lb ed="#L" n="43"/>V. In eodem articulo, in responsione ad tertium et 
            se<lb break="no" ed="#L" n="44"/>cundum simul, dubium occurrit circa sufficientiam: horum
            <lb ed="#L" n="45"/>motuum contemplationis. Quoniam praetermissus videtur
            <lb ed="#L" n="46"/>motus quo anima a magis intelligibilibus ad minus 
            intel<lb break="no" ed="#L" n="47"/>ligibilia, seu sensibilia, contemplando procedit. Et tamen
            <lb ed="#L" n="48"/>constat quod huiusmodi contemplatio recta est: et forte
            <lb ed="#L" n="49"/>frequentior. Quod autem sit praetermissus motus iste, 
            pa<lb break="no" ed="#L" n="50"/>tet ex eo quod nec est motus obliquus, quia nihil est hic
            <lb ed="#L" n="51"/>divinae informitatis; nec circularis, ut patet; nec rectus,
            <lb ed="#L" n="52"/>quia rectus est a sensibilibus ad intelligibilia.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2202-d1e685">
            <lb ed="#L" n="53"/>Ad hoc dicitur quod, quia imperfecta in aliqua specie
            <lb ed="#L" n="54"/>seu genere reducuntur ad perfectum illius, ideo motus iste,
            <lb ed="#L" n="55"/>tanquam imperfectus in genere motus recti, reducitur ad
            <lb ed="#L" n="56"/>motum rectum: et non est praetermissus, sed sub recto
            <lb ed="#L" n="57"/>comprehensus reductive. Motus. enim rectus principaliter
            <lb ed="#L" n="58"/>consistit in ascensu a sensibilibus ad intelligibilia, qui 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="59"/>prie motus est ad perfectionem; secundario autem ad eum
            <lb ed="#L" n="60"/>spectat regredi, quod minoris perfectionis videtur: ut sic,
            <lb ed="#L" n="61"/>ut in calce litterae  patet, contemplatio discursiva 
            com<lb break="no" ed="#L" n="62"/>munis sit motui obliquo et recto; sed in obliquo habet
            <lb ed="#L" n="63"/>pro ratione et principio divinam illuminationem, in recto
            <lb ed="#L" n="64"/>autem soli rationi naturali innititur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2202-Dd1e715"><!-- caj-p2p2-q180a7 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2202-Hd1e718">Articulus 7</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2202-d1e720">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="83" type="fixed=433"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2202-d1e727">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="84"/>IN articulo septimo eiusdem quaestionis, in corpore 
            arti<lb break="no" ed="#L" n="85"/>culi, adverte quod, cum dicitur quod delectatio 
            contem<lb break="no" ed="#L" n="86"/>plationis excedit omnem humanam delectationem , 
            intelli<lb break="no" ed="#L" n="87"/>gitur non solum secundum se, sed etiam quoad nos ex
            <lb ed="#L" n="88"/>parte animae habentis habitum contemplativae caritatis. Et
            <lb ed="#L" n="89"/>signum eius est quod talis tolerat quaecumque contraria
            <lb ed="#L" n="90"/>delectationibus corporalibus et sensibilibus, potius quam
            <lb ed="#L" n="91"/>amittat contemplativam delectationem. Videmus enim tales
            <lb ed="#L" n="92"/>praeferre contemplationem delectationibus tam venereorum
            <lb ed="#L" n="93"/>quam cibi et potus et reliquorum bonorum mundi, puta
            <lb ed="#L" n="94"/>gloriae, dignitatum, etc. Quod ex eorum affectu procul
            <lb ed="#L" n="95"/>dubio procedit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2202-d1e758">
            <lb ed="#L" n="96"/>II. In responsione ad primum eiusdem articuli, circa illa
            <lb ed="#L" n="97"/>verba, Et haec est ultima perfectio vitae contemplativae,
            <lb ed="#L" n="98"/>ut scilicet non solum divina veritas videatur, sed etiam
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="99"/>ut ametur, grandis scrupulus occurreret de fruitione seu
            <lb ed="#L" n="100"/>felicitate aeterna, contra Auctorem , quod consistat in actu
            <lb ed="#L" n="101"/>amandi, nisi in articulo secundo huiusmet quaestionis,
            <lb ed="#L" n="102"/>ad primum, determinasset quod amor pertinet ad 
            extrin<lb break="no" ed="#L" n="103"/>secam perfectionem vitae contemplativae. Et propterea cum
            <lb ed="#L" n="104"/>hic dicitur quod est ultima perfectio, intelligendum est de
            <lb ed="#L" n="105"/>perfectione extrinseca, Quaestio autem de felicitate, in quo
            <lb ed="#L" n="106"/>consistat, est de perfectione essentiali. Et sic omnia 
            con<lb break="no" ed="#L" n="107"/>sonant.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2202-d1e789">
            <lb ed="#L" n="108"/>III. In responsione ad quartum eiusdem articuli, circa
            <lb ed="#L" n="109"/>claudicationem lacob, hoc est, defectum temporalem 
            an<lb break="no" ed="#L" n="110"/>nexum vitae contemplativae, adverte quod dupliciter referri
            <lb ed="#L" n="111"/>potest ad contemplationem temporalis defectus. Primo, ut
            <lb ed="#L" n="112"/>consequenter ex ipsa contemplatione: quia scilicet, dum 
            in<lb break="no" ed="#L" n="113"/>haerens est contemplationi divinae, deficit ab amore tem-
            <pb ed="#L" n="434"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>poralium. — Secundo, ut augens amorem contemplationis:
            <lb ed="#L" n="2"/>quia, debilitato temporalium amore, magis inardescit amor
            <lb ed="#L" n="3"/>spiritualium. Qui enim temporalibus non confidit, spiri-
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="4"/>tualibus necesse est innitatur: sicut claudicans uno pede,
            <lb ed="#L" n="5"/>innititur alteri sano. Et hanc secundam relationem tractat
            <lb ed="#L" n="6"/>hic, ex Gregorio, Auctor.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2202-Dd1e825"><!-- caj-p2p2-q180a8 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2202-Hd1e828">Articulus 8</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2202-d1e830">
            <cb ed="#L" n="f"/>
            <lb ed="#L" n="79" type="fixed=434"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2202-d1e837">
            <cb ed="#L" n="g"/>
            <lb ed="#L" n="80"/>IN articulo octavo eiusdem quaestionis, tria sunt notanda.
            <lb ed="#L" n="81"/>Primum. Cum dicitur, In operibus contemplativae 
            cor<lb break="no" ed="#L" n="82"/>poraliter. non. laboramus, ly corporaliter non sumitur ut
            <lb ed="#L" n="83"/>distinguitur. contra spiritualiter, hoc est, immaterialiter :
            <lb ed="#L" n="84"/>quoniam constat sic corporaliter nos laborare 
            contem<lb break="no" ed="#L" n="85"/>plando in parte sensitiva ministrante intellectui. Cuius 
            si<lb break="no" ed="#L" n="86"/>gnum est fatigatio in continuando, cum exinanitione 
            quo<lb break="no" ed="#L" n="87"/>dammodo relicta spirituum. Sed accipitur corporaliter ut
            <lb ed="#L" n="88"/>distinguitur contra animaliter: sicut corpus distinguitur
            <lb ed="#L" n="89"/>contra animam, Sic enim solum corporaliter laborant. qui
            <lb ed="#L" n="90"/>membris corporalibus operando utuntur, ut artifices, 
            agri<lb break="no" ed="#L" n="91"/>colae et huiusmodi. Contemplatio autem fit. sedendo et
            <lb ed="#L" n="92"/>quiescendo , Et ideo absque corporali labore fieri dicitur,
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2202-d1e870">
            <lb ed="#L" n="93"/>Secundum est quod, dum ibidem subditur, unde magis
            <lb ed="#L" n="94"/>continue in huiusmodi operibus persistere. possumus, 
            in<lb break="no" ed="#L" n="95"/>teligendum est, non totaliter, sed quod ex hac condi-
            <cb ed="#L" n="h"/>
            <lb ed="#L" n="96"/>tione habetur nonnulla ratio diuturnitatis in contemplando.
            <lb ed="#L" n="97"/>Ita quod, cum sit hic sermo de diuturnitate quoad nos,
            <lb ed="#L" n="98"/>non est intentionis praesentis litterae dicere quod vita 
            con<lb break="no" ed="#L" n="99"/>templativa ex parte nostri sit totaliter diuturna, eo quia
            <lb ed="#L" n="100"/>non est ibi labor corporalis: quoniam etiam ex parte 
            no<lb break="no" ed="#L" n="101"/>stri minus diuturna invenitur, dum ex corporis gravitate
            <lb ed="#L" n="102"/>retrabimur ab altitudine contemplationis, ut in calce 
            quae<lb break="no" ed="#L" n="103"/>stionis sequentis  Auctor ex Gregorio dicit. Sed intendit  Art. 4, ad 5.
            <lb ed="#L" n="104"/>quod ex hoc ipso contemplatio ex parte nostri est magis
            <lb ed="#L" n="105"/>continua, hoc est, magis ac magis continuari potest, quod
            <lb ed="#L" n="106"/>corporalis labor ibi non intervenit. Haec enim negatio 
            impe<lb break="no" ed="#L" n="107"/>dientis laboris manifeste ad maiorem continuitatem confert.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2202-d1e907">
            <lb ed="#L" n="108"/>Tertium est in responsione ad secundum, ubi 
            mani<lb break="no" ed="#L" n="109"/>feste habes quod superius  diximus de motu circulari in 
            <lb ed="#L" n="110"/>hac vita, hoc est, summa Dei contemplatione: et quod
            <lb ed="#L" n="111"/>possibilis, et quod divina, et quod transitoria est.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>