<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 34</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 34</title>
               <date when="2023-07-31">July 31, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE4">Rome, 1888, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="367"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e221"><!-- TAcCajp1-q34 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e221-Hd1e99">Quaestio 34</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e221-Dd1e101"><!-- caj-p1-q34-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e221-Hd1e104">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e221-d1e106">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="11"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e221-d1e113">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="12"/>TITULUS satis clarus est, ex communi usu vocabulorum
<lb ed="#L" n="13"/>in materia Trinitatis. Et ly si? denotat quod est 
quae<lb break="no" ed="#L" n="14"/>stio, an ex propria sui significati ratione sit nomen 
perso<lb break="no" ed="#L" n="15"/>nale, an non. Non enim quaeritur utrum possit supponere
<lb ed="#L" n="16"/>pro persona, vel an ex accommodatione sit personale 
no<lb break="no" ed="#L" n="17"/>men, sed simpliciter: im divinis tamen, idest cum de Deo
<lb ed="#L" n="18"/>praedicatur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e221-d1e133">
                  <lb ed="#L" n="19"/>II. In corpore tria facit. Primo, proponit conclusionem
<lb ed="#L" n="20"/>responsivam quaesito, scilicet: Verbi nomen proprie 
sum<lb break="no" ed="#L" n="21"/>ptum. in divinis, est personale, et nullo modo essentiale. —
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e221-d1e142">
                  <lb ed="#L" n="22"/>Secundo, statim declarat illos terminos conclusionis, 
pro<lb break="no" ed="#L" n="23"/>prie sumptum in divinis; tertio, probat conclusionem ,
<lb ed="#L" n="24"/>ibi: Zpse autem conceptus cordis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e221-d1e152">
                  <lb ed="#L" n="25"/>III. Quoad secundum, ad declarandum ly proprie 
sum<lb break="no" ed="#L" n="26"/>ptum, distinguit verbi nomen, et ordinat eius modos. 
Di<lb break="no" ed="#L" n="27"/>stinguit quidem, quod sumitur dupliciter: scilicet proprie,
<lb ed="#L" n="28"/>et metaphorice. Et rursus, proprie sumitur. tripliciter. Et
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e221-d1e163">
                  <lb ed="#L" n="29"/>Sic, adunando omnes modos, quadrupliciter dicitur: tribus
<lb ed="#L" n="30"/>quidem primis modis proprie, et quarto similitudinarie.
<lb ed="#L" n="31"/>Primo igitur, pro verbo in voce: secundo, in cogitativa:
<lb ed="#L" n="32"/>tertio, in intellectu: quarto autem, pro aliquo facto quod
<lb ed="#L" n="33"/>verbo significatum, imperatum vel effectum est. — Ordinat
<lb ed="#L" n="34"/>autem, primo verbum cordis, secundo oris, tertio 
cogita<lb break="no" ed="#L" n="35"/>tivae, locans; probansque primorum ordinem ex hoc, quod
<lb ed="#L" n="36"/>vox exterior verbi rationem non habet, nisi quia significat
<lb ed="#L" n="37"/>interiorem mentis conceptum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e221-d1e185">
                  <lb ed="#L" n="38"/>Ad declarandum vero ly in divinis, dicit quod Verbum
<lb ed="#L" n="39"/>in Deo sumitur pro verbo intellectus. Confirmatque hoc
<lb ed="#L" n="40"/>auctoritate Augustini. - De his modis accipiendi verbum,
<lb ed="#L" n="41"/>diffuse ac clare scriptum invenies in Qq. de Ver., qu. rv,
<lb ed="#L" n="42"/>art. 1 et 2; et in I Sent., dist. xxvrr, qu. rr, art. 1, 2. Quare
<lb ed="#L" n="43"/>vide ibi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e221-d1e201">
                  <lb ed="#L" n="44"/>IV. Circa ordinem inter verba positum in littera, 
du<lb break="no" ed="#L" n="45"/>bium est qualis sit, an quoad nos, an secundum se. Quod
<lb ed="#L" n="46"/>enim non sit quoad nos, ex eo patet quod, iuxta hunc
<lb ed="#L" n="47"/>ordinem, non verbum cordis, sed verbum vocis locum 
pri<lb break="no" ed="#L" n="48"/>mum habere debet, ut etiam in litterae principio insinuatur.
<lb ed="#L" n="49"/>Quod vero non sit secundum naturam, ex eo apparet,
<lb ed="#L" n="50"/>quia verbum cogitativae secundum in hoc ordine locum
<lb ed="#L" n="51"/>sibi vendicat: quoniam constat vocale verbum ex 
imagi<lb break="no" ed="#L" n="52"/>natione dependere. Et sic, quovis ordine dicatur, male 
ver<lb break="no" ed="#L" n="53"/>bum oris secundo loco positum videtur: debetur enim
<lb ed="#L" n="54"/>sibi naturae ordine ultimus, quoad nos vero, primus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e221-d1e227">
                  <lb ed="#L" n="55"/>V. Ad hoc dicitur, quod assignatus ordo est naturae
<lb ed="#L" n="56"/>ordo inter intentiones verbi nomine significatas. Ad cuius
<lb ed="#L" n="57"/>evidentiam, scito duos esse canones in huiusmodi. Primus
<lb ed="#L" n="58"/>est: Omne nomen per prius dicitur formaliter, quam 
se<lb break="no" ed="#L" n="59"/>cundum denominationem extraneam; ut patet inductive.
<lb ed="#L" n="60"/>Alter est: Omne nomen formaliter dictum de pluribus,
<lb ed="#L" n="61"/>prius dicitur de eo a quo aliud dependet, quam de 
de<lb break="no" ed="#L" n="62"/>pendente ab illo. Et hoc etiam patet inductive..
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e221-d1e247">
                  <lb ed="#L" n="63"/>Verbum igitur, quia formaliter salvatur in verbo cordis
<lb ed="#L" n="64"/>et oris tantum, in cogitativa autem causaliter; ideo, iuxta
<lb ed="#L" n="65"/>primam regulam, ultimo dicitur de verbo cogitativae. Et ad
<lb ed="#L" n="66"/>hoc insinuandum littera dixit, imaginatio verbum dicitur,
<lb ed="#L" n="67"/>innuens quod in cogitativa ea ratione dicitur verbum, quia
<lb ed="#L" n="68"/>est verbi imaginatio, causalis tamen.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e221-d1e264">
                  <lb ed="#L" n="69"/>Quia autem verbi ratio formalis in intellectu sine 
de<lb break="no" ed="#L" n="70"/>pendentia a verbo vocis, in voce autem cum dependentia
<lb ed="#L" n="71"/>est a verbo cordis, ideo prius de verbo cordis quam de
<lb ed="#L" n="72"/>verbo vocis dicitur: formaliter tamen, ut dictum est, et
<lb ed="#L" n="73"/>non secundum extrinsecam denominationem, ut Durandus
<lb ed="#L" n="74"/>putavit. Quod ex eo patet, quod vox prius verbi nomen
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="75"/>habuit quam mentis conceptus: in illo enim priori, vox
<lb ed="#L" n="76"/>verbum erat, et ratio verbi in conceptu ignota erat. Ergo
<lb ed="#L" n="77"/>vox verbi appellationem non sumpsit a verbo cordis. - 
Prae<lb break="no" ed="#L" n="78"/>terea, vox est signum expressivum non denominatione 
ex<lb break="no" ed="#L" n="79"/>trinseca, sed formaliter, sicut Socrates est albus. Sed ratio
<lb ed="#L" n="80"/>verbi in voce est esse expressivum seu manifestativum 
si<lb break="no" ed="#L" n="81"/>gnum conceptus mentis alteri, ut in littera dicitur: sicut
<lb ed="#L" n="82"/>etiam ratio verbi in conceptu est esse expressivum signum
<lb ed="#L" n="83"/>habitualis notitiae sibi, ut in Qq. de Ver. dicitur. Igitur
<lb ed="#L" n="84"/>significativa vox formaliter est verbum, sicut formaliter est
<lb ed="#L" n="85"/>expressiva. ;
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e221-d1e306">
                  <lb ed="#L" n="86"/>VI. Ad obiectionem autem in oppositum, dicitur quod
<lb ed="#L" n="87"/>ordo naturae inter intentiones nominis multiplicis, nec 
at<lb break="no" ed="#L" n="88"/>tenditur secundum ordinem rerum in quibus intentiones
<lb ed="#L" n="89"/>salvantur, nec secundum ordinem illarum intentionum in
<lb ed="#L" n="90"/>esse naturae: sol enim quamvis sit prior calefacto a se,
<lb ed="#L" n="91"/>et causalitas solis prior sit naturaliter quam calor causatus
<lb ed="#L" n="92"/>per illam, non tamen prius dicitur calidum de eo quam
<lb ed="#L" n="93"/>de calefacto, sed e contra. Sed attenditur secundum 
habi<lb break="no" ed="#L" n="94"/>tudinem ipsarum intentionum in hoc quod est includi in
<lb ed="#L" n="95"/>alia et non e contra. Sic autem se habent intentio 
for<lb break="no" ed="#L" n="96"/>malis, et secundum denominationem extrinsecam. Et 
pro<lb break="no" ed="#L" n="97"/>pterea, licet causalitas cogitativae, qua in ea dicitur verbum,
<lb ed="#L" n="98"/>sit prior vocali verbo, posterius tamen praedicationem eius
<lb ed="#L" n="99"/>recipit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e221-d1e339">
                  <lb ed="#L" n="100"/>VII. Quoad tertium, probatur conclusio sic. Verbum in
<lb ed="#L" n="101"/>divinis significat conceptum intellectus: ergo significat 
ali<lb break="no" ed="#L" n="102"/>quid ab alio procedens: ergo aliquid personale: ergo non
<lb ed="#L" n="103"/>sumitur essentialiter, sed personaliter tantum. - Prima 
con<lb break="no" ed="#L" n="104"/>sequentia probatur: quia de ratione ipsius conceptus cordis
<lb ed="#L" n="105"/>est, quod procedat ab alio, scilicet a notitia concipientis.
<lb ed="#L" n="106"/>Secunda vero probatur: quia personae divinae 
distinguun<lb break="no" ed="#L" n="107"/>tur secundum originem. Tertia est per se nota.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e221-d1e359">
                  <lb ed="#L" n="108"/>VIII. Circa hanc rationem ac conclusionem, dubium 
oc<lb break="no" ed="#L" n="109"/>currit propter tria. Primo, quia procedere abstrahit a 
pro<lb break="no" ed="#L" n="110"/>cessu reali et processu secundum rationem, Et similiter ly
<lb ed="#L" n="111"/>ab alio potest utroque modo intelligi, scilicet a//o 
secun<lb break="no" ed="#L" n="112"/>dum rem, vel secundum rationem. Et tamen littera infert
<lb ed="#L" n="113"/>et processum et alietatem realem. - Secundo (et est 
con<lb break="no" ed="#L" n="114"/>firmatio praecedentis), propter multas instantias. 
Intelli<lb break="no" ed="#L" n="115"/>gere enim, amare, et quodcumque aliud simile, significat
<lb ed="#L" n="116"/>aliquid procedens ab alio, puta intellectu vel voluntate, etc.;
<lb ed="#L" n="117"/>et tamen non sequitur: Ergo huiusmodi sunt nomina 
per<lb break="no" ed="#L" n="118"/>sonalia in divinis. — Tertio (et est augmentatio 
praeceden<lb break="no" ed="#L" n="119"/>tium), propter ipsummet Auctorem, qui et in Qq. de Ver.,
<lb ed="#L" n="120"/>et in I Sent., ubi supra, propter haec quae adduximus,
<lb ed="#L" n="121"/>hanc rationem in littera adductam tenet non concludere;
<lb ed="#L" n="122"/>sustinetque oppositum conclusionis hic probatae, dicens
<lb ed="#L" n="123"/>verbum quandoque personale, quandoque essentiale 
no<lb break="no" ed="#L" n="124"/>men esse. i /
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e221-d1e398">
                  <lb ed="#L" n="125"/>IX. Ad evidentiam huius dubitationis, primo de re ipsa,
<lb ed="#L" n="126"/>deinde de Auctore dicendum est. Quoad rem, scito duo.
<lb ed="#L" n="127"/>Primo, quia ly secundum rationem est conditio diminuens,
<lb ed="#L" n="128"/>sicut pictum vel mortuum (moveri enim secundum 
ratio<lb break="no" ed="#L" n="129"/>nem, non est moveri), ideo procedere secundum rationem,
<lb ed="#L" n="130"/>non est procedere, sed est intelligi quod procedat, idest
<lb ed="#L" n="131"/>per modum processus. Et propterea, cum de processu est
<lb ed="#L" n="132"/>sermo, de reali oportet intelligi; sicut cum de motu, aliisque
<lb ed="#L" n="133"/>quae per rationem diminuuntur, loquimur. Alioquin incerta
<lb ed="#L" n="134"/>essent omnia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e221-d1e422">
                  <lb ed="#L" n="135"/>Scito secundo, quod aliud est significare aliquid 
pro<lb break="no" ed="#L" n="136"/>cedens ab alio: et aliud, significare aliquid per modum 
pro<lb break="no" ed="#L" n="137"/>cedentis ab alio. In primo enim dicitur quod res significata
<pb ed="#L" n="368"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>procedit ab alio: in secundo vero, quod res significata 
in<lb break="no" ed="#L" n="2"/>telligitur et significatur ut procedens, seu per modum 
pro<lb break="no" ed="#L" n="3"/>cedentis ab alio. Inter haec autem duo maior est distantia
<lb ed="#L" n="4"/>quam inter caelum et terram: quoniam tanta est, quanta
<lb ed="#L" n="5"/>est inter esse et significari. In primo enim res significata
<lb ed="#L" n="6"/>est ab alio: in secundo vero, significatur ut ab alio.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e221-d1e449">
                  <lb ed="#L" n="7"/>X. His autem stantibus, respondetur quod propositiones
<lb ed="#L" n="8"/>in littera assumptae non sunt distinguendae: quoniam 
ex<lb break="no" ed="#L" n="9"/>presse significant processionem cadere supra rem 
significa<lb break="no" ed="#L" n="10"/>tam. Stat ergo ratio in hoc. Verbi nomen proprie sumptum
<lb ed="#L" n="11"/>in intellectu, significat conceptum procedentem ab alio, ita
<lb ed="#L" n="12"/>quod processio determinat ly conceptum secundum rem:
<lb ed="#L" n="13"/>quoniam aliter processio non est. Et proprie dicitur in 
di<lb break="no" ed="#L" n="14"/>vinis. Ergo salvatur ibi quoad utrumque: aliter non proprie
<lb ed="#L" n="15"/>diceretur. Ergo est nomen personale: quia ibi nihil est ab
<lb ed="#L" n="16"/>alio nisi persona, quamvis multa intelligantur ut ab alio.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e221-d1e473">
                  <lb ed="#L" n="17"/>Et per hoc patet responsio ad instantias. Amare enim
<lb ed="#L" n="18"/>non significat aliquid. procedens ab alio: sed significat 
ali<lb break="no" ed="#L" n="19"/>quid per modum procedentis ab alio. Et eadem ratio est
<lb ed="#L" n="20"/>de ceteris huiusmodi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e221-d1e484">
                  <lb ed="#L" n="21"/>XI. Quoad Auctorem vero, dicitur quod, ut apparet
<lb ed="#L" n="22"/>diligenter intuenti eius libros, paulatim in hac dubitatione
<lb ed="#L" n="23"/>ad veritatis perfectionem pervenit. Nam in I Sent., secutus
<lb ed="#L" n="24"/>est illorum opinionem, qui, verbi nomen sicut amoris 
no<lb break="no" ed="#L" n="25"/>men considerantes, quandoque essentiale, quandoque 
per<lb break="no" ed="#L" n="26"/>sonale dixerunt. Postmodum, in Qq. de Ver., declinavit in
<lb ed="#L" n="27"/>alteram partem, scilicet quod dicitur personaliter: non 
ta<lb break="no" ed="#L" n="28"/>men absque formidine alterius, ut patet ex eo quod 
respon<lb break="no" ed="#L" n="29"/>det rationibus ad utramque partem, altera ut rationabiliori
<lb ed="#L" n="30"/>amplexa. Postremo, hoc in loco, alteram partem, scilicet
<lb ed="#L" n="31"/>quod personaliter dicitur, asseruit, cum expressa destructione
<lb ed="#L" n="32"/>alterius, scilicet quod nullo modo essentialiter. Et hoc,
<lb ed="#L" n="33"/>quia vidit omnia illa quae dubium fecerant aliquando, hac
<lb ed="#L" n="34"/>una ratione cessare, scilicet quod verbi nomen significat
<lb ed="#L" n="35"/>aliquid procedens ab alio ; per hoc secernens ipsum ab his
<lb ed="#L" n="36"/>quae significant per modum  procedentis. Contra hoc enim
<lb ed="#L" n="37"/>nulla instantia militat, in hoc nulla distinctio habet locum,
<lb ed="#L" n="38"/>ut patet ex dictis. Neque assumpsit hoc absque probatione,
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="39"/>sed probavit hoc ex ipsa ratione rei significatae: Zpse, 
in<lb break="no" ed="#L" n="40"/>quit, conceptus cordis de ratione sua habet quod ab alio
<lb ed="#L" n="41"/>procedat. Non ergo est aliquid essentiale: quoniam in
<lb ed="#L" n="42"/>nullius essentialis ratione clauditur sive intrinsece, sive ut
<lb ed="#L" n="43"/>necessario concomitans, quod procedat ab alio. - Nec 
de<lb break="no" ed="#L" n="44"/>rogat hoc dignitati Doctoris: quoniam naturale est 
intelle<lb break="no" ed="#L" n="45"/>ctui humano perfici in processu temporis. Retractavit ergo
<lb ed="#L" n="46"/>antedicta, non commemorando seipsum aliter sensisse, sed
<lb ed="#L" n="47"/>repellendo opinionem quam sustinuerat.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e221-d1e547">
                  <lb ed="#L" n="48"/>XII. In responsione ad primum, adverte quod 
condi<lb break="no" ed="#L" n="49"/>tionalis illa, s? ponitur verbum Dei metaphorice dictum ,
<lb ed="#L" n="50"/>oportet poni verbum Dei proprie dictum, non tenet gratia
<lb ed="#L" n="51"/>formae, sed gratia materiae. Quoniam, ut in littera dicitur,
<lb ed="#L" n="52"/>si ponitur verbum Dei metaphorice, ponitur aut 
manife<lb break="no" ed="#L" n="53"/>statum verbo Dei, aut manifestans verbum Dei: his enim
<lb ed="#L" n="54"/>duobus modis dicitur metaphorice. Utrobique autem 
clau<lb break="no" ed="#L" n="55"/>ditur verbum proprie dictum: et consequenter personaliter,
<lb ed="#L" n="56"/>ut deductum est in littera. Nihil enim est in ratione verbi
<lb ed="#L" n="57"/>quod imperfectionem importet, sed tantum esse ab alio, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e221-d1e571">
                  <lb ed="#L" n="58"/>XIII. In responsione ad secundum, adverte quod, cum
<lb ed="#L" n="59"/>dicitur in littera quod intelligere ita se habet ad 
intelle<lb break="no" ed="#L" n="60"/>ctum in actu, sicut esse ad ens in actu, est locutio non
<lb ed="#L" n="61"/>similitudinaria, sed potius expressiva: ac si diceret, quod
<lb ed="#L" n="62"/>sicut esse in communi ad ens in actu in communi, ita
<lb ed="#L" n="63"/>tale esse, idest intelligere, ad tale ens in actu, idest 
intel<lb break="no" ed="#L" n="64"/>lectum in actu. Declaratum est enim superius quod 
co<lb break="no" ed="#L" n="65"/>gnoscere aliquid est esse illud; et quod in cognoscentibus
<lb ed="#L" n="66"/>in potentia, cognoscitivum est primo in potentia ipsum
<lb ed="#L" n="67"/>cognitum, deinde medio modo inter potentiam et actum,
<lb ed="#L" n="68"/>et demum est ipsum; et tunc tantum dicitur actu 
cogno<lb break="no" ed="#L" n="69"/>scens, Nec obstat quod intelligere dicatur actio: tum quia
<lb ed="#L" n="70"/>est immanens, ut in littera dicitur; tum quia, secundum
<lb ed="#L" n="71"/>veritatem, magis habet de significari quam esse actionis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e221-d1e604">
                  <lb ed="#L" n="72"/>XIV. In responsione ad tertium, dubium est an Verbum .
<lb ed="#L" n="73"/>divinum procedat ex omnibus quae sunt in scientia Patris,
<lb ed="#L" n="74"/>scilicet Patre, Filio et Spiritu Sancto, et omnibus creaturis.
<lb ed="#L" n="75"/>Sed quoniam hoc in articulo tertio huius quaestionis 
tra<lb break="no" ed="#L" n="76"/>ctatur magis ex proposito, ibidem definietur.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e221-Dd1e618"><!-- caj-p1-q34-a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e221-Hd1e621">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e221-d1e623">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="49"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e221-d1e630">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="50"/>In titulo, ly proprium distinguitur et contra commune ,
<lb ed="#L" n="51"/>et contra extraneum, idest adiacens ; ut de Patris nomine
<lb ed="#L" n="52"/>dictum fuit. Ita quod sensus quaestionis est: Utrum Verbi
<lb ed="#L" n="53"/>nomen in divinis soli Filio conveniat, ut eius personalis
<lb ed="#L" n="54"/>proprietas; ut patet ex argumentis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e221-d1e646">
                  <lb ed="#L" n="55"/>II. In corpore unica est conclusio, responsiva quaesito
<lb ed="#L" n="56"/>affirmative: Verbi nomen proprie dictum in divinis, est
<lb ed="#L" n="57"/>proprium nomen personae Filii. - Et probatur sic. Verbum
<lb ed="#L" n="58"/>significat emanationem intellectus, idest procedens 
secun<lb break="no" ed="#L" n="59"/>dum emanationem intellectus: ergo significat Filium: ergo
<lb ed="#L" n="60"/>solus Filius proprie est Verbum. - Probatur prima conse-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="61"/>quentia; quia et persona procedens secundum talem: 
ema<lb break="no" ed="#L" n="62"/>nationem est Filius, et huiusmodi processio est generatio.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e221-d1e668">
                  <lb ed="#L" n="63"/>Adverte hic quod, si vis huius probationis perspicue
<lb ed="#L" n="64"/>inspiciatur, secunda consequentia absque probatione merito
<lb ed="#L" n="65"/>posita est. Ex eo namque quod persona procedens 
secun<lb break="no" ed="#L" n="66"/>dum emanationem intellectus est Filius, sequitur quod Verbi
<lb ed="#L" n="67"/>nomen conveniat Filio. Ex eo vero quod talis processio
<lb ed="#L" n="68"/>est ipsa generatio, quam constat terminari ad Filium, 
se<lb break="no" ed="#L" n="69"/>quitur quod idem sit esse Filium et esse Verbum. Ac per
<lb ed="#L" n="70"/>hoc, esse Verbum est proprium ipsi Filio, quemadmodum
<lb ed="#L" n="71"/>esse Filium. Et sic soli proprie convenit.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e221-Dd1e691"><!-- caj-p1-q34-a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e221-Hd1e694">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e221-d1e696">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e221-d1e703">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="77"/>IN titulo, nota ly in nomine Verbi. Non enim quaeritur
<lb ed="#L" n="78"/>Lou res quae est Verbum respiciat creaturas: sed utrum
<lb ed="#L" n="79"/>res illa divina, ut Verbi nomine significatur, claudat 
respe<lb break="no" ed="#L" n="80"/>ctum aliquem ad creaturas.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e221-d1e716">
                  <lb ed="#L" n="81"/>II. In corpore tria facit. Primo, proponitur conclusio
<lb ed="#L" n="82"/>directe responsiva quaesito affirmative, simul cum medio:
<lb ed="#L" n="83"/>ac per hoc respondet quoad respectum in communi. 
Se<lb break="no" ed="#L" n="84"/>cundo, determinando qualis est ille respectus, respondet
<lb ed="#L" n="85"/>de tali respectu, communi tamen Patri et creaturis. Tertio,
<lb ed="#L" n="86"/>distinguendo , vicos de respectu quo tantum respicit
<lb ed="#L" n="87"/>creaturas.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e221-d1e734">
                  <lb ed="#L" n="88"/>III. Quoad primum, conclusio est de respectu in 
com<lb break="no" ed="#L" n="89"/>muni, sicut in communi quoque quaesitum fuit. Et est
<lb ed="#L" n="90"/>ista: In Verbo Dei importatur respectus ad creaturas, — Et
<lb ed="#L" n="91"/>subiungitur statim. medium: quia Deus, cognoscendo se,
<lb ed="#L" n="92"/>cognoscit creaturas.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e221-d1e748">
                  <lb ed="#L" n="93"/>Quoad secundum autem, propositum medium explicatur,
<lb ed="#L" n="94"/>magis applicando ipsum ad conclusionem contractam ad re-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="95"/>spectum talem, scilicet: Verbum Dei est expressivum Patris
<lb ed="#L" n="96"/>et creaturarum, - Probatur enim sic. Verbum est 
reprae<lb break="no" ed="#L" n="97"/>sentativum omnis eius quod actu intelligitur: ergo Verbum
<lb ed="#L" n="98"/>Dei est expressivum non solum Patris, sed etiam 
creatu<lb break="no" ed="#L" n="99"/>rarum. — Antecedens probatur in nobis, apud quos sunt 
di<lb break="no" ed="#L" n="100"/>versa verba secundum diversa intellecta in actu. 
Conse<lb break="no" ed="#L" n="101"/>quentia vero. probatur: quia Deus unico actu se et omnia
<lb ed="#L" n="102"/>intelligit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e221-d1e774">
                  <lb ed="#L" n="103"/>Quoad tertium, est haec conclusio: Verbum Dei eius
<lb ed="#L" n="104"/>quod est in Deo Patre, est expressivum tantum; creaturarum
<lb ed="#L" n="105"/>vero est expressivum et operativum. - Probatur. Scientia
<lb ed="#L" n="106"/>Dei est Dei quidem cognoscitiva tantum, creaturarum autem
<lb ed="#L" n="107"/>cognoscitiva et factiva: ergo Verbum Dei étc. Et 
confir<lb break="no" ed="#L" n="108"/>matur auctoritate Scripturae: Dixit, et facta sunt.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e221-d1e790">
                  <lb ed="#L" n="109"/>IV. Circa praedicta, universamque hanc materiam, 
ad<lb break="no" ed="#L" n="110"/>verte hic esse quatuor: primo, res dicta Verbo; secundo,
<lb ed="#L" n="111"/>relatio inter Verbum et rem dictam; tertio , modus quo
<lb ed="#L" n="112"/>Verbum refertur ad res dictas; quarto, ratio quare sic re-
<pb ed="#L" n="371"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>fertur. Et quoad res dictas quidem, in primo articulo huius
<lb ed="#L" n="2"/>quaestionis, in responsione ad 3, habuimus quod sunt
<lb ed="#L" n="3"/>haec tria, scilicet essentia divina, personae divinae, et omnis
<lb ed="#L" n="4"/>creatura: Pater enim dicit haec omnia Verbo. Relatio vero
<lb ed="#L" n="5"/>Verbi ad res dictas, ut sic, est relatio rationis: et est 
re<lb break="no" ed="#L" n="6"/>latio expressivi ad expressum, ut in littera dicitur. Et in
<lb ed="#L" n="7"/>his duobus conveniunt alii nobiscum, coacti forte 
aucto<lb break="no" ed="#L" n="8"/>ritate Augustini,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e221-d1e823">
                  <lb ed="#L" n="9"/>In reliquis autem duobus, scilicet in modo et causa,
<lb ed="#L" n="10"/>diversitas est opinionum. Scotus enim, in Secundo, dist. r,
<lb ed="#L" n="11"/>qu. 1, art. 2, et in Quodlibetis, qu. xiv, art. 2, tenet quod
<lb ed="#L" n="12"/>Verbum Dei, ex vi productionis suae, non procedit ex 
scien<lb break="no" ed="#L" n="13"/>tia creaturarum, sed divinae essentiae. Et rursus, ut ex
<lb ed="#L" n="14"/>dist. xxxir Primi, qu. r, ad ult., eiusdem sumitur, tenet quod
<lb ed="#L" n="15"/>Verbum sic procedit de scientia solius essentiae, quod non
<lb ed="#L" n="16"/>procedit ut Verbum personae, nisi concomitanter. Ita quod
<lb ed="#L" n="17"/>imaginatur Patrem, ex hoc quod intelligit divinam 
essen<lb break="no" ed="#L" n="18"/>tiam, Verbum producere: quod quidem ex vi productionis
<lb ed="#L" n="19"/>suae exprimit essentiam, personas autem divinas 
concomi<lb break="no" ed="#L" n="20"/>tanter, tanquam res necessario iunctas essentiae: creaturas
<lb ed="#L" n="21"/>vero habet quod repraesentet, completa iam productione
<lb ed="#L" n="22"/>ipsius Verbi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e221-d1e856">
                  <lb ed="#L" n="23"/>V. Est autem fundamentum positionis suae, quia ponit,
<lb ed="#L" n="24"/>in xxxv distinctione Primi, creaturas produci a Deo in esse
<lb ed="#L" n="25"/>cognito. Et propterea imaginatur quod essentia divina primo
<lb ed="#L" n="26"/>quasi movet intellectum paternum ad productionem 
ter<lb break="no" ed="#L" n="27"/>mini infiniti, idest Verbi: et deinde ad terminum finitum,
<lb ed="#L" n="28"/>idest creaturam in esse cognito. Et sic Verbum non potest
<lb ed="#L" n="29"/>produci de scientia creaturarum, quae est in secundo 
in<lb break="no" ed="#L" n="30"/>stanti naturae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e221-d1e876">
                  <lb ed="#L" n="31"/>Arguit quoque ad hoc in Secundo, ubi supra, tripliciter.
<lb ed="#L" n="32"/>Primo. Si Verbum procederet ut Verbum divinae essentiae
<lb ed="#L" n="33"/>et omnis intelligibilis, pari ratione Spiritus Sanctus 
spira<lb break="no" ed="#L" n="34"/>retur ut amor divinae essentiae et omnis amabilis 
intel<lb break="no" ed="#L" n="35"/>lecti: sed hoc est falsum: ergo. Probatur falsitas: quia
<lb ed="#L" n="36"/>tunc vel Deus necessario amaret creaturas, vel Spiritus 
San<lb break="no" ed="#L" n="37"/>ctus non necessario produceretur; quorum utrumque est
<lb ed="#L" n="38"/>impossibile. — Secundo. Si Verbum procederet ex 
omni<lb break="no" ed="#L" n="39"/>bus etc., ergo procederet de seipso Verbo ut noto Patri:
<lb ed="#L" n="40"/>quod est inconveniens. Et tenet sequela: quia unum de
<lb ed="#L" n="41"/>intellectis formaliter a Patre, est Verbum. - Zertio. Nulla
<lb ed="#L" n="42"/>relatio realis alicuius personae divinae est ad creaturam:
<lb ed="#L" n="43"/>sed geniti ad id de quo gignitur, si est distinctum realiter,
<lb ed="#L" n="44"/>est relatio realis: ergo Verbum non est genitum de lapide
<lb ed="#L" n="45"/>ut noto Patri.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e221-d1e912">
                  <lb ed="#L" n="46"/>VI. S. Thomas autem, ut hic patet, tenet Verbum Dei
<lb ed="#L" n="47"/>natum esse ex omnibus quae sunt in scientia Patris, scilicet
<lb ed="#L" n="48"/>essentia, personis, et omni alio intelligibili simplici (quod
<lb ed="#L" n="49"/>dico propter scita a Deo scientia visionis). Imaginatur enim,
<lb ed="#L" n="50"/>ut expresse in primo articulo dixit, quod Pater, 
intelli<lb break="no" ed="#L" n="51"/>gendo se et Filium et Spiritum Sanctum. et omnem 
crea<lb break="no" ed="#L" n="52"/>turam (subaudi tu, simplici intelligentia), concipit Verbum:
<lb ed="#L" n="53"/>ita quod prius, secundum rationem, Deus Pater intelligit
<lb ed="#L" n="54"/>quidquid naturaliter relucet in divina essentia, quam 
pro<lb break="no" ed="#L" n="55"/>ducat Filium.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e221-d1e936">
                  <lb ed="#L" n="56"/>Verum tamen est quod Verbum principaliter exprimit
<lb ed="#L" n="57"/>essentiam, et secundario creaturas; sicut et Deus Pater 
prin<lb break="no" ed="#L" n="58"/>cipaliter intelligit essentiam suam, et secundario creaturas:
<lb ed="#L" n="59"/>ita quod ly principaliter et ly secundario nihil aliud 
si<lb break="no" ed="#L" n="60"/>gnificant nisi in se et im alio; creatura enim in essentia
<lb ed="#L" n="61"/>divina, ipsa autem essentia. in se intelligitur et exprimitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e221-d1e952">
                  <lb ed="#L" n="62"/>VII. Ad imaginationes autem Scoticas facile est 
respon<lb break="no" ed="#L" n="63"/>dere. Primarium enim fundamentum nihil valere ex eo
<lb ed="#L" n="64"/>patet, quod productio illa creaturarum chimaerica est, et
<lb ed="#L" n="65"/>periculosam ingerens doctrinam, Sequitur enim Deum 
glo<lb break="no" ed="#L" n="66"/>riosum non posse esse absque hoc, quod sint creaturae in
<lb ed="#L" n="67"/>esse diminuto: quod in philosophia ridiculum, in fide autem
<lb ed="#L" n="68"/>scandalum videtur. Sed de his alias. Nos enim, essentiam
<lb ed="#L" n="69"/>divinam et formaliter et obiective omne intelligibile 
compre<lb break="no" ed="#L" n="70"/>hendere tenentes, ex superius determinatis, dicimus quod,
<lb ed="#L" n="71"/>quia Verbum procedit non ex qualicumque cognitione es-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="72"/>sentiae divinae, sed ex comprehensione eiusdem, oportet
<lb ed="#L" n="73"/>ut procedat ex notitia omnium quae sciuntur 
comprehen<lb break="no" ed="#L" n="74"/>dendo divinam essentiam, Sed haec sunt omnia supradicta
<lb ed="#L" n="75"/>ut patet ex qu. xiv. Ergo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e221-d1e987">
                  <lb ed="#L" n="76"/>Et hoc proculdubio fuit fundamentum s. Thomae. Ex
<lb ed="#L" n="77"/>quo ad primam obiectionem Scoti dicitur breviter quod,
<lb ed="#L" n="78"/>uniformiter loquendo, scilicet de creatura intellecta in Deo,
<lb ed="#L" n="79"/>et similiter amata in Deo, par ratio est de Verbo et 
Spi<lb break="no" ed="#L" n="80"/>ritu Sancto: nec aliquod sequitur inconveniens. — Posset
<lb ed="#L" n="81"/>tamen simpliciter negari sequela, et paritas rationis: quia
<lb ed="#L" n="82"/>amor respicit res amabiles in seipsis, verbum autem res
<lb ed="#L" n="83"/>in intellectu.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e221-d1e1007">
                  <lb ed="#L" n="84"/>Ad secundam vero dicitur, quod mullum inconveniens
<lb ed="#L" n="85"/>est Verbum procedere ex seipso et Spiritu Sancto ut notis
<lb ed="#L" n="86"/>Patri, idest ex notitia quam habet Pater de eis: imo hoc
<lb ed="#L" n="87"/>est necessarium , propter allatam rationem. Quin potius,
<lb ed="#L" n="88"/>cum ipse Scotus expresse, in vr distinctione Primi, teneat
<lb ed="#L" n="89"/>quod Pater prius intelligit Filium quam producat ipsum,
<lb ed="#L" n="90"/>voluntarie reputatur hoc inconveniens.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e221-d1e1025">
                  <lb ed="#L" n="91"/>Tertia autem obiectio responsione non est digna: 
quo<lb break="no" ed="#L" n="92"/>niam Verbum non distinguitur realiter ab his a quibus 
pro<lb break="no" ed="#L" n="93"/>cedit uf cognitis, sed a quo procedit ut dicente; ut de se
<lb ed="#L" n="94"/>patet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e221-d1e1037">
                  <lb ed="#L" n="95"/>VIII. Esto tamen in hac materia cautus, propter 
veri<lb break="no" ed="#L" n="96"/>tatem. conditionalem, scilicet: Si. Deus nihil intelligeret in
<lb ed="#L" n="97"/>sua essentia nisi ipsam solam, adhuc haberetur productio
<lb ed="#L" n="98"/>Verbi. Ex hac enim sequi videtur quod productio Verbi
<lb ed="#L" n="99"/>non est posterior intellectione creaturarum in Deo. Habes
<lb ed="#L" n="100"/>namque aliam conditionalem: Si Deus non esset productivus
<lb ed="#L" n="101"/>ad intra intelligendo se, intelligeret nihilominus omne 
intel<lb break="no" ed="#L" n="102"/>ligibile. Ex hac enim sequitur quod Deum intelligere 
crea<lb break="no" ed="#L" n="103"/>turas in se, non est posterius productione ad intra. Quare
<lb ed="#L" n="104"/>ne ex his fallaris, quod naturaliter de facto sit sequendo,
<lb ed="#L" n="105"/>dicito ut supra. Dixi autem zaturaliter, quoniam ea quae 4
<lb ed="#L" n="106"/>Deus de facto libere novit, cum naturale praecedat liberum,
<lb ed="#L" n="107"/>procul ab ista disputatione sunt. - Et quoniam in 
com<lb break="no" ed="#L" n="108"/>prehensione naturalis vis scientiae divinae clauditur ars
<lb ed="#L" n="109"/>creaturae factiva, quamvis non concludatur volitio earum ;
<lb ed="#L" n="110"/>idcirco Verbum Dei, adaequans naturalem eius scientiam,
<lb ed="#L" n="111"/>habet respectum ad creaturam non solum expressivi, sed
<lb ed="#L" n="112"/>etiam operativi, ut in littera ex Augustino dicitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e221-d1e1079">
                  <lb ed="#L" n="113"/>IX. In responsione ad primum, nota quod contra eam
<lb ed="#L" n="114"/>sunt argumenta Aureoli, apud Capreolum, in xxvi 
distin<lb break="no" ed="#L" n="115"/>ctione Primi, qu. rr, in concl. 5, ad probandum quod 
Ver<lb break="no" ed="#L" n="116"/>bum ex personali proprietate habet quod referatur ad 
crea<lb break="no" ed="#L" n="117"/>turas. Omnia enim ex hoc ruunt, quod supponunt quod
<lb ed="#L" n="118"/>idem. sit dicere, Verbum secundum propriam rationem 
re<lb break="no" ed="#L" n="119"/>fertur ad creaturas; et dicere, Verbum ex proprietate 
per<lb break="no" ed="#L" n="120"/>sonali habet quod referatur ad creaturas: cum tamen haec
<lb ed="#L" n="121"/>multum distent, et primum concedi possit, secundum autem
<lb ed="#L" n="122"/>non. Et huius ratio est, quoniam Verbum claudit in 
pro<lb break="no" ed="#L" n="123"/>pria ratione notitiam, quae est de numero essentialium:
<lb ed="#L" n="124"/>propter quam, ut in littera dicitur, refertur ad dicta nota
<lb ed="#L" n="125"/>et facienda.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e221-d1e1110">
                  <lb ed="#L" n="126"/>X. In responsione ad quartum, adverte quod in illis
<lb ed="#L" n="127"/>verbis, nomen Verbi principaliter impositum est ad 
signifi<lb break="no" ed="#L" n="128"/>candam relationem ad dicentem , iudicio meo, retractat
<lb ed="#L" n="129"/>s. Thomas id quod in Qq. de Ver., qu. 1v, art. 5, dixerat,
<lb ed="#L" n="130"/>scilicet quod Verbi nomen principaliter significat absolutum.
<lb ed="#L" n="131"/>Et sequitur haec retractatio determinationem quam in primo
<lb ed="#L" n="132"/>articulo hic fecerat, scilicet quod Verbum sit nomen 
per<lb break="no" ed="#L" n="133"/>sonale tantum. Ita quod Verbum significat primo 
proprie<lb break="no" ed="#L" n="134"/>tatem personalem ipsius Filii in concreto; et quoniam quasi
<lb ed="#L" n="135"/>substratum est notitia connotata, ideo refertur etiam ad
<lb ed="#L" n="136"/>dicta, etc. Et hoc consonat responsioni ad primum; et verbis
<lb ed="#L" n="137"/>praecedentis articuli, scilicet, Verbum significat quandam
<lb ed="#L" n="138"/>emanationem intellectus. Constat enim quod emanatio illa
<lb ed="#L" n="139"/>proprietas personalis est Filii: nisi enim hoc esset primo
<lb ed="#L" n="140"/>eius significatum, ex propria eius significatione non 
signi<lb break="no" ed="#L" n="141"/>ficaret proprietatem personalem Filii in divinis, sed ex 
con<lb break="no" ed="#L" n="142"/>notato tantum; cuius oppositum ibidem dicitur.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>