<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 171</title>
        <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 171</title>
          <date when="2024-12-12">December 11, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-cnLx10">Rome, 1899, Vol. 10</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-12-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="366"/>
        <cb ed="#L" n="c"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="TAcCaj-d1e2155"><!-- TAcCajp2p2-q171 -->
        <head xml:id="TAcCaj-d1e2155-Hd1e101">Quaestio 171</head>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2155-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q171a1 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2155-Hd1e106">Articulus 1</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e108">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="83" type="fixed=366"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e115">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="84"/>Hic incipit octava pars istius Libri , tractans de gratiis 
            <lb ed="#L" n="85"/>gratis datis. Ubi advertendum est quod, ut in littera   
            <lb ed="#L" n="86"/>dicitur, gratiae gratis datae ordinantur ad tria, scilicet 
            co<lb break="no" ed="#L" n="87"/>gnitionem, locutionem et operationem: hoc tamen pacto 
            <lb ed="#L" n="88"/>quod ad cognitionem spectant tres, scilicet prophetia, fides  
            <lb ed="#L" n="89"/>et discretio spirituum ; ad locutionem quatuor, scilicet sermo  
            <lb ed="#L" n="90"/>sapientiae, sermo scientiae, interpretatio sermonum et genera
            <lb ed="#L" n="91"/>linguarum; ad operationem duae, scilicet gratia sanitatis 
            <lb ed="#L" n="92"/>et operatio virtutum. Verum tamen est quod interpretatio 
            <lb ed="#L" n="93"/>sermonum ratione luminis quo interpretatio fit, et sermo  
            <lb ed="#L" n="94"/>sapientiae et scientiae ratione sapientiae et scientiae, ad  
            <lb ed="#L" n="95"/>cognitionem quoque spectant. Et quoniam Auctor de 
            qua<lb break="no" ed="#L" n="96"/>tuor horum parum aut nihil loqui intendit, scilicet fide,  
            <lb ed="#L" n="97"/>discretione spirituum, gratia sanitatis et interpretatione 
            ser<lb break="no" ed="#L" n="98"/>monis, et similiter de sapientia et scientia pro quanto 
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="99"/>spectant ad cognitionem, sed vult haec ex aliis intelligi :
            <lb ed="#L" n="100"/>ideo reducit in hoc principio valde summarie ad 
            prophe<lb break="no" ed="#L" n="101"/>tiam gratias gratis datas spectantes ad cognitionem; ut non
            <lb ed="#L" n="102"/>exigatur ab eo alius tractatus de eis, sed simul cum 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="103"/>phetia tractatae intelligantur; gratia vero sanitatum cum
            <lb ed="#L" n="104"/>operatione virtutum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e167">
            <lb ed="#L" n="105"/>In articulo primo quaestionis 
            centesimaeseptuagesimaepri<lb break="no" ed="#L" n="106"/>mae, in responsione ad quartum, incipe colligere quae 
            re<lb break="no" ed="#L" n="107"/>quiruntur ad veram prophetiam . Habes siquidem hic duo '€ €—
            <lb ed="#L" n="108"/>claudentia in se duas actiones et duas passiones. Prima í£n.;art.
            <lb ed="#L" n="109"/>actio divina est inspiratio: et haec fit in voluntate humana, 9?
            <lb ed="#L" n="110"/>et infert passionem quae est elevata intentio ad percipienda -
            <lb ed="#L" n="111"/>divina. Secunda actio, etiam divina, est revelatio: et haec
            <lb ed="#L" n="112"/>fit in intellectu, et infert in eo passionem quae est per-
            <pb ed="#L" n="367"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>ceptio revelatorum.. Et in hac secunda actione et passione  
            <lb ed="#L" n="2"/>consistit essentialiter prophetia: prima enim 
            praeparato<lb break="no" ed="#L" n="3"/>ria est.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e198">
            <lb ed="#L" n="4"/>Habes autem ex prima conditione prophetiae quod Deus,
            <lb ed="#L" n="5"/>disponens omnia suaviter , movet hominem rationali motu 
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="6"/>ad prophetiam, scilicet per mediam intentionem: ita quod
            <lb ed="#L" n="7"/>prius movet ipsum ut attendat, et deinde revelat. Quod
            <lb ed="#L" n="8"/>est contra illos qui putant prophetiam haberi quasi per
            <lb ed="#L" n="9"/>influxum in intellectu sine nobis. Oportet enim prius 
            in<lb break="no" ed="#L" n="10"/>tentionem moveri, ut in littera dicitur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2155-Dd1e219"><!-- caj-p2p2-q171a2 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2155-Hd1e222">Articulus 2</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e224">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="45" type="fixed=368"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e231">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="46"/>IN articulo secundo eiusdem quaestionis, dubium duplex
            <lb ed="#L" n="47"/>pinedien circa rationem assignatam in littera quare lumen
            <lb ed="#L" n="48"/>propheticum non est habitus. Primum  est quia videtur
            <lb ed="#L" n="49"/>assumere falsum: scilicet quod, si esset per modum 
            for<lb break="no" ed="#L" n="50"/>mae permanentis, faceret videri Deum, qui est principium
            <lb ed="#L" n="51"/>cognitionis supernaturalium. Probatur namque hoc esse
            <lb ed="#L" n="52"/>falsum, ex hoc quod modus essendi non variat naturam
            <lb ed="#L" n="53"/>nec essentialem efficaciam formae, sed ea tantum quae se
            <lb ed="#L" n="54"/>tenent ex parte modi essendi. Sed lumen propheticum per
            <lb ed="#L" n="55"/>modum passionis non est talis naturae nec efficaciae ut
            <lb ed="#L" n="56"/>sit sufficiens causare visionem Dei. Ergo, etiam si esset
            <lb ed="#L" n="57"/>per modum habitus, non sufficeret ad causandam 
            visio<lb break="no" ed="#L" n="58"/>nem. — Et confirmatur. Quia constat quod Deus as
            <lb ed="#L" n="59"/>lumen infusum prophetae conservare continue in illo:
            <lb ed="#L" n="60"/>tamen non propterea videret Deum propheta ille.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e268">
            <lb ed="#L" n="61"/>Maior est clara. Et manifestatur in proposito etiam quia
            <lb ed="#L" n="62"/>lumen gloriae, quia ex propria natura est sufficiens ad 
            vi<lb break="no" ed="#L" n="63"/>sionem Dei, sive habeatur per modum formae permanentis,
            <lb ed="#L" n="64"/>ut in beatis, sive per modum passionis, ut in Moyse et
            <lb ed="#L" n="65"/>Paulo , facit videre Deum. Nec ergo modus essendi variat
            <lb ed="#L" n="66"/>efficaciam essentialem formae: nec lumen propheticum,
            <lb ed="#L" n="67"/>quantumcumque haberetur per modum habitus, faceret 
            vi<lb break="no" ed="#L" n="68"/>deri Deum; quia ex hoc non esset lumen gloriae, quod
            <lb ed="#L" n="69"/>constat esse alterius naturae, ita ut, etiam per modum 
            pas<lb break="no" ed="#L" n="70"/>sionis habitum, faciat videri Deum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e292">
            <lb ed="#L" n="71"/>II. Secundum  est quia processus litterae infert 
            con<lb break="no" ed="#L" n="72"/>clusionem quae non est elicita ex praemissis. Nam 
            con<lb break="no" ed="#L" n="73"/>clusio sequens ex praemissis est ista: Lumen propheticum
            <lb ed="#L" n="74"/>non inest per modum formae permanentis et perfectae.
            <lb ed="#L" n="75"/>Et praemissae sunt istae: Lumen intellectuale existens in
            <lb ed="#L" n="76"/>aliquo per modum formae permanentis et perfectae, 
            per<lb break="no" ed="#L" n="77"/>ficit intellectum ad principaliter cognoscendum principium
            <lb ed="#L" n="78"/>illorum. quae. per illud lumen manifestantur. Sed lumen
            <lb ed="#L" n="79"/>prophetiae non perficit intellectum ad principaliter 
            cogno<lb break="no" ed="#L" n="80"/>scendum principium illorum quae per lumen propheticum
            <lb ed="#L" n="81"/>manifestantur. Ex his siquidem conclusio debet esse: Ergo
            <lb ed="#L" n="82"/>lumen prophetiae non inest per modum formae 
            perma<lb break="no" ed="#L" n="83"/>nentis et perfectae, Et tamen in littera longe 
            commu<lb break="no" ed="#L" n="84"/>nior conclusio infertur, scilicet: Ergo lumen propheticum
            <lb ed="#L" n="85"/>inest per modum cuiusdam impressionis seu passionis 
            trans<lb break="no" ed="#L" n="86"/>euntis. Haec enim distant valde. Quoniam conclusio illa,
            <lb ed="#L" n="87"/>quae vere sequitur ex praemissis, stat cum negatione istius,
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="88"/>quae apposita est in littera: ut patet de lumine fidei, de
            <lb ed="#L" n="89"/>quo verificantur et praemissae et conclusio, et tamen de
            <lb ed="#L" n="90"/>eo est falsa ista apposita conclusio; quoniam, ut patet,
            <lb ed="#L" n="91"/>lumen fidei est per modum habitus, et consequenter per
            <lb ed="#L" n="92"/>modum formae permanentis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e345">
            <lb ed="#L" n="93"/>III. Ad evidentiam horam, sciendum est quod 
            proces<lb break="no" ed="#L" n="94"/>sus litterae non consistit in uno tantum syllogismo , sed
            <lb ed="#L" n="95"/>pluribus. Quorum primus, in secünda figura, est ille qui
            <lb ed="#L" n="96"/>in secundo dubio est allatus, scilicet: Lumen intellectuale
            <lb ed="#L" n="97"/>existens in aliquo per modum formae permanentis et 
            per<lb break="no" ed="#L" n="98"/>fectae, perficit intellectum ad principaliter cognoscendum
            <lb ed="#L" n="99"/>principium illorum quae per illud lumen manifestantur.
            <lb ed="#L" n="100"/>Sed lumen propheticum non perficit intellectum ad 
            cogno<lb break="no" ed="#L" n="101"/>scendum principaliter principium eorum quae per 
            prophe<lb break="no" ed="#L" n="102"/>ticum lumen manifestantur. Ergo lumen propheticum non
            <lb ed="#L" n="103"/>est forma permanens et perfecta. Maior probatur in 
            lit<lb break="no" ed="#L" n="104"/>tera ex lumine intellectus agentis. Minor probatur: quia
            <lb ed="#L" n="105"/>Deus, qui est principium supernaturalium, quae per lumen
            <lb ed="#L" n="106"/>propheticum  manifestantur, non. videtur a prophetis per
            <lb ed="#L" n="107"/>essentiam. — [ste est primus syllogismus: circa quem 
            ver<lb break="no" ed="#L" n="108"/>satur primum dubium.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e382">
            <lb ed="#L" n="109"/>Ad cuius evidentem notitiam, scito quod aliud est 
            for<lb break="no" ed="#L" n="110"/>mam permanere in aliquo: et aliud est esse in illo per
            <lb ed="#L" n="111"/>modum formae permanentis. Nam per primum significatur
            <lb ed="#L" n="112"/>duratio formae in subiecto: per secundum vero 
            significa<lb break="no" ed="#L" n="113"/>tur modus essendi formae in subiecto, scilicet quod inest
            <lb ed="#L" n="114"/>eo modo quo formae dependentes solum in fieri et non
            <lb ed="#L" n="115"/>in esse ab agentibus, insunt. Unde primum convenit 
            lu<lb break="no" ed="#L" n="116"/>mini in aere: permanet enim lumen idem in aere eodem,
            <lb ed="#L" n="117"/>existente eodem illuminativo in eodem loco; nunquam
            <lb ed="#L" n="118"/>tamen habet modum formae permanentis, cum semper sit
            <lb ed="#L" n="119"/>in fieri, ita quod suum esse consistit in fieri, sicut et 
            mo<lb break="no" ed="#L" n="120"/>tus. Quocirca differentia penes talem modum essendi 
            di<lb break="no" ed="#L" n="121"/>versitatem specificam infert formarum: nam quae ex 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="122"/>pria natura natae sunt habere modum  permanentiae, et
            <lb ed="#L" n="123"/>quae ex propria natura natae sunt habere modum 
            succes<lb break="no" ed="#L" n="124"/>sivorum, sicut habitus ex sua natura et dispositio ex sua
            <lb ed="#L" n="125"/>natura, distinguuntur specie. Sicut non praeiudicat habitui
            <lb ed="#L" n="126"/>ex natura sua quod quandoque insit per modum 
            dispo<lb break="no" ed="#L" n="127"/>sitionis, quando scilicet non est firmatus; ita non 
            praeiu<lb break="no" ed="#L" n="128"/>dicat formae ex sua natura permanenti quod quandoque
            <lb ed="#L" n="129"/>per accidens habeat modum transeuntis; ut de lumine glo-
            <pb ed="#L" n="369"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>riae contingit, quod ex sua natura habet rationem 
            perma<lb break="no" ed="#L" n="2"/>nentis, ut patet in beatis, sed quandoque ex actione divina
            <lb ed="#L" n="3"/>fit ut insit per modum transeuntis, ut in Paulo et Moyse.
            <lb ed="#L" n="4"/>Et quoniam Auctor manifeste explicat se loqui de forma
            <lb ed="#L" n="5"/>habente modum permanentis, ideo hoc modo intelligendus
            <lb ed="#L" n="6"/>est quoad primam particulam, scilicet, formae 
            perma<lb break="no" ed="#L" n="7"/>nentis. :
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e450">
            <lb ed="#L" n="8"/>Quoad secundam vero, scilicet quod perfectae, oportet
            <lb ed="#L" n="9"/>advertere quod Auctor posuit istam secundam particulam
            <lb ed="#L" n="10"/>propter lumen fidei, quod est lumen intellectuale, et inest
            <lb ed="#L" n="11"/>per modum formae permanentis, sed non formae 
            perfe<lb break="no" ed="#L" n="12"/>ctae. Nam sicut in genere animalis forma perfecta est, non
            <lb ed="#L" n="13"/>quae via est ad animal, ut forma embryonis, sed forma
            <lb ed="#L" n="14"/>constituens animal, quae scilicet potest in propriam 
            ani<lb break="no" ed="#L" n="15"/>malis operationem, quae est sentire; ita in genere luminis
            <lb ed="#L" n="16"/>intellectualis, de quo est sermo, nullum lumen habet 
            ra<lb break="no" ed="#L" n="17"/>tionem formae perfectae quod non potest in propriam 
            lu<lb break="no" ed="#L" n="18"/>minis operationem, quae est facere visionem. Lumen enim
            <lb ed="#L" n="19"/>adeo obscurum vel obumbratum quod non potest tantum
            <lb ed="#L" n="20"/>illuminare ut videatur, imperfectum quid in genere luminis
            <lb ed="#L" n="21"/>est. Quando autem ita illuminat ut visionem causare possit,
            <lb ed="#L" n="22"/>iam ad perfectionem sui generis pervenit: quamvis inter
            <lb ed="#L" n="23"/>ista unum alio excellentius sit. Et quia lumen fidei non
            <lb ed="#L" n="24"/>facit evidentiam in nobis eorum quae sunt fidei, ideo, licet
            <lb ed="#L" n="25"/>habeat rationem formae permanentis, caret tamen ratione
            <lb ed="#L" n="26"/>formae perfectae in genere luminis intellectualis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e494">
            <lb ed="#L" n="27"/>Ex his autem patet sensus medii termini, et totius 
            syl<lb break="no" ed="#L" n="28"/>logismi. Hinc enim habes clare veritatem maioris, videlicet
            <lb ed="#L" n="29"/>quod omne lumen intellectuale existens in aliquo per 
            mo<lb break="no" ed="#L" n="30"/>dum permanentis et perfectae formae, perficit principaliter
            <lb ed="#L" n="31"/>ad cognoscendum principium eorum quae manifestantur.
            <lb ed="#L" n="32"/>Nam si est per modum formae perfectae, facit videre 
            in<lb break="no" ed="#L" n="33"/>tellectualiter. Et si facit videre, maxime facit videre 
            prin<lb break="no" ed="#L" n="34"/>cipium, in quo oportet videre conclusiones, aut per viam
            <lb ed="#L" n="35"/>intuitus aut per viam resolutionis: conclusiones enim, nisi
            <lb ed="#L" n="36"/>evidenter videatur earum ad principium coniunctio, 
            nun<lb break="no" ed="#L" n="37"/>quam videntur, sed creduntur. Et propterea Auctor in 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="38"/>batione minoris assumpsit quod lumen propheticum non
            <lb ed="#L" n="39"/>facit Deum per essentiam videri: propterea, inquam, quia
            <lb ed="#L" n="40"/>de cognitione evidenti in medio termino sciebat 
            sermo<lb break="no" ed="#L" n="41"/>nem esse.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e529">
            <lb ed="#L" n="42"/>Haec dicta, quoad hoc quod ponunt illam particulam,
            <lb ed="#L" n="43"/>scilicet perfectae, appositam in hac ratione ad 
            differen<lb break="no" ed="#L" n="44"/>tiam luminis fidei, non videntur solida: quoniam ex hoc
            <lb ed="#L" n="45"/>clauderetur via qua posset inferri ex hac ratione conclusio
            <lb ed="#L" n="46"/>principalis quae in littera infertur; ut in secundo 
            dedu<lb break="no" ed="#L" n="47"/>citur dubio. Et propterea, admissis ceteris dictis, hoc 
            so<lb break="no" ed="#L" n="48"/>lum refutandum credimus, quod ly perfectae sit appositum
            <lb ed="#L" n="49"/>ut necessaria particula ad excludendum lumen fidei: et 
            di<lb break="no" ed="#L" n="50"/>cimus quod lumen fidei ex alia particula, priore utraque
            <lb ed="#L" n="51"/>harum, exclusum erat, scilicet ex ly /umen intellectuale.
            <lb ed="#L" n="52"/>Nam, proprie et formaliter loquendo, lumen intellectuale
            <lb ed="#L" n="53"/>est quod est lumen intellectus ut sic: et non quod est
            <lb ed="#L" n="54"/>lumen intellectus ut moti a voluntate. Quod enim 
            illu<lb break="no" ed="#L" n="55"/>minat intellectum ut motum a voluntate, est lumen 
            intel<lb break="no" ed="#L" n="56"/>lectus, extenso vocabulo luminis intellectus: quia non 
            il<lb break="no" ed="#L" n="57"/>luminat ipsum ut ipse est infra proprios limites, sed ipsum
            <lb ed="#L" n="58"/>ut substat alteri. Tale autem esse constat lumen fidei: 
            quo<lb break="no" ed="#L" n="59"/>niam est in intellectu ut movetur a voluntate ad 
            assen<lb break="no" ed="#L" n="60"/>tiendum his quae sunt fidei, et non illuminat ipsum 
            in<lb break="no" ed="#L" n="61"/>tellectum secundum se ad assensum determinatum seu 
            cer<lb break="no" ed="#L" n="62"/>tum. Quia ergo ratio ista litterae de lumine intellectus ut
            <lb ed="#L" n="63"/>sic, loquitur, lumen fidei ab hoc processu excluditur. 
            In<lb break="no" ed="#L" n="64"/>tendit ergo Auctor in maiore quod Jumen intellectuale, ut
            <lb ed="#L" n="65"/>sic, per modum formae permanentis et perfectae, perficit
            <lb ed="#L" n="66"/>ad cognoscendum principium, etc.: et apposuit illas alias
            <lb ed="#L" n="67"/>duas particulas iam declaratas, scilicet permanentiam et
            <lb ed="#L" n="68"/>perfectionem, supra lumen intellectuale, non propterea quia
            <lb ed="#L" n="69"/>altera ab altera separetur in genere luminis intellectualis
            <lb ed="#L" n="70"/>(quoniam connectuntur in tali genere: ita quod, si est
            <lb ed="#L" n="71"/>permanens, est perfecta, et si est perfecta, est permanens);
            <lb ed="#L" n="72"/>sed propterea quia hae duae conditiones in aliis formis
            <lb ed="#L" n="73"/>dispersae inveniuntur, et ambae in genere intellectualis 
            lu<lb break="no" ed="#L" n="74"/>minis unitae inveniuntur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e603">
            <lb ed="#L" n="75"/>IV. Et per haec patet solutio primi dubii . Negatur
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="76"/>enim quod Auctor assumat hanc conditionalem, scilicet,
            <lb ed="#L" n="77"/>Si lumen propheticum esset. per modum formae 
            perma<lb break="no" ed="#L" n="78"/>nentis, faceret videre Deum: ut patet in littera, et in 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="79"/>cessu ex littera formato. Dicitur nihilominus ad subiuncta
            <lb ed="#L" n="80"/>quod modus essendi permanenter vel transeundo, si sit
            <lb ed="#L" n="81"/>per accidens, non variat speciem formae: sed si sit per se,
            <lb ed="#L" n="82"/>ut declaratum est, arguit diversitatem specificam formarum.
            <lb ed="#L" n="83"/>Et quod lumen propheticum specie distinguitur a lumine
            <lb ed="#L" n="84"/>gloriae: quamvis per accidens lumen gloriae quandoque
            <lb ed="#L" n="85"/>propheticum dicatur, quando scilicet per accidens est per
            <lb ed="#L" n="86"/>modum transeuntis, ut de Moyse dicitur. Sed relinquendo
            <lb ed="#L" n="87"/>ea quae sunt per accidens, lumen propheticum specie 
            dis<lb break="no" ed="#L" n="88"/>tinguitur a lumine gloriae. Est enim ex sua natura forma
            <lb ed="#L" n="89"/>habens modum passionis: lumen autem gloriae ex sua 
            na<lb break="no" ed="#L" n="90"/>tura habet modum formae permanentis. Unde si Deus 
            con<lb break="no" ed="#L" n="91"/>servaret lumen propheticum in aliquo, non nisi per 
            acci<lb break="no" ed="#L" n="92"/>dens permaneret, habens secundum se naturam 
            transeun<lb break="no" ed="#L" n="93"/>tis. - Et per haec sumus a primo dubio et syllogismo
            <lb ed="#L" n="94"/>expediti.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e652">
            <lb ed="#L" n="95"/>V. Secundus autem syllogismus habet antecedens 
            taci<lb break="no" ed="#L" n="96"/>tum, scilicet conclusionem praecedentis syllogismi: ita quod
            <lb ed="#L" n="97"/>est huiusmodi enthymema: Lumen propheticum non est
            <lb ed="#L" n="98"/>lumen intellectuale per modum formae permanentis et
            <lb ed="#L" n="99"/>perfectae. Relinquitur ergo quod est per modum cuiusdam
            <lb ed="#L" n="100"/>impressionis vel passionis transeuntis. Et tota quaestio
            <lb ed="#L" n="101"/>contra hunc processum ad hoc devenit, quia ex negatione
            <lb ed="#L" n="102"/>illius coniuncti simul, scilicet formae permanentis et 
            per<lb break="no" ed="#L" n="103"/>fectae, non licet inferre seorsum determinate partem 
            con<lb break="no" ed="#L" n="104"/>iuncti, Ergo non est per modum formae permanentis. - Et
            <lb ed="#L" n="105"/>affertur instantia de lumine fidei. - Et in communi facile est
            <lb ed="#L" n="106"/>afferre instantiam: quia non valet, Non est monachus 
            al<lb break="no" ed="#L" n="107"/>bus, Ergo non est monachus. - In his secundum 
            consi<lb break="no" ed="#L" n="108"/>stit dubium .
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e685">
            <lb ed="#L" n="109"/>Ad quod dicitur quod in genere luminis intellectualis
            <lb ed="#L" n="110"/>non datur medium inter formam permanentem ac 
            perfe<lb break="no" ed="#L" n="111"/>ctam, et formam per modum passionis. Et propterea 
            Au<lb break="no" ed="#L" n="112"/>ctor, hoc perspiciens, cum lumen propheticum, ut 
            infe<lb break="no" ed="#L" n="113"/>rius  patebit, sit in genere luminis intellectualis, ex 
            nega<lb break="no" ed="#L" n="114"/>tione formae permanentis et perfectae optime conclusit:
            <lb ed="#L" n="115"/>Relinquitur igitur quod sit per modum transeuntis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e703">
            <lb ed="#L" n="116"/>Et per hoc patet responsio et ad instantiam de lumine
            <lb ed="#L" n="117"/>fidei. Quia enim non est in genere luminis intellectualis ,
            <lb ed="#L" n="118"/>ut sic, simpliciter, sed secundum quid, scilicet quoad 
            as<lb break="no" ed="#L" n="119"/>sensum voluntarium; inter intellectualia non sine additione
            <lb ed="#L" n="120"/>aliqua computatur ab auctoribus. — Nec obstat dictis quod
            <lb ed="#L" n="121"/>superius, in tractatu de fide , dictum est quod fidei lumen
            <lb ed="#L" n="122"/>facit aliquo modo videre. Quoniam illud videre tam 
            dimi<lb break="no" ed="#L" n="123"/>nutum est ut pro nihilo habeatur in genere luminis 
            intel<lb break="no" ed="#L" n="124"/>lectualis simpliciter: ut patet ex hoc quod nec principia
            <lb ed="#L" n="125"/>nec conclusiones facit videre, sed quandam diminutam 
            ra<lb break="no" ed="#L" n="126"/>tionem, credibilitatis scilicet, quae extranea est ab ipsis 
            re<lb break="no" ed="#L" n="127"/>velatis quae credimus. Unde in hac littera expresse dicitur
            <lb ed="#L" n="128"/>quod lumen intellectuale perficit ad cognoscendum 
            prin<lb break="no" ed="#L" n="129"/>cipium.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e736">
            <lb ed="#L" n="130"/>Ad instantiam vero communem patet responsio: quia
            <lb ed="#L" n="131"/>scilicet aliud est loqui de consequentia in genere aliquo;
            <lb ed="#L" n="132"/>et aliud, de consequentia simpliciter. Quamvis enim 
            sim<lb break="no" ed="#L" n="133"/>pliciter non valeret, Non est forma permanens et 
            perfe<lb break="no" ed="#L" n="134"/>cta, Ergo non est permanens: in tali tamen genere, 
            sci<lb break="no" ed="#L" n="135"/>licet luminis intellectualis ut sic, sequela est optima, quia
            <lb ed="#L" n="136"/>immediata sunt extrema. Sic autem in littera factum est.
            <lb ed="#L" n="137"/>Instantia autem obiicit simpliciter.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e756">
            <lb ed="#L" n="138"/>VI. In eodem articulo secundo, in responsione ad 
            ter<lb break="no" ed="#L" n="139"/>tium, dubium occurrit circa illud: Cognoscere occulta et
            <lb ed="#L" n="140"/>incerta divinae sapientiae est supra naturam humanam
            <lb ed="#L" n="141"/>quantum ad substantiam actus. Nam falsum videtur hoc
            <lb ed="#L" n="142"/>particulare: et falsum etiam illud commune, scilicet quod
            <lb ed="#L" n="143"/>homo elevetur per donum gratiae ad aliquem actum qui
            <lb ed="#L" n="144"/>est supra naturam humanam quantum ad substantiam
            <lb ed="#L" n="145"/>actus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e776">
            <lb ed="#L" n="146"/>Probatur primum. Quia omnis operatio intellectus 
            hu<lb break="no" ed="#L" n="147"/>mani, etiam qua in patria videt Deum per essentiam, est,
            <lb ed="#L" n="148"/>quoad substantiam actus, ab ipsa substantia intellectus:
            <lb ed="#L" n="149"/>licet quoad qualitatem eius, sit a tali lumine vel habitu.
            <lb ed="#L" n="150"/>Cognitio ergo qua propheta cognoscit occulta divinae sa-
            <pb ed="#L" n="370"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>pientiae sibi revelata, licet quoad lumen qualificans 
            cogni<lb break="no" ed="#L" n="2"/>tionem excedat humanam naturam, quoad substantiam 
            ta<lb break="no" ed="#L" n="3"/>men actus intellectus naturam non excedit: alioquin ab
            <lb ed="#L" n="4"/>ipso non esset; alioquin illa cognitio non esset operatio
            <lb ed="#L" n="5"/>vitalis ab intrinseco activo principio vitae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e806">
            <lb ed="#L" n="6"/>Secundum autem probatur, quia videtur implicatio in
            <lb ed="#L" n="7"/>adiecto: scilicet quod actio aliqua vere sit hominis actio,
            <lb ed="#L" n="8"/>et tamen excedat ipsum quoad substantiam actus. Nam si
            <lb ed="#L" n="9"/>est eius actio, ergo saltem quoad substantiam est ab eo.
            <lb ed="#L" n="10"/>Et si non est ab eo quoad substantiam, ergo non est vere
            <lb ed="#L" n="11"/>illius actio, sed deprecative vel dispositive tantum, vel 
            ali<lb break="no" ed="#L" n="12"/>quo alio simili modo: sicut facere miracula attribuitur 
            ho<lb break="no" ed="#L" n="13"/>mini ministerialiter, non quia facere miracula sit actio 
            ho<lb break="no" ed="#L" n="14"/>minis, sed ad hominis deprecationem vel votum Deus 
            ope<lb break="no" ed="#L" n="15"/>ratur; iuxta illud Zosue , de miraculo solis: obediente Deo
            <lb ed="#L" n="16"/>voci hominis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e832">
            <lb ed="#L" n="17"/>Vil. Ad horum evidentiam, sciendum est quod actus
            <lb ed="#L" n="18"/>humanus dupliciter qualificatus intelligitur, sicut dupliciter
            <lb ed="#L" n="19"/>sumitur qualitas, ut dicitur in V Metaphys. , scilicet pro
            <lb ed="#L" n="20"/>differentia, et pro accidente. Dicitur siquidem primo actus
            <lb ed="#L" n="21"/>humanus talis in esse naturae, ex differentia constitutiva
            <lb ed="#L" n="22"/>ipsius in specifico esse naturae: sicut visio dicitur cognitio
            <lb ed="#L" n="23"/>talis, et auditio cognitio talis, ex differentiis constituentibus
            <lb ed="#L" n="24"/>cognitionem in specie visionis et auditionis in suis esse 
            na<lb break="no" ed="#L" n="25"/>turalibus. Dicitur secundo actus humanus talis in esse 
            mo<lb break="no" ed="#L" n="26"/>rali, ex accidentali conditione constituente ipsum talem in
            <lb ed="#L" n="27"/>esse morali: sicut visionem dicimus impudicam ex 
            appo<lb break="no" ed="#L" n="28"/>sitione conditionis malae moraliter. Et quoniam morale
            <lb ed="#L" n="29"/>supponit naturale, habetque se ad naturale ut accidens ad
            <lb ed="#L" n="30"/>substantiam; ille actus dicitur esse supra facultatem 
            hu<lb break="no" ed="#L" n="31"/>manae naturae quoad substantiam actus, qui secundum 
            na<lb break="no" ed="#L" n="32"/>turalem suam speciem excedit facultatem humanae 
            natu<lb break="no" ed="#L" n="33"/>rae: ille vero dicitur esse supra humanam naturam 
            quan<lb break="no" ed="#L" n="34"/>tum ad modum actus, et non quantum ad illius substantiam,
            <lb ed="#L" n="35"/>qui secundum naturalem quidem speciem potest ab homine
            <lb ed="#L" n="36"/>fieri, sed secundum moralem conditionem excedit humanas
            <lb ed="#L" n="37"/>vires, ut diligere Deum meritorie. Potest enim homo 
            na<lb break="no" ed="#L" n="38"/>turae viribus Deum diligere, sed non meritorie, nisi ex 
            in<lb break="no" ed="#L" n="39"/>fusa caritate: quae si apponatur actui quo diligo Deum,
            <lb ed="#L" n="40"/>actus meae dilectionis sortitur ex ea hunc modum, scilicet
            <lb ed="#L" n="41"/>meritorie. Et similiter possum ego ex proprio intellectu et
            <lb ed="#L" n="42"/>voluntate assentire his quae sunt fidei: sed non 
            laudabi<lb break="no" ed="#L" n="43"/>liter, etc., nisi ex habitu fidei habeatur iste modus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e893">
            <lb ed="#L" n="44"/>Non sunt autem actus excedentes quoad substantiam
            <lb ed="#L" n="45"/>actus humanam naturam, unius rationis. Nam quidam ita
            <lb ed="#L" n="46"/>excedunt ut sint incommunicabiles eidem, ut creare: vel
            <lb ed="#L" n="47"/>de facto homini non communicantur, nisi deprecative seu
            <lb ed="#L" n="48"/>optative, ut facere solem stare, mortuum resuscitare, et
            <lb ed="#L" n="49"/>huiusmodi, quae, ut infra  patebit, Deus ipse ad hominis
            <lb ed="#L" n="50"/>orationem vel nutum operatur, - Quidam vero sunt qui
            <lb ed="#L" n="51"/>de facto communicantur homini, ut videre Deum. 
            Huius<lb break="no" ed="#L" n="52"/>modi enim actus secundum suam naturalem speciem 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="53"/>cedit limites facultatis naturae humanae et creaturae 
            cuius<lb break="no" ed="#L" n="54"/>cumque, et est soli Deo connaturalis. Communicatur au-
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="55"/>tem animae nostrae, non solum quia in ea actus iste 
            po<lb break="no" ed="#L" n="56"/>nitur: sed quia, ut in littera dicitur, elevatur per donum
            <lb ed="#L" n="57"/>Dei anima ad hoc ut sit potens elicere talem actum, qui
            <lb ed="#L" n="58"/>suae facultatem naturae nudae excedit; ita quod fit ut actus
            <lb ed="#L" n="59"/>talis non excedat facultatem naturae elevatae, qui excedit
            <lb ed="#L" n="60"/>facultatem naturae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e935">
            <lb ed="#L" n="61"/>VIII. Ad primam ergo obiectionem in oppositum  
            di<lb break="no" ed="#L" n="62"/>citur quod aliud est actum cognitionis esse quoad 
            substan<lb break="no" ed="#L" n="63"/>tiam actus ab intellectu nostro: et aliud est actum 
            cogni<lb break="no" ed="#L" n="64"/>tionis excedere quoad substantiam actus, facultatem 
            natu<lb break="no" ed="#L" n="65"/>ralem intellectus nostri. Nam primum significat actum 
            cau<lb break="no" ed="#L" n="66"/>sari quoad substantiam actus a nostro intellectu, quod
            <lb ed="#L" n="67"/>verificatur de intellectu nostro elevato per donum divinum:
            <lb ed="#L" n="68"/>secundum autem significat proportionem actus illius 
            secun<lb break="no" ed="#L" n="69"/>dum substantiam ad naturalem facultatem illius. Unde
            <lb ed="#L" n="70"/>actus videndi Deum in patria est ab intellectu creato, 
            ele<lb break="no" ed="#L" n="71"/>vato tamen, quoad substantiam actus. Cognitio siquidem
            <lb ed="#L" n="72"/>Dei contrahitur ad cognitionem visivam per differentiam
            <lb ed="#L" n="73"/>substantialem in esse naturae: ita quod non est ibi actus
            <lb ed="#L" n="74"/>substratus qui sit cognitio Dei, et per appositionem 
            lumi<lb break="no" ed="#L" n="75"/>nis gloriae sit visio, quemadmodum contingit in actu 
            di<lb break="no" ed="#L" n="76"/>lectionis Dei ex caritate; sed tantum est ibi actus 
            substra<lb break="no" ed="#L" n="77"/>tus quemadmodum natura generis intelligitur subiecta 
            na<lb break="no" ed="#L" n="78"/>turae differentiae. Et simile, quoad propositum, habes in
            <lb ed="#L" n="79"/>visione corporali. Potentia enim visiva est principium 
            vi<lb break="no" ed="#L" n="80"/>dendi quoad substantiam actus, non ita quod visus eliciat
            <lb ed="#L" n="81"/>substantiam actus videndi, et species visibilis apponat. 
            acci<lb break="no" ed="#L" n="82"/>dentalem qualitatem. qua visio sit talis, puta visio albi:
            <lb ed="#L" n="83"/>quoniam impossibile est videre, et nihil videre; sine specie
            <lb ed="#L" n="84"/>autem visibili nihil videtur. Non igitur oculus secundum
            <lb ed="#L" n="85"/>se est principium videndi: sed ita quod visus specie 
            per<lb break="no" ed="#L" n="86"/>fectus parit visionem talem essentialiter. Dicitur autem
            <lb ed="#L" n="87"/>quod visus est propria causa visionis secundum 
            substan<lb break="no" ed="#L" n="88"/>tiam, et species propria causa visionis secundum 
            qualita<lb break="no" ed="#L" n="89"/>tem, essentialem tamen: ut inde percipiatur resolutio 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="90"/>dicatorum essentialium, scilicet differentiae et generum, in
            <lb ed="#L" n="91"/>suas causas. Sicut dicimus quod fortis inquantum hic, et 
            in<lb break="no" ed="#L" n="92"/>quantum homo, et inquantum animal, et tandem inquantum
            <lb ed="#L" n="93"/>ens, habet aliam et aliam propriam causam, in quam reduci
            <lb ed="#L" n="94"/>per se primo oportet effectum huiusmodi: et non dicuntur
            <lb ed="#L" n="95"/>haec quasi effectus habeat plures res, quarum una causatur
            <lb ed="#L" n="96"/>ab una et altera ab altera causa, ut in metaphysica patet.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e1016">
            <lb ed="#L" n="97"/>Et per haec patet solutio secundae obiectionis. Nulla
            <lb ed="#L" n="98"/>siquidem implicatio est dicere quod actus secundum 
            sub<lb break="no" ed="#L" n="99"/>stantiam suam, hoc est, naturalem suam speciem, excedit
            <lb ed="#L" n="100"/>facultatem hominis naturalem: et dicere, cum hoc, quod
            <lb ed="#L" n="101"/>huiusmodi actus quoad substantiam suam vere est hominis
            <lb ed="#L" n="102"/>elevati, et vere causatur ab homine elevato, et vere est
            <lb ed="#L" n="103"/>actus vitalis et ab intrinseco hominis elevati per divinum
            <lb ed="#L" n="104"/>donum, sive habituale, ut in patria, sive per modum 
            pas<lb break="no" ed="#L" n="105"/>sionis, ut in proposito de prophetis dicimus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e1038">
            <lb ed="#L" n="106"/>Habesque hinc aliam prophetiae conditionem , scilicet
            <lb ed="#L" n="107"/>quod non est habituale, sed actuale donum per modum
            <lb ed="#L" n="108"/>transeuntis.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2155-Dd1e1048"><!-- caj-p2p2-q171a3 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2155-Hd1e1051">Articulus 3</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e1053">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="97" type="fixed=371"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e1060">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="98"/>In articulo tertio eiusdem quaestionis 
            centesimaeseptuage<lb break="no" ed="#L" n="99"/>simaeprimae, in responsione ad secundum, nota 
            diligen<lb break="no" ed="#L" n="100"/>tissime differentiam inter fidem et prophetiam, in hoc quod
            <lb ed="#L" n="101"/>fides dat, non cognitionem eorum quae sunt fidei, sed 
            as<lb break="no" ed="#L" n="102"/>sensum ad illa quae sunt cognita ab aliis, scilicet a 
            Per<lb break="no" ed="#L" n="103"/>sonis divinis saltem; prophetia autem dat cognitionem.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e1078">
            <lb ed="#L" n="104"/>Sed occurrit hic non dissimulanda quaestio: an cognitio
            <lb ed="#L" n="105"/>negata fidei et attributa. prophetiae, sit cognitio evidentiae.
            <lb ed="#L" n="106"/>Et est ratio dubii quia ex ipsa negatione cognitionis a fide,
            <lb ed="#L" n="107"/>apparet quod de notitia evidentiae est sermo: nam nulla
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="108"/>alia cognitio a fide negatur nisi evidentiam habens. — Ex
            <lb ed="#L" n="109"/>revelatis vero apparet oppositum. Nam cum prophetis 
            re<lb break="no" ed="#L" n="110"/>velata sit Trinitas, ut in littera  Auctor testatur ex [saiae
            <lb ed="#L" n="111"/>vi cap., ubi supremi angeli illam revelasse inducuntur; et
            <lb ed="#L" n="112"/>constat Trinitatis evidentem notitiam non habuisse 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="113"/>phetas qui non viderunt divinam essentiam; et similiter
            <lb ed="#L" n="114"/>potest argui de incarnatione Verbi, etc.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e1107">
            <lb ed="#L" n="115"/>Huic quaestioni in articulo quinto  respondendum est,
            <lb ed="#L" n="116"/>in quo ex proposito de certitudine propheticae cognitionis
            <lb ed="#L" n="117"/>est sermo. 
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e1117">
            <pb ed="#L" n="372"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>II. In eodem articulo tertio, in responsione ad tertium, 
            <lb ed="#L" n="2"/>nota diligenter hanc doctrinam ponentem unitatem 
            speci<lb break="no" ed="#L" n="3"/>ficam prophetiae ex divini luminis unitate, non obstante
            <lb ed="#L" n="4"/>tanta eorum diversitate quae per propheticum lumen 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="5"/>nifestantur. Et dicitur hoc directe ad argumentum quod
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="6"/>diversitas. obiecti causat diversitatem specificam. Contra
            <lb ed="#L" n="7"/>hanc siquidem doctrinam inferius, i in art. 1 qu. cLxxtv, 
            ob<lb break="no" ed="#L" n="8"/>iicietur, ubi Auctor oppositum in hac eadem materia 
            de<lb break="no" ed="#L" n="9"/>terminare videtur. Et ideo quaestio ista illucusque 
            tra<lb break="no" ed="#L" n="10"/>ctanda differatur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2155-Dd1e1149"><!-- caj-p2p2-q171a4 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2155-Hd1e1152">Articulus 4</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e1154">
            <cb ed="#L" n="f"/>
            <lb ed="#L" n="88" type="fixed=372"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e1161">
            <cb ed="#L" n="g"/>
            <lb ed="#L" n="89"/>In articulo quarto eiusdem quaestionis, in corpore articuli,
            <lb ed="#L" n="90"/>adverte quod illa propositio, Diversa non oportet esse
            <lb ed="#L" n="91"/>simul nisi propter aliquod unum in quo connectuntur et
            <lb ed="#L" n="92"/>a quo dependent, si acciperetur ut iacet, magnam haberet
            <lb ed="#L" n="93"/>quaestionem de diversis quae sunt inter se secundum se
            <lb ed="#L" n="94"/>connexa, ut caelum et illius figura, et universaliter subie-
            <cb ed="#L" n="h"/>
            <lb ed="#L" n="95"/>ctum et propria passio. Haec enim proprie non 
            conne<lb break="no" ed="#L" n="96"/>ctuntur in tertio, puta generante: sed inter se secundum
            <lb ed="#L" n="97"/>seipsa. 
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e1187">
            <lb ed="#L" n="98"/>Sed si accipiatur in ordine ad materiam subiectam de
            <lb ed="#L" n="99"/>qua est quaestio, non habet difficultatem. Est enim de 
            to<lb break="no" ed="#L" n="100"/>taliter diversis sermo: quoniam etiam totaliter diversa pro-
            <pb ed="#L" n="373"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>pheticae revelationi subsunt. Et propterea intellecta illa
            <lb ed="#L" n="2"/>propositio de totaliter diversis, plana est, et optime servit
            <lb ed="#L" n="3"/>proposito. Caelum autem et sua figura, subiectum et passio,
            <lb ed="#L" n="4"/>et alia huiusmodi, non sunt totaliter diversa: cum constet
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="5"/>quod necessario sunt idem suppositaliter seu subiecto;
            <lb ed="#L" n="6"/>totalis enim diversitas huiusmodi identitatem non 
            com<lb break="no" ed="#L" n="7"/>patitur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2155-Dd1e1220"><!-- caj-p2p2-q171a5 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2155-Hd1e1223">Articulus 5</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e1225">
            <cb ed="#L" n="f"/>
            <lb ed="#L" n="75" type="fixed=373"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e1232">
            <cb ed="#L" n="g"/>
            <lb ed="#L" n="76"/>IN articulo quinto eiusdem quaestionis 
            centesimaeseptua<lb break="no" ed="#L" n="77"/>gesimaeprimae, nota primo, cautissime, distinctionem 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="78"/>phetiae, scilicet per expressam divinam revelationem, vel
            <lb ed="#L" n="79"/>per instinctum divinum: et differentiam tantam inter 
            mem<lb break="no" ed="#L" n="80"/>bra huius distinctionis ut prima sit prophetia simpliciter,
            <lb ed="#L" n="81"/>secunda autem non oportet quod sit prophetia nisi 
            secun<lb break="no" ed="#L" n="82"/>dum quid. Prima parit certitudinem in mente prophetae
            <lb ed="#L" n="83"/>quoad duo, ut in littera dicitur: videlicet et quoad 
            reve<lb break="no" ed="#L" n="84"/>lata, et quoad revelationem ; ita quod propheta per 
            expres<lb break="no" ed="#L" n="85"/>sam revelationem instructus clare scit quae sibi revelantur,
            <lb ed="#L" n="86"/>et clare scit quod Deus hoc sibi revelat. Secunda autem
            <lb ed="#L" n="87"/>neutrum horum oportet quod det. Prima est prophetia, ut
            <lb ed="#L" n="88"/>dictum est, simpliciter: secunda est imperfectum quid in
            <lb ed="#L" n="89"/>genere prophetiae, ut in littera: dicitur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e1267">
            <lb ed="#L" n="90"/>Nota secundo, quod. horum duorum quae in littera po-
            <cb ed="#L" n="h"/>
            <lb ed="#L" n="91"/>nuntur certe cognosci a propheta, primum, scilicet res
            <lb ed="#L" n="92"/>revelata, non directe spectat ad hunc articulum, sed ad
            <lb ed="#L" n="93"/>quartum articulum quaestionis 
            centesimaeseptuagesimae<lb break="no" ed="#L" n="94"/>tertiae, ubi quaeritur an prophetae cognoscant quae 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="95"/>phetant. — Secundum autem, scilicet ipsa revelatio divina,
            <lb ed="#L" n="96"/>directe praesentis est quaestionis, et ad hoc tendit intentio
            <lb ed="#L" n="97"/>litterae: an scilicet propheta sciat, quando prophetat intus
            <lb ed="#L" n="98"/>vel extra, quod Deus sibi revelat.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e1291">
            <lb ed="#L" n="99"/>Nota tertio, quod in littera ad partem affirmativam 
            di<lb break="no" ed="#L" n="100"/>ctae quaestionis afferuntur tres probationes: prima, ex 
            au<lb break="no" ed="#L" n="101"/>ctoritate Ieremiae; secunda, ex certitudine nostrae fidei;
            <lb ed="#L" n="102"/>tertia, ex facto Abrahae. Quae probationes post declaratum
            <lb ed="#L" n="103"/>sensum conclusionis discutiendae sunt .
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e1305">
            <lb ed="#L" n="104"/>Nota quarto, descensus gradus in divinis instructionibus.
            <lb ed="#L" n="105"/>Nam, revelatio divina multiplex cum sit, prophetia in re-
            <pb ed="#L" n="374"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>sponsione ad secundum praecedentis articuli posita est quid
            <lb ed="#L" n="2"/>imperfectum im genere divinae revelationis. Hic autem
            <lb ed="#L" n="3"/>instinctus propheticus ponitur imperfectum quid, non in
            <lb ed="#L" n="4"/>genere divinae revelationis, sed in genere prophetiae. Ubi
            <lb ed="#L" n="5"/>videre potes quantum a divina distet revelatione instinctus
            <lb ed="#L" n="6"/>propheticus, ut non meruerit, etiam ut imperfectum quid,
            <lb ed="#L" n="7"/>in illo admitti genere.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e1331">
            <lb ed="#L" n="8"/>II. In eodem articulo, motum superius in articulo 
            ter<lb break="no" ed="#L" n="9"/>tio, ad secundum , occurrit dubium: qualis scilicet est 
            cer<lb break="no" ed="#L" n="10"/>titudo prophetica. Ad quod procul dubio dicitur quod,
            <lb ed="#L" n="11"/>secundum Auctoris doctrinam, est certitudo evidentiae 
            quo<lb break="no" ed="#L" n="12"/>ad ipsum prophetam. Íta quod lumen propheticum non
            <lb ed="#L" n="13"/>solum est in se certum, quia divinum, ut etiam de lumine
            <lb ed="#L" n="14"/>fidei superius didicimus : sed etiam ex parte nostri, scilicet
            <lb ed="#L" n="15"/>hominum prophetarum, est certissimum; et facit in 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="16"/>pheta evidentiam et eorum quae eis revelantur, et ipsius
            <lb ed="#L" n="17"/>revelationis, quod est a Deo. Neque enim minus certus
            <lb ed="#L" n="18"/>est propheta, neque minus videt quod Deus tunc hoc sibi
            <lb ed="#L" n="19"/>revelat; quam nos simus certi et videamus nos scire prima
            <lb ed="#L" n="20"/>principia per lumen naturale: et similiter in lumine 
            divi<lb break="no" ed="#L" n="21"/>nitus menti suae infuso videt ea quae sibi revelantur, sicut
            <lb ed="#L" n="22"/>nos in lumine naturali videmus prima principia et 
            conclu<lb break="no" ed="#L" n="23"/>siones in et ex eis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e1368">
            <lb ed="#L" n="24"/>Hanc autem sententiam tenet Auctor et in art. 3
            <lb ed="#L" n="25"/>qu. xit de Verit., et III Contra Gent., cap. cuiv, clarissime :
            <lb ed="#L" n="26"/>et hic apud perspicaces, dum cognitionem illam tribuit
            <lb ed="#L" n="27"/>prophetis quam habent illi qui cognoscunt ea quae sunt
            <lb ed="#L" n="28"/>fidei, quibus et innititur fides. Constat autem quod, per
            <lb ed="#L" n="29"/>se loquendo, fidem praestans cognitis ab alio, cognitionem
            <lb ed="#L" n="30"/>evidentiae supponit in illo: alioquin in infinitum 
            proce<lb break="no" ed="#L" n="31"/>deretur, dum ille crederet alteri. — Dicit etiam in 
            respon<lb break="no" ed="#L" n="32"/>sione ad argumenta hic Auctor quod patet responsio ad
            <lb ed="#L" n="33"/>obiecta: inter quae erat tertium, de certitudine evidentiae
            <lb ed="#L" n="34"/>qua sciens scit se scire. Et constat quod non aliter patet
            <lb ed="#L" n="35"/>responsio nisi quia conceditur quod lumen propheticum
            <lb ed="#L" n="36"/>non minus dat talem certitudinem. - Dicet quoque 
            infe<lb break="no" ed="#L" n="37"/>rius in art. 2 qu. cuxxrv, quod finis prophetiae est 
            mani<lb break="no" ed="#L" n="38"/>festatio veritatis supra hominem existentis: ita quod ad
            <lb ed="#L" n="39"/>hoc ordinatur prophetica revelatio, ut manifestetur 
            prophe<lb break="no" ed="#L" n="40"/>tae veritas revelatorum. Constat autem quod sine evidentia
            <lb ed="#L" n="41"/>non manifesta est veritas.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e1410">
            <lb ed="#L" n="42"/>Ad obiectionem. autem in oppositum superius  
            alla<lb break="no" ed="#L" n="43"/>tam, ex hoc quod revelata prophetis non videntur ab illis,
            <lb ed="#L" n="44"/>ut patet de mysterio Trinitatis, etc.: respondetur quod 
            re<lb break="no" ed="#L" n="45"/>velata prophetis, quantum ad id quod de illis revelatum
            <lb ed="#L" n="46"/>est, videntur a prophetis, non autem quantum ad omnia.
            <lb ed="#L" n="47"/>Unde Trinitas et Incarnatio, et similia, non sunt revelata
            <lb ed="#L" n="48"/>prophetis quantum ad quaestionem quid est: sed quantum
            <lb ed="#L" n="49"/>ad quaestionem az est, seu quia est, Et quantum ad hoc,
            <lb ed="#L" n="50"/>visa sunt a prophetis sub lumine infuso eisdem: ita quod
            <lb ed="#L" n="51"/>viderunt, non Trinitatem, non Verbum incarnari; sed 
            Tri<lb break="no" ed="#L" n="52"/>nitatem esse, sed Verbi incarnationem futuram esse, et sic
            <lb ed="#L" n="53"/>de aliis. Sicut etiam naturali lumine nos videmus Deum
            <lb ed="#L" n="54"/>esse, et quia est aeternus et immutabilis, etc.: et tamen
            <lb ed="#L" n="55"/>non videmus ipsum Deum, nec eius aeternitatem.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e1443">
            <lb ed="#L" n="56"/>III. In eodem articulo, contra primam et tertiam 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="57"/>bationem , dubium occurrit ex una et eadem radice, quod
            <lb ed="#L" n="58"/>non sufficienter probent conclusionem intentam iam  
            de<lb break="no" ed="#L" n="59"/>claratam. Et in promptu instantia est. Quoniam quilibet
            <lb ed="#L" n="60"/>Christianus potest ex fidei certitudine. absolute dicere, /m
            <lb ed="#L" n="61"/>veritate misit me Dominus ad confessionem fidei, quando
            <lb ed="#L" n="62"/>tempus est confitendi fidem: et tamen caret certitudine
            <lb ed="#L" n="63"/>evidentiae. Non. ergo ex hoc quod leremias dixit, 7m 
            ve<lb break="no" ed="#L" n="64"/>ritate misit me Dominus, inferri potest certitudo evidentiae
            <lb ed="#L" n="65"/>in leremia. - Et similiter quilibet Christianus ex certitudine
            <lb ed="#L" n="66"/>fidei sola tenetur se. praeparare ad propriam mortem 
            sub<lb break="no" ed="#L" n="67"/>eundam. Non ergo ex hoc quod Abraham ad. filii necem
            <lb ed="#L" n="68"/>se praeparavit, concluditur maior certitudo quam fidei: quae
            <lb ed="#L" n="69"/>est absque evidentia.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e1476">
            <lb ed="#L" n="70"/>In eodem articulo, contra secundam probationem, 
            oc<lb break="no" ed="#L" n="71"/>currit dubium , quia fides nostra innititur revelationi 
            di<lb break="no" ed="#L" n="72"/>vinae secundum se et Ecclesiae factae, et non revelationi
            <lb ed="#L" n="73"/>huic et illi singulari homini. Non ergo exigitur ad 
            certi<lb break="no" ed="#L" n="74"/>tudinem fidei nostrae quod. prophetae habuerint evidentiam
            <lb ed="#L" n="75"/>de revelatis: cum non oporteat Ecclesiam certitudinem evi-
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="76"/>dentiae habere, sed sufficit ei certitudo adhaesionis per 
            lu<lb break="no" ed="#L" n="77"/>men fidei.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e1499">
            <lb ed="#L" n="78"/>IV. Ad obiecta contra primam et tertiam probationem
            <lb ed="#L" n="79"/>simul, dicitur quod singularia occurrentia ut certa vel 
            in<lb break="no" ed="#L" n="80"/>certa, sunt diversarum conditionum. Nam quaedam sunt
            <lb ed="#L" n="81"/>quae sub universalibus quae fide tenentur subsumuntur,
            <lb ed="#L" n="82"/>certificantur et regulantur, applicando universalia ad 
            sin<lb break="no" ed="#L" n="83"/>gularia: ut quod nunc moriendum est pro fide Christi,
            <lb ed="#L" n="84"/>certificatur et regulatur ex universali fidei documento, Qui
            <lb ed="#L" n="85"/>me erubuerit coram hominibus , etc.: ex hac enim regula
            <lb ed="#L" n="86"/>certus sum quod nunc est mihi moriendum pro 
            confes<lb break="no" ed="#L" n="87"/>sione fidei Christi. Et in his sufficit certitudo fidei.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e1523">
            <lb ed="#L" n="88"/>Quaedam vero sunt quae ex universalibus fidei 
            docu<lb break="no" ed="#L" n="89"/>mentis non certificantur, sed, stante fidei certissima 
            firmi<lb break="no" ed="#L" n="90"/>tate, remanent ambigua vel incerta in oppositum. Et ad
            <lb ed="#L" n="91"/>assertionem talium, cum certitudo fidei locum non habeat,
            <lb ed="#L" n="92"/>requiritur certitudo evidentiae. Talia autem sunt missio
            <lb ed="#L" n="93"/>leremiae, et praeparatio ad necem innocentis Isaac. Ex
            <lb ed="#L" n="94"/>nullo siquidem universali documento fidei concludebatur
            <lb ed="#L" n="95"/>tunc quod Deus misisset Ieremiam: et ex fidei ac rationis
            <lb ed="#L" n="96"/>documentis certum erat oppositum eius quod disposuit
            <lb ed="#L" n="97"/>Abraham, quoniam mors filii innocentis divino ac naturali
            <lb ed="#L" n="98"/>iure prohibita est. Et ideo, quia leremias asseruit, 7m 
            ve<lb break="no" ed="#L" n="99"/>ritate misit me Deus, et Abraham paravit se ad necem
            <lb ed="#L" n="100"/>filii optime infertur quod uterque habuit de his 
            certitudi<lb break="no" ed="#L" n="101"/>nem evidentiae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e1556">
            <lb ed="#L" n="102"/>Ad singularia autem quae obiiciendo tanguntur, sufficit,
            <lb ed="#L" n="103"/>ut patet ex dictis, certitudo adhaesionis secundum fidem.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e1563">
            <lb ed="#L" n="104"/>V. Ad obiecta autem contra secundam probationem ,
            <lb ed="#L" n="105"/>dicitur quod in hoc quod dicitur fidem nostram inniti
            <lb ed="#L" n="106"/>divinae revelationi factae Ecclesiae, includitur quod 
            inni<lb break="no" ed="#L" n="107"/>titur revelationi factae principalibus Ecclesiae membris, 
            sci<lb break="no" ed="#L" n="108"/>licet Prophetis, Apostolis et Evangelistis. Est siquidem ex
            <lb ed="#L" n="109"/>parte humani generis necessarium, necessitate suavis 
            dispo<lb break="no" ed="#L" n="110"/>sitionis qua divina sapientia cuncta ordinat , ut aliqui 
            ho<lb break="no" ed="#L" n="111"/>mines revelationem de his quae fidei sunt a Deo sic 
            ha<lb break="no" ed="#L" n="112"/>buerint ut certi fuerint evidenter quod Deus haec revelat,
            <lb ed="#L" n="113"/>et ab illis alii quasi discipuli a magistris. instruerentur.
            <lb ed="#L" n="114"/>Naturale siquidem est homini discere ab homine: et divina
            <lb ed="#L" n="115"/>sapientia infima per media gubernat . Et licet non 
            opor<lb break="no" ed="#L" n="116"/>teat Ecclesiam hoc certo tempore habere certitudinem 
            evi<lb break="no" ed="#L" n="117"/>dentiae de divina revelatione eorum quae sunt fidei, 
            ne<lb break="no" ed="#L" n="118"/>cesse est tamen ut ipsa habeat vel habuerit huiusmodi 
            evi<lb break="no" ed="#L" n="119"/>dentiam: alioquin ex parte sui Ecclesia non esset certa
            <lb ed="#L" n="120"/>de his quae sunt fidei, utpote nullos habens in se testes
            <lb ed="#L" n="121"/>de visu. Modo autem, dum quaedam Ecclesiae membra
            <lb ed="#L" n="122"/>credunt aliis eiusdem . Ecclesiae membris quae viderunt,
            <lb ed="#L" n="123"/>utrique securi in fide vivunt: iuxta illud I Ioan. r : Quod
            <lb ed="#L" n="124"/>vidimus, testamur et annuntiamus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e1611">
            <lb ed="#L" n="125"/>VI. In eodem articulo, circa calcem illius, circa 
            instin<lb break="no" ed="#L" n="126"/>ctus prophetici correctionem, dubium occurrit, an hoc sit
            <lb ed="#L" n="127"/>verum, quod quando prophetae ex instinctu errant, 
            corri<lb break="no" ed="#L" n="128"/>gantur a Spiritu Sancto, et vera audiant, ac semetipsos
            <lb ed="#L" n="129"/>reprehendant. Et est ratio dubii quia hinc auctoritas 
            Gre<lb break="no" ed="#L" n="130"/>gorii partem dicit affirmativam: hinc experientia apparet
            <lb ed="#L" n="131"/>in oppositum, et ratio. Quia si sic esset, sequeretur quod
            <lb ed="#L" n="132"/>semper própheta discerneret inter suum ac divinum 
            in<lb break="no" ed="#L" n="133"/>stinctum, vel tunc, vel post per advenientem correctionem.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e1633">
            <lb ed="#L" n="134"/>Ad hoc dicitur quod propheta per instinctum 
            duplici<lb break="no" ed="#L" n="135"/>ter loquitur: scilicet. divinum, vel proprium. Et si 
            qui<lb break="no" ed="#L" n="136"/>dem divino instinctu loquitur, quamvis non discernat se
            <lb ed="#L" n="137"/>loqui divino instinctu, attamen impossibile est quod 
            fal<lb break="no" ed="#L" n="138"/>sum dicat: quoniam divinus instinctus non potest esse 
            prin<lb break="no" ed="#L" n="139"/>cipium falsi. Et propterea non est tunc locus correctioni. —
            <lb ed="#L" n="140"/>Si autem loquitur ex proprio instinctu tanquam ex divino,
            <lb ed="#L" n="141"/>dupliciter contingere potest. Primo, ut credat se loqui ex
            <lb ed="#L" n="142"/>divino spiritu. Et. hoc, licet possit contingere alicui 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="143"/>phetae, non tamen prophetis sanctis contingit. Quoniam
            <lb ed="#L" n="144"/>prophetae sancti, quando incerti sunt de instinctu, non
            <lb ed="#L" n="145"/>credunt, sed suspicantur divinum esse instinctum, ita quod
            <lb ed="#L" n="146"/>in sola suspicione falluntur: ut Gregorius, in I Homil.
            <lb ed="#L" n="147"/>super Exech., dicit. Et tunc est locus correctioni, Sed 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="148"/>phetis sanctis, propter suam. sanctitatem, citius divina 
            opi<lb break="no" ed="#L" n="149"/>tulatur correctio: ut testatur correctio facta Nathan super 
            <lb ed="#L" n="150"/>aedificatione templi. Prophetis autem non sanctis huius- 
            <pb ed="#L" n="375"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>modi correctionem. non oportet advenire: quia privilegium
            <lb ed="#L" n="2"/>sanctitatis in prophetis hoc est. Quin etiam subdit 
            Gre<lb break="no" ed="#L" n="3"/>gorius quod inter veros et falsos prophetas haec est 
            di<lb break="no" ed="#L" n="4"/>stantia, quod veri eruditi citius dictum suum  corrigunt:
            <lb ed="#L" n="5"/>falsi vero falsa praenuntiant, et, a Spiritu Sancto alieni,
            <lb ed="#L" n="6"/>in sua falsitate perdurant.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e1691">
            <lb ed="#L" n="7"/>Et per haec patet quod de bonis prophetis videtur 
            re<lb break="no" ed="#L" n="8"/>gulariter verum quod corriguntur citius quando ex proprio
            <lb ed="#L" n="9"/>errant spiritu. Nec experientia apparet in oppositum: nisi
            <lb ed="#L" n="10"/>forte vocando prophetas bonas personas, quae reputantur
            <lb ed="#L" n="11"/>spirituales, patientes extasim;; quae aequivoce prophetae
            <lb ed="#L" n="12"/>dicuntur. Distant enim a prophetis plus quam terra a caelo:
            <lb ed="#L" n="13"/>quoniam haec naturalia sunt, et saepissime infirma 
            natu<lb break="no" ed="#L" n="14"/>rae; prophetia autem supernaturalis est, ut infra  patebit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e1711">
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="15"/>Ratio quoque allata nihil obstat. Tum quia ex hoc
            <lb ed="#L" n="16"/>quod propheta sanctus qui erravit non discernendo spiritum,
            <lb ed="#L" n="17"/>postea corrigitur, non sequitur quod semper tunc vel postea
            <lb ed="#L" n="18"/>discernat suum a divino instinctum. Quoniam non semper
            <lb ed="#L" n="19"/>ad huiusmodi errorem prorumpit, sed suspenso stat animo,
            <lb ed="#L" n="20"/>et profert eloquio suspenso. - Tum quia, dato quod post
            <lb ed="#L" n="21"/>cognosceret ex adveniente correctione, stat solida 
            differen<lb break="no" ed="#L" n="22"/>tia assignata: quod absolute in ipso instinctu non 
            cogno<lb break="no" ed="#L" n="23"/>scit an Deus sit qui det illum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e1735">
            <lb ed="#L" n="24"/>VII. Ex eodem articulo collige aliam prophetiae 
            con<lb break="no" ed="#L" n="25"/>ditionem : scilicet quod, si simpliciter est prophetia, dat
            <lb ed="#L" n="26"/>prophetae claram visionem revelationis, hoc est quod Deus
            <lb ed="#L" n="27"/>est revelans sibi tunc hoc; ita quod non credit firmiter,
            <lb ed="#L" n="28"/>sed videt sic esse.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2155-Dd1e1749"><!-- caj-p2p2-q171a6 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2155-Hd1e1752">Articulus 6</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e1754">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="31" type="fixed=376"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e1761">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="32"/>IN articulo sexto eiusdem quaestionis 
            centesimaeseptuagesi<lb break="no" ed="#L" n="33"/>maeprimae, nota, in corpore articuli, quod prophetia 
            di<lb break="no" ed="#L" n="34"/>citur cognitio expressa ex divina revelatione per modum
            <lb ed="#L" n="35"/>doctrinae, non quantum ad discursum, sed quantum ad
            <lb ed="#L" n="36"/>communicationem: ita quod intendit Auctor, non quod
            <lb ed="#L" n="37"/>Deus doceat prophetam syllogizando, ut. magister docet
            <lb ed="#L" n="38"/>discipulum ex quodam in quoddam discurrendo; sed quod
            <lb ed="#L" n="39"/>docet hominem commmunicando illi notitiam suam, sicut
            <lb ed="#L" n="40"/>magister communicat discipulo notitiam quam habet. 
            Mo<lb break="no" ed="#L" n="41"/>dus autem quo ista communicatio fit, inferius  tractabitur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e1787">
            <lb ed="#L" n="42"/>II. In eodem articulo, in responsione ad secundum, sta
            <lb ed="#L" n="43"/>suspensus in dubio illo, an prophetans secundum ordinem
            <lb ed="#L" n="44"/>causarum tantum seu meritorum, cognoscat tunc revelata
            <lb ed="#L" n="45"/>sibi esse secundum ordinem causarum tantum. Inferius 
            si<lb break="no" ed="#L" n="46"/>quidem, in art. 4 qu. crxxmr, clarificabitur veritas, ubi ex
            <lb ed="#L" n="47"/>proposito tractatur quid prophetae cognoscunt de revelatis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e1803">
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="48"/>III. In eodem articulo, in responsione ad tertium, nota
            <lb ed="#L" n="49"/>duo. Primum est quod Auctor asserit antecedens illud, A
            <lb ed="#L" n="50"/>est prophetatum, et similiter, A est praescitum, esse 
            im<lb break="no" ed="#L" n="51"/>possibile non esse, hoc est, esse necessarium. Ita quod 
            con<lb break="no" ed="#L" n="52"/>cedit argumento quod antecedens est absolute necessarium.
            <lb ed="#L" n="53"/>Et hoc nota, contra minus eruditos in speculativis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2155-d1e1822">
            <lb ed="#L" n="54"/>Secundum est quod responsio remittit se ad 
            responsio<lb break="no" ed="#L" n="55"/>nem extensam in Primo Libro, ubi dictum est quod quando
            <lb ed="#L" n="56"/>in antecedente ponitur aliquid pertinens ad actum animae,
            <lb ed="#L" n="57"/>consequens est intelligendum secundum quod substat actui
            <lb ed="#L" n="58"/>animae. Constat autem quod scientia et prophetia ad actum
            <lb ed="#L" n="59"/>animae spectant. Et ideo Auctor, breviter summans, dicit
            <lb ed="#L" n="60"/>quod consequens est necessarium uf consideratur in suo
            <lb ed="#L" n="61"/>praesenti, prout subditur divinae praescientiae. Haec 
            au<lb break="no" ed="#L" n="62"/>tem in qu. xiv  Primi Libri late discussa sunt. Nunc, 
            mo<lb break="no" ed="#L" n="63"/>ralibus insistentes, transeamus haec.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>