<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 169</title>
        <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 169</title>
          <date when="2024-12-12">December 11, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-cnLx10">Rome, 1899, Vol. 10</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-12-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="357"/>
        <cb ed="#L" n="c"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="TAcCaj-d1e2145"><!-- TAcCajp2p2-q169 -->
        <head xml:id="TAcCaj-d1e2145-Hd1e101">Quaestio 169</head>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2145-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q169a1 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2145-Hd1e106">Articulus 1</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2145-d1e108">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="79" type="fixed=357"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2145-d1e115">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="80"/>IN articulo primo quaestionis 
            centesimaesexagesimaeno<lb break="no" ed="#L" n="81"/>nae, nota distinctionem litterae, et illius membra. 
            Distin<lb break="no" ed="#L" n="82"/>ctio siquidem est: — Immoderantia usus exterioris cultus
            <lb ed="#L" n="83"/>contingit dupliciter: scilicet vel ex parte ipsius cultus 
            dis<lb break="no" ed="#L" n="84"/>soni a consuetudine loci; vel ex parte inordinati affectus,
            <lb ed="#L" n="85"/>sive ipse cultus consuetus sit, sive non (et tunc 
            concur<lb break="no" ed="#L" n="86"/>runt ambae inordinationes simul).
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2145-d1e135">
            <lb ed="#L" n="87"/>Inordinatio autem ex parte affectus, secundum 
            exces<lb break="no" ed="#L" n="88"/>sum quidem, contingit vel ex parte finis: et tunc aut inanis
            <lb ed="#L" n="89"/>gloriae, aut deliciarum. . Vel ex parte agentis, scilicet nimiae
            <lb ed="#L" n="90"/>sollicitudinis. Et in hoc membro clauditur inordinatio 
            ni<lb break="no" ed="#L" n="91"/>miae affectionis, quae est causa nimiae sollicitudinis ut in
            <lb ed="#L" n="92"/>pluribus (sunt enim quidam nimis affecti ad ornatum, et
            <lb ed="#L" n="93"/>tamen non solliciti). — Secundum defectum autem, dicta
            <lb ed="#L" n="94"/>inordinatio similiter contingit vel ex parte finis, scilicet
            <lb ed="#L" n="95"/>inanis gloriae: vel ex parte agentis, scilicet negligentiae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2145-d1e157">
            <lb ed="#L" n="96"/>Haec est distinctio litterae, In qua vides omne peccatum
            <lb ed="#L" n="97"/>in exteriori cultu consistere vel in hoc quod contra 
            consue<lb break="no" ed="#L" n="98"/>tudinem fit (et hoc magis habet locum in excessu quam
            <lb ed="#L" n="99"/>in defectu); vel in hoc quod ex ipso utentis appetitu. 
            vi<lb break="no" ed="#L" n="100"/>tium apponitur sollicitudinis vel negligentiae, inanis glo-
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="101"/>riae, vel deliciarum; praeter extrinseca vitia, puta 
            luxu<lb break="no" ed="#L" n="102"/>riam, et quaecumque hoc ornatu comparanda creduntur
            <lb ed="#L" n="103"/>aut. fovenda.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2145-d1e180">
            <lb ed="#L" n="104"/>II. In responsione ad secundum eiusdem. articuli, nota
            <lb ed="#L" n="105"/>primo, quod personae excellentes utentes cultiori ornatu,
            <lb ed="#L" n="106"/>ad significandam suam excellentiam, quasi testimonium
            <lb ed="#L" n="107"/>illi reddentes, hoc faciunt, et ut inducentes alios ad 
            ean<lb break="no" ed="#L" n="108"/>dem honorandum. Vestes siquidem pretiosae (sicut et opes,
            <lb ed="#L" n="109"/>ut in-IV Ethic.  dicitur). prosunt. ad personae honorem
            <lb ed="#L" n="110"/>coram. aliis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2145-d1e198">
            <lb ed="#L" n="111"/>Nota secundo, quod uti vilioribus in littera et, ab 
            Au<lb break="no" ed="#L" n="112"/>gustino attribuitur superstitioni, quando huiusmodi vilitas
            <lb ed="#L" n="113"/>cultui divino quasi caeremonia adhibetur: si proprie 
            super<lb break="no" ed="#L" n="114"/>stitio sumatur. Alioquin, extensum superstitionis nomen
            <lb ed="#L" n="115"/>hoc in loco videtur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2145-d1e211">
            <lb ed="#L" n="116"/>III. In responsione ad tertium eiusdem articuli, clare
            <lb ed="#L" n="117"/>videre potes, vir speculative, quam bene superius  ad 
            vir<lb break="no" ed="#L" n="118"/>tutem veritatis reducta sit moderatio exterioris motus, eo
            <lb ed="#L" n="119"/>quod signum est interioris, quae est vel esse debet, 
            dispo<lb break="no" ed="#L" n="120"/>sitionis animi. Eadem quippe ratione in hac littera modestia
            <lb ed="#L" n="121"/>ornatus ad veritatis virtutem reducitur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2145-Dd1e228"><!-- caj-p2p2-q169a2 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2145-Hd1e231">Articulus 2</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2145-d1e233">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="51" type="fixed=359"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2145-d1e240">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="52"/>In articulo secundo eiusdem quaestionis 
            centesimaesexa<lb break="no" ed="#L" n="53"/>gesimaenonae, dubia multa occurrunt circa mulierum 
            or<lb break="no" ed="#L" n="54"/>natum. Primum , circa ipsum quatenus est provocativus
            <lb ed="#L" n="55"/>ad lasciviam. Et iuxta hoc in quaestionem vertitur, an
            <lb ed="#L" n="56"/>ornatus provocativus ad lasciviam ex sola intentione in
            <lb ed="#L" n="57"/>hac specie reponatur: an etiam ex ipsa qualitate operis.
            <lb ed="#L" n="58"/>Et est ratio dubii quia in littera ex sola intentione ornatus
            <lb ed="#L" n="59"/>muliebris ponitur peccatum mortale ob provocationem ad
            <lb ed="#L" n="60"/>lasciviam. Constat autem quod provocare ad lasciviam est
            <lb ed="#L" n="61"/>actus ex suo genere mortalis. - In oppositum autem est
            <lb ed="#L" n="62"/>quod ornatus aliquis secundum se dicitur provocativus ad
            <lb ed="#L" n="63"/>lasciviam: ut cum ostendunt totum pectus mulieres, et viri
            <lb ed="#L" n="64"/>formam pudendorum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2145-d1e273">
            <lb ed="#L" n="65"/>Secundum dubium  est circa ornatum ut excedit limites
            <lb ed="#L" n="66"/>consuetudinis : quantum ex hac parte illicitus sit. Et est
            <lb ed="#L" n="67"/>ratio dubii quia videtur adinventio novarum formarum seu
            <lb ed="#L" n="68"/>figurarum in vestibus et huiusmodi mortale peccatum:
            <lb ed="#L" n="69"/>sicut violare consuetudinem universalem distincti habitus
            <lb ed="#L" n="70"/>virorum a mulieribus. Consuetudo quippe legis vim 
            ha<lb break="no" ed="#L" n="71"/>bet, et in foro conscientiae ligat. Defert quoque secum
            <lb ed="#L" n="72"/>damna multa huiusmodi novitas: dum coguntur alii ad
            <lb ed="#L" n="73"/>novos sumptus, adeo ut boni nobiles in paupertatem inde
            <lb ed="#L" n="74"/>deveniant. - In oppositum autem est quia huiusmodi 
            no<lb break="no" ed="#L" n="75"/>vitates ad vanitatem vitae spectant. Vana autem non sunt
            <lb ed="#L" n="76"/>mortalia, sed venialia, ex suo genere.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2145-d1e302">
            <lb ed="#L" n="77"/>Tertium dubium  est circa ornatum ut est fucatorius :
            <lb ed="#L" n="78"/>an scilicet certa ratione constet, vel solum opinative, quod,
            <lb ed="#L" n="79"/>nisi superaddatur aliqua circumstantia peccati mortalis, puta
            <lb ed="#L" n="80"/>propter luxuriam aut contemptum Dei, etc., non est 
            pec<lb break="no" ed="#L" n="81"/>catum mortale. Et est ratio dubii quia quibusdam videtur
            <lb ed="#L" n="82"/>oppositum: et in littera ratio nulla videtur haberi.
            <lb ed="#L" n="83"/>Quartum dubium  est circa ornatum mulierum ut est
            <lb ed="#L" n="84"/>pretiosus: an debeat intelligi vitiose pretiosus absolute, puta
            <lb ed="#L" n="85"/>quia aureus et gemmatus; vel respective, puta quod, licet
            <lb ed="#L" n="86"/>in se sit pretiosus, tali tamen mulieri non est pretiosus.
            <lb ed="#L" n="87"/>Et ratio dubii est quia communiter intelligitur 
            respe<lb break="no" ed="#L" n="88"/>ctive. - A Principibus tamen Apostolorum, I Pet. rr: et I ad
            <lb ed="#L" n="89"/>Tim. n, expresse inhibetur ornatus mulierum aureus , Si
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="90"/>enim non absolute pensaretur, non universaliter mulieribus
            <lb ed="#L" n="91"/>inhiberetur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2145-d1e340">
            <lb ed="#L" n="92"/>Quintum dubium  est circa ornatum vanum: an 
            impu<lb break="no" ed="#L" n="93"/>tentur mala inde sequentia ornanti se. Et est ratio dubii
            <lb ed="#L" n="94"/>quia hinc apparet quod ipsi imputentur: quia dat 
            ope<lb break="no" ed="#L" n="95"/>ram rei illicitae. - Inde apparet quod non ei imputentur:
            <lb ed="#L" n="96"/>quia sequeretur hoc absurdum, quod mulier ob veniale
            <lb ed="#L" n="97"/>peccatum ex suo genere, peccaret mortaliter, sine alia sua
            <lb ed="#L" n="98"/>culpa. Patet sequela: quia si inde ab aliis concupiscitur,
            <lb ed="#L" n="99"/>ipsa sine alia est culpa; et tamen illi peccata illorum 
            im<lb break="no" ed="#L" n="100"/>putarentur, quae sunt mortalia.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2145-d1e362">
            <lb ed="#L" n="101"/>Sextum dubium  est circa ornatum clericorum ac 
            reli<lb break="no" ed="#L" n="102"/>giosorum: an peccent mortaliter mutantes aut violantes
            <lb ed="#L" n="103"/>habitum suum. Et ratio potissima dubii est quia usus 
            ha<lb break="no" ed="#L" n="104"/>bet oppositum. eorum quae legibus sancita sunt : videmus
            <lb ed="#L" n="105"/>clericos cum coma, cum sericis indumentis, et in ornamentis
            <lb ed="#L" n="106"/>mularum excedentes dominos temporales.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2145-d1e378">
            <lb ed="#L" n="107"/>Il. Ad horum evidentiam, sciendum est quod exterior
            <lb ed="#L" n="108"/>apparatus ad tria secundum rectam rationem ordinatur,
            <lb ed="#L" n="109"/>Primo, ad fomentum corporis. Et hoc est necessitatis: et
            <lb ed="#L" n="110"/>propterea Deus fecit primis parentibus tunicas .
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2145-d1e389">
            <lb ed="#L" n="111"/>Secundo, ad honestatem. Et hoc est etiam necessitatis ex
            <lb ed="#L" n="112"/>parte animae, sicut primum ex parte corporis: turpe enim
            <lb ed="#L" n="113"/>est rationali animali pudenda manifesta deferre, ut naturalis
            <lb ed="#L" n="114"/>erubescentia testatur. Et propterea primi parentes fecerunt
            <lb ed="#L" n="115"/>sibi perigomata , prius providentes animae quam corpori.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2145-d1e402">
            <lb ed="#L" n="116"/>Tertio, ad ornatum vel honoris, vel pulchritudinis. Et
            <lb ed="#L" n="117"/>ornatus quidem honoris, licet omnino communis non sit,
            <lb ed="#L" n="118"/>quoniam mortui mundo ab huius ornatus cura sunt 
            exem<lb break="no" ed="#L" n="119"/>pti; potest tamen ratione ministerii omnibus communis
            <lb ed="#L" n="120"/>esse. Est autem omnis apparatus qui fit ut decenter et
            <lb ed="#L" n="121"/>iuxta statum procedat homo, ornatus honoris. Hoc autem
            <lb ed="#L" n="122"/>recta ratio dictat, ut quilibet, prout eum decet, 
            honorabi<lb break="no" ed="#L" n="123"/>liter. procedat in hac vita, in qua exteriora sunt quaedam
            <lb ed="#L" n="124"/>interiorum testimonia. — Ornatus autem pulchritudinis fere
            <lb ed="#L" n="125"/>proprius videtur mulierum: quoniam oportet eas amari
            <lb ed="#L" n="126"/>ut pulchras, ad habendos vel conservandos maritos bene
            <lb ed="#L" n="127"/>dispositos.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2145-d1e431">
            <pb ed="#L" n="360"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>In tantum autem quaelibet harum causarum apparatum
            <lb ed="#L" n="2"/>exteriorem honestat, ut nec veniale peccatum sit mulierem,
            <lb ed="#L" n="3"/>ornatam secundum decentiam sui status, amplius ornari ut
            <lb ed="#L" n="4"/>pulchra sit viro suo. Ita quod, sicut ornatus honoris licite
            <lb ed="#L" n="5"/>apponit supra vestem necessitatis, ita ornatus pulchritudinis
            <lb ed="#L" n="6"/>licite apponit, quando opus est, supra ornatum honoris.
            <lb ed="#L" n="7"/>Et propterea in responsione ad quartum in littera dicitur
            <lb ed="#L" n="8"/>quod mulieres, ultra decentiam sui status, possunt aliquid
            <lb ed="#L" n="9"/>superaddere ut placeant viris suis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2145-d1e458">
            <lb ed="#L" n="10"/>Convenit ergo maxime mulieribus ornatus 
            pulchritudi<lb break="no" ed="#L" n="11"/>nis, ut amentur, etc. Et quoniam ars imitatur naturam  ;
            <lb ed="#L" n="12"/>et mulier pulchra suapte natura est provocativa ad sui
            <lb ed="#L" n="13"/>concupiscentiam: hinc fit ut ornatus muliebris secundum
            <lb ed="#L" n="14"/>se sit provocativus ad concupiscentiam seu lasciviam; pro
            <lb ed="#L" n="15"/>quanto scilicet facit ad mulieris pulchritudinem 
            apparen<lb break="no" ed="#L" n="16"/>tem. Verum quia natura superat artem, et multo magis
            <lb ed="#L" n="17"/>mulieris pulchritudo naturalis quam artificialis provocativa
            <lb ed="#L" n="18"/>est ad concupiscentiam mulieris; ideo, sicut inculpabilis est
            <lb ed="#L" n="19"/>omnis naturalis pulchritudo mulieris, ita inculpabilis 
            se<lb break="no" ed="#L" n="20"/>cundum se est omnis pulchritudo artificialis; ita quod
            <lb ed="#L" n="21"/>neutri secundum se imputandum est ad culpam quod 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="22"/>vocativa est ad concupiscentiam mulieris. Et propterea in
            <lb ed="#L" n="23"/>littera utrumque explicatur: et quod ornatus muliebris est
            <lb ed="#L" n="24"/>provocativus virorum ad lasciviam ; et quod esse 
            provoca<lb break="no" ed="#L" n="25"/>tivum non imputatur ornatui ad culpam, nisi ex alia culpa,
            <lb ed="#L" n="26"/>puta ex intentione provocandi.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2145-d1e497">
            <lb ed="#L" n="27"/>III. Ad primum igitur dubium  dicitur quod esse 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="28"/>vocativum ad concupiscentiam quandoque est nomen vitii:
            <lb ed="#L" n="29"/>quandoque est nomen conditionis naturalis. Mulier 
            nam<lb break="no" ed="#L" n="30"/>que pulchra est naturaliter provocativa ad concupiscentiam
            <lb ed="#L" n="31"/>sui: et impudica est vitiose provocativa ad 
            concupiscen<lb break="no" ed="#L" n="32"/>tiam. Et quia ornatus muliebris secundum se non est 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="33"/>vocativus ad lasciviam nisi sicut pulchritudo, ideo non est
            <lb ed="#L" n="34"/>in specie vitii provocativi ad concupiscentiam secundum
            <lb ed="#L" n="35"/>se, sicut nec pulchritudo naturalis : sed ex intentione utentis
            <lb ed="#L" n="36"/>ornatu seu pulchritudine ad provocandum. Et propterea
            <lb ed="#L" n="37"/>nullus ornatus muliebris ex hac ratione, quia provocativus
            <lb ed="#L" n="38"/>est ad lasciviam, est secundum se peccatum mortale.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2145-d1e526">
            <lb ed="#L" n="39"/>Ad obiectionem autem de ornatu manifestantium pectus,
            <lb ed="#L" n="40"/>dicitur dupliciter. Primo, quod aliud est loqui de ornatu
            <lb ed="#L" n="41"/>muliebri: aliud est loqui de nuditate muliebri. Ad quam
            <lb ed="#L" n="42"/>spectat monstrare non solum totum pectus, sed reliqua.
            <lb ed="#L" n="43"/>Nuditas siquidem ipsa pudendorum secundum se turpis
            <lb ed="#L" n="44"/>est, et corruptiva pudicorum animorum. Et si verum est
            <lb ed="#L" n="45"/>quod de Romanis scribit Seneca , scilicet: Matronae 
            Ro<lb break="no" ed="#L" n="46"/>manae nil sui plus adulteris in cubiculo ostendunt quam
            <lb ed="#L" n="47"/>foris monstrent; talis habitus, ita scilicet subtilis seu 
            dia<lb break="no" ed="#L" n="48"/>phanus ut mulier tota conspiceretur, mortale peccatum
            <lb ed="#L" n="49"/>induceret. Esset enim ibi vitiosa provocatio ad lasciviam
            <lb ed="#L" n="50"/>ex ipsa specie actionis, qua mulier culta se quasi nudam
            <lb ed="#L" n="51"/>ingerit communibus oculis. Unde de beato Barnaba 
            legi<lb break="no" ed="#L" n="52"/>tur  quod maledixit nudis viris ac mulieribus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2145-d1e559">
            <lb ed="#L" n="53"/>Secundo dicitur, quia pectus a mulieribus decoris gratia
            <lb ed="#L" n="54"/>nudum alicubi defertur, ac per hoc ad ornatum reducitur
            <lb ed="#L" n="55"/>pulchritudinis, quod etiam ornatus talem habens 
            conditio<lb break="no" ed="#L" n="56"/>nem, scilicet nudati pectoris iuxta patriae morem, non est
            <lb ed="#L" n="57"/>secundum se mortalis, Et ratio diversitatis est, quia 
            pe<lb break="no" ed="#L" n="58"/>ctus non est inter pudenda (unde primi parentes genitalia
            <lb ed="#L" n="59"/>tantum cooperuisse dicuntur ): ac per hoc, non habet ex
            <lb ed="#L" n="60"/>ipsa sui specie provocare ad lasciviam, sed tantummodo
            <lb ed="#L" n="61"/>ut confert ad maiorem pulchritudinem; et ideo eiusdem
            <lb ed="#L" n="62"/>rationis est cum pulchritudine, quoad esse provocativum.
            <lb ed="#L" n="63"/>Et licet turpis videatur huiusmodi consuetudo insuetis, si
            <lb ed="#L" n="64"/>tamen consideremus quod consuetudo tactus, qui plus urget
            <lb ed="#L" n="65"/>quam visus, non vituperatur ubi consueta sunt oscula inter
            <lb ed="#L" n="66"/>mulieres et viros, non videtur vituperabilis consuetudo 
            mu<lb break="no" ed="#L" n="67"/>lierum pectus nudum deferentium. Forte enim vix sic a
            <lb ed="#L" n="68"/>viris amantur, et eos divertunt a maioribus criminibus. Ubi
            <lb ed="#L" n="69"/>tamen consuetudo non est, inhibendum esset, et cito 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="70"/>tirpanda ne cresceret: quoniam conditio ista quae est esse
            <lb ed="#L" n="71"/>provocativum ad lasciviam, regulanda sic est ne animi 
            iu<lb break="no" ed="#L" n="72"/>venum mollescant.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2145-d1e605">
            <lb ed="#L" n="73"/>De virorum autem habitu quo caligis utuntur sic 
            figu<lb break="no" ed="#L" n="74"/>ratis ut virilibus membris accommodam eorum quasi 
            for<lb break="no" ed="#L" n="75"/>mam prae se ferant, consuetudo ipsa testatur non esse mor-
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="76"/>tiferum, et aliquibus forte nec veniale. De his enim quae
            <lb ed="#L" n="77"/>non sunt secundum se prava, non facile ferenda est 
            sen<lb break="no" ed="#L" n="78"/>tentia illiciti; Quod enim uni videtur turpe aut 
            impudi<lb break="no" ed="#L" n="79"/>cum, alteri aut alibi non videtur turpe aut impudicum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2145-d1e625">
            <lb ed="#L" n="80"/>IV. Ad secundum dubium , de excessu consuetudinis,
            <lb ed="#L" n="81"/>dicitur quod consuetudo est duplex. Quaedam inducens
            <lb ed="#L" n="82"/>debitum legale: ut sunt illae super quarum observatione
            <lb ed="#L" n="83"/>fiunt exactiones vel punitiones; ut si consuetum est dari
            <lb ed="#L" n="84"/>episcopo consecranti ecclesiam vel puellam, vel praetori
            <lb ed="#L" n="85"/>accipienti officium, certum quid. Talis enim consuetudo
            <lb ed="#L" n="86"/>habet vim legis. Et propterea exiguntur ut legaliter debita
            <lb ed="#L" n="87"/>quae ex huiusmodi consuetudine debentur. — Alia est 
            con<lb break="no" ed="#L" n="88"/>suetudo inducens debitum morale tantum: ut si alicubi
            <lb ed="#L" n="89"/>consuetum sit quod transeuntibus extraneis dominis eatur
            <lb ed="#L" n="90"/>obviam, aut quod assurgatur coram senioribus, et 
            huius<lb break="no" ed="#L" n="91"/>modi. Sunt enim haec debita moralia, non legalia: 
            quo<lb break="no" ed="#L" n="92"/>niam ad haec non coguntur homines lege, sed moris 
            ho<lb break="no" ed="#L" n="93"/>nestate, ;
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2145-d1e659">
            <lb ed="#L" n="94"/>Si igitur excessus ornatus violet consuetudinem legalem,
            <lb ed="#L" n="95"/>perinde peccatur ac si legem violasset. Et tunc peccatum
            <lb ed="#L" n="96"/>iudicandum esset iuxta qualitatem legis, puta si esset per
            <lb ed="#L" n="97"/>modum simplicis statuti, aut cum poena apposita, sed non
            <lb ed="#L" n="98"/>gravi: quoniam non esset mortalis transgressio sine 
            con<lb break="no" ed="#L" n="99"/>temptu. Si autem esset praeceptoria, aut cum poena 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="100"/>communicationis, aut gravi valde poena explicante 
            inten<lb break="no" ed="#L" n="101"/>tionem legis esse ad praecipiendum, transgressio secundum
            <lb ed="#L" n="102"/>se esset mortalis, ratione praecepti. :
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2145-d1e681">
            <lb ed="#L" n="103"/>Si vero excedatur in ornatu, non lex nec consuetudo
            <lb ed="#L" n="104"/>legalis, sed moralis tantum, veniale peccatum est ex suo
            <lb ed="#L" n="105"/>genere: quia huiusmodi moris violatio nihil continet 
            con<lb break="no" ed="#L" n="106"/>tra iustitiam, ac per hoc, non est contra proximi 
            dilectio<lb break="no" ed="#L" n="107"/>nem. Et quoniam consuetudines circa vestes et ornatum
            <lb ed="#L" n="108"/>lege münicipali non firmatae, ubique terrarum videntur
            <lb ed="#L" n="109"/>morales, non legales, ut testatur continua mutatio impunis:
            <lb ed="#L" n="110"/>ideo excessus consuetudinis in ornatu non est secundum
            <lb ed="#L" n="111"/>se mortale peccatum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2145-d1e703">
            <lb ed="#L" n="112"/>Ad obiectionem autem in oppositum, quod huiusmodi
            <lb ed="#L" n="113"/>excessus, cum novitate praesertim, est contra dilectionem
            <lb ed="#L" n="114"/>proximi quia coguntur alii exemplo ad huiusmodi 
            sum<lb break="no" ed="#L" n="115"/>ptus: respondetur quod, cum quilibet sequens malum 
            exem<lb break="no" ed="#L" n="116"/>plum novitatis seu excessus, voluntarie inferat sibi ipsi hoc
            <lb ed="#L" n="117"/>damnum novi sumptus; et hoc sit praeter intentionem
            <lb ed="#L" n="118"/>primi ornantis se novo excessu, ut sic; nulla iniustitia 
            com<lb break="no" ed="#L" n="119"/>mittitur contra proximum, nullus actus contra caritatem
            <lb ed="#L" n="120"/>proximi fit, per se loquendo, Graviter tamen peccant primi.
            <lb ed="#L" n="121"/>utentes novitatibus occasionaliter damnosis proximo, 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="122"/>ferentes suae vanitatis affectum proximorum necessitati.
            <lb ed="#L" n="123"/>Quia tamen excusare se possunt, dicendo: Nom imitetur
            <lb ed="#L" n="124"/>nos qui non potest, qui non vult: faciat unusquisque 
            sum<lb break="no" ed="#L" n="125"/>ptus iuxta suas facultates, et non sit stultus; ideo nec
            <lb ed="#L" n="126"/>contra caritatem, nec contra iustitiam actus iste est; valde
            <lb ed="#L" n="127"/>tamen reprehensibilis, propter multas deformitates et graves
            <lb ed="#L" n="128"/>quas habet, dum et consuetudo violatur, et occasio damni
            <lb ed="#L" n="129"/>datur, et inanis gloria ac stultitia non sine scandalo 
            com<lb break="no" ed="#L" n="130"/>mittitur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2145-d1e747">
            <lb ed="#L" n="131"/>De mutatione autem habitus virilis vel feminei, ex 
            lit<lb break="no" ed="#L" n="132"/>tera  satis habetur ab intelligentibus quod, dum in multis
            <lb ed="#L" n="133"/>casibus est licita, si ex levitate fiat, non excedit limites
            <lb ed="#L" n="134"/>venialium: si enim secundum se esset mortale, nullo casu
            <lb ed="#L" n="135"/>licitum esset. Nec obstat divinae legis prohibitio : quia
            <lb ed="#L" n="136"/>iudiciale vel caeremoniale praeceptum est, et evanuit per
            <lb ed="#L" n="137"/>Christi gratiam.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2145-d1e765">
            <lb ed="#L" n="138"/>V. Ad tertium dubium  dicitur quod certa ratione 
            con<lb break="no" ed="#L" n="139"/>stat fucatorium ornatum ex solo mortali contemptu vel
            <lb ed="#L" n="140"/>fine superaddito fieri mortale peccatum, ut in littera 
            dici<lb break="no" ed="#L" n="141"/>tur. Est autem ratio non tacita in littera: scilicet, quia
            <lb ed="#L" n="142"/>fucatio species est fictionis. Constat namque quod fictio,
            <lb ed="#L" n="143"/>nisi sit perniciosa, non est peccatum mortale: sicut de
            <lb ed="#L" n="144"/>mendacio dicimus quod solum perniciosum est mortale ,
            <lb ed="#L" n="145"/>Mulierum autem fucatio officiosa est, ad pulchritudinem 
            <lb ed="#L" n="146"/>serviens, non perniciosa secundum se: sicut nec suprema
            <lb ed="#L" n="147"/>pulchritudo naturalis Quando enim unus effectus potest
            <lb ed="#L" n="148"/>ab arte et natura fieri, eiusdem rationis est si a natura, et
            <lb ed="#L" n="149"/>si ab arte fiat: ut patet de sanitate. Et propterea, si 
            pul<lb break="no" ed="#L" n="150"/>chritudo naturalis non est secundum se perniciosa, conse-
            <pb ed="#L" n="361"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>quens est quod nec pulchritudo artificialis secundum se
            <lb ed="#L" n="2"/>sit perniciosa. — Et si dicas quod ars in fuco non facit,
            <lb ed="#L" n="3"/>sed mentitur pulchritudinem mulieris: — respondetur quod
            <lb ed="#L" n="4"/>verum est, sed quantum ad propositum spectat, perinde
            <lb ed="#L" n="5"/>est ac si faceret pulchritudinem : quoniam ratio mendacii
            <lb ed="#L" n="6"/>apposita non addit deformitatem mortalem, ex hoc ipso
            <lb ed="#L" n="7"/>quod mentitur pulchritudinem non perniciosam.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2145-d1e815">
            <lb ed="#L" n="8"/>Et scito quod uti capillis alienis ad opportunum 
            orna<lb break="no" ed="#L" n="9"/>tum, non ad mentiendos proprios, non minus videtur 
            li<lb break="no" ed="#L" n="10"/>citum quam uti lana ex ovibus et lino ex terra. Et quia
            <lb ed="#L" n="11"/>ornatus iste facit mulierem in veritate pulchram coram
            <lb ed="#L" n="12"/>hominibus, supplendo naturae defectum in illius ornatu:
            <lb ed="#L" n="13"/>ideo actus iste non videtur ad fucationem proprie 
            spe<lb break="no" ed="#L" n="14"/>ctare.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2145-d1e834">
            <lb ed="#L" n="15"/>Ad obiectionem in oppositum, quod aliqui aliter 
            opi<lb break="no" ed="#L" n="16"/>nantur: dicitur quod ftrepidaverunt timore ubi non erat
            <lb ed="#L" n="17"/>timor .
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2145-d1e843">
            <lb ed="#L" n="18"/>VI. Ad quartum dubium  dicitur quod procul dubio
            <lb ed="#L" n="19"/>pretiosus vitiose ornatus respective iudicandus est. 
            Aposto<lb break="no" ed="#L" n="20"/>lorum autem verba vel exhortatorie, vel in casu, ut in 
            lit<lb break="no" ed="#L" n="21"/>tera  dicitur, accipienda videntur. Videtur autem mihi
            <lb ed="#L" n="22"/>quod respiciebant Apostoli ad tempus illud in quo 
            Chri<lb break="no" ed="#L" n="23"/>stianitatem profitentes abiectioribus communiter utebantur:
            <lb ed="#L" n="24"/>iuxta verbum Agathae : Ancilla Christi sum: et ideo me
            <lb ed="#L" n="25"/>ostendo servilem personam.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2145-d1e863">
            <lb ed="#L" n="26"/>Et licet superfluitas ornatus in pretiosis respectu 
            per<lb break="no" ed="#L" n="27"/>sonae sit vitiosa, si desit tamen contemptus, et malus 
            mor<lb break="no" ed="#L" n="28"/>taliter finis, et lex; hoc est, loquendo de ipsa superfluitate
            <lb ed="#L" n="29"/>secundum se: non est peccatum mortale, etiam si 
            nota<lb break="no" ed="#L" n="30"/>bilis sit excessus; quamvis ignorariter quidam aliter 
            credi<lb break="no" ed="#L" n="31"/>derint, minus penetrantes naturam peccati mortalis. Nam
            <lb ed="#L" n="32"/>ad peccatum mortale exigitur quod sit contra caritatem :
            <lb ed="#L" n="33"/>et non sufficit quod sit contra aliquam virtutem. Maximus
            <lb ed="#L" n="34"/>namque excessus contra liberalitatem non est peccatum
            <lb ed="#L" n="35"/>mortale, nisi ad aliquid contra caritatem deducat, puta
            <lb ed="#L" n="36"/>quod in pecunia ponatur finis ultimus, aut negentur 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="37"/>ximo sua, et huiusmodi: ut patet ex supra  dictis. 
            No<lb break="no" ed="#L" n="38"/>tabilis quoque excessus in mentiendo non est peccatum
            <lb ed="#L" n="39"/>mortale, nisi ad perniciem quae contra Deum aut 
            proxi<lb break="no" ed="#L" n="40"/>mum est, ducat. Et iam dictum est ab Auctore  quod
            <lb ed="#L" n="41"/>fucatio quantacumque non est peccatum mortale, nisi
            <lb ed="#L" n="42"/>per contemptum vel lasciviam: et non est dictum de 
            fu<lb break="no" ed="#L" n="43"/>catione parva, sed absolute. Constat autem quod inter 
            or<lb break="no" ed="#L" n="44"/>natus mulierum, fucatio pessimum videtur tenere locum.
            <lb ed="#L" n="45"/>Et si ipsa absolute, ac per hoc, quantacumque sit, non
            <lb ed="#L" n="46"/>est secundum se peccatum mortale, sed solum propter 
            la<lb break="no" ed="#L" n="47"/>sciviam vel contemptum ; consequens est ut male 
            intelle<lb break="no" ed="#L" n="48"/>xerint dicentes quod secundum doctores communiter 
            su<lb break="no" ed="#L" n="49"/>perfluus notabiliter ornatus est peccatum mortale. 
            Oppo<lb break="no" ed="#L" n="50"/>situm siquidem hinc habes. - Et ratione probatur. Quia non
            <lb ed="#L" n="51"/>est actus iste contra Deum, ut patet. Nec contra 
            proxi<lb break="no" ed="#L" n="52"/>mum: cum non sit ad damnum alterius, sed ad propriam
            <lb ed="#L" n="53"/>vanitatem. Nec contra seipsum: quoniam in nullo laedit
            <lb ed="#L" n="54"/>seipsum, ut patet discurrendo per bona naturae et fortunae;
            <lb ed="#L" n="55"/>nisi forte in fama, quia haberetur ut stultus si privatus
            <lb ed="#L" n="56"/>civis auro et gemmis se ornaret. Relinquitur ergo quod
            <lb ed="#L" n="57"/>superfluus ornatus non est secundum se peccatum mortale.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2145-d1e935">
            <lb ed="#L" n="58"/>VII. Ad quintum dubium , de imputatione ad culpam,
            <lb ed="#L" n="59"/>dicitur quod, cum unumquodque secundum propriam 
            cau<lb break="no" ed="#L" n="60"/>sam iudicandum sit et non secundum occasionem; propria
            <lb ed="#L" n="61"/>autem causa concupiscentiae sit voluntas concupiscentis
            <lb ed="#L" n="62"/>viri; mulier autem ornans se vane, nec per se nec per 
            ac<lb break="no" ed="#L" n="63"/>Cidens volens se concupisci, hon causa, sed occasio 
            tan<lb break="no" ed="#L" n="64"/>tum sit ruinae alterius: non est mulieri imputandus casus
            <lb ed="#L" n="65"/>viri concupiscentis. Et quamvis det mulier operam rei 
            il<lb break="no" ed="#L" n="66"/>licitae, ex eius tamen opere non causatur ruina alterius,
            <lb ed="#L" n="67"/>sed ex mala voluntate virorum: et propterea eventus iste
            <lb ed="#L" n="68"/>remotus et non intentus non est ei imputandus. Sicut nec
            <lb ed="#L" n="69"/>pulcherrimae mulieri vane egredienti domo imputandum
            <lb ed="#L" n="70"/>est peccatum concupiscentium eam, quam non 
            concupi<lb break="no" ed="#L" n="71"/>scerent si domi fuisset.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2145-d1e968">
            <lb ed="#L" n="72"/>Et scias quod haec omnia supra dicta, ut toties 
            expres<lb break="no" ed="#L" n="73"/>sum est, intelliguntur de ornatu secundum se. Propter 
            ia<lb break="no" ed="#L" n="74"/>ctantiam autem aut superbiam, aut alium malum finem,
            <lb ed="#L" n="75"/>iudicato illum iuxta peccatum quod ex illo malo fine com-
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="76"/>mittitur. Nam si iactantia illa est venialis, ornatus erit 
            ve<lb break="no" ed="#L" n="77"/>nialis: et si mortalis, erit mortalis. Et propterea in 
            lit<lb break="no" ed="#L" n="78"/>tera  dicitur quod propter iactantiam ornatus non semper
            <lb ed="#L" n="79"/>est mortale peccatum. Et simile est de superbia et aliis
            <lb ed="#L" n="80"/>finibus malis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2145-d1e992">
            <lb ed="#L" n="81"/>VIII. Ad sextum dubium , de clericorum abusu, 
            dicen<lb break="no" ed="#L" n="82"/>dum occurrit illud verbum Abrahae ad divitem : Si 
            Moy<lb break="no" ed="#L" n="83"/>sen et Prophetas non audiunt, neque si quis ex mortuis
            <lb ed="#L" n="84"/>resurrexerit, crederent. Si legem pro nihilo habent, 
            pri<lb break="no" ed="#L" n="85"/>vatae scripturae quem apud eos locum invenient? Ipsi ergo
            <lb ed="#L" n="86"/>viderint.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2145-d1e1009">
            <lb ed="#L" n="87"/>IX. In responsione ad quartum eiusdem articuli, circa
            <lb ed="#L" n="88"/>discretionem artium licitarum ab illicitis, dubia plura 
            oc<lb break="no" ed="#L" n="89"/>currunt particularia. Primum  est, an licitum sit aedificare
            <lb ed="#L" n="90"/>seu reparare synagogas ludaeorum et muschetas 
            Mauro<lb break="no" ed="#L" n="91"/>rum. Et est ratio dubii quia synagogas reparare a iure
            <lb ed="#L" n="92"/>concessum est , Et nulla idololatria committitur, tam in
            <lb ed="#L" n="93"/>synagoga quam in muscheta.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2145-d1e1027">
            <lb ed="#L" n="94"/>Secundum  est, an exercere artem gladiorum et 
            sagit<lb break="no" ed="#L" n="95"/>tarum factivam tempore belli iniusti, sit illicitum. Et est
            <lb ed="#L" n="96"/>ratio dubii quia tunc non venduntur nisi ad illicitum opus.
            <lb ed="#L" n="97"/>Et invenitur in iure sub excommunicationis poena 
            prohi<lb break="no" ed="#L" n="98"/>bitum, Extra, De Sagittariis, cap. unico.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2145-d1e1040">
            <lb ed="#L" n="99"/>Tertium dubium  est, an artifices chartarum et 
            alea<lb break="no" ed="#L" n="100"/>rum peccent. Et est ratio dubii quia communiter homines
            <lb ed="#L" n="101"/>videntur uti istis ad malum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2145-d1e1049">
            <lb ed="#L" n="102"/>Quartum dubium  est, an artifices curiosa et vana 
            ad<lb break="no" ed="#L" n="103"/>miscentes peccent. Et ratio dubii videtur quia in littera
            <lb ed="#L" n="104"/>hoc ponitur sub dubio, dum dicitur: nisi forte inveniendo.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2145-d1e1058">
            <lb ed="#L" n="105"/>X. Ad primum dubium dicitur quod, cum tam 
            syn<lb break="no" ed="#L" n="106"/>agoga quam muscheta domus sit per se deputata ad 
            su<lb break="no" ed="#L" n="107"/>perstitiosum cultum, licet unius Dei, quoniam uterque 
            ri<lb break="no" ed="#L" n="108"/>tus, scilicet Iudaicus et Mahumetanus, superstitiosus est:
            <lb ed="#L" n="109"/>consequens est ut cooperans ad aedificationem, etiam 
            re<lb break="no" ed="#L" n="110"/>paratoriam, det operam rei cuius usus est omnino illicitus
            <lb ed="#L" n="111"/>atque mortale peccatum. Et propterea ita peccant 
            morta<lb break="no" ed="#L" n="112"/>liter tales artifices sicut artifices idolorum et aliorum ad
            <lb ed="#L" n="113"/>cultum idololatriae pertinentium. Nec obstat iuris 
            conces<lb break="no" ed="#L" n="114"/>sio: quoniam permissiva est. Permittuntur autem, non bona,
            <lb ed="#L" n="115"/>sed mala.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2145-d1e1084">
            <lb ed="#L" n="116"/>XI. Ad secundum  dicitur cum duplici distinctione:
            <lb ed="#L" n="117"/>altera, de notitia iniusti belli; altera, de artificibus. Nam si
            <lb ed="#L" n="118"/>bellum iniustum est cognitum quod est iniustum; seu de
            <lb ed="#L" n="119"/>se notoriam iniustitiam habens, utpote errorem continens
            <lb ed="#L" n="120"/>intolerabilem, ut si princeps aliquis bellum gereret ut 
            de<lb break="no" ed="#L" n="121"/>leret clericos et redditus ab Ecclesia: constat omnes ad
            <lb ed="#L" n="122"/>hoc qualitercumque dantes vel vendentes quaecumque, 
            pec<lb break="no" ed="#L" n="123"/>care mortaliter et sacrilegos esse.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2145-d1e1105">
            <lb ed="#L" n="124"/>Si vero bellum est iniustum, et in tantum iniustitia illius
            <lb ed="#L" n="125"/>latet ut communiter credatur iustum: excusantur omnes
            <lb ed="#L" n="126"/>artifices, quia non est eorum discutere haec subtiliter.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2145-d1e1114">
            <lb ed="#L" n="127"/>At si in dubium vertitur an bellum iustum iniustumve
            <lb ed="#L" n="128"/>sit, nec potest dubium deponi: excusantur artifices subditi
            <lb ed="#L" n="129"/>ratione obedientiae; sicut etiam milites vacantes operi suo
            <lb ed="#L" n="130"/>et relinquentes curam iustitiae his ad quos spectat 
            iusti<lb break="no" ed="#L" n="131"/>tiam intus et extra custodire. Et licet artificibus non sit
            <lb ed="#L" n="132"/>a principe explicite praeceptum ut vendant ballistas, etc.,
            <lb ed="#L" n="133"/>est tamen eis implicite mandatum ex hoc ipso quod ad
            <lb ed="#L" n="134"/>bellum conatum apponit. Et signum eius est quod, si 
            ar<lb break="no" ed="#L" n="135"/>tifex non venderet, offenderet principem, tanquam plus
            <lb ed="#L" n="136"/>sapere volens quam oporteat , in iuvando ad 
            expeditio<lb break="no" ed="#L" n="137"/>nem belli. Scriptum quoque rursus est  quod servus sciens
            <lb ed="#L" n="138"/>voluntatem domini et non faciens eam, plagis vapulabit :
            <lb ed="#L" n="139"/>constat enim voluntatem principis esse ut omnes vendant
            <lb ed="#L" n="140"/>iuxta suas artes unde possit expeditio belli fieri. - Et 
            quo<lb break="no" ed="#L" n="141"/>niam extranei qui adepti iam incolatum erant, ut subditi
            <lb ed="#L" n="142"/>sunt, excusari quoque videntur. — Ingerentes autem se 
            de<lb break="no" ed="#L" n="143"/>nuo lucri causa, excusare nescio: immiscent quippe ipsi
            <lb ed="#L" n="144"/>seipsos involucris dubii casus. Debent autem subditi 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="145"/>sumere quod iustum est, bonam habentes aestimationem
            <lb ed="#L" n="146"/>de suo principe: quamvis, quoad certitudinem, fluctuent.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2145-d1e1160">
            <lb ed="#L" n="147"/>XII. Ad tertium dubium  dicitur quod, sicut ornatu
            <lb ed="#L" n="148"/>mulieres possunt bene et male uti; et multae male et
            <lb ed="#L" n="149"/>multae bene utuntur; et quae sit maior pars, non facile
            <lb ed="#L" n="150"/>patet (quamvis de usu qui sit peccatum mortale, minor
            <pb ed="#L" n="362"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>videatur pars errare): ita circa usum alearum et 
            charta<lb break="no" ed="#L" n="2"/>rum, non facile dixerim an maior pars peccet utendo. Et
            <lb ed="#L" n="3"/>videtur quod minor pars peccet mortaliter. Et propterea,
            <lb ed="#L" n="4"/>sicut ars illa non est prohibita, nec ista. Et propterea 
            ne<lb break="no" ed="#L" n="5"/>gandum videtur quod aleis et chartis communiter homines
            <lb ed="#L" n="6"/>utantur ad malum. Quamvis etiam hoc non esset 
            impu<lb break="no" ed="#L" n="7"/>tandum artifici: ex quo vendit id quo potest bene uti, et
            <lb ed="#L" n="8"/>non vendit ut male utantur, nec scit nec discutere tenetur
            <lb ed="#L" n="9"/>an singuli ementes male utantur, cum constet etiam quod
            <lb ed="#L" n="10"/>multi bene utuntur. Hoc enim magis videtur ad curam
            <lb ed="#L" n="11"/>principis quam artificis spectare: quoniam iste circa 
            sin<lb break="no" ed="#L" n="12"/>gulos versatur, quorum conscientias nescit, et ad eum non
            <lb ed="#L" n="13"/>spectat curam habere communis boni; ille autem versatur
            <lb ed="#L" n="14"/>circa commune bonum vel malum, quod ex multitudine
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="15"/>scit. Et propterea Auctor in littera non damnavit artifices
            <lb ed="#L" n="16"/>in hoc casu, sed principem. - Illud enim adverte, 
            confes<lb break="no" ed="#L" n="17"/>sor: quod, dato quod communiter homines istis ludis 
            ute<lb break="no" ed="#L" n="18"/>rentur ad malum, et quod artifex non esset expers culpae;
            <lb ed="#L" n="19"/>quia tamen ludus huiusmodi non est secundum suam 
            spe<lb break="no" ed="#L" n="20"/>ciem mortale peccatum, ideo etiam non est secundum suam
            <lb ed="#L" n="21"/>speciem peccatum mortale faciendo aleas et chartas.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2145-d1e1223">
            <lb ed="#L" n="22"/>XIII. Ad quartum dubium  dicitur quod sine dubio
            <lb ed="#L" n="23"/>adinventores superfluorum et curiosorum peccant 
            veniali<lb break="no" ed="#L" n="24"/>ter. Auctor autem apposuit ly forte, quia posset 
            contin<lb break="no" ed="#L" n="25"/>gere quod ex rationabili causa invenirent ea quae absolute
            <lb ed="#L" n="26"/>censerentur superflua et curiosa..
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2145-d1e1236">
            <lb ed="#L" n="27"/>Vel dicendum quod ly forte non est dubitantis, sed
            <lb ed="#L" n="28"/>casum exprimentis: ac si dixisset, nisi in casu, etc.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>