<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 18</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 18</title>
               <date when="2023-07-31">July 31, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE4">Rome, 1888, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="231"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e139"><!-- TAcCajp1-q18 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e139-Hd1e99">Quaestio 18</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e139-Dd1e101"><!-- caj-p1-q18-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e139-Hd1e104">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e139-d1e106">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="19"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e139-d1e113">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="20"/>TITULUS clarus. - Ín corpore, una conclusio responsiva
<lb ed="#L" n="21"/>Ting Illa proprie sunt viventia, quae seipsa 
secun<lb break="no" ed="#L" n="22"/>dum aliquam speciem motus movent.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e139-d1e124">
                  <lb ed="#L" n="23"/>Haec conclusio primo probatur; deinde explanatur. 
Pro<lb break="no" ed="#L" n="24"/>batio est: Differentia viventium a non viventibus, ex 
mani<lb break="no" ed="#L" n="25"/>feste viventibus sumenda est: ergo ex vita animalium: ergo
<lb ed="#L" n="26"/>ex eo in quo primo manifestatur vita, et in quo ultimo
<lb ed="#L" n="27"/>remanet: ergo ex movere seipsum. Ergo illa proprie sunt
<lb ed="#L" n="28"/>viventia, quae seipsa secundum speciem aliquam motus
<lb ed="#L" n="29"/>movent, - Prima consequentia probatur auctoritate libri de
<lb ed="#L" n="30"/>Vegetabilibus. Tertia autem probatur: quia tandiu 
iudica<lb break="no" ed="#L" n="31"/>tur animal vivere, quandiu ex eo motus apparet, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e139-d1e146">
                  <lb ed="#L" n="32"/>Explanatur vero, quoad terminos, dicendo quod ly motus
<lb ed="#L" n="33"/>communiter sumitur. Et ab opposito : quia quae non se
<lb ed="#L" n="34"/>agunt, nonnisi similitudinarie vivere dicuntur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e139-d1e156">
                  <lb ed="#L" n="35"/>II. In responsione ad secundum, adverte quod non in-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="36"/>tendit littera limitare conclusionem iam probatam, quasi
<lb ed="#L" n="37"/>addenda fuisset haec particula, scilicet, in sua naturali 
dispo<lb break="no" ed="#L" n="38"/>sitione : sed intendit quod ex ista differentia, scilicet quod
<lb ed="#L" n="39"/>gravia et levia non movent se in sua naturali dispositione,
<lb ed="#L" n="40"/>viventia autem sic, habetur quod illis non convenit 
abso<lb break="no" ed="#L" n="41"/>lute movere se, sed viventibus tantum; propterea quia hinc
<lb ed="#L" n="42"/>manifestatur quod motus illorum per se spectat ad 
acces<lb break="no" ed="#L" n="43"/>sum ad perfectionem naturalem, et consequenter spectat
<lb ed="#L" n="44"/>ad complementum generationis ipsorum. Et quia nihil 
ge<lb break="no" ed="#L" n="45"/>nerat se, sed ab eo a quo generatur, completur suum 
ge<lb break="no" ed="#L" n="46"/>nerari, ideo motus gravium et levium generanti attribuitur.
<lb ed="#L" n="47"/>In motu autem viventium manifeste patet nihil horum 
in<lb break="no" ed="#L" n="48"/>veniri. Et propterea sola viventia seipsa movent. - Et haec
<lb ed="#L" n="49"/>sunt valde notanda in materia de motu gravium et levium:
<lb ed="#L" n="50"/>quoniam subtilissima et clarissima ratio eorum motus hinc
<lb ed="#L" n="51"/>habetur.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e139-Dd1e199"><!-- caj-p1-q18-a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e139-Hd1e202">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e139-d1e204">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="47"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e139-d1e211">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="48"/>TITULUS clarus est. - In corpore, una conclusio 
respon<lb break="no" ed="#L" n="49"/>siva quaesito: Vita proprie est esse substantiale; minus
<lb ed="#L" n="50"/>Tas quaesito: Vita proprie est esse substantiale; minus
<lb ed="#L" n="51"/>proprie vero est operatio.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e139-d1e224">
                  <lb ed="#L" n="52"/>Haec conclusio, quoad utramque partem, simul probatur
<lb ed="#L" n="53"/>sic. Intellectus noster accipit a sensu: ergo ex his quae
<lb ed="#L" n="54"/>apparent exterius de re, cognoscimus essentiam: ergo 
ple<lb break="no" ed="#L" n="55"/>rumque ex proprietatibus exterioribus imponuntur nomina
<lb ed="#L" n="56"/>ad significandas essentias rerum: ergo huiusmodi nomina
<lb ed="#L" n="57"/>quandoque accipiuntur proprie, pro ipsis essentiis; et 
mi<lb break="no" ed="#L" n="58"/>nus proprie, pro proprietatibus a quibus imponuntur: ergo
<lb ed="#L" n="59"/>vitae nomen sumitur proprie pro substantia cuius naturae
<lb ed="#L" n="60"/>convenit movere se, et minus proprie pro operatione 
vi<lb break="no" ed="#L" n="61"/>tali: ergo vivere proprie nihil aliud est, quam esse in tali
<lb ed="#L" n="62"/>natura: ergo vita significat hoc ipsum: ergo vivum non est
<lb ed="#L" n="63"/>praedicatum accidentale, sed substantiale. Ergo, de primo
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="64"/>ad ultimum, vita proprie est esse substantiale; minus 
pro<lb break="no" ed="#L" n="65"/>| prie est operatio. - Prima consequentia, secundum duo
<lb ed="#L" n="66"/>clausa in consequente, scilicet exteriora et quidditas, ex
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e139-d1e261">
                  <lb ed="#L" n="67"/>duobus in antecedente clausis, scilicet intellectu et sensu,
<lb ed="#L" n="68"/>probatur: primum est, quia intellectus est cognoscitivus
<lb ed="#L" n="69"/>quidditatis rei; secundum vero est, quia accidentia exteriora
<lb ed="#L" n="70"/>sunt propria sensus. Secunda consequentia probatur: quia
<lb ed="#L" n="71"/>sicut cognoscimus, sic nominamus. Tertia declaratur in
<lb ed="#L" n="72"/>hoc nomine corpus, respectu Substantiae et Quantitatis.
<lb ed="#L" n="73"/>Quarta probatur: quia vitae nomen sumitur ex exterius
<lb ed="#L" n="74"/>apparente, scilicet movere se, etc. Quinta per se nota 
relin<lb break="no" ed="#L" n="75"/>quitur. Sexta probatur: quia vita non differt a vivere, nisi
<lb ed="#L" n="76"/>penes modum significandi, scilicet in abstracto. Et declaratur
<lb ed="#L" n="77"/>exemplo cursus. Septima est per se nota. - Et confirmatur
<lb ed="#L" n="78"/>nihilominus secunda pars conclusionis, auctoritate IX Ethic.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e139-Dd1e291"><!-- caj-p1-q18-a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e139-Hd1e294">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e139-d1e296">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="97"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e139-d1e303">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="98"/>In titulo, conveniat intelligitur formaliter: nam virtualiter
<lb ed="#L" n="99"/>Deo vitae perfectionem convenire, in qu. rv probatum est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e139-d1e312">
                  <lb ed="#L" n="100"/>II. In corpore, una conclusio responsiva quaesito: Vita
<lb ed="#L" n="101"/>maxime proprie in Deo est. - Ubi, antequam probetur, nota
<lb ed="#L" n="102"/>quod Auctor aliud quaerit, et aliud respondet. Quaerit
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="103"/>enim simplicem quaestionem an est de vita Dei: respondet
<lb ed="#L" n="104"/>autem de eminentissimo modo vivendi. Fecit autem hoc,
<lb ed="#L" n="105"/>quoniam Deum vivere, ex supradictis satis constabat, cum
<lb ed="#L" n="106"/>declaratum iam sit ipsum esse intellectualis naturae: sed
<lb ed="#L" n="107"/>quomodo vivat, ex propriis ostendendum erat.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e139-d1e334">
                  <pb ed="#L" n="232"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Probatur ergo sic. Vivere dicuntur aliqua inquantum
<lb ed="#L" n="2"/>operantur ex seipsis, non quasi ab aliis mota: ergo quanto
<lb ed="#L" n="3"/>perfectius hoc convenit alicui, tanto perfectius in eo 
in<lb break="no" ed="#L" n="4"/>venitur vita: ergo moventia se quoad finem, formam et
<lb ed="#L" n="5"/>executionem , perfectius vivunt quam moventia se quoad
<lb ed="#L" n="6"/>formam et executionem tantum; et haec, quam moventia
<lb ed="#L" n="7"/>se tantum quoad executionem : ergo illud cuius natura est
<lb ed="#L" n="8"/>ipsum esse et intelligere, et id quod naturaliter habet, non
<lb ed="#L" n="9"/>determinatur sibi ab alio, obtinet summum vitae gradum:
<lb ed="#L" n="10"/>ergo in Deo maxime est vita.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e139-d1e364">
                  <lb ed="#L" n="11"/>Ad evidentiam secundae consequentiae, quia comparatio
<lb ed="#L" n="12"/>intelligi non potest, nisi gradus comparatorum ostendatur,
<lb ed="#L" n="13"/>littera graduat moventia se, et ex ipsa graduatione 
necessi<lb break="no" ed="#L" n="14"/>tatem consequentiae ostendit. Duo ergo facit: primo, 
osten<lb break="no" ed="#L" n="15"/>dit ea ex quibus graduantur viventia; secundo, tres gradus
<lb ed="#L" n="16"/>viventium ordinat. Tria autem sunt ex quibus moventia
<lb ed="#L" n="17"/>se graduantur, scilicet finis, forma et executio. Et 
pro<lb break="no" ed="#L" n="18"/>pterea aliqua movent se ad executionem tantum: aliqua
<lb ed="#L" n="19"/>ad executionem et formam; et haec perfectius movent se:
<lb ed="#L" n="20"/>aliqua ad executionem et formam et finem; et haec 
per<lb break="no" ed="#L" n="21"/>fectissime. In primo ordine sunt plantae, ut patet ex motu
<lb ed="#L" n="22"/>augmenti. In secundo sunt animalia, ut patet ex eo quod
<lb ed="#L" n="23"/>principium motus eorum non est forma a natura indita,
<lb ed="#L" n="24"/>sed per sensum accepta: et ratione latitudinis in ipsis 
ani<lb break="no" ed="#L" n="25"/>malibus inventae, scilicet quod quanto perfectius sentiunt,
<lb ed="#L" n="26"/>tanto perfectius movent seipsa; quod manifestatur in 
dif<lb break="no" ed="#L" n="27"/>ferenti motione animalium perfectorum et imperfectorum.
<lb ed="#L" n="28"/>In tertio sunt intellectum habentia. Quod probatur: quia
<lb ed="#L" n="29"/>solius rationis ac intellectus est cognoscere proportionem
<lb ed="#L" n="30"/>finis et eius quod est ad finem, unumque in alterum 
or<lb break="no" ed="#L" n="31"/>dinare; ergo et praestituere sibi finem. Et declaratur signo
<lb ed="#L" n="32"/>eminentia huius vitae, ex, eo quod in uno et eodem 
ho<lb break="no" ed="#L" n="33"/>mine pars intellectiva movet potentias sensitivas, et per
<lb ed="#L" n="34"/>illas corporalia organa. Confirmaturque exemplo in 
arti<lb break="no" ed="#L" n="35"/>ficialibus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e139-d1e421">
                  <lb ed="#L" n="36"/>Pro tertia autem consequentia, ponit littera in supremo
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="37"/>vivendi gradu latitudinem; et sic summum in eo declarat.
<lb ed="#L" n="38"/>Moventium ergo se ad executionem, formam et finem,
<lb ed="#L" n="39"/>alia movent se quoad quaedam, quaedam vero ab alio
<lb ed="#L" n="40"/>sortiuntur: alia movent se quoad omnia, idest ita quod
<lb ed="#L" n="41"/>nihil ab alio habent. In primo ordine sunt intellectus creati:
<lb ed="#L" n="42"/>in secundo vero Deus ipse. Et primum probatur in 
intel<lb break="no" ed="#L" n="43"/>lectu nostro: quoad intellectum quidem, quia praestituta
<lb ed="#L" n="44"/>sunt ei prima principia; quoad voluntatem vero, quia
<lb ed="#L" n="45"/>praestitutus est ei ultimus finis, quem non potest non velle.
<lb ed="#L" n="46"/>Cetera sunt nota. Et confirmatur processus ex processu
<lb ed="#L" n="47"/>Aristotelis, XII Metaphys.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e139-d1e452">
                  <lb ed="#L" n="48"/>III. Circa secundum vivendi gradum dubium occurrit,
<lb ed="#L" n="49"/>quomodo verum sit quod animalia per seipsa acquirant
<lb ed="#L" n="50"/>formam qua se movent. Sensus enim, ut in II de Anima
<lb ed="#L" n="51"/>dicitur, est potentia passiva a sensibili, et sentire in pati n
<lb ed="#L" n="52"/>consistit: ergo animalia ad habendam formam sensibilem
<lb ed="#L" n="53"/>pure passive concurrunt: non ergo acquirunt eam per
<lb ed="#L" n="54"/>seipsa.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e139-d1e470">
                  <lb ed="#L" n="55"/>IV. Ad hoc breviter, vere tamen (quia non est hic locus
<lb ed="#L" n="56"/>proprius huius materiae), dicitur quod, licet ad habendam
<lb ed="#L" n="57"/>formam sensibilem in genere entium , seu medio modo
<lb ed="#L" n="58"/>inter potentiam et actum, sensus exterior concurrat pure
<lb ed="#L" n="59"/>passive; ad habendam tamen eam 7n genere cognoscibilium,
<lb ed="#L" n="60"/>seu in actu simpliciter, seu puro, sensus etiam exterior
<lb ed="#L" n="61"/>concurrit non solum passive, sed etiam active. Et ratio
<lb ed="#L" n="62"/>est, quia anima, ut in II de Anima dicitur, est causa
<lb ed="#L" n="63"/>effectiva illius alterationis in qua consistit sentire; seu, et
<lb ed="#L" n="64"/>in idem redit, illius alterationis quae est sentire. Constat
<lb ed="#L" n="65"/>autem quod sentire non est pati a sensibili (quoniam etiam
<lb ed="#L" n="66"/>diaphanum videret): sed est pati vitaliter a sensibili. Hoc
<lb ed="#L" n="67"/>autem est sensum esse actu ipsum sensibile ut sic, ut ex
<lb ed="#L" n="68"/>dictis in qu. xiv patet. Igitur animal habet formam 
sen<lb break="no" ed="#L" n="69"/>sibilem et ab alio, et facit eam in se. Et propterea optime
<lb ed="#L" n="70"/>in littera dicitur quod movet se quoad formam, et acquirit
<lb ed="#L" n="71"/>eam per seipsum, etc. - Et haec bene nota, ut scias diversa
<lb ed="#L" n="72"/>et Aristotelis et sancti Thomae dicta sane intelligere.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e139-Dd1e513"><!-- caj-p1-q18-a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e139-Hd1e516">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e139-d1e518">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="51"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e139-d1e525">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="52"/>TITULUS clarus. - Ín corpore una conclusio, responsiva
<lb ed="#L" n="53"/>T obeno affirmative: Omnia in Deo sunt vita divina. —
<lb ed="#L" n="54"/>Probatur. In Deo idem est intellectus, intellectum, et 
intel<lb break="no" ed="#L" n="55"/>ligere: ergo quidquid est in Deo ut intellectum, est Dei vita:
<lb ed="#L" n="56"/>ergo omnia in Deo sunt vita divina. — Prima consequentia
<lb ed="#L" n="57"/>probatur: quia vivere Dei est eius intelligere. Secunda vero:
<lb ed="#L" n="58"/>quia omnia quae facta sunt, in ipso sunt ut intellecta.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e139-d1e545">
                  <lb ed="#L" n="59"/>Adverte hic primo quod, quia perfecta vitae ratio non.
<lb ed="#L" n="60"/>salvatur nisi in rebus quae quandoque fiunt, ut in 
respon<lb break="no" ed="#L" n="61"/>sione ad quartum patebit, ideo littera quasi limitavit ly
<lb ed="#L" n="62"/>omnia ad omnia facta, idest, quae secundum aliquod 
tem<lb break="no" ed="#L" n="63"/>pus facta sunt, fiunt aut fient. — Adverte secundo quod, ut
<lb ed="#L" n="64"/>ex responsione ad quartum patet, haec propositio hic 
po<lb break="no" ed="#L" n="65"/>sita, quidquid est in Deo ut intellectum, est vita eius, 
in<lb break="no" ed="#L" n="66"/>terpretanda est de intellecto per se; ad excludendum mala,
<lb ed="#L" n="67"/>quae sunt intellecta per aliud, scilicet per bona.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e139-d1e567">
                  <lb ed="#L" n="68"/>II. In responsione ad tertium, si elevare vis 
responsio<lb break="no" ed="#L" n="69"/>nem ac rationem hanc ad omnia, nomine materiae 
intel<lb break="no" ed="#L" n="70"/>lige omne quod se tenet ex parte materiae, idest 
poten<lb break="no" ed="#L" n="71"/>tiam. Idea enim divina in hoc excedit Platonicam, quod
<lb ed="#L" n="72"/>ista est immaterialis tantum; illa vero, et materiae et po-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="73"/>tentiae expers, actus purus est. Et propterea Gabriel, de
<lb ed="#L" n="74"/>cuius ratione non est materia, sed potentia, verius in seipso
<lb ed="#L" n="75"/>est Gabriel, quam in Deo. Sed littera meminit materiae
<lb ed="#L" n="76"/>tantum, quia de non viventibus argumentum loquitur, quae
<lb ed="#L" n="77"/>constat materialia esse, et manifestum impedimentum 
ha<lb break="no" ed="#L" n="78"/>bere ne sint verius ipsa in Deo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e139-d1e597">
                  <lb ed="#L" n="79"/>III. In responsione ad quartum, recolito quod in art. 2
<lb ed="#L" n="80"/>dictum est, quod vivere proprie significat ipsum esse 
vi<lb break="no" ed="#L" n="81"/>ventis, quod est principium operationis vitalis minus 
pro<lb break="no" ed="#L" n="82"/>prie vero operationem vitalem. Ex hoc autem sequitur quod
<lb ed="#L" n="83"/>aliquid potest dici vivere, vel vita, dupliciter. Uno modo,
<lb ed="#L" n="84"/>quia est ipsa operatio vitalis: et sic omnia quorum in Deo
<lb ed="#L" n="85"/>est ratio seu similitudo, vivunt in ipso, quia sunt eius 
in<lb break="no" ed="#L" n="86"/>telligere, Secundo, quia est principium vitalis operationis:
<lb ed="#L" n="87"/>et sic sola bona quae quandoque fiunt, vivunt in Deo, 
quo<lb break="no" ed="#L" n="88"/>niam sola haec in Deo movent seipsa ad esse extra Deum;
<lb ed="#L" n="89"/>sunt enim in Deo velut creatrices essentiae. Reliqua autem
<lb ed="#L" n="90"/>factibilia non vivunt hoc modo: quoniam nunquam 
mo<lb break="no" ed="#L" n="91"/>vent se ad hoc quod sint in seipsis. Et intendit littera in
<lb ed="#L" n="92"/>calce huius responsionis, quod clarius expressum fuerat in
<lb ed="#L" n="93"/>Qu. de Ver., qu. rv, articulo ultimo.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>