<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 70</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 70</title>
               <date when="2024-03-05">March 05, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE9">Rome, 1897, Vol. 9</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-03-05" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="118"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1634"><!-- TAcCajp2p2-q70" -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1634-Hd1e101">Quaestio 70</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1634-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q70a1" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1634-Hd1e106">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1634-d1e108">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="12" type="fixed=117"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1634-d1e115">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="13"/>In articulo primo quaestionis septuagesimae, nota in 
cor<lb break="no" ed="#L" n="14"/>pore articuli doctrinam superius datam, in hoc scilicet
<lb ed="#L" n="15"/>quod infamia de uno crimine non dat ius iudici inquirendi
<lb ed="#L" n="16"/>de aliis eiusdem viri criminibus occultis et sine infamia de
<lb ed="#L" n="17"/>ilis, firmari ex praesenti doctrina, cum littera dicit quod
<lb ed="#L" n="18"/>si a iudice exigatur testimonium in aliis, puta in occultis
<lb ed="#L" n="19"/>et de quibus infamia non praecessit, non tenetur ad 
te<lb break="no" ed="#L" n="20"/>stificandum subditus, de quo loquitur. Par autem, aut
<lb ed="#L" n="21"/>maior est ratio de reo: quia contingit occultius esse sibi
<lb ed="#L" n="22"/>proprium crimen, de quo interrogaretur, quam id de quo
<lb ed="#L" n="23"/>iam posset alius testimonium reddere. Qua namque ratione
<lb ed="#L" n="24"/>testis conscius et subditus non tenetur de his testificari,,
<lb ed="#L" n="25"/>eadem, et maiori, ut dictum est, non tenetur subditus 
re<lb break="no" ed="#L" n="26"/>velare interrogatus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1634-d1e150">
                  <lb ed="#L" n="27"/>II In eodem articulo, circa calcem corporis, ubi dicitur
<lb ed="#L" n="28"/>quod si immineat periculum accusatori, non est curandum,
<lb ed="#L" n="29"/>quia ipse in hoc periculum sponte se ingessit, dubium 
oc<lb break="no" ed="#L" n="30"/>currit. Quia cum superius Auctor dixerit quod accusator
<lb ed="#L" n="31"/>quandoque tenetur ad accusandum: - tunc enim, si sciens
<lb ed="#L" n="32"/>non tenetur testificari, nec tenetur curam habere de 
accu<lb break="no" ed="#L" n="33"/>satoris defectu, iniqua erit accusatoris et testium conditio,
<lb ed="#L" n="34"/>ut scilicet unus teneatur ad accusandum, et alii non 
te<lb break="no" ed="#L" n="35"/>neantur ad testificandum nisi coacti a iudice. Tam aperta
<lb ed="#L" n="36"/>autem esset iniquitas haec ut non egeat probatione.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1634-d1e174">
                  <lb ed="#L" n="37"/>Ad hoc dicitur quod obiectio procedit ex mala 
appli<lb break="no" ed="#L" n="38"/>catione litterae. In littera siquidem ponuntur duo casus
<lb ed="#L" n="39"/>circa non coactum testimonium: primus est quando agitur
<lb ed="#L" n="40"/>ad liberandum hominem ab iniustitia aliqua; secundus est
<lb ed="#L" n="41"/>uando agitur ad condemnationem alicuius. Et quoniam
<lb ed="#L" n="42"/>sermo doctoris est formalis, non loquitur in hoc secundo
<lb ed="#L" n="43"/>casu nisi quando praecise agitur ad condemnationem 
ali<lb break="no" ed="#L" n="44"/>cuius. Et propterea constat quod non continetur sub hoc
<lb ed="#L" n="45"/>membro casus in quo aliquis tenetur ad accusandum, seu
<lb ed="#L" n="46"/>ex obligatione accusavit: quia nullus tenetur ad 
accusan<lb break="no" ed="#L" n="47"/>dum de quocumque crimine ut proximus condemnetur,
<lb ed="#L" n="48"/>quantumcumque iuste condemnari possit, sed sponte 
accu<lb break="no" ed="#L" n="49"/>sat quicumque sic accusat. Et propterea littera dicit quod de
<lb ed="#L" n="50"/>accusatore tali non est curandum. — Continetur igitur casus
<lb ed="#L" n="51"/>in quo accusator ex necessitate accusavit, sub primo huius
<lb ed="#L" n="52"/>litterae casu et membro, quando scilicet agitur ad 
liberan<lb break="no" ed="#L" n="53"/>dum hominem ab aliquo damno. Quoniam obligatio ad
<lb ed="#L" n="54"/>accusandum est quando imminet periculum spirituale vel
<lb ed="#L" n="55"/>corporale multitudinis, iuxta superius habita. Constat 
au<lb break="no" ed="#L" n="56"/>tem quod si pro liberando homine ab aliquo iniquo malo
<lb ed="#L" n="57"/>tenetur homo testificari sponte, a fortiori pro liberanda
<lb ed="#L" n="58"/>multitudine ab infectione haeresis vel a servitute 
tyran<lb break="no" ed="#L" n="59"/>nica, etc. Universaliter enim pro regula habendum est quod
<lb ed="#L" n="60"/>si quis tenetur ad accusandum, conscii tenentur ad 
testi<lb break="no" ed="#L" n="61"/>ficandum: tanto plus quanto cum minori suo periculo po-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="62"/>test quis testificari quam accusare, quia non obligat se
<lb ed="#L" n="63"/>testis ad poenam talionis. Nulla igitur ex dictis consurgit
<lb ed="#L" n="64"/>iniquitas. Unde in responsione ad primum Auctor, 
colli<lb break="no" ed="#L" n="65"/>gens doctrinam hanc, ad duo capita reducit: scilicet ad
<lb ed="#L" n="66"/>auctoritatem iudicis et damnum proximi, Et in responsione
<lb ed="#L" n="67"/>ad secundum explicite tenet quod in huiusmodi propalare
<lb ed="#L" n="68"/>tenetur testificando vel denuntiando, prout opus fuerit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1634-d1e249">
                  <lb ed="#L" n="69"/>III. In responsione ad secundum eiusdem articuli, 
ad<lb break="no" ed="#L" n="70"/>verte ut scias discernere inter illa quae sciuntur sub 
sa<lb break="no" ed="#L" n="71"/>cramentalis confessionis sigillo ita quod vere audivit illius
<lb ed="#L" n="72"/>confessionem; et inter illa quae sciuntur sub sigillo 
con<lb break="no" ed="#L" n="73"/>fessionis non vere, sed ad imitationem seu similitudinem
<lb ed="#L" n="74"/>confessionis, ut frequenter fit a dicentibus aliquid in 
se<lb break="no" ed="#L" n="75"/>creto, Dico tibi hoc in confessione, seu, in poenitentia; seu
<lb ed="#L" n="76"/>inchoant, Confiteor Deo et tibi; et tamen in nullo 
confi<lb break="no" ed="#L" n="77"/>tentur se peccasse, sed communicant tantum quae sunt
<lb ed="#L" n="78"/>dicturi, et huiusmodi. Haec enim, si acceptatio audientis
<lb ed="#L" n="79"/>(sine qua nihil fit) intervenit, non magis obligant quam
<lb ed="#L" n="80"/>iuramentum de tenendo secretum. Et propterea tenetur ea
<lb ed="#L" n="81"/>revelare, si sunt talia quae sint in alterius damnum. Prima
<lb ed="#L" n="82"/>autem in nullo casu revelare licitum est: quia, ut in 
lit<lb break="no" ed="#L" n="83"/>tera dicitur, illa scit ut Deus, et maius est vinculum 
sa<lb break="no" ed="#L" n="84"/>cramenti quolibet hominis, etiam Papae, praecepto.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1634-d1e286">
                  <lb ed="#L" n="85"/>IV. In calce eiusdem responsionis ad secundum, nota
<lb ed="#L" n="86"/>quod ex hoc quod servare fidem est de iure naturae, non
<lb ed="#L" n="87"/>sequitur: Ergo praeterire seu delinquere in hoc est peccatum
<lb ed="#L" n="88"/>mortale. Potest enim esse veniale, ut patet in simili: 
men<lb break="no" ed="#L" n="89"/>tiri enim est contra ius naturae, et tamen non sequitur:
<lb ed="#L" n="90"/>Mentiri est peccatum mortale. Oportet ergo advertere ad
<lb ed="#L" n="91"/>materiam, simpliciter vel ut ab hoc, ut discernatur quando
<lb ed="#L" n="92"/>revelare secretum est mortale vel veniale. Sunt enim 
quae<lb break="no" ed="#L" n="93"/>dam quae, etiam si non sint nostrae fidei commissa, 
te<lb break="no" ed="#L" n="94"/>nemur servare secreta: ut occulta adulteria, et facta quae
<lb ed="#L" n="95"/>revelata essent semina discordiae, et huiusmodi, —- Sunt
<lb ed="#L" n="96"/>etiam quaedam quae, etsi simpliciter possent referri 
quan<lb break="no" ed="#L" n="97"/>tum in notitia nostra est, occultas tamen habent rationes
<lb ed="#L" n="98"/>in eo qui fidei nostrae commisit, quia voluit secretum
<lb ed="#L" n="99"/>servari. Et propterea ex quo promissum est acceptando
<lb ed="#L" n="100"/>in secreto, non solum servandum est, sed posset, pro rei
<lb ed="#L" n="101"/>nobilitate, esse peccatum mortale huiusmodi revelatio. —
<lb ed="#L" n="102"/>Sunt autem quaedam quorum occultatio nulli prodest, 
re<lb break="no" ed="#L" n="103"/>velatioque nulli nocet, quae leviter committuntur et 
acce<lb break="no" ed="#L" n="104"/>ptantur in secreto. Et in his veniale est fidem violare. Quia
<lb ed="#L" n="105"/>cum nec ex materia inferatur alicui iniuria aut iniustitia,
<lb ed="#L" n="106"/>quia non est materia perniciosa; nec ex forma, scilicet
<lb ed="#L" n="107"/>violatione iuris naturae, sit contra Deum aut proximum,
<lb ed="#L" n="108"/>sed praeter debitum proximo: ratione imperfectionis rei
<lb ed="#L" n="109"/>de qua agitur, non contrariatur caritati, sed praeter eam
<lb ed="#L" n="110"/>agitur.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1634-Dd1e346"><!-- caj-p2p2-q70a2" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1634-Hd1e349">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1634-d1e351">
                  <pb ed="#L" n="119"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1" type="fixed=119"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1634-d1e360">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>In articulo secundo eiusdem quaestionis, in responsione
<lb ed="#L" n="3"/>ad secundum, adverte quod distinctio illa de testibus qui
<lb ed="#L" n="4"/>sunt singulares vel contestes, regulariter habet locum: ut
<lb ed="#L" n="5"/>per singulares nullus damnetur. Quia tamen multi 
singu<lb break="no" ed="#L" n="6"/>lares testes in factis iterabilibus violentam suspicionem 
in<lb break="no" ed="#L" n="7"/>ducunt, ut si unus vidit aliquem committere unum furtum
<lb ed="#L" n="8"/>et alius vidit eundem committere aliud furtum, et sint
<lb ed="#L" n="9"/>testes omni exceptione maiores; inter religiosos, quando
<lb ed="#L" n="10"/>quis existimatur alias tali vitio involutus, aut numerus
<lb ed="#L" n="11"/>multus talium contestium concurrat, si arctatus non 
con<lb break="no" ed="#L" n="12"/>fitetur, inveniri videtur quandoque subsecuta condemnatio,
<lb ed="#L" n="13"/>multorum patrum consilio fulta. Et licet hoc non sit 
se<lb break="no" ed="#L" n="14"/>cundum iuris rigorem, ubi tamen absque tormentis 
pro<lb break="no" ed="#L" n="15"/>ceditur, non tam ad puniendum quam ad salutem animae
<lb ed="#L" n="16"/>et regularis observantiae favorem, tolerabile videtur ut haec
<cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="17"/>probabilitas sufficiat ad certitudinem, inter eos qui mortui
<lb ed="#L" n="18"/>sunt mundo. Quia tamen reus non potest ad huiusmodi
<lb ed="#L" n="19"/>sententiam tolerandam cogi, deberet ex huiusmodi indiciis
<lb ed="#L" n="20"/>per tormenta, religiosa tamen, veritas exquiri: ut sententia
<lb ed="#L" n="21"/>non feratur nisi contra confessum vel convictum, iuxta
<lb ed="#L" n="22"/>sacros canones, Il, qu. 1, Nos in quemquam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1634-d1e412">
                  <lb ed="#L" n="23"/>In responsione ad tertium nota duo. Primum est de
<lb ed="#L" n="24"/>sanctitate. debita Romanae Ecclesiae Cardinalibus: quae
<lb ed="#L" n="25"/>utinam tanta esset ut nullus unquam esset in scandalum
<lb ed="#L" n="26"/>Ecclesiae. - Secundum est contra latrantes quod malus
<lb ed="#L" n="27"/>Cardinalis non punitur: quia scilicet periculosius est 
de<lb break="no" ed="#L" n="28"/>rogare in opinione hominum dignitati et auctoritati 
Ro<lb break="no" ed="#L" n="29"/>manae Ecclesiae condemnando Cardinalem, quam tolerare
<lb ed="#L" n="30"/>illum sine scandalo.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1634-Dd1e433"><!-- caj-p2p2-q70a3" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1634-Hd1e436">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1634-d1e438">
                  <cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="91" type="fixed=119"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1634-d1e445">
                  <cb ed="#L" n="i"/>
                  <lb ed="#L" n="92"/>IN articulo tertio multa de conditionibus testium in 
ali<lb break="no" ed="#L" n="93"/>Liuius causis vel casibus essent dicenda, nisi iuristis
<lb ed="#L" n="94"/>haec relinquenda essent a me, quia non suscepi onus in
<lb ed="#L" n="95"/>iure, sed in moralibus scribendi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1634-d1e458">
                  <lb ed="#L" n="96"/>In responsione ad secundum habes quod supra di-
<cb ed="#L" n="j"/>
                  <lb ed="#L" n="97"/>ctum est de declinando in bonam vel malam opinionem
<lb ed="#L" n="98"/>proximi quoad actum iudicii, vel quoad actum cautelae.
<lb ed="#L" n="99"/>Pauper enim non iudicatur malus: sed cavetur ab illo ne
<lb ed="#L" n="100"/>sit malus, mentiendo propter paupertatem, etc.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1634-Dd1e475"><!-- caj-p2p2-q70a4" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1634-Hd1e478">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1634-d1e480">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="65" type="fixed=120"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1634-d1e487">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="66"/>IN articulo quarto eiusdem septuagesimae quaestionis, in
<lb ed="#L" n="67"/>responsione ad primum, dubium occurrit, quid debet
<lb ed="#L" n="68"/>facere testis qui, praemissa debita diligentia, testatus est
<lb ed="#L" n="69"/>falsum, deceptus a sua memoria, et propter suum 
testi<lb break="no" ed="#L" n="70"/>monium alter est condemnandus aut condemnatus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1634-d1e503">
                  <lb ed="#L" n="71"/>Ad hoc dicitur quod, cum dictus testis non teneatur ad
<lb ed="#L" n="72"/>restitutionem ratione rei habitae, ut patet, quia non est
<lb ed="#L" n="73"/>testis in causa propria; nec ratione actionis iniustae, quia
<lb ed="#L" n="74"/>non perfecte et formaliter iniustum testimonium tulit, nec
<lb ed="#L" n="75"/>ex ignorantia damnabili: consequens est quod sicut 
excu<lb break="no" ed="#L" n="76"/>satur ab offensa Dei in falso iuramento, ita excusatur ab
<lb ed="#L" n="77"/>offensa proximi in nocumento subsecuto. Si tamen prodesse
<lb ed="#L" n="78"/>potest explicando puram veritatem, teneretur ad hoc: ne
<lb ed="#L" n="79"/>ex hac taciturnitate inciperet nocumentum per accidens
<lb ed="#L" n="80"/>transire in nocumentum per se. Et licet secundum iura
<lb ed="#L" n="81"/>testis non admittatur ad mutationem testimonii nisi in
<lb ed="#L" n="82"/>continenti, ut patet Extra, de Testibus cogend., cap. 
Prae<lb break="no" ed="#L" n="83"/>terea; quia tamen, ut ibidem Glossa dicit cum doctoribus,
<lb ed="#L" n="84"/>correctio testimonii post intervallum temporis et prius 
da<lb break="no" ed="#L" n="85"/>tum testimonium minus firmum reddit, et ex qualitate
<lb ed="#L" n="86"/>personae admittendum quandoque est, quando scilicet vere
<lb ed="#L" n="87"/>creditur. quod non fuit subornatus, sed ex conscientia et
<lb ed="#L" n="88"/>memoria corrigit actum suum; ideo debet quilibet in tali
<lb ed="#L" n="89"/>casu corrigere oblivionem suam, ut saltem debilitet prius
<lb ed="#L" n="90"/>falso a se dictum. Et si persona est bonae famae, et in
<lb ed="#L" n="91"/>opinione hominum, propter eius vitam bonam, talis con-
<cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="92"/>scientiae quod non possit cadere in mentem hominum
<lb ed="#L" n="93"/>illus notitiam habentium quod perniciosum mendacium
<lb ed="#L" n="94"/>diceret; et cum iuramento assereret oblivionem suam et
<lb ed="#L" n="95"/>puram veritatem prout novit: iudex, cuius est qualitates
<lb ed="#L" n="96"/>testium discernere, posset propterea a sententia vel 
execu<lb break="no" ed="#L" n="97"/>tione desistere, et alias, prout melius posset, obviare, si
<lb ed="#L" n="98"/>ille in cuius favorem falsum fuerat dictum , non desistit
<lb ed="#L" n="99"/>aut restituit, cum teneatur hoc facere, ad talis viri 
iura<lb break="no" ed="#L" n="100"/>mentum, in foro conscientiae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1634-d1e573">
                  <lb ed="#L" n="101"/>II. In responsione ad secundum eiusdem articuli 
du<lb break="no" ed="#L" n="102"/>bium occurrit circa illam rationem redditam: Z/niustum 
iu<lb break="no" ed="#L" n="103"/>dicium non est iudicium: et ideo ex vi iudicii falsum
<lb ed="#L" n="104"/>testimonium ibidem non est peccatum mortale. Primo 
qui<lb break="no" ed="#L" n="105"/>dem, quia adversari hoc videtur distinctioni inter 
senten<lb break="no" ed="#L" n="106"/>tiam nullam, et iniustam, Nam si iniustum iudicium non
<lb ed="#L" n="107"/>est iudicium, constat quod iniusta sententia non est 
sen<lb break="no" ed="#L" n="108"/>tentia: et si non est sententia, ergo est nulla. Impossibile
<lb ed="#L" n="109"/>est namque, et non intelligibile quod non-sententia sit 
sen<lb break="no" ed="#L" n="110"/>tentia iniusta. Ergo sententia est nulla. Male ergo 
distin<lb break="no" ed="#L" n="111"/>guitur inter sententiam iniustam atque nullam, tanquam
<lb ed="#L" n="112"/>aliqua sit sententia iniusta quae tamen non est nulla.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1634-d1e603">
                  <lb ed="#L" n="113"/>Secundo, quia adversari videtur iuri canonico. Nam 
se<lb break="no" ed="#L" n="114"/>cundum illud, <quote xml:id="TAcCaj-d1e1634-Qd1e609">sententia pastoris, sive iusta sive iniusta,
<lb ed="#L" n="115"/>est timenda</quote>: ut patet ex <ref xml:id="TAcCaj-d1e1634-Rd1e614">auctoritate beati Gregorii</ref>, in <ref xml:id="TAcCaj-d1e1634-Rd1e616">
De<lb break="no" ed="#L" n="116"/>cretis, XI, qu. III, Sententia</ref>. Ex praesenti autem doctrina
<lb ed="#L" n="117"/>iniustum iudicium, quia non est iudicium, non obligat
<pb ed="#L" n="121"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>testes, si iuramentum non intervenerit eorum, ad menda- ; 
<lb ed="#L" n="2"/>cium perniciosum. lgitur iniusta sententia, quae est con- 
<lb ed="#L" n="3"/>clusio iniusti iudicii, non obligat reum ad perniciosam 
in<lb break="no" ed="#L" n="4"/>obedientiam. Sic enim se habet reus ad sententiam sicut
<lb ed="#L" n="5"/>testes requisiti et coacti ad iudicii processum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1634-d1e640">
                  <lb ed="#L" n="6"/>III. Ad hoc dicitur quod aliter in pure moralibus 
uti<lb break="no" ed="#L" n="7"/>mur nominibus iudicii et sententiae; et aliter iuristae 
utun<lb break="no" ed="#L" n="8"/>tur illis. Et propterea accidit ut morales, ad solam rei 
ve<lb break="no" ed="#L" n="9"/>ritatem spectantes, non distinguant inter iudicium iniustum
<lb ed="#L" n="10"/>et nullum; iuristae autem inter ea distinguant. Scito igitur
<lb ed="#L" n="11"/>quod sententia iniusta, licet apud iuristas, ut patet XI,
<lb ed="#L" n="12"/>qu. nr, Episcopus, in subiunctis per Gratianum, 
multipli<lb break="no" ed="#L" n="13"/>citer dicatur: scilicet vel ex animo, ut cum quis ex odio
<lb ed="#L" n="14"/>condemnat aliquem; vel ex ordine, ut cum non servato
<lb ed="#L" n="15"/>iuris ordine condemnat; vel ex causa, ut cum quis 
con<lb break="no" ed="#L" n="16"/>demnat innocentem: - ad nostrum propositum, ut in 
lit<lb break="no" ed="#L" n="17"/>tera patet, sententia tertio modo iniusta spectat: quoniam
<lb ed="#L" n="18"/>talis sententia est per se iniqua; reliquae autem duae per
<lb ed="#L" n="19"/>accidens, ut prima, aut quasi per accidens, ut secunda.
<lb ed="#L" n="20"/>De sententia ergo iniusta quia scilicet iniustum determinat,
<lb ed="#L" n="21"/>puta damnationem innocentis, dicendum est quod 
secun<lb break="no" ed="#L" n="22"/>dum veritatem non est sententia: et similiter iudicium sic
<lb ed="#L" n="23"/>iniustum non est iudicium. Et ratio est quia iudicium est
<lb ed="#L" n="24"/>determinatio iusti, ut superius patet in qu. Lx, art. 1; et
<lb ed="#L" n="25"/>sententia est sicut lex particularis in particulari facto, ut |
<lb ed="#L" n="26"/>in art. I qu. Lxvir superius etiam patet. Constat autem |
<lb ed="#L" n="27"/>quod determinatio iniusti, quam significat iniustum 
iudi<lb break="no" ed="#L" n="28"/>cium, non est determinatio iusti, quam significat iudicium:
<lb ed="#L" n="29"/>nec lex iniqua particularis, quam significat iniusta 
senten<lb break="no" ed="#L" n="30"/>tia, est lex particularis, quam significat sententia; sicut
<lb ed="#L" n="31"/>universaliter patet quod leges iniquae non sunt leges, sed
<lb ed="#L" n="32"/>legum corruptiones. Unde nec iniquum iudicium nec 
in<lb break="no" ed="#L" n="33"/>iusta sententia vim habet obligativam, Et propterea, 
quan<lb break="no" ed="#L" n="34"/>tum est ex parte sui, non obligat testes, ministros aut
<lb ed="#L" n="35"/>reum. Dico autem, ex parte sui: quia aliunde contingit
<lb ed="#L" n="36"/>quandoque quod huiusmodi sententiis parendum est, puta
<lb ed="#L" n="37"/>si iniustitia aut non contineatur in sententia, aut non sit
<lb ed="#L" n="38"/>manifesta alis. Si enim in sententia manifesta iniustitia
<lb ed="#L" n="39"/>continetur, tunc continet errorem intolerabilem, et apud
<lb ed="#L" n="40"/>iuristas etiam est nulla. Si non continetur in sententia in-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="41"/>iustitia; aut, si continetur, non tamen est publice 
mani<lb break="no" ed="#L" n="42"/>festa: tunc, quamvis secundum veritatem sit nulla, quia
<lb ed="#L" n="43"/>tamen non spectat ad quemlibet, sed ad publicam 
pote<lb break="no" ed="#L" n="44"/>statem atque scientiam, haec decernere, timenda est, et 
ap<lb break="no" ed="#L" n="45"/>pellandum vel alias recurrendum ad superiorem, ne ipse
<lb ed="#L" n="46"/>contemptus sententiae culpabilem eum reddat. Et hoc 
in<lb break="no" ed="#L" n="47"/>tendebat Gregorius per illud, Sententia pastoris. Et haec
<lb ed="#L" n="48"/>doctrina consonat aperte superioribus dictis ab Auctore in
<lb ed="#L" n="49"/>qu. Lxv, art. 6, ad 3, et dictis in qu. rxvir, art. 2.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1634-d1e740">
                  <lb ed="#L" n="50"/>Ad obiecta ergo in oppositum dicitur quod secundum
<lb ed="#L" n="51"/>veritatem sententia iniusta non est sententia, et est nulla:
<lb ed="#L" n="52"/>sed apud iuristas et sententia iniusta communius sumitur,
<lb ed="#L" n="53"/>ut dictum est; et rursus etiam sententia iniusta ex causa
<lb ed="#L" n="54"/>apud eos non semper est nulla. Quia ad publicam seu
<lb ed="#L" n="55"/>manifestam notitiam ipsi respiciunt: morales autem ad 
so<lb break="no" ed="#L" n="56"/>lam veritatem, dicendo quod nulla est in veritate. Unde
<lb ed="#L" n="57"/>non interimitur ex hac doctrina distinctio iuristarum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1634-d1e760">
                  <lb ed="#L" n="58"/>Non contradicit quoque doctrina haec sacris canonibus
<lb ed="#L" n="59"/>decernentibus quod iniusta sententia sit timenda et 
execu<lb break="no" ed="#L" n="60"/>tioni mandanda, ut cap. Pastoralis, de Officio Deleg.,
<lb ed="#L" n="61"/>dicitur. Quoniam hic vires sententiae iniustae traduntur:
<lb ed="#L" n="62"/>ibi ex accidentibus circumstantiis, scilicet quia occulta seu
<lb ed="#L" n="63"/>ambigua vel non manifesta iuri iniustitia est, subiectorum
<lb ed="#L" n="64"/>officium determinatur, quod scilicet, ante manifeste 
propa<lb break="no" ed="#L" n="65"/>latam iniustitiam, timenda est aut exequenda est a subditis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1634-d1e780">
                  <lb ed="#L" n="66"/>Et ex his sequitur quod si mihi constet in me esse
<lb ed="#L" n="67"/>prolatam sententiam excommunicationis iniustam , si non
<lb ed="#L" n="68"/>possum aliter meam innocentiam tueri, simpliciter vel pro
<lb ed="#L" n="69"/>nunc, possum interim, evitato scandalo, interesse secreto
<lb ed="#L" n="70"/>loco divinis et celebrare; et eadem ratione, illi qui 
nove<lb break="no" ed="#L" n="71"/>runt me virum bonae conscientiae et credunt me 
inno<lb break="no" ed="#L" n="72"/>centem, quamvis sciant me excommunicatum, possunt mihi
<lb ed="#L" n="73"/>servire in missa aut participare alias in divinis, secreto
<lb ed="#L" n="74"/>tamen. Quoniam sic faciendo et timetur iniusta sententia
<lb ed="#L" n="75"/>ac executioni mandatur in publico; et satisfit iudicio 
hu<lb break="no" ed="#L" n="76"/>mano iudicanti quae foris sunt, dum manifeste vident quod
<lb ed="#L" n="77"/>non contemnitur Ecclesiae auctoritas; et non privatur 
in<lb break="no" ed="#L" n="78"/>nocens omnino spiritualibus consolationibus animae suae,
<lb ed="#L" n="79"/>qui in veritate non est excommunicatus, quia in veritate
<lb ed="#L" n="80"/>sententia iniusta non est sententia.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>