<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 46</title>
            <author ref="#Aquinas">Thomas Aquinas</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 46</title>
               <date when="2023-08-02">August 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE6">Rome, 1891, Vol. 6</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="292"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e910"><!-- TAcCajp2p1-q46 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e910-Hd1e99">Quaestio 46</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e910-Dd1e101"><!-- caj-p2p1-q46-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e910-Hd1e104">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e910-d1e106">
                  <pb ed="#L" n="293"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e910-d1e115">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>In articulo primo quaestionis quadragesimaesextae, in 
re<lb break="no" ed="#L" n="3"/>sponsione ad primum, adverte quod illa verba litterae,
<lb ed="#L" n="4"/>ad iram terminantur, possunt habere duos sensus. Primus
<lb ed="#L" n="5"/>est quod singuli motus irascibilis, scilicet motus spei et
<lb ed="#L" n="6"/>motus desperationis et reliqui, terminantur ad iram; sicut
<lb ed="#L" n="7"/>diximus quod amor terminatur ad delectationem. Et hic
<lb ed="#L" n="8"/>sensus est falsus: non enim spes terminatur ad iram, ut
<cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="9"/>patet. - Secundus est quod omnes passiones irascibilis 
ter<lb break="no" ed="#L" n="10"/>minantur ad iram, idest finiuntur in ira, tanquam in ultima
<lb ed="#L" n="11"/>passione. Et hoc est dicere quod ira est ultima passio, seu
<lb ed="#L" n="12"/>ultimus motus huius potentiae, et notior: et propterea 
de<lb break="no" ed="#L" n="13"/>nominavit potentiam. Et hic sensus est verus, ut patet ex
<lb ed="#L" n="14"/>superius dictis.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e910-Dd1e151"><!-- caj-p2p1-q46-a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e910-Hd1e154">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e910-d1e156">
                  <cb ed="#L" n="g"/>
                  <lb ed="#L" n="85"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e910-d1e163">
                  <cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="86"/>In articulo secundo eiusdem quaestionis .
quadragesimae<lb break="no" ed="#L" n="87"/>sextae, scito quod distinctio facta in littera, quod motus
<lb ed="#L" n="88"/>appetitus fertur in obiectum per modum incomplexi, et
<lb ed="#L" n="89"/>per modum complexi, intelligitur formaliter et explicite:
<lb ed="#L" n="90"/>ut patet in numeratis passionibus per modum incomplexi.
<lb ed="#L" n="91"/>Desiderium enim et spes, si considerentur obiecta 
secun<lb break="no" ed="#L" n="92"/>dum implicita, complexionem habent: nullus enim 
deside<lb break="no" ed="#L" n="93"/>rat nisi sibi vel alteri bonum, et similiter nullus sperat
<lb ed="#L" n="94"/>bonum nulli. Sed si secundum explicita obiecta 
consideren<lb break="no" ed="#L" n="95"/>tur, incomplexio invenitur: est enim desiderium absentis
<cb ed="#L" n="i"/>
                  <lb ed="#L" n="96"/>boni, et spes futuri, Amare autem. est velle bonum  
ali<lb break="no" ed="#L" n="97"/>cui, ut in II Rhetoric, dicitur: ubi explicite patet 
appli<lb break="no" ed="#L" n="98"/>catio huius ad hoc, ex parte obiecti. Intendit ergo Auctor
<lb ed="#L" n="99"/>quod quaedam passiones sunt quarum obiecta consistunt
<lb ed="#L" n="100"/>explicite in applicatione huius ad hoc, quaedam autem
<lb ed="#L" n="101"/>non.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e910-d1e205">
                  <lb ed="#L" n="102"/>Et ex hoc solvuntur duae obiectiones. Prima est de spe
<lb ed="#L" n="103"/>et desiderio, quomodo computentur inter eas quae per 
mo<lb break="no" ed="#L" n="104"/>dum incomplexi sunt: cum respiciant bonum, et personam.
<lb ed="#L" n="105"/>Secunda est, quomodo amor concupiscentiae quo amatur
<pb ed="#L" n="294"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>vinum, respicit unum obiectum tantum: cum sibi ametur
<lb ed="#L" n="2"/>vel alteri, ut superius etiam dictum fuit. Et similiter de
<lb ed="#L" n="3"/>odio abominationis. — Patet enim utriusque solutio: quia
<lb ed="#L" n="4"/>scilicet non explicite important applicationem huius ad hoc
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="5"/>in obiecto, sicut cum amatur amicus, aut irascimur alicui,
<lb ed="#L" n="6"/>aut odio habemus aliquem odio inimicitiae. In his enim
<lb ed="#L" n="7"/>tribus solis explicita applicatio huius ad hoc in obiecto
<lb ed="#L" n="8"/>apparet, etc.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e910-Dd1e241"><!-- caj-p2p1-q46-a5 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e910-Hd1e244">Articulus 5</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e910-d1e246">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="9"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e910-d1e253">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="10"/>In articulo quinto, omissis tertio et quarto , in 
respon<lb break="no" ed="#L" n="11"/>sione ad primum, dubium novitiorum occurrit: quo pacto 
<lb ed="#L" n="12"/>ratio sedat iram, inquantum iratus non totaliter audit 
im<lb break="no" ed="#L" n="13"/>perium rationis. Oppositum namque apparet: dum iratus 
<lb ed="#L" n="14"/>non obediens rationi, magis prosequitur; ut experientia 
<lb ed="#L" n="15"/>testatur. rationis, determinat conditionem secundum quam ira sub-
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e910-d1e271">
                  <lb ed="#L" n="16"/>II. Ad hoc dicitur, primo explanando sententiam 
Aucto<lb break="no" ed="#L" n="17"/>ris; deinde verba. Intendit Auctor quod, quia ratio duplici 
<lb ed="#L" n="18"/>actu refertur ad iram, scilicet nuntii et praecepti; et nuü
n<lb break="no" ed="#L" n="19"/>tiantem quidem semper se exhibet ratio, quia ipsam iram 
<lb ed="#L" n="20"/>respicit nuntiando causam vindictae; praecipientem vero 
<lb ed="#L" n="21"/>non semper se exhibet, quia moderamen irae praecipiendo 
<lb ed="#L" n="22"/>faceret, quod non semper accidit; idcirco ratio. est causa  
<lb ed="#L" n="23"/>irae, inquantum nuntiat; et est causa mansuetudinis, 
inquan<lb break="no" ed="#L" n="24"/>tum praecipit moderando. Et quia nuntiare necessario con- 
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="25"/>currit ad iram et semper, praecipere autem non; ideo in
<lb ed="#L" n="26"/>corpore articuli, ex IV Ethic. dictum, quod humanius est
<lb ed="#L" n="27"/>punire quam mansuetum esse, ex hac radice verificatur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e910-d1e302">
                  <lb ed="#L" n="28"/>Verba autem litterae accipienda sunt specificative: ita
<lb ed="#L" n="29"/>quod ly inquantum iratus non totaliter audit imperium
<lb ed="#L" n="30"/>trahibilis est imperio rationis. Quia enim opposita habent
<lb ed="#L" n="31"/>fieri circa idem, secundum eandem conditionem ira nata
<lb ed="#L" n="32"/>est obedire et non obedire, moderamen suscipere et non
<lb ed="#L" n="33"/>suscipere sub imperio rationis. Ac si dixisset quod ira, 
in<lb break="no" ed="#L" n="34"/>quantum subest rationi nuntianti, est ab ea: inquantum
<lb ed="#L" n="35"/>vero subest rationi moderanti, sedatur ab ea; ita. quod 
ra<lb break="no" ed="#L" n="36"/>tio ex illo actu sedat iram, qui potest audiri et. non 
au<lb break="no" ed="#L" n="37"/>diri ab irato, ob cuius non auditionem. dicitur. iratus. on
<lb ed="#L" n="38"/>totaliter audire imperium rationis,
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e910-Dd1e329"><!-- caj-p2p1-q46-a6 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e910-Hd1e332">Articulus 6</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e910-d1e334">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="27"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e910-d1e341">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="28"/>In articulo sexto, in corpore, adverte quod ira et odium
<lb ed="#L" n="29"/>inimicitiae comparantur et discutiuntur; et non odium
<lb ed="#L" n="30"/>abominationis. lllud enim est quod vult malum malo, non
<lb ed="#L" n="31"/>hoc. Infirmus enim qui odit suam aegritudinem, nulli vult
<lb ed="#L" n="32"/>malum: et iustus de se dicens, Zniquos odio habui, nulli
<lb ed="#L" n="33"/>malum voluit, sed iniquitatem odio habuit et 
abomina<lb break="no" ed="#L" n="34"/>tus est,— —
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e910-d1e361">
                  <lb ed="#L" n="35"/>II. In eodem sexto articulo dubium adhuc est: quia
<lb ed="#L" n="36"/>differentia inter iram et odium inimicitiae, falsa videtur.
<lb ed="#L" n="37"/>Quia aut est sermo de malo illi cui appetitur: aut simpli-
<lb ed="#L" n="38"/>citer. Si primo modo, non est differentia inter iram et odium:
<lb ed="#L" n="39"/>quoniam utrobique appetitur malum illi; vindicta enim est
<lb ed="#L" n="40"/>malum punito. - Si secundo modo, sequitur impossibile: 
sci<lb break="no" ed="#L" n="41"/>licet quod ad malum, ut malum, possit esse prosecutio 
ap<lb break="no" ed="#L" n="42"/>petitus; patet enim quod odiens affectat malum quod illi
<lb ed="#L" n="43"/>qui odio habetur, vult.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e910-d1e383">
                  <lb ed="#L" n="44"/>Ad hoc dicitur quod hic est sermo de malo illi, sed
<lb ed="#L" n="45"/>formaliter, scilicet sub ratione mali. Et in hoc differt odium
<lb ed="#L" n="46"/>ab ira, quia ira malum respicit indutum iusti vindicativi
<lb ed="#L" n="47"/>rationem : odium autem malum nudum secundum se. - Et
<lb ed="#L" n="48"/>licet sit impossibile appetitum prosequi per se malum 
ap<lb break="no" ed="#L" n="49"/>petenti, non tamen est impossibile appetitum per se 
pro<lb break="no" ed="#L" n="50"/>sequi malum contrario. Nullus enim operatur aspiciens ad
<lb ed="#L" n="51"/>malum sibi: sed bene ad malum contrario. Hoc autem fit
<lb ed="#L" n="52"/>in odio, non primum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e910-d1e406">
                  <lb ed="#L" n="53"/>III. In eodem sexto articulo, in responsione ad primum,
<lb ed="#L" n="54"/>dubium occurrit circa id quod de odio dicitur, quod 
insa<lb break="no" ed="#L" n="55"/>tiabile est, infinitum est. Videtur enim hoc falsum. Primo,
<lb ed="#L" n="56"/>quia contingit odio habere aliquem quoad aliquid, puta 
prae<lb break="no" ed="#L" n="57"/>lationem vel potestatem super se; et velle ei solum hoc
<lb ed="#L" n="58"/>malum, scilicet privationem illius. Secundo, quia contingit
<lb ed="#L" n="59"/>odio habere aliquem solum quoad excessum in aliqua re,
<lb ed="#L" n="60"/>puta quoad excessivas divitias; et velle ei solum hoc 
ma<lb break="no" ed="#L" n="61"/>lum, ut non sit tantum dives. Tertio, quia contingit odio
<lb ed="#L" n="62"/>habere aliquem quoad vitam, ita quod velit ei mortem; et
<lb ed="#L" n="63"/>tamen non velit ei alia mala, puta infirmitates, mala 
ge<lb break="no" ed="#L" n="64"/>nera mortis, et similia. Non ergo odium est insatiabile et
<lb ed="#L" n="65"/>infinitum, sed mensuratum habet obiectum. :
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e910-d1e437">
                  <lb ed="#L" n="66"/>IV. Ad hoc, potest dupliciter distingui: primo, de odio
<lb ed="#L" n="67"/>abominationis, et inimicitiae; secundo, de odio inimicitiae
<lb ed="#L" n="68"/>simpliciter, vel secundum quid. Et dici quod odium 
insa<lb break="no" ed="#L" n="69"/>tiabile et infinitum est odium inimicitiae simpliciter, quo
<lb ed="#L" n="70"/>scilicet persona, non secundum quid, sed simpliciter odio
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="71"/>habetur: et quod de huiusmodi odio loquitur Scriptura,
<lb ed="#L" n="72"/>loquitur Aristoteles, loquitur Auctor. Obiectiones autem
<lb ed="#L" n="73"/>sunt de odio abominationis, vel secundum quid.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e910-d1e459">
                  <lb ed="#L" n="74"/>Sed quia ratio in littera adducta militat pro omni odio,
<lb ed="#L" n="75"/>scilicet, <quote xml:id="TAcCaj-d1e910-Qd1e465">Ea quae secundum se appetuntur, sine mensura
<lb ed="#L" n="76"/>appetuntur</quote>, ut patet inductive in avaro, in infirmo, etc., et ex
<lb ed="#L" n="77"/>I Politic.; ideo aliter dicendum videtur, quod differentia
<lb ed="#L" n="78"/>inter iram et odium in hoc, attenditur secundum ipsum 
pro<lb break="no" ed="#L" n="79"/>prium obiectum. Ita quod proprium obiectum odii non
<lb ed="#L" n="80"/>habet per se mensuram, et si habet, hoc est per accidens:
<lb ed="#L" n="81"/>proprium autem obiectum irae habet per se mensuram, et
<lb ed="#L" n="82"/>si in aliquo casu forte non habet, hoc esset per accidens.
<lb ed="#L" n="83"/>Proprium obiectum irae est vindicta: quae, cum respiciat
<lb ed="#L" n="84"/>offensam receptam, manifeste per se includit proportionem,
<lb ed="#L" n="85"/>saltem. secundum  apparentiam irati, ad offensam; ac per
<lb ed="#L" n="86"/>hoc, per se in mensura consistit. Proprium autem obiectum
<lb ed="#L" n="87"/>odii inimicitiae est sola persona: odii autem abominationis,
<lb ed="#L" n="88"/>res. Quidquid autem odio habetur, sive persona, sive res, sive
<lb ed="#L" n="89"/>excessus, secundum se refutatur et abnegatur ab affectu:
<lb ed="#L" n="90"/>ac per hoc, non secundum aliquid sic, et secundum aliquid
<lb ed="#L" n="91"/>non; et rursus, ac per hoc, non in ordine ad aliud cui
<lb ed="#L" n="92"/>commensuretur. Et propterea infinite insatiabiliterque 
re<lb break="no" ed="#L" n="93"/>futatur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e910-d1e508">
                  <lb ed="#L" n="94"/>V. Nec obstat quod ipsum odio habitum mensuratum
<lb ed="#L" n="95"/>quoddam est, puta certus gradus potentiae, certa 
praesen<lb break="no" ed="#L" n="96"/>tia, etc.: hoc enim est per accidens. Quidquid enim, et 
quan<lb break="no" ed="#L" n="97"/>tumcumque sit illud quod odio habetur, sine mensura 
refu<lb break="no" ed="#L" n="98"/>tatur, quamvis in se mensuratum sit: obiicitur enim odio .
<lb ed="#L" n="99"/>quidquid obiicitur, ut quoddam totum, et non ut certa
<lb ed="#L" n="100"/>mensura ab aliis discretum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e910-d1e526">
                  <lb ed="#L" n="101"/>Propter quod, non sufficiens signum distinctionis odii
<lb ed="#L" n="102"/>ab ira accipiunt confessores ex hoc, quod poenitens dicit
<lb ed="#L" n="103"/>se non appetisse nisi certum malum his quos odisse se
<lb ed="#L" n="104"/>dicit. Stat enim, et frequentissime, cum appetitu certi mali,
<lb ed="#L" n="105"/>odium abominationis: quod redit quandoque in idem cum
<lb ed="#L" n="106"/>odio personae secundum quid. Cum enim odio habetur
<lb ed="#L" n="107"/>persona secundum aliquam bonam conditionem , proprie
<lb ed="#L" n="108"/>loquendo, obiectum odii est conditio illa non absolute,
<lb ed="#L" n="109"/>sed in illa persona: et propterea et persona sub illa 
condi<lb break="no" ed="#L" n="110"/>tione, et conditio in persona odio habetur. Et sic salvatur
<lb ed="#L" n="111"/>odium abominationis simpliciter, et odium inimicitiae 
se<lb break="no" ed="#L" n="112"/>cundum quid, aliquo modo, pro quanto scilicet personae
<lb ed="#L" n="113"/>oppositum malum desideratur.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e910-Dd1e559"><!-- caj-p2p1-q46-a8 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e910-Hd1e562">Articulus 8</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e910-d1e564">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="23"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e910-d1e571">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="24"/>OMISSO septimo articulo: - in quo diligenter notabis, et
<lb ed="#L" n="25"/>memoriae mandabis distinctionem irae ex imaginatione
<lb ed="#L" n="26"/>et ratione; et advertes quod, cum scientificus sermo de
<lb ed="#L" n="27"/>ira est, intelligitur de ira ex ratione nuntiante: — in octavo,
<lb ed="#L" n="28"/>in responsione ad primum, adverte quod Auctor non aperit
<lb ed="#L" n="29"/>intentionem suam, an putaverit has irae species esse veras
<lb ed="#L" n="30"/>species. Et posset forte dici quod non sunt verae species
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="31"/>ex parte obiecti, secundum cuius per se differentias 
passio<lb break="no" ed="#L" n="32"/>num differentiae sumuntur: quamvis ex parte subiecti, 
spe<lb break="no" ed="#L" n="33"/>cifice distinguantur. Obiectum enim omnis irae omnino
<lb ed="#L" n="34"/>idem est: sed ex dispositione varia, fulta scilicet celeritate
<lb ed="#L" n="35"/>cholerae, memoria, vel appetitu ipso, diversificatur. Propter
<lb ed="#L" n="36"/>quod, non video nisi accidentales differentias, licet non 
to<lb break="no" ed="#L" n="37"/>taliter accidentales, ut album et nigrum ad animal.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>