<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 141</title>
        <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 141</title>
          <date when="2024-12-12">December 11, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-cnLx10">Rome, 1899, Vol. 10</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-12-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="123"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="TAcCaj-d1e2000"><!-- TAcCajp2p2-q141 -->
        <head xml:id="TAcCaj-d1e2000-Hd1e101">Quaestio 141</head>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2000-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q141a1 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2000-Hd1e106">Articulus 1</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e108">
            <pb ed="#L" n="123"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1" type="fixed=123"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e117">
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="2"/>SEPTIMA pars huius libri hic incipit, in qua de 
            temperan<lb break="no" ed="#L" n="3"/>tia tractatur . Et quoniam Martinus antedictus  
            edi<lb break="no" ed="#L" n="4"/>dit etiam tractatum de Temperantia, ubi doctrinam Auctoris
            <lb ed="#L" n="5"/>ex proposito impugnat; ideo, sicut in tractatu de 
            Fortitu<lb break="no" ed="#L" n="6"/>dine eidem respondimus, ita quoque in praesenti divum. 
            <lb ed="#L" n="7"/>Thomam ab eius obiectis tueri intendimus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e135">
            <lb ed="#L" n="8"/>In primo articulo quaestionis 
            centesimaequadragesimaepri<lb break="no" ed="#L" n="9"/>mae, nota, in corpore articuli, quod cum ibi legis 
            tem<lb break="no" ed="#L" n="10"/>perantiam ideo esse virtutem quia inclinat ad bonum, non
            <lb ed="#L" n="11"/>aliter intelligitur quam superius  dictum est, ubi posita est 
            <lb ed="#L" n="12"/>differentia inter prudentiam iustitiamque ex una, et 
            forti<lb break="no" ed="#L" n="13"/>tudinem ac temperantiam ex alia parte: scilicet quod illae
            <lb ed="#L" n="14"/>directe faciunt bonum rationis, istae bonum rationis 
            tuen<lb break="no" ed="#L" n="15"/>tur contra passionum impetus. Inclinant ergo omnes in
            <lb ed="#L" n="16"/>bonum, sed diversimode: illae directe faciendo illud, istae
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="17"/>tuendo idem. Nam temperantia, modificando passiones
            <lb ed="#L" n="18"/>concupiscibilis, bonam voluntatem custodit, fovet, implet;
            <lb ed="#L" n="19"/>et per haec, facere quodammodo dicitur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e166">
            <lb ed="#L" n="20"/>In eodem articulo, in responsione ad primum, nota quod
            <lb ed="#L" n="21"/>caute Auctor loquitur, dicens quod zemperantia non 
            con<lb break="no" ed="#L" n="22"/>trariatur inclinationi naturae humanae. Quoniam secus
            <lb ed="#L" n="23"/>est de inclinationibus complexionum individualium 
            aliquo<lb break="no" ed="#L" n="24"/>rum hominum. Contrariatur siquidem temperantia 
            natu<lb break="no" ed="#L" n="25"/>rali inclinationi illius. qui natus est ad luxuriandum, etc.
            <lb ed="#L" n="26"/>Nasci namque quosdam iracundos, quosdam intemperatos,
            <lb ed="#L" n="27"/>quosdam bestiales, clarum est: sicut quosdam 
            contempla<lb break="no" ed="#L" n="28"/>tivos, quosdam pictores, etc.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e189">
            <lb ed="#L" n="29"/>In eodem articulo, in responsione ad tertium, adverte
            <lb ed="#L" n="30"/>quod, quia de nullo restat dono tractandum, ideo Auctor
            <lb ed="#L" n="31"/>in principio tractatus huius expedit se de 
            corresponden<lb break="no" ed="#L" n="32"/>tia doni ad virtutem temperantiae.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2000-Dd1e201"><!-- caj-p2p2-q141a2 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2000-Hd1e204">Articulus 2</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e206">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="7" type="fixed=124"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e213">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="8"/>In articulo secundo eiusdem 
            centesimaequadragesimaepri<lb break="no" ed="#L" n="9"/>mae quaestionis dubium occurrit ex Martino, in tractatu
            <lb ed="#L" n="10"/>de Temperantia, qu. r, circa differentiam in corpore 
            arti<lb break="no" ed="#L" n="11"/>culi positam inter temperantiam et fortitudinem ut sunt
            <lb ed="#L" n="12"/>virtutes generales. Haec inquit, opinio mihi non placet. Et
            <lb ed="#L" n="13"/>contra eam tripliciter arguitur. Primo. Fortitudo, secundum
            <lb ed="#L" n="14"/>quod huiusmodi, habet modum ponere timori et audaciae.
            <lb ed="#L" n="15"/>Ergo est temperantia hoc modo accepta.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e235">
            <lb ed="#L" n="16"/>Secundo. Aut operatio fortitudinis ut sic habet 
            circum<lb break="no" ed="#L" n="17"/>stantiam debiti modi: aut non. Si non, ergo operatio 
            for<lb break="no" ed="#L" n="18"/>titudinis ut sic non est virtuosa. Si sic, ergo fortitudo ut
            <lb ed="#L" n="19"/>sic est temperantia.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e246">
            <lb ed="#L" n="20"/>Tertio. Audacia quandoque nimia est ad subeundum
            <lb ed="#L" n="21"/>pericula belli. Tunc sic. Aut moderatio audaciae spectat
            <lb ed="#L" n="22"/>ad fortitudinem ut sic: aut ut est temperantia. Si 
            secun<lb break="no" ed="#L" n="23"/>dum quod temperantia, ergo fortitudo ut sic non est 
            me<lb break="no" ed="#L" n="24"/>diocritas inter timorem et audaciam. Si secundum quod
            <lb ed="#L" n="25"/>fortitudo, ergo fortitudo ut sic retrahit ab his quae contra
            <lb ed="#L" n="26"/>rationem appetitum alliciunt: et sic non salvatur 
            differen<lb break="no" ed="#L" n="27"/>tia posita inter fortitudinem et temperantiam.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e267">
            <lb ed="#L" n="28"/>II. Ad hoc dicitur quod arguens aequivocat. Nam 
            forti<lb break="no" ed="#L" n="29"/>tudo et temperantia, ut sunt virtutes generales, non habent
            <lb ed="#L" n="30"/>distinctas materias: sed distinguuntur in eadem materia :
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="31"/>diversas habendo conditiones virtuosas. Et tamen iste 
            ar<lb break="no" ed="#L" n="32"/>guendo accipit fortitudinem ut unam specialem virtutem.
            <lb ed="#L" n="33"/>Et propterea argumenta nil valent contra Auctorem, contra
            <lb ed="#L" n="34"/>quem tamen nominatim affert.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e287">
            <lb ed="#L" n="35"/>Unde ad primum dicitur quod fortitudo in omni 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="36"/>teria dat firmitatem, temperantia autem dat modum. 
            Ne<lb break="no" ed="#L" n="37"/>gatur ergo antecedens de fortitudine ut est virtus 
            gene<lb break="no" ed="#L" n="38"/>ralis. -
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e298">
            <lb ed="#L" n="39"/>Ad secundum dicitur quod operatio fortitudinis ut est
            <lb ed="#L" n="40"/>virtus generalis, non habet modum nisi per temperantiam
            <lb ed="#L" n="41"/>ut est virtus generalis. Et cum dicitur, Ergo operatio 
            for<lb break="no" ed="#L" n="42"/>titudinis non est virtuosa: conceditur quod, nisi adsit ratio
            <lb ed="#L" n="43"/>temperantiae, non est virtuosa; quoniam firmiter operari
            <lb ed="#L" n="44"/>sine modo non est virtuosum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e314">
            <lb ed="#L" n="45"/>Ad tertium dicitur quod moderari spem victoriae, ex
            <lb ed="#L" n="46"/>qua audacia nimia fit, spectat ad fortitudinem ut est 
            tem<lb break="no" ed="#L" n="47"/>perantia. Et cum infertur, Ergo fortitudo non est 
            medio<lb break="no" ed="#L" n="48"/>critas inter timorem et audaciam : dicitur quod 
            aequivoca<lb break="no" ed="#L" n="49"/>tur a fortitudine generali ad speciem fortitudinis. — Posset
            <lb ed="#L" n="50"/>quoque negari sequela, dicendo quod fortitudo generalis
            <lb ed="#L" n="51"/>virtus est mediocritas timoris et audaciae non ut propriae
            <lb ed="#L" n="52"/>materiae, sed ut praestans firmitatem animi in eis 
            secun<lb break="no" ed="#L" n="53"/>dum quod oportet.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2000-Dd1e337"><!-- caj-p2p2-q141a3 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2000-Hd1e340">Articulus 3</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e342">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="43" type="fixed=125"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e349">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="44"/>In articulo tertio eiusdem centesimaequadragesimaeprimae
            <lb ed="#L" n="45"/>quaestionis dubium occurrit circa differentiam in littera
            <lb ed="#L" n="46"/>positam inter motum appetitus sensitivi prosequentis 
            bo<lb break="no" ed="#L" n="47"/>num, et fugientis malum, quod ille praecipue contrariatur
            <lb ed="#L" n="48"/>rationi ratione immoderantiae, iste ratione effectus. 
            Vide<lb break="no" ed="#L" n="49"/>tur enim tam differentia quam eius ratio nulla. 
            Differen<lb break="no" ed="#L" n="50"/>tia quidem, quia sicut concupiscentia boni sensibilis ex hoc
            <lb ed="#L" n="51"/>est mala quia non secundum rationem est, ita timor mali,
            <lb ed="#L" n="52"/>puta mortis, ex hoc est malus quia non secundum 
            ratio<lb break="no" ed="#L" n="53"/>nem est: et ita utrobique immoderantia rationi repugnat.
            <lb ed="#L" n="54"/>Et similiter utrobique effectus rationem deprimit: nam
            <lb ed="#L" n="55"/>sicut ex nimio timore mali ratio declinat a bono, ita ex
            <lb ed="#L" n="56"/>nimio appetitu delectabilis ratio declinat a bono honesto.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e382">
            <lb ed="#L" n="57"/>Allata vero ratio in littera pro primo membro, quia
            <lb ed="#L" n="58"/>scilicet bona corporalia et sensibilia secundum se non 
            re<lb break="no" ed="#L" n="59"/>pugnant rationi, sed serviunt ei instrumentaliter ad bonum,
            <lb ed="#L" n="60"/>si aliquid valet, concludit idem pro secundo membro: nam
            <lb ed="#L" n="61"/>et mala corporalia et sensibilia secundum se non 
            repu<lb break="no" ed="#L" n="62"/>gnant rationi, sed fuga eorum est instrumentum rationis
            <lb ed="#L" n="63"/>ad felicitatem quae est secundum virtutem. Et propterea
            <lb ed="#L" n="64"/>ex hac ratione concluditur in secundo membro quod fuga
            <lb ed="#L" n="65"/>mali est mala propter immoderantiam, sicut et appetitus
            <lb ed="#L" n="66"/>boni sensibilis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e406">
            <lb ed="#L" n="67"/>II. Ad hoc dicitur quod aliud est loqui de nimio 
            ti<lb break="no" ed="#L" n="68"/>more et amore sensibili significando per ly mimio 
            exces<lb break="no" ed="#L" n="69"/>sum contra rationem: et aliud est loqui de eodem 
            signi<lb break="no" ed="#L" n="70"/>ficando quandam magnitudinem absolute. Nam dubitare
            <lb ed="#L" n="71"/>an timor nimius, hoc est excedens metas rationis, ex hoc
            <lb ed="#L" n="72"/>ipso rationi adversetur, non est nisi propriam vocem 
            igno<lb break="no" ed="#L" n="73"/>rantis. Sed dubitare de timore sensibili magno absolute,
            <lb ed="#L" n="74"/>an ex magnitudine an aliunde principaliter adversetur 
            ra<lb break="no" ed="#L" n="75"/>tioni, non est irrationabile. Et sic loquitur hic Auctor.
            <lb ed="#L" n="76"/>Unde non intendit quod concupiscentia sit mala ex 
            immo<lb break="no" ed="#L" n="77"/>derantia, hoc est ex magnitudine, et timor non; aut quod
            <lb ed="#L" n="78"/>timor sit malus ex effectu, et concupiscentia non: sed 
            in<lb break="no" ed="#L" n="79"/>tendit quod sensibilis amor et sensibilis timor in hoc 
            diffe<lb break="no" ed="#L" n="80"/>runt quod, uterque si ponatur absolute magnus, statim ut
            <lb ed="#L" n="81"/>amor dicitur nimius, sonat ex ipsa magnitudine aliquid 
            ra<lb break="no" ed="#L" n="82"/>tioni adversum: sed cum timor dicitur nimius, antequam
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="83"/>aliquid adversum rationi insinuetur, recurrimus ad effectum,
            <lb ed="#L" n="84"/>an scilicet declinare fecerit timentem a recto.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e451">
            <lb ed="#L" n="85"/>Et hoc in nostris quotidianis iudiciis experimur 
            lau<lb break="no" ed="#L" n="86"/>dando vel vituperando. Nimis enim concupiscentes statim
            <lb ed="#L" n="87"/>vituperamus, ad nil aliud spectantes quam ad ipsam 
            con<lb break="no" ed="#L" n="88"/>cupiscentiae magnitudinem : nimis autem timentes non 
            sta<lb break="no" ed="#L" n="89"/>tim vituperamus, sed prius intuemur an ex timore 
            decli<lb break="no" ed="#L" n="90"/>nent a bono. Haec enim prae se ferunt differentiam in
            <lb ed="#L" n="91"/>littera positam inter appetitus sensitivi motum in bonum
            <lb ed="#L" n="92"/>sensibile, et motum eiusdem declinando mala: quod 
            scili<lb break="no" ed="#L" n="93"/>cet ille hoc ipso quod nimius est (quod in littera vocatur
            <lb ed="#L" n="94"/>ex immoderantia), primo et principaliter adversatur 
            ra<lb break="no" ed="#L" n="95"/>tioni; iste autem non primo et principaliter adversatur 
            ra<lb break="no" ed="#L" n="96"/>tioni ex hoc quod est nimius, sed ex hoc quod a recto
            <lb ed="#L" n="97"/>abducit. Laus enim et vituperium, quae sunt ad extra, sunt
            <lb ed="#L" n="98"/>signa eorum quae sunt intus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e484">
            <lb ed="#L" n="99"/>Ex his autem patet quod non oportet obiectis aliter 
            re<lb break="no" ed="#L" n="100"/>spondere: quoniam ex falso sensu litterae procedunt. Ad
            <lb ed="#L" n="101"/>obiectionem autem contra rationem, dicitur quod ratio illa
            <lb ed="#L" n="102"/>non est allata ad concludendam differentiam intentam: sed
            <lb ed="#L" n="103"/>ad ostendendum quod appetitus sensitivi motus in bonum
            <lb ed="#L" n="104"/>sensibile non est malus ex obiecto. Et hoc optime probat.
            <lb ed="#L" n="105"/>Et ex hoc consequenter sequitur quod sit malus ex 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="106"/>cessu rationis. Sed an sit principaliter malus ex 
            excellen<lb break="no" ed="#L" n="107"/>tia an ex effectu, nondum deductum est ex illa ratione.
            <lb ed="#L" n="108"/>Et propterea non obstat proposito.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e508">
            <lb ed="#L" n="109"/>III. Cum autem legis fortitudinem firmitatem praestare
            <lb ed="#L" n="110"/>in bono rationis, non intelligas aliter quam supra , quasi  
            <lb ed="#L" n="111"/>fortitudo ponat aliquam firmitatem in voluntate aut 
            ra<lb break="no" ed="#L" n="112"/>tione: hoc enim adversatur supra  dictis, scilicet quoniam, 
            <lb ed="#L" n="113"/>firmando appetitum inferiorem, voluntas in recta volitione
            <lb ed="#L" n="114"/>solidatur; sicut, dum temperantia moderatur inferiorem 
            ap<lb break="no" ed="#L" n="115"/>petitum, voluntas in bonum rationis inclinationem protendit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e526">
            <lb ed="#L" n="116"/>In responsione ad secundum eiusdem articuli, adverte
            <lb ed="#L" n="117"/>quod responsio consistit in hoc, quod timor non eget 
            tem<lb break="no" ed="#L" n="118"/>peratione, quia non consistit in prosecutione: sed eget 
            fir<lb break="no" ed="#L" n="119"/>mitate, quia consistit in fuga. Et ideo, licet sit difficilioris
            <lb ed="#L" n="120"/>rectificationis, non tamen spectat ad temperantiam, cuius
            <lb ed="#L" n="121"/>est moderari prosecutiones delectabilium.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2000-Dd1e543"><!-- caj-p2p2-q141a4 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2000-Hd1e546">Articulus 4</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e548">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="17" type="fixed=127"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e555">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="18"/>IN articulo quarto eiusdem quaestionis 
            centesimaequadra<lb break="no" ed="#L" n="19"/>gesimaeprimae dubium ex Martino occurrit, in eodem
            <lb ed="#L" n="20"/>tractatu de Temperantia, qu. IV, contra rationem in 
            arti<lb break="no" ed="#L" n="21"/>culo allatam. Arguit siquidem quadrupliciter contra eam.
            <lb ed="#L" n="22"/>Primo. Aristoteles, investigans circa quas delectationes est
            <lb ed="#L" n="23"/>temperantia, non ex eo quod sunt maximae, seu ex 
            magni<lb break="no" ed="#L" n="24"/>tudine, sed ex usu loquentium investigat: quia scilicet tales
            <lb ed="#L" n="25"/>appellantur intemperati. :
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e577">
            <lb ed="#L" n="26"/>Secundo, quia magnanimitas et fortitudo cardinalis 
            vir<lb break="no" ed="#L" n="27"/>tus est circa pericula: et tamen non circa maxima tantum,
            <lb ed="#L" n="28"/>Et similiter mansuetudo circa iras; et tamen non tantum
            <lb ed="#L" n="29"/>circa maximas iras. Et similiter iustitia et prudentia non
            <lb ed="#L" n="30"/>sunt tantum circa maxima, Ergo nec temperantia circa 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="31"/>ximas delectationes est ponenda.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e593">
            <lb ed="#L" n="32"/>Tertio. Delectationes animae, saltem aliquae, videntur
            <lb ed="#L" n="33"/>multo maiores quam delectationes corporis. Et tamen circa
            <lb ed="#L" n="34"/>eas non est temperantia, - Antecedens patet de felicitatis
            <lb ed="#L" n="35"/>delectatione.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e605">
            <lb ed="#L" n="36"/>Quarto, quia Aristoteles, VII Ethic. , probat quod tales
            <lb ed="#L" n="37"/>non sunt delectationes nisi per accidens, quia 
            consequun<lb break="no" ed="#L" n="38"/>tur indigentiam : illae vero sunt verae et per se 
            delectatio<lb break="no" ed="#L" n="39"/>nes quae nullam indigentiam consequuntur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e616">
            <lb ed="#L" n="40"/>II. Ad horum evidentiam, adverte duo. Primo, quod
            <lb ed="#L" n="41"/>conclusio litterae est quod temperantia est solum circa 
            de<lb break="no" ed="#L" n="42"/>lectationes tactus principaliter et proprie: ut patet ex 
            re<lb break="no" ed="#L" n="43"/>sponsione ad primum, ubi istae limitationes apponuntur.
            <lb ed="#L" n="44"/>Ex eo enim patet quod temperantia secundario potest 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="45"/>tendere se ad alias delectationes.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e632">
            <lb ed="#L" n="46"/>Secundo, quod quia temperantia est virtus cardinalis seu
            <lb ed="#L" n="47"/>principalis; ac per hoc, omnium moralium virtutum quae
            <lb ed="#L" n="48"/>consistunt in moderando caput est, sicut fortitudo 
            respe<lb break="no" ed="#L" n="49"/>ctu virtutum consistentium in firmitate animi: ideo oportet
            <lb ed="#L" n="50"/>temperantiae, tanquam principali virtuti, principalem 
            mate<lb break="no" ed="#L" n="51"/>riam respondere. Praecipua autem materia inter 
            delectabi<lb break="no" ed="#L" n="52"/>lia est delectabile secundum tactum, ut in littera probatur.
            <lb ed="#L" n="53"/>Et ideo temperantiae tribuitur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e652">
            <lb ed="#L" n="54"/>Ad primum autem argumentum <name xml:id="TAcCaj-d1e2000-Nd1e656">Martini</name> dicitur quod
            <lb ed="#L" n="55"/>locus ab auctoritate negative. nihil valet. Male siquidem
            <lb ed="#L" n="56"/>cum humano ingenio actum esset, si nihil scire possemus
            <lb ed="#L" n="57"/>nisi quae Aristoteles dixit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e665">
            <lb ed="#L" n="58"/>Ad secundum dicitur quod fortitudo virtus cardinalis
            <lb ed="#L" n="59"/>est circa maxima pericula tantum principaliter et proprie,
            <lb ed="#L" n="60"/>ut patet in III Ethic. Et similiter dicimus de 
            temperan<lb break="no" ed="#L" n="61"/>tia. De iustitia autem et prudentia non est ad propositum:
            <lb ed="#L" n="62"/>quia illa est circa operationes et non circa passiones, ista
            <lb ed="#L" n="63"/>autem est circa omne agibile; sermo autem praesens est
            <lb ed="#L" n="64"/>de virtutibus principalibus circa passiones ut propriam et
            <lb ed="#L" n="65"/>principalem materiam. Et propterea etiam patet exclusio
            <lb ed="#L" n="66"/>mansuetudinis, quae non est virtus cardinalis. Quamvis 
            fal<lb break="no" ed="#L" n="67"/>sum sit quod mansuetudo non sit principaliter et proprie
            <lb ed="#L" n="68"/>circa maxima illius generis, ut ex supra  dictis patet.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e691">
            <lb ed="#L" n="69"/>Ad tertium dicitur, cum Auctore in littera, quod non
            <lb ed="#L" n="70"/>ex hoc quod delectatio est maxima, sed ex hoc quod 
            de<lb break="no" ed="#L" n="71"/>lectatio. in tali genere, scilicet sensibilium ac regulabilium,
            <lb ed="#L" n="72"/>est maxima, ponitur materia temperantiae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e703">
            <lb ed="#L" n="73"/>Et per hoc patet responsio ad quartum. Gratis 
            siqui<lb break="no" ed="#L" n="74"/>dem concedimus corporales delectationes esse imperfectas,
            <lb ed="#L" n="75"/>et minores secundum se spiritualibus. Sed nobis sunt 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="76"/>ximae, et valde ac crebro a bono nos abducunt.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e714">
            <lb ed="#L" n="77"/>III. In responsione ad tertium eiusdem articuli dubium
            <lb ed="#L" n="78"/>ex Martino, ibidem, occurrit, non morale sed naturale,
            <lb ed="#L" n="79"/>circa differentiam in littera positam inter hominem et alia
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="80"/>animalia erga delectationes trium sensuum, scilicet 
            odora<lb break="no" ed="#L" n="81"/>tus, auditus et visus. Arguit siquidem multipliciter 
            Mar<lb break="no" ed="#L" n="82"/>tinus quod quaedam alia animalia delectantur in istis 
            sen<lb break="no" ed="#L" n="83"/>sibus, secluso ordine ad gustum et tactum. Et primo  
            in<lb break="no" ed="#L" n="84"/>quit non haberi ab Aristotele universalem illam, scilicet
            <lb ed="#L" n="85"/>quod nullum aliud animal delectetur in illis sensibus 
            tri<lb break="no" ed="#L" n="86"/>bus secundum se: quamvis habeatur quod hoc non 
            commu<lb break="no" ed="#L" n="87"/>niter conveniat aliis animalibus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e743">
            <lb ed="#L" n="88"/>Deinde probat ratione. Omnis potentia perceptiva 
            ali<lb break="no" ed="#L" n="89"/>cuius obiecti quae tristatur in improportione illius obiecti,
            <lb ed="#L" n="90"/>delectatur secundum se in proportione talis obiecti. Sed
            <lb ed="#L" n="91"/>visus brutorum est huiusmodi: quia contristatur in 
            excel<lb break="no" ed="#L" n="92"/>lenti luce. Ergo delectatur brutum videndo convenientem
            <lb ed="#L" n="93"/>lucem. - Et eodem modo argui potest de auditu 
            excellen<lb break="no" ed="#L" n="94"/>tis soni.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e761">
            <lb ed="#L" n="95"/>Arguit quoque multis signis . Primo. Aves 
            delectan<lb break="no" ed="#L" n="96"/>tur in cantu, non solum suo, sed etiam alieno. Ergo. - 
            Pa<lb break="no" ed="#L" n="97"/>tet sequela. Tum quia et in cantu suo, et in cantu alterius
            <lb ed="#L" n="98"/>con-masculi, non propter tactum nec propter gustum 
            de<lb break="no" ed="#L" n="99"/>lectantur. - Tum quia delectantur in cantu et sermone 
            hu<lb break="no" ed="#L" n="100"/>mano, utsibilis et imitationibus: audiunt, discunt, et laete
            <lb ed="#L" n="101"/>post cantant aut loquuntur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e779">
            <lb ed="#L" n="102"/>Secundo, quia canes delectantur in olfactu et visu 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="103"/>gistrorum suorum: ut patet ex applausu.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e786">
            <lb ed="#L" n="104"/>Tertio, quia olor moriturus suavissime in aquis cantat:
            <lb ed="#L" n="105"/>iuxta illud Ovidii : Sic, ubi fata vocant, udis abiectus in
            <lb ed="#L" n="106"/>undis, Ad vada Maeandri, concinit albus olor.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e796">
            <lb ed="#L" n="107"/>IV. Ad haec, quantum locus iste exigit, dicitur quod ab
            <lb ed="#L" n="108"/>Aristotele, non solum in III Ezhic. , sed etiam in de Sensu
            <lb ed="#L" n="109"/>et Sensato, capite de Odore , habetur expresse exclusio
            <lb ed="#L" n="110"/>ceterorum animalium, dum dicitur quod proprium est 
            ho<lb break="no" ed="#L" n="111"/>minis delectari in odoribus secundum se. Et rationem
            <lb ed="#L" n="112"/>reddit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e812">
            <lb ed="#L" n="113"/>Ad rationem ab arguente allatam, dicitur primo quod,
            <lb ed="#L" n="114"/>si valet, concludit quod omnia animalia habentia omnes
            <lb ed="#L" n="115"/>sensus, communiter delectantur in omnibus sensibus 
            secun<lb break="no" ed="#L" n="116"/>dum se. Quod est contra arguentem.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e823">
            <lb ed="#L" n="117"/>Solvatur ergo secundo, pro omnibus: dicendo quod 
            mi<lb break="no" ed="#L" n="118"/>nor est falsa, loquendo de tristitia animali. Quilibet enim
            <lb ed="#L" n="119"/>sensus et quaelibet potentia delectatione, hoc est, quiete
            <lb ed="#L" n="120"/>naturali in sibi proportionato, delectatur, hoc est, quiescit ;
            <lb ed="#L" n="121"/>et in opposito tristatur, hoc est, repugnat illi. Sed hoc non
            <lb ed="#L" n="122"/>sufficit ad delectationem et tristitiam animalem: sed ultra
            <lb ed="#L" n="123"/>hoc exigitur quod interiori apprehensione cognoscatur illa
            <lb ed="#L" n="124"/>convenientia aut disconvenientia proportionis coniunctae.
            <lb ed="#L" n="125"/>Quod esset probandum in brutis inveniri. Apparet 
            nam<lb break="no" ed="#L" n="126"/>que oppositum in brutis quoad odores et fetores, dum nil
            <lb ed="#L" n="127"/>curare videntur de tot fetidis odoribus. Unde dicit etiam
            <lb ed="#L" n="128"/>Aristoteles, ibidem : Contingit animalia fugere huiusmodi
            <lb ed="#L" n="129"/>fetida, si sunt contraria tangibilibus, quemadmodum nos
            <lb ed="#L" n="130"/>gravamur ex fumo et sulphure. Et eodem modo animalia
            <lb ed="#L" n="131"/>declinant oculos ab excellenti luce, utpote laedente organi
            <lb ed="#L" n="132"/>complexionem, sicut declinant a spinis: iam enim ut tactui
            <lb ed="#L" n="133"/>contraria sentiuntur in oculis, in capite, etc.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e862">
            <lb ed="#L" n="134"/>V. Ad primum signum  dicitur quod aves non 
            dele<lb break="no" ed="#L" n="135"/>ctantur in cantu quomodocumque secundum se ut est 
            can<lb break="no" ed="#L" n="136"/>tus, prout scilicet consonat auditui: sed ut sunt aut 
            effe<lb break="no" ed="#L" n="137"/>ctus, aut viae, aut aliquo modo se habentia ad gustabilia
            <lb ed="#L" n="138"/>vel tangibilia. Non enim cantant ut secundum auditum
            <lb ed="#L" n="139"/>delectentur: sed vel vocando ad coitum aut appetendo;
            <lb ed="#L" n="140"/>aut ex complexione excitata natura ad voces, sicut 
            experi<lb break="no" ed="#L" n="141"/>mur in nobis quod, congregatis multis ad cor spiritibus,
            <pb ed="#L" n="128"/>
            <!-- left off -->
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>cogimur clamare. Non enim cantat gallus quia eum sua
            <lb ed="#L" n="2"/>vox delectat: sed ex necessitate naturae, vel propter 
            victo<lb break="no" ed="#L" n="3"/>riam in pugna habitam. Et, breviter, propter quamcumque
            <lb ed="#L" n="4"/>causam inclinentur ad cantum, non inclinantur propter hanc,
            <lb ed="#L" n="5"/>ut delectentur secundum auditum in voce tam sua quam
            <lb ed="#L" n="6"/>aliena. - Quod autem laete cantent, hoc est quia causa
            <lb ed="#L" n="7"/>cantus eos delectat: puta quia peperit aut concepit, aut
            <lb ed="#L" n="8"/>ovum emisit, etc.; quasi ad tactum aut gustum pertinent,
            <lb ed="#L" n="9"/>intus vel extra. - Nec delectantur in sermone humano 
            ali<lb break="no" ed="#L" n="10"/>ter quam in alienis. Discunt enim aves non solum ab 
            ho<lb break="no" ed="#L" n="11"/>mine, sed aliis avibus. Sed quia naturaliter inclinantur ad
            <lb ed="#L" n="12"/>quandam disciplinabilitatem, delectabiliter illam exequuntur
            <lb ed="#L" n="13"/>ex naturae instinctu: non ex industria, nec ex animali 
            de<lb break="no" ed="#L" n="14"/>lectatione circa locutiones aut voces secundum se. 
            Acce<lb break="no" ed="#L" n="15"/>dit quam plurimum ad hoc cibi potusque indigentia: 
            iu<lb break="no" ed="#L" n="16"/>xta illud: Quis expedivit psittaco suum Chaere .
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e923">
            <lb ed="#L" n="17"/>Quod autem canes et similia animalia delectentur odore
            <lb ed="#L" n="18"/>et visu domini sui et plaudant, in promptu causa est: quia
            <lb ed="#L" n="19"/>in his est relatio ad cibum, ad verbera, ad conservationem
            <lb ed="#L" n="20"/>et tutelam. Et propterea contra extraneos, tanquam 
            adver<lb break="no" ed="#L" n="21"/>santes suo pastori et conservatori, latrant, mordent.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e936">
            <lb ed="#L" n="22"/>Ad id quod ultimo de olore dicitur, eodem modo re- -
            <lb ed="#L" n="23"/>spondetur, quod non propter delectationem auditus 
            can<lb break="no" ed="#L" n="24"/>tat, sed ex naturae instinctu et complexione ad hoc 
            mo<lb break="no" ed="#L" n="25"/>vetur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e948">
            <lb ed="#L" n="26"/>VI. In responsione ad quartum eiusdem articuli, 
            du<lb break="no" ed="#L" n="27"/>bium ex Martino, ibidem , occurrit, contra secundam 
            re<lb break="no" ed="#L" n="28"/>sponsionem hic datam arguente, dicendo quod non potest
            <lb ed="#L" n="29"/>stare. Primo, quia si delectatio spiritualis, puta scientiae,
            <lb ed="#L" n="30"/>retrahit a praecepto orandi, aut retrahit per se, aut per
            <lb ed="#L" n="31"/>aliud. Non per aliud: quia illud non est dabile, et sine illo
            <lb ed="#L" n="32"/>alio impediret. Ergo per se. Ergo per se est refrenanda.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e966">
            <lb ed="#L" n="33"/>Secundo. Si cupiditas pecuniae aut honoris non 
            retra<lb break="no" ed="#L" n="34"/>heret ab aliqua alia potiori et magis debita, ipsa non 
            es<lb break="no" ed="#L" n="35"/>set moderanda, nec circa eam esset ponenda virtus. Ergo
            <lb ed="#L" n="36"/>ex hoc ipso quod delectatio spiritualis retrahit ab alia 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="37"/>gis debita, est moderanda, etc.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e979">
            <lb ed="#L" n="38"/>Ad hoc dicitur quod delectatio spiritualis non secun-
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="39"/>cogimur clamare. Non enim cantat gallus quia eum sua
            <lb ed="#L" n="40"/>dum se, sed per aliud, hoc est propter temporis  
            concur<lb break="no" ed="#L" n="41"/>sum quo alia debet exerceri operatio, repugnat quandoque
            <lb ed="#L" n="42"/>rationi. Corporalis autem, etiam seclusa quacumque 
            alte<lb break="no" ed="#L" n="43"/>rius impeditione, est ex proprii generis excellentia 
            immo<lb break="no" ed="#L" n="44"/>derata et contra rationem.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e999">
            <lb ed="#L" n="45"/>Et per hoc patet responsio ad secundum. Cupiditas
            <lb ed="#L" n="46"/>enim pecuniae et honoris, etiam si non impediret alias 
            bo<lb break="no" ed="#L" n="47"/>nas operationes, est secundum se moderanda, quia habet
            <lb ed="#L" n="48"/>in proprio genere extrema vitiosa. Non sic autem est de
            <lb ed="#L" n="49"/>spirituali delectatione, quae solum per accidens eget freno
            <lb ed="#L" n="50"/>aut modo.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e1015">
            <lb ed="#L" n="51"/>VII. In responsione ad quintum eiusdem articuli, 
            du<lb break="no" ed="#L" n="52"/>bium ex Martino, ibidem , occurrit, contra hanc 
            responsio<lb break="no" ed="#L" n="53"/>nem arguente, quia multae delectationes tactus ordinatae
            <lb ed="#L" n="54"/>ad conservationem naturae sunt, praeter delectationes 
            ali<lb break="no" ed="#L" n="55"/>menti et veneris. Non ergo bene determinantur quae sunt
            <lb ed="#L" n="56"/>delectationes tactus pertinentes ad temperantiam per hoc
            <lb ed="#L" n="57"/>quod ordinantur ad conservationem naturae. — Probatur
            <lb ed="#L" n="58"/>assumptum de exercitio parvae sphaerae et similibus, 
            or<lb break="no" ed="#L" n="59"/>dinatis ad conservationem naturae, quia ordinantur ad 
            re<lb break="no" ed="#L" n="60"/>gimen sanitatis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e1039">
            <lb ed="#L" n="61"/>Ad hoc dicitur quod limitatio Auctoris, scilicet quod
            <lb ed="#L" n="62"/>delectationes tactus ordinatae ad conservationem naturae
            <lb ed="#L" n="63"/>sunt materia temperantiae, videtur scientifica, et per causam
            <lb ed="#L" n="64"/>propter quam sunt maximae, ac per hoc principalis 
            virtu<lb break="no" ed="#L" n="65"/>tis materia. Ad obiecta in oppositum dicitur quod alius
            <lb ed="#L" n="66"/>est ordo per se: et alius per accidens, seu ex parte 
            ordi<lb break="no" ed="#L" n="67"/>nantis. Auctor siquidem loquitur de ordine quem 
            delecta<lb break="no" ed="#L" n="68"/>tiones per se, ex parte sui, habent: non de ordine per 
            ac<lb break="no" ed="#L" n="69"/>cidens, quem ex parte ordinantis sortiuntur. Delectatio 
            si<lb break="no" ed="#L" n="70"/>quidem ludi parvae spherae, et similiter venationum et 
            hu<lb break="no" ed="#L" n="71"/>iusmodi, non per se seu ex parte sui ordinantur in 
            conser<lb break="no" ed="#L" n="72"/>vationem naturae, sed ad animi seu sensuum quietem, et
            <lb ed="#L" n="73"/>universaliter ad supervenientia naturae bona: quamvis ab
            <lb ed="#L" n="74"/>isto vel illo ordinentur ad naturae conservationem. Sed
            <lb ed="#L" n="75"/>delectationes alimenti et veneris suapte natura statutae sunt
            <lb ed="#L" n="76"/>ut natura in individuo et in specie conservetur. Unde 
            obie<lb break="no" ed="#L" n="77"/>ctio nil obstat doctrinae Auctoris.
          </p>
        </div>
        <!-- np commentary on a 5 -->
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2000-Dd1e1082"><!-- caj-p2p2-q141a6 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2000-Hd1e1085">Articulus 6</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e1087">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="21" type="fixed=130"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e1094">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="22"/>IN articulo sexto eiusdem quaestionis, omisso quinto, 
            du<lb break="no" ed="#L" n="23"/>luos occurrit ex Martino, in eodem tractatu , in 
            quae<lb break="no" ed="#L" n="24"/>stione istius tituli, An regula temperantiae sumatur ex
            <lb ed="#L" n="25"/>necessitate praesentis vitae . Reprehendit siquidem 
            Aucto<lb break="no" ed="#L" n="26"/>rem in hoc quod conclusit necessitatem praesentis vitae
            <lb ed="#L" n="27"/>esse regulam temperantiae, utpote finem eius. Ait enim
            <lb ed="#L" n="28"/>quod, si necessitas est regula, oportet quod per omnem
            <lb ed="#L" n="29"/>rectum usum tollatur aliqua necessitas seu indigentia. Sed
            <lb ed="#L" n="30"/>hoc non est verum: ut patet de recto usu non 
            necessa<lb break="no" ed="#L" n="31"/>mentorum consummavit. Et ideo non est solvenda, sed
            <lb ed="#L" n="32"/>fovenda ratio allata in corpore articuli.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e1123">
            <lb ed="#L" n="33"/>Et cum obiicitur, Ergo quilibet rectus usus 
            delectabi<lb break="no" ed="#L" n="34"/>lium secundum temperantiam tollet aliquam indigentiam:
            <lb ed="#L" n="35"/>riorum quae tamen non impediunt sanitatem aut bonam :
            <lb ed="#L" n="36"/>habitudinem, nec excedunt facultates et honestatem. — 
            Af<lb break="no" ed="#L" n="37"/>fert quoque multa contra eandem conclusionem. Sed quia, .
            <lb ed="#L" n="38"/>ut patebit, non sunt contra eam, omitto.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e1139">
            <lb ed="#L" n="39"/>II. Ad evidentiam horum, non oportet aliunde inquirere, 
            <lb ed="#L" n="40"/>sed ex littera ipsa resolvere, Quoniam clare in responsione
            <lb ed="#L" n="41"/>ad tertium Auctor explicat quae sit necessitas quae regula
            <lb ed="#L" n="42"/>est temperantiae, scilicet necessitas congruentiae vitae;
            <lb ed="#L" n="43"/>quam exprimit non solum attendi secundum corporis 
            in<lb break="no" ed="#L" n="44"/>digentiam et dispositionem, sed etiam secundum facultates,
            <lb ed="#L" n="45"/>officia et honestatem, Unde quod implicite inchoavit ac
            <lb ed="#L" n="46"/>fundavit Auctor in corpore articuli, in solutionibus argu- .
            <lb ed="#L" n="47"/>respondetur quod indigentia seu necessitas regulat non
            <lb ed="#L" n="48"/>solum ut suppleatur quod deficit, sed etiam ne deficiat
            <lb ed="#L" n="49"/>quod est aut esse debet. Et sic omnis rectus usus 
            delecta<lb break="no" ed="#L" n="50"/>bilium tollit aliquam indigentiam vel corporis, vel officii,
            <lb ed="#L" n="51"/>vel honestatis simpliciter perfectioris: alioquin non esset
            <lb ed="#L" n="52"/>rectus usus. Ut enim in littera  patet, temperatus utitur
            <lb ed="#L" n="53"/>necessariis ad corporis conservationem et bonam 
            habitu<lb break="no" ed="#L" n="54"/>dinem; et congruis iuxta facultates, officia, conversationem
            <lb ed="#L" n="55"/>et honestatem. Haec enim omnia tollunt aliquam 
            indigen<lb break="no" ed="#L" n="56"/>tiam quae est vel esset sine tali usu, Nam qui convivium
            <lb ed="#L" n="57"/>celebraret non consonum gradui suo et convivarum, iuxta
            <lb ed="#L" n="58"/>facultates et honestatem, — non esset factum satis 
            necessi<lb break="no" ed="#L" n="59"/>tati congruentiae praesentis vitae ac conversationis. 
            Necessi<lb break="no" ed="#L" n="60"/>tas ergo congruentiae praesentis vitae est regula 
            tempe<lb break="no" ed="#L" n="61"/>rantiae, Secundum quam etiam imperat aliis virtutibus:
            <lb ed="#L" n="62"/>puta liberalitati, urbanitati, et s qua alia opus 
            quando<lb break="no" ed="#L" n="63"/>que est.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2000-Dd1e1197"><!-- caj-p2p2-q141a7 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2000-Hd1e1200">Articulus 7</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e1202">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="15" type="fixed=131"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e1209">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="16"/>IN articulo septimo eiusdem quaestionis dubium ex 
            Mar<lb break="no" ed="#L" n="17"/>tino, in eodem tractatu ; quoq 11 occurrit, arguente 
            <lb ed="#L" n="18"/>contra rationem litterae, qua temperantia ponitur virtus 
            <lb ed="#L" n="19"/>cardinalis quia moderatio, quae in omni virtute 
            requi<lb break="no" ed="#L" n="20"/>ritur, praecipue laudatur in delectationibus tactus, quae  
            <lb ed="#L" n="21"/>sunt materia temperantiae. Probat ergo quod moderatio 
            <lb ed="#L" n="22"/>non est praecipue laudabilis in delectationibus tactus.  
            <lb ed="#L" n="23"/>Primo, quia moderatio ardua laudabilior est non ardua.  
            <lb ed="#L" n="24"/>Sed moderatio in delectationibus tactus non est ardua.  
            <lb ed="#L" n="25"/>Ergo. 
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e1235">
            <lb ed="#L" n="26"/>Secundo. Moderatio in omni virtute est id quod 
            po<lb break="no" ed="#L" n="27"/>tissime laudatur. Ergo, si temperantiae propria est 
            mode<lb break="no" ed="#L" n="28"/>ratio, ipsa esset excellentissima virtutum. Cuius oppositum  
            <lb ed="#L" n="29"/>sentit Auctor . — Antecedens probatur. Quia omnia quae 
            <lb ed="#L" n="30"/>laudabilia sunt in virtute, ideo laudantur quia ad 
            mode<lb break="no" ed="#L" n="31"/>rationem ordinata sunt. 
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e1251">
            <lb ed="#L" n="32"/>Tertio. Moderatio delectationum tactus non est 
            diffici<lb break="no" ed="#L" n="33"/>lior ceteris. Ergo non est praecipue laudabilis. - 
            Conse<lb break="no" ed="#L" n="34"/>quentia tenet ex dictis Auctoris. — Antecedens vero 
            proba<lb break="no" ed="#L" n="35"/>tur. Quia difficilius est vincere retrahentia a bono in 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="36"/>teria fortitudinis, ut ipsemet Auctor fatetur . Moderatio  
            <lb ed="#L" n="37"/>ergo fortitudinis est difficilior. 
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e1268">
            <lb ed="#L" n="38"/>II. Ad primum horum dicitur quod maior est vera 
            cete<lb break="no" ed="#L" n="39"/>ris paribus. Sed in proposito non sunt paria. Moderatio 
            <lb ed="#L" n="40"/>namque mansuetudinis et humilitatis, licet sit ardua, non  
            <lb ed="#L" n="41"/>tamen est in materia ita naturali, necessaria, communi, 
            <lb ed="#L" n="42"/>diuturna ac vehementer motiva appetitus nostri, qualis est  
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="43"/>materia temperantiae: ut in littera patet, in corpore 
            arti<lb break="no" ed="#L" n="44"/>culi et responsionibus argumentorum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e1288">
            <lb ed="#L" n="45"/>Ad secundum, negatur antecedens. Quoniam moderatio
            <lb ed="#L" n="46"/>proprie, ut distinguitur contra alias conditiones virtutum,
            <lb ed="#L" n="47"/>non est potissima. Nec est verum quod quaecumque sunt
            <lb ed="#L" n="48"/>laudabilia in virtute, laudentur in ordine ad modum:
            <lb ed="#L" n="49"/>quamvis sine modo non laudabilia sint. Discrete siquidem
            <lb ed="#L" n="50"/>agere potior est conditio quam moderate, et similiter 
            re<lb break="no" ed="#L" n="51"/>ctitudo potior est: cum tamen prima prudentiae, secunda
            <lb ed="#L" n="52"/>iustitiae tribuatur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2000-d1e1308">
            <lb ed="#L" n="53"/>Ad tertium, negatur assumptum. Et ad probationem
            <lb ed="#L" n="54"/>dicitur quod materia impediens bonum in fortitudine non
            <lb ed="#L" n="55"/>eget principaliter moderatione, sed firmitate animi. Et
            <lb ed="#L" n="56"/>propterea, concedendo quod difficilius vincuntur 
            retrahen<lb break="no" ed="#L" n="57"/>tia a bono in fortitudine, non sequitur, Ergo difficilius
            <lb ed="#L" n="58"/>est illa moderari: sed sequitur, Ergo difficilius est ibi 
            bo<lb break="no" ed="#L" n="59"/>num rationis habere. Quod gratis conceditur: sed non
            <lb ed="#L" n="60"/>moderando, sed firmando, ut patet ex supra  dictis. - Et 
            <lb ed="#L" n="61"/>si instaretur, quia audacia in fortitudine est proprie 
            mo<lb break="no" ed="#L" n="62"/>deranda: respondetur quod virtutes iudicantur et pensantur
            <lb ed="#L" n="63"/>secundum principales suos actus. Principale autem in 
            forti<lb break="no" ed="#L" n="64"/>tudine est firmare: moderari autem audaciam, etc., est 
            secun<lb break="no" ed="#L" n="65"/>darium. Et propterea laus moderaminis temperantiae 
            praeci<lb break="no" ed="#L" n="66"/>pue tribuitur: quia ipsa pro principali actu moderari habet;
            <lb ed="#L" n="67"/>et inter omnes habentes moderationem pro principali actu,
            <lb ed="#L" n="68"/>ipsa obtinet principatum, ratione materiae tam communis,
            <lb ed="#L" n="69"/>diuturnae, necessariae, naturalis ac. vehementer motivae.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>