<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 158</title>
        <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 158</title>
          <date when="2024-12-12">December 11, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-cnLx10">Rome, 1899, Vol. 10</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-12-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="273"/>
        <cb ed="#L" n="c"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="TAcCaj-d1e2088"><!-- TAcCajp2p2-q158 -->
        <head xml:id="TAcCaj-d1e2088-Hd1e101">Quaestio 158</head>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2088-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q158a1 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2088-Hd1e106">Articulus 1</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e108">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="36" type="fixed=273"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e115">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="37"/>In articulo primo quaestionis 
            centesimaequinquagesimae<lb break="no" ed="#L" n="38"/>octavae, adverte quod motus passionis irae non ministrat
            <lb ed="#L" n="39"/>voluntati et rationi rectae in actu consilii, iudicii, praecepti
            <lb ed="#L" n="40"/>aut electionis: quoniam quodlibet horum praecedere 
            natu<lb break="no" ed="#L" n="41"/>raliter debet irae motum, et irae turbatio his actibus non
            <lb ed="#L" n="42"/>confert. Sed ministrat irae motus actui executionis eius
            <lb ed="#L" n="43"/>quod electum, praeceptum, iudicatum consultumque est:
            <lb ed="#L" n="44"/>eo quod iuvat ipsam executionem, utpote a natura ad hoc
            <lb ed="#L" n="45"/>ministerium ordinata; melius enim fit quod secundum 
            na<lb break="no" ed="#L" n="46"/>turae ordinem fit. Et hoc Auctor in responsione ad secun-
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="47"/>dum insinuavit, dicendo : Haec autem ira, etsi in ipsa 
            exe<lb break="no" ed="#L" n="48"/>cutione actus iudicium rationis aliqualiter impediat, etc.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e148">
            <lb ed="#L" n="49"/>Et hinc fit ut hi qui non sunt executivi vindictae, sed
            <lb ed="#L" n="50"/>solummodo consiliarii, iudices seu censores, non egeant
            <lb ed="#L" n="51"/>ira. Et de istis verificatur stoica sententia, quod debent
            <lb ed="#L" n="52"/>esse sicut leges, quae nulla passione commoventur . Sed
            <lb ed="#L" n="53"/>illi qui sunt executivi vindictae, verbo (ita quod ipsa 
            re<lb break="no" ed="#L" n="54"/>prehensio sit castigatio) aut facto, egent motu irae 
            submi<lb break="no" ed="#L" n="55"/>nistrante voluntati vindicanti, alioquin voluntas remissa
            <lb ed="#L" n="56"/>est: ut in ultimo huius quaestionis articulo patet.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2088-Dd1e169"><!-- caj-p2p2-q158a2 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2088-Hd1e172">Articulus 2</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e174">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="41" type="fixed=274"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e181">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="42"/>IN articulo secundo eiusdem quaestionis, quaecumque
            <lb ed="#L" n="43"/>essent dicenda de passione absolute indifferente, et ea
            <lb ed="#L" n="44"/>in individuo bona vel mala, in responsione ad primum;
            <lb ed="#L" n="45"/>et de primis motibus, quod singuli non evadunt rationem
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="46"/>voluntarii et peccati, licet omnes non sint in potestate
            <lb ed="#L" n="47"/>nostra, in responsione ad tertium; et de iis quae sunt
            <lb ed="#L" n="48"/>contra naturam hominis quatenus rationalis est, in 
            respon<lb break="no" ed="#L" n="49"/>sione ad quartum: satis ex superius  dictis patere puto
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2088-Dd1e206"><!-- caj-p2p2-q158a3 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2088-Hd1e209">Articulus 3</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e211">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="19" type="fixed=275"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e218">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="20"/>IN articulo tertio eiusdem quaestionis 
            centesimaequinqua<lb break="no" ed="#L" n="21"/>dose it dubium ex Martino, in qu. de Iracundia ,
            <lb ed="#L" n="22"/>occurrit circa illam conclusionem, scilicet: Peccatum irae
            <lb ed="#L" n="23"/>ex parte appetibilis, scilicet iniustae vindictae, est ex 
            ge<lb break="no" ed="#L" n="24"/>nere suo peccatum mortale. Arguit enim tripliciter contra
            <lb ed="#L" n="25"/>hoc . Primo. Est aliquis actus iracundiae voluntarius non
            <lb ed="#L" n="26"/>mortalis, quo appetitur iniusta vindicta. Ergo iniusta 
            vin<lb break="no" ed="#L" n="27"/>dicta non reddit ex genere suo actum mortalem. — 
            Ante<lb break="no" ed="#L" n="28"/>cedens patet de appetente vindictam in aliquo modico non
            <lb ed="#L" n="29"/>" multum reputando, ut parum trahere puerum per capillos. —
            <lb ed="#L" n="30"/>Consequentia patet. Quia ratio iniustae vindictae salvatur
            <lb ed="#L" n="31"/>sive parva sive magna sit iniusta vindicta: nam ex 
            magni<lb break="no" ed="#L" n="32"/>tudine et parvitate sola quantitas variatur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e251">
            <lb ed="#L" n="33"/>Secundo. Quidquid est mortale ex genere et non habet
            <lb ed="#L" n="34"/>aliquid infinite allevians, remanet simpliciter mortale. Sed
            <lb ed="#L" n="35"/>parvitas vindictae appetitae non alleviat infinite: quia finite
            <lb ed="#L" n="36"/>distat a vindicta cuius appetitus est simpliciter mortalis.
            <lb ed="#L" n="37"/>Ergo. - Probatur maior. Quia omne mortale in infinitum
            <lb ed="#L" n="38"/>excedit veniale.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e267">
            <lb ed="#L" n="39"/>Praeterea, omne mortale ex genere, est mortale 
            universa<lb break="no" ed="#L" n="40"/>liter. Sed appetitus iniustae vindictae non est universaliter
            <lb ed="#L" n="41"/>mortalis. Ergo, non mortalis ex genere. — Maior probatur.
            <lb ed="#L" n="42"/>Tum quia habet in se sufficientem causam peccati 
            morta<lb break="no" ed="#L" n="43"/>lis in quocumque reperiatur. Tum quia mortale ex una
            <lb ed="#L" n="44"/>circumstantia per nullam aliam circumstantiam redditur non
            <lb ed="#L" n="45"/>mortale: ergo, a fortiori, mortale ex obiecto per nullam
            <lb ed="#L" n="46"/>circumstantiam fit non mortale. - Minor patet.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e288">
            <lb ed="#L" n="47"/>IL. Ad huius evidentiam, scito quod peccatum habet
            <lb ed="#L" n="48"/>in se duo: scilicet speciem propriam; et mortalitatem seu
            <lb ed="#L" n="49"/>venialitatem, Et speciem quidem sui actus sortitur ex 
            ra<lb break="no" ed="#L" n="50"/>tione formali obiecti: eo quod actus specificantur ex 
            obie<lb break="no" ed="#L" n="51"/>ctis. Et hinc fit ut omnes actus respectu illius obiecti, sive
            <lb ed="#L" n="52"/>sint actus perfecte sive imperfecte tendentes in illud, sint
            <lb ed="#L" n="53"/>eiusdem speciei: ita quod primus motus adulterii est in
            <lb ed="#L" n="54"/>specie adulterii, et primus motus furti est in specie furti,
            <lb ed="#L" n="55"/>et sic de aliis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e310">
            <lb ed="#L" n="56"/>Mortalitatem autem vel venialitatem habet ex esse 
            con<lb break="no" ed="#L" n="57"/>tra vel praeter caritatem, quae est vita animae, quae dí
            s<lb break="no" ed="#L" n="58"/>tinguit inter filios Dei et filios perditionis . Et hinc fit
            <lb ed="#L" n="59"/>ut actus circa aliquam materiam perfectus sit peccatum
            <lb ed="#L" n="60"/>mortale, imperfectus vero sit peccatum veniale: quia 
            sci<lb break="no" ed="#L" n="61"/>licet obiectum illud perfecte attinctum contrariatur caritati;
            <lb ed="#L" n="62"/>imperfecte autem attinctum non tollit caritatem, sed 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="63"/>ter illam est, tollens illius fervorem. Verbi gratia: tollere
            <lb ed="#L" n="64"/>rem alienam invito domino, est actus cadens super 
            inde<lb break="no" ed="#L" n="65"/>bita materia, scilicet re aliena invito domino. Et potest
            <lb ed="#L" n="66"/>res aliena invito domino tolli tripliciter. Primo, actu 
            im<lb break="no" ed="#L" n="67"/>perfecto ex parte tollentis, puta si appetit rem alienam
            <lb ed="#L" n="68"/>invito domino appetitu non deliberato, sed primo motu:
            <lb ed="#L" n="69"/>hic enim actus non est perfecte actus humanus. Secundo,
            <lb ed="#L" n="70"/>etiam actu imperfecto ex parte rei alienae tollendae: puta
            <lb ed="#L" n="71"/>quia res est minima; vel quia non invito domino 
            simpli<lb break="no" ed="#L" n="72"/>citer, sed secundum quid. Et sic etiam actus tollendi 
            alie<lb break="no" ed="#L" n="73"/>num est imperfectus: quia minimum pro nihilo reputatur ,
            <lb ed="#L" n="74"/>in primo casu; et quia involuntarium secundum quid est
            <lb ed="#L" n="75"/>simpliciter voluntarium, in secundo casu. Tertio, actu 
            per<lb break="no" ed="#L" n="76"/>fecto utrinque, scilicet ex parte operantis et materiae. Et
            <lb ed="#L" n="77"/>hic quidem tertius actus est peccatum mortale ex genere:
            <lb ed="#L" n="78"/>reliqui autem, licet sint in eadem specie, propter 
            imperfe<lb break="no" ed="#L" n="79"/>ctionem tamen actus non sunt peccata mortalia. Quia in
            <lb ed="#L" n="80"/>illo salvatur ratio actus humani contra dilectionem  pro-
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="81"/>ximi, ex perfectione actus circa tale obiectum : in istis vero,
            <lb ed="#L" n="82"/>licet circa eandem sint materiam, quia tamen imperfecte,
            <lb ed="#L" n="83"/>adeo ut non sint contra proximi dilectionem, ideo venialia
            <lb ed="#L" n="84"/>sunt.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e378">
            <lb ed="#L" n="85"/>III. Ad primam ergo obiectionem , proprie loquendo,
            <lb ed="#L" n="86"/>negatur antecedens. Quoniam vindicta iniusta tam minima
            <lb ed="#L" n="87"/>non est iniusta vindicta simpliciter, sed secundum quid.
            <lb ed="#L" n="88"/>Et ideo non constituit peccatum simpliciter, sed secundum
            <lb ed="#L" n="89"/>quid, quale est veniale. Ita quod, sicut primus motus ad
            <lb ed="#L" n="90"/>vindictam est actus imperfectus quia non est actus 
            huma<lb break="no" ed="#L" n="91"/>nus simpliciter, sed secundum quid; ita appetitus 
            vindi<lb break="no" ed="#L" n="92"/>ctae minimae est actus imperfectus quia non est 
            appeti<lb break="no" ed="#L" n="93"/>tus vindictae simpliciter, sed secundum quid. - Et cum
            <lb ed="#L" n="94"/>contra hoc affertur quod magnum et parvum non variant
            <lb ed="#L" n="95"/>rationem vindictae: respondetur quod, cum magnum et
            <lb ed="#L" n="96"/>parvum supponant id circa quod est, diversimode iuxta 
            di<lb break="no" ed="#L" n="97"/>versitatem subiectorum loquendum est. Nam magnum et
            <lb ed="#L" n="98"/>parvum circa vindictam simpliciter non variant rationem
            <lb ed="#L" n="99"/>vindictae. Et propterea appetitus iniustae vindictae sive
            <lb ed="#L" n="100"/>magnae sive parvae, dummodo sit iniusta vindicta 
            sim<lb break="no" ed="#L" n="101"/>pliciter, est peccatum mortale. Sed quando parvitas non
            <lb ed="#L" n="102"/>tam significat quantitatem, quam tenet locum conditionis
            <lb ed="#L" n="103"/>diminuentis, ita quod id cui additur constituit secundum
            <lb ed="#L" n="104"/>quid tale; ex hoc ipso ponit talem imperfectionem, non
            <lb ed="#L" n="105"/>ut tollat totaliter rationem illius, sed ut tollat 
            contrarieta<lb break="no" ed="#L" n="106"/>tem annexam illi simpliciter, sicut tollit illud simpliciter.
            <lb ed="#L" n="107"/>Et sic est in proposito: quod tanta parvitas vindictae est
            <lb ed="#L" n="108"/>conditio diminuens rationem vindictae, non quod tollat 
            to<lb break="no" ed="#L" n="109"/>taliter rationem vindictae, sicut dicendo, ZZomo mortuus, ly
            <lb ed="#L" n="110"/>mortuus totaliter tollit rationem hominis; sed quia tollit
            <lb ed="#L" n="111"/>rationem vindictae simpliciter, ac per hoc contrarietatem
            <lb ed="#L" n="112"/>ad dilectionem proximi, quae est coniuncta iniustae 
            vindi<lb break="no" ed="#L" n="113"/>ctae simpliciter. Et simile est in furto, cum tollitur alienum
            <lb ed="#L" n="114"/>minimum. Nam licet ratio rei alienae non varietur per 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="115"/>gnum et parvum ut dicunt quantitates rei alienae; quando
            <lb ed="#L" n="116"/>tamen ly parvum diminuit rationem boni alieni ita quod
            <lb ed="#L" n="117"/>constituit illud in hoc quod est esse alienum bonum 
            secun<lb break="no" ed="#L" n="118"/>dum quid tantum, tunc non remanet quod tollatur alienum
            <lb ed="#L" n="119"/>bonum simpliciter, sed secundum quid; ac per hoc, non
            <lb ed="#L" n="120"/>committitur furtum nisi secundum quid, quod est 
            pecca<lb break="no" ed="#L" n="121"/>tum veniale.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e461">
            <lb ed="#L" n="122"/>Ad secundam obiectionem, negatur minor. Dico enim
            <lb ed="#L" n="123"/>quod, sicut mortale et veniale distant in infinitum, ita 
            vin<lb break="no" ed="#L" n="124"/>dicta iniusta et vindicta iniusta minima distant in 
            infini<lb break="no" ed="#L" n="125"/>tum: quia distant ut vindicta et non-vindicta, apud 
            mo<lb break="no" ed="#L" n="126"/>rales, quia modicum pro nihilo habetur . Propterea ergo
            <lb ed="#L" n="127"/>parvitas, quando est conditio diminuens ut dictum est;
            <lb ed="#L" n="128"/>alleviat in infinitum, quia trahit actum ab ente ad non-ens,
            <lb ed="#L" n="129"/>hoc est a contrario vitae ad non-contrarium vitae, quae
            <lb ed="#L" n="130"/>distant in infinitum, sicut mortale et veniale; et ab aliquo
            <lb ed="#L" n="131"/>ad nihil, in ordine ad reputationem humanam; quamvis
            <lb ed="#L" n="132"/>secundum rem sit quasi nihil, et ideo relinquitur ibi ratio
            <lb ed="#L" n="133"/>peccati secundum quid.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e490">
            <lb ed="#L" n="134"/>Ad tertiam obiectionem dicitur quod in maiori, ad hoc
            <lb ed="#L" n="135"/>ut sit totaliter vera, oportet addere vel subintelligere quod
            <lb ed="#L" n="136"/>sit sermo de actu perfecto: ita quod maior sit ista: Omnis
            <lb ed="#L" n="137"/>actus mortalis ex genere, est mortalis in quocumque 
            in<lb break="no" ed="#L" n="138"/>venitur perfectus. Alioquin, si communiter vagetur, 
            dis<lb break="no" ed="#L" n="139"/>tinguatur quod in quocumque invenitur perfectus, est 
            mor<lb break="no" ed="#L" n="140"/>tale: ubi autem imperfectus, vel ex parte actus vel materiae,
            <lb ed="#L" n="141"/>non oportet. — Et si maior sic modificata probata dicitur
            <pb ed="#L" n="276"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>per illas. probationes: respondeatur quod in actu mortali
            <lb ed="#L" n="2"/>ex genere est sufficiens causa ad hoc quod sit mortalis,
            <lb ed="#L" n="3"/>supposita perfectione actus: et non aliter. Et similiter actus
            <lb ed="#L" n="4"/>ex circumstantia et ex obiecto mortalis, supposita 
            perfe<lb break="no" ed="#L" n="5"/>ctione actus, non fit aliunde non mortalis. Sed, non 
            sup<lb break="no" ed="#L" n="6"/>posita perfectione actus, neque sufficiens est causa mortalis,
            <lb ed="#L" n="7"/>neque indistrahibilis est mortalitas. Nec mirum: quia actus
            <lb ed="#L" n="8"/>imperfectus non est capax mortalitatis. Et perinde est loqui
            <lb ed="#L" n="9"/>de mortali non in actu perfecto, ac si loqueremur de 
            lu<lb break="no" ed="#L" n="10"/>mine non in diaphano.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e536">
            <lb ed="#L" n="11"/>IV. In responsione ad secundum eiusdem articuli, 
            du<lb break="no" ed="#L" n="12"/>bium ex Martino  occurrit, arguente contra hanc 
            solu<lb break="no" ed="#L" n="13"/>tionem, quia Dominus in toto textu illo non loquitur
            <lb ed="#L" n="14"/>de occisione, nisi quantum pertinet ad legem veterem,
            <lb ed="#L" n="15"/>quam ibi recitat: et non de illo quod ad legem novam
            <lb ed="#L" n="16"/>spectat.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e553">
            <lb ed="#L" n="17"/>Ad hoc dicitur quod contextus illius litterae evangelicae
            <lb ed="#L" n="18"/>manifestat quod. Dominus loquitur de actibus qui sunt in
            <lb ed="#L" n="19"/>nocumentum. proximi: et quod volens Dominus abundare
            <lb ed="#L" n="20"/>iustitiam nostram plus quam Scribarum et Pharisaeorum ,
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="21"/>accipit in multis generibus praecepta antiquae legis, et 
            su<lb break="no" ed="#L" n="22"/>peraddidit. praecepta potiora in illo genere, ut patet diffuse
            <lb ed="#L" n="23"/>in capitulo illo. Et inchoans a genere iniuriae in proximum,
            <lb ed="#L" n="24"/>assumit praeceptum legis de homicidio, dicendo : Audistis
            <lb ed="#L" n="25"/>quia dictum est antiquis, « Non occides: qui autem 
            occi<lb break="no" ed="#L" n="26"/>derit, reus erit iudicio ». Et statim, addens potiora in 
            eo<lb break="no" ed="#L" n="27"/>dem genere praecepta, subdit : Ego autem dico vobis,
            <lb ed="#L" n="28"/>quia omnis qui irascitur fratri suo, reus erit iudicio etc. :
            <lb ed="#L" n="29"/>ubi, ex identitate poenae appositae ab ipso irae quae fuerat
            <lb ed="#L" n="30"/>imposita homicidio, patet quod de ira habente pro obiecto
            <lb ed="#L" n="31"/>nocumentum proximi, loquitur. Quia ergo radicis virtus
            <lb ed="#L" n="32"/>salvatur in ramis, et fundamentum in toto aedificio 
            inve<lb break="no" ed="#L" n="33"/>nitur, totus sermo hic Domini, superaddens praecepto de
            <lb ed="#L" n="34"/>homicidio, extra homicidii genus non est, ad quod omnis
            <lb ed="#L" n="35"/>proximi laesio reducitur. Falsum est ergo quod solum 
            re<lb break="no" ed="#L" n="36"/>citando legem veterem sit de homicidio sermo ibi: 
            quo<lb break="no" ed="#L" n="37"/>niam, superaddendo praecepto de homicidio, et quantae
            <lb ed="#L" n="38"/>culpae sit appetitus interior et signum et verbum 
            iniurio<lb break="no" ed="#L" n="39"/>sum in proximum aperiendo, quam gravissimum sit 
            ho<lb break="no" ed="#L" n="40"/>micidium, apertissime manifestavit.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2088-Dd1e611"><!-- caj-p2p2-q158a4 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2088-Hd1e614">Articulus 4</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e616">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="7" type="fixed=277"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e623">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="8"/>In articulo quarto eiusdem quaestionis 
            centesimaequin<lb break="no" ed="#L" n="9"/>quagesimaeoctavae, dubia multa ex Martino, in qu. i de
            <lb ed="#L" n="10"/>Iracundia, occurrunt, circa multa in hac littera dicta. 
            Pri<lb break="no" ed="#L" n="11"/>mum dictum  est: Ira est minimum peccatorum ex parte
            <lb ed="#L" n="12"/>appetibilis. Contra hoc arguit primo , quia aliqua 
            invi<lb break="no" ed="#L" n="13"/>dia est minus peccatum quam aliqua ira: puta invidia de
            <lb ed="#L" n="14"/>aliquo exteriori, respectu irae quae est appetitus mortis
            <lb ed="#L" n="15"/>proximi,
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e645">
            <lb ed="#L" n="16"/>Secundo , quia, supposita aequalitate appetibilis, aliqua
            <lb ed="#L" n="17"/>ira est peior. Quia potest esse inaequalitas ex parte 
            cir<lb break="no" ed="#L" n="18"/>cumstantiarum praeponderantium, — Et quia iratus contra
            <lb ed="#L" n="19"/>vitam innocentis peior est, apud Deum et homines, invido
            <lb ed="#L" n="20"/>vitae alterius qui mori demeruit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e658">
            <lb ed="#L" n="21"/>Tertio , quia, supposita aequalitate appetibilis, et ceteris
            <lb ed="#L" n="22"/>paribus, adhuc ira non est minus mala quam invidia, 
            sup<lb break="no" ed="#L" n="23"/>posito quod invidia appetat malum finaliter propter vanam
            <lb ed="#L" n="24"/>gloriam. Probatur assumptum. Quia vindicta est magis 
            fu<lb break="no" ed="#L" n="25"/>gibilis quam vana gloria, seclusa utrobique ratione 
            iniu<lb break="no" ed="#L" n="26"/>stitiae. Ergo appetere malum alteri propter vindictam est,
            <lb ed="#L" n="27"/>ceteris paribus, peius quam appetere malum alteri propter
            <lb ed="#L" n="28"/>gloriam, — Antecedens probatur. Primo, quia vindicta est
            <lb ed="#L" n="29"/>appetibilis propter gloriam, et non e contra. Secundo, quia
            <lb ed="#L" n="30"/>vindicta nunquam est bonum unius quin sit malum 
            alte<lb break="no" ed="#L" n="31"/>rius: gloria autem est bonum unius sine malo alterius.
            <lb ed="#L" n="32"/>Tertio, quia gloria ita est bona quod non nisi per 
            cir<lb break="no" ed="#L" n="33"/>cumstantias est mala: vindicta autem nunquam est bona
            <lb ed="#L" n="34"/>nisi ratione circumstantiae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e692">
            <lb ed="#L" n="35"/>IL. Secundum dictum  est quod iratus appetit malum
            <lb ed="#L" n="36"/>proximi sub ratione boni honesti, scilicet iustae vindictae.
            <lb ed="#L" n="37"/>Contra hoc arguit  hoc esse falsum: quia iratus scit 
            fre<lb break="no" ed="#L" n="38"/>quenter quod vindicta quam appetit, est iniusta. Ex quo
            <lb ed="#L" n="39"/>arguitur sic. Peius est appetere malum proximi sub ratione
            <lb ed="#L" n="40"/>iniustae vindictae quam sub ratione vanae gloriae. Sed iratus
            <lb ed="#L" n="41"/>appetit quandoque sub ratione iniuriae: invidus autem sub
            <lb ed="#L" n="42"/>ratione excellentiae. Ergo, etc.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e712">
            <lb ed="#L" n="43"/>Et confirmatur. Quia ubi non est vera offensa, etiam
            <lb ed="#L" n="44"/>secundum aestimationem irati, ibi non est appetitus sub
            <lb ed="#L" n="45"/>ratione iustae vindictae. Sed iratus cognoscit quod non est
            <lb ed="#L" n="46"/>vere offensus: puta cum negatur sibi obsequium ad mala
            <lb ed="#L" n="47"/>perpetranda. Ergo, etc.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e725">
            <lb ed="#L" n="48"/>HI. Tertium dictum  est quod ira, ex parte boni sub
            <lb ed="#L" n="49"/>cuius ratione appetit malum, est minus mala quam 
            con<lb break="no" ed="#L" n="50"/>cupiscentia. Contra hoc arguit tripliciter . Primo. 
            Dele<lb break="no" ed="#L" n="51"/>ctatio in malo alterius, ceteris paribus, est gravior quam
            <lb ed="#L" n="52"/>delectatio in proprio delectabili. Sed delectatio irati in 
            vin<lb break="no" ed="#L" n="53"/>dicta est delectatio in malo alterius: quia iracundus 
            occi<lb break="no" ed="#L" n="54"/>dens pro levi verbo, scit illam occisionem esse omnino
            <lb ed="#L" n="55"/>iniustam; ac per hoc, non appetit eam ut iustam, sed 
            se<lb break="no" ed="#L" n="56"/>cundum quod vindicta et ultio, seu malum alterius, qui
            <lb ed="#L" n="57"/>eum offenderat.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e749">
            <lb ed="#L" n="58"/>Secundo, quia, posito casu quod unus sollicitet uxorem
            <lb ed="#L" n="59"/>alienam ad concubitum propter delectationem , alius 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="60"/>pter ultionem mariti, constat quod secundus magis peccat.
            <lb ed="#L" n="61"/>Et tamen secundus propter vindictam: primus propter 
            con<lb break="no" ed="#L" n="62"/>cupiscentiam,
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e762">
            <lb ed="#L" n="63"/>Tertio. Posito casu quod unus concupiscat meretricem
            <lb ed="#L" n="64"/>solutam, et quaerat delectabile suum per concubitum ;
            <lb ed="#L" n="65"/>alter, iratus contra eandem, quaerat illius occisionem: 
            con<lb break="no" ed="#L" n="66"/>stat quod secundus magis peccat. Ergo delectatio irati est
            <lb ed="#L" n="67"/>peior delectatione concupiscentis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e775">
            <lb ed="#L" n="68"/>IV. Quartum dictum  est: Ira, quantum ad 
            inordina<lb break="no" ed="#L" n="69"/>tionem quae est secundum modum irascendi, habet 
            quan<lb break="no" ed="#L" n="70"/>dam excellentiam, propter vehementiam et velocitatem sui
            <lb ed="#L" n="71"/>motus. De hoc, inquit Martinus , si intendit beatus Thomas
            <lb ed="#L" n="72"/>quod ira habet excellentiam quantum ad nocumentum, non
            <lb ed="#L" n="73"/>contradico. Si quantum ad gravitatem peccati; quod ex
            <lb ed="#L" n="74"/>serie textus videtur intendere, quia in prima parte corporis
            <lb ed="#L" n="75"/>articuli de gravitate peccati semper loquitur, et titulus ar-
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="76"/>ticuli est de gravitate peccati: — si sic, inquam, 
            intelligi<lb break="no" ed="#L" n="77"/>tur: contra. Tum quia ira, unde diminuitur, non 
            grava<lb break="no" ed="#L" n="78"/>tur. Sed ex parte vehementiae et velocitatis peccatum irae
            <lb ed="#L" n="79"/>diminuitur. Ergo.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e807">
            <lb ed="#L" n="80"/>Probatur minor. Tum primo, quia, ceteris paribus, 
            oc<lb break="no" ed="#L" n="81"/>cisor hominis ex ira statim, minus peccat quam occisor
            <lb ed="#L" n="82"/>hominis ex ira post duos menses; excusatur enim a tanto
            <lb ed="#L" n="83"/>primus, propter vehementiam et velocitatem motus irae 
            in<lb break="no" ed="#L" n="84"/>existentis pro tunc. — Tum secundo, quia quidquid 
            cau<lb break="no" ed="#L" n="85"/>satur naturaliter et illud reprimere est laboriosum et 
            vir<lb break="no" ed="#L" n="86"/>tuosum, diminuit peccatum si non reprimatur. Sed 
            vehe<lb break="no" ed="#L" n="87"/>mentia et velocitas motus irae sunt huiusmodi. - Tum
            <lb ed="#L" n="88"/>tertio, quia quaecumque naturaliter causata inducunt 
            igno<lb break="no" ed="#L" n="89"/>rantiam et obscurationem mentis, diminuunt peccatum.
            <lb ed="#L" n="90"/>Sed vehementia et velocitas sunt huiusmodi: ut patet ex
            <lb ed="#L" n="91"/>auctoritate Gregorii in littera. Etc.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e836">
            <lb ed="#L" n="92"/>V. Ad primum dubium  dicitur quod in littera non
            <lb ed="#L" n="93"/>dicitur quod quaelibet ira est minus peccatum qualibet
            <lb ed="#L" n="94"/>invidia: sed dicitur quod, comparando iram, invidiam et
            <lb ed="#L" n="95"/>odium secundum sua obiecta formalia, quod est comparare
            <lb ed="#L" n="96"/>ista vitia secundum suas species absolute, ira est minus
            <lb ed="#L" n="97"/>peccatum quam invidia et odium, quia obiectum formale
            <lb ed="#L" n="98"/>irae habet rationem minus mali; nam obiectum formale
            <lb ed="#L" n="99"/>irae est malum proximi sub ratione vindictae, invidiae est
            <lb ed="#L" n="100"/>malum proximi ut conferens propriae excellentiae, odii
            <lb ed="#L" n="101"/>autem malum proximi ut malum illius. Haec autem tria
            <lb ed="#L" n="102"/>obiecta conveniunt in malo appetito. Et propterea arguere
            <lb ed="#L" n="103"/>a tali vel tali malo, contra Auctorem nihil valet, Quoniam
            <lb ed="#L" n="104"/>non tale aut tale malum, sed malum clauditur in obiecto
            <lb ed="#L" n="105"/>communi istorum vitiorum: sed differunt in ratione 
            for<lb break="no" ed="#L" n="106"/>mali qua malum appetitur, quia irato obiicitur malum ut
            <lb ed="#L" n="107"/>vindicta, invido ut conferens propriae excellentiae, odio
            <lb ed="#L" n="108"/>autem ut malum proximi. Et quia comparatio non penes
            <lb ed="#L" n="109"/>id in quo aliqua indisüncta sunt, sed penes differentes
            <lb ed="#L" n="110"/>modos seu rationes illius in quo convenientia est, fit; ideo
            <lb ed="#L" n="111"/>penes malum sub his rationibus comparatio est. - Et hinc
            <lb ed="#L" n="112"/>patet quod, apud perspicaces, non oportet adiungere quod
            <lb ed="#L" n="113"/>comparatio fit salva aequalitate mala appetitus: quoniam,
            <lb ed="#L" n="114"/>ut patet, in ratione mali indistincta sunt ista vitia. 
            Verun<lb break="no" ed="#L" n="115"/>tamen, compatiendo imbecillitati novitiorum, admitti 
            pot<lb break="no" ed="#L" n="116"/>est quod ista comparatio, sicut et ceterae, ceteris paribus
            <lb ed="#L" n="117"/>intelligitur. Et propterea ad primum, patet huiusmodi 
            so<lb break="no" ed="#L" n="118"/>lutio: quia mala non sunt paria.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e897">
            <lb ed="#L" n="119"/>Ad secundum potest etiam eodem modo dici. Nam sicut
            <lb ed="#L" n="120"/>adulterium est gravius secundum suam speciem 
            fornica<lb break="no" ed="#L" n="121"/>tione, et tamen potest esse quod aliqua fornicatio ex 
            ali<lb break="no" ed="#L" n="122"/>qua circumstantia sit gravior aliquo adulterio, puta si 
            adul<lb break="no" ed="#L" n="123"/>teretur cum meretrice publica, fornicetur autem inducendo
            <lb ed="#L" n="124"/>vehementissime, etc., mulierem solutam infinito tempore
            <lb ed="#L" n="125"/>castissimam et optimae vitae, etc.: ita ira secundum suam
            <lb ed="#L" n="126"/>speciem est minor culpa quam invidia, cum quo stat quod
            <lb ed="#L" n="127"/>ex circumstantia aliqua ira sit gravior. Hoc enim nihil 
            ob<lb break="no" ed="#L" n="128"/>stat praesenti doctrinae. - Quod autem secundo loco 
            af<lb break="no" ed="#L" n="129"/>fertur, non est intelligibile. Quia implicat esse aequale 
            ap<lb break="no" ed="#L" n="130"/>petibile mortem innocentis, et mortem eius qui illam 
            de<lb break="no" ed="#L" n="131"/>meruit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e928">
            <lb ed="#L" n="132"/>Ad tertium dicitur primo, quod suppositum non est 
            ve<lb break="no" ed="#L" n="133"/>rum, scilicet quod finis invidiae est vana gloria; sunt enim
            <lb ed="#L" n="134"/>distincta vitia invidia et vana gloria, habentia distinctos
            <lb ed="#L" n="135"/>fines proximos. Sed non curando pro nunc de hoc, cum
            <lb ed="#L" n="136"/>dicitur, primo, quod vindicta est magis fugibilis: abusiva
            <lb ed="#L" n="137"/>in primis locutio est. Nam vindicta est de genere 
            bono<lb break="no" ed="#L" n="138"/>rum: bonum autem non habet rationem fugibilis, sed 
            ap<lb break="no" ed="#L" n="139"/>petibilis; nam bonum est quod omnia appetunt, 1 Ethic. 
            <lb ed="#L" n="140"/>Reducendo deinde ad propriam locutionem, scilicet, 
            Vin<lb break="no" ed="#L" n="141"/>dicta est minus appetibilis quam. gloria: respondetur
            <lb ed="#L" n="142"/>quod, quia sunt diversorum ordinum bona, dicendum est
            <lb ed="#L" n="143"/>quod vindicta est magis appetibilis in genere boni honesti,
            <pb ed="#L" n="278"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>gloria autem in genere boni utilis et delectabilis. Et quia
            <lb ed="#L" n="2"/>honestum est simpliciter magis appetibile secundum se,
            <lb ed="#L" n="3"/>ideo vindicta est magis appetibilis secundum se, gloria
            <lb ed="#L" n="4"/>autem est magis appetibilis quoad nos. — Ad primam 
            au<lb break="no" ed="#L" n="5"/>tem probationem in oppositum, conceditur quod vindicta
            <lb ed="#L" n="6"/>est appetibilis propter gloriam ut finem, quoad nos: non
            <lb ed="#L" n="7"/>in se, quia honestum non ordinatur ad utile aut 
            delecta<lb break="no" ed="#L" n="8"/>bile ut finem. Et negatur quod non e contra: hoc est, quod
            <lb ed="#L" n="9"/>gloria non est appetibilis propter vindictam. Immo optime
            <lb ed="#L" n="10"/>gloria ordinatur ad vindictam perturbantium rempublicam
            <lb ed="#L" n="11"/>ut vere finem. — Ad secundam probationem, negatur 
            con<lb break="no" ed="#L" n="12"/>sequentia. Quia cum hoc quod vindicta sit malum poenae
            <lb ed="#L" n="13"/>alterius, stat quod in se sit melius quam gloria: utpote
            <lb ed="#L" n="14"/>bonum honestum, et gloria non. - Ad fertiam 
            probatio<lb break="no" ed="#L" n="15"/>nem dicitur quod falsissimum est quod vindicta nunquam
            <lb ed="#L" n="16"/>est bona nisi propter circumstantiam. Quoniam secundum
            <lb ed="#L" n="17"/>seipsam est de genere bonorum: ut nunc nunc  patebit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e998">
            <lb ed="#L" n="18"/>VI. Ad secundum dubium  dicitur: — ut superius patet
            <lb ed="#L" n="19"/>in qu. nxxx, apud Tullium, Andronicum et Auctorem
            <lb ed="#L" n="20"/>vindicatio pars iustitiae est, ac per hoc, secundum se 
            bo<lb break="no" ed="#L" n="21"/>num honestum. Consonatque hoc sacro Eloquio, in quo
            <lb ed="#L" n="22"/>Deus vindictam sibi reservat , tanquam actum bonum et
            <lb ed="#L" n="23"/>excellentem: et sancti martyres inducuntur vindictam 
            pe<lb break="no" ed="#L" n="24"/>tere a Deo , qui non nisi bonum petere possunt. Hinc
            <lb ed="#L" n="25"/>enim habetur quod ad significandum honestum bonum
            <lb ed="#L" n="26"/>non oportet supra vindictam apponere quod sit iusta, sed
            <lb ed="#L" n="27"/>sat est dicere vindictam: quoniam secundum se significat
            <lb ed="#L" n="28"/>opus iustitiae. Et ideo in littera non nisi quandoque, ut
            <lb ed="#L" n="29"/>legentes advertenter intelligant, adiungitur ly iusta. Cum
            <lb ed="#L" n="30"/>igitur dicitur quod aliquid appetitur sub ratione vindictae,
            <lb ed="#L" n="31"/>perinde est ac si diceretur quod appetitur sub ratione 
            vin<lb break="no" ed="#L" n="32"/>dictae iustae. Iniusta namque vindicta non est proprie 
            vin<lb break="no" ed="#L" n="33"/>dicta: sicut nec indecens gratiarum actio est gratiarum actio.
            <lb ed="#L" n="34"/>Est enim ly iniusta conditio diminuens vindictam, quae
            <lb ed="#L" n="35"/>opus significat iustitiae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e1040">
            <lb ed="#L" n="36"/>Et ex his ad primam obiectionem dicitur quod, 
            quan<lb break="no" ed="#L" n="37"/>tumcumque quis sciat punitionem quam vult facere esse
            <lb ed="#L" n="38"/>iniustam, quia tamen appetit illam ut vindictam, hoc est
            <lb ed="#L" n="39"/>ut debitam a se tali, qui eum parvipendit vel secundum
            <lb ed="#L" n="40"/>rem vel secundum apparentiam, ideo appetit malum sub
            <lb ed="#L" n="41"/>ratione iusti. Scientia enim iniustitiae stat cum ignorantia
            <lb ed="#L" n="42"/>electionis: sicut cum quis sciens fornicationem esse 
            pec<lb break="no" ed="#L" n="43"/>catum, fornicatur, et errat appetendo malum sub ratione
            <lb ed="#L" n="44"/>boni praeferendi pro tunc bono honesto, immo Deo.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e1063">
            <lb ed="#L" n="45"/>Ad secundam dicitur quod, ut patet ex ratione irae 
            as<lb break="no" ed="#L" n="46"/>signata ab Aristotele , impossibile est iratum esse, univoce
            <lb ed="#L" n="47"/>loquendo, nisi propter veram vel apparentem 
            parvipensio<lb break="no" ed="#L" n="48"/>nem. Et in casu posito manifeste est apparens parvipensio
            <lb ed="#L" n="49"/>passiva dum alicui negatur obsequium ad mala: apparet
            <lb ed="#L" n="50"/>enim quod minus ametur, quod malus aestimetur, quod
            <lb ed="#L" n="51"/>non tanti fiat ut propter se sit committendum malum, etc.
            <lb ed="#L" n="52"/>Unde ridiculum est negare in huiusmodi apparentem 
            par<lb break="no" ed="#L" n="53"/>vipensionem.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e1085">
            <lb ed="#L" n="54"/>VII. Ad tertium dubium  dicitur quod intentio Auctoris
            <lb ed="#L" n="55"/>est quod, comparando iram concupiscentiae non quantum
            <lb ed="#L" n="56"/>ad substrata, seu materialiter appetita, puta concubitum et
            <lb ed="#L" n="57"/>malum poenae, sed penes rationes formales bonorum ad
            <lb ed="#L" n="58"/>quas primo et formaliter respiciunt haec vitia, quod ira
            <lb ed="#L" n="59"/>est minus mala: quia ira respicit formaliter bonum 
            hone<lb break="no" ed="#L" n="60"/>stum, quia sub ratione vindictae appetit quidquid appetit;
            <lb ed="#L" n="61"/>concupiscentia respicit formaliter bonum delectabile, quia
            <lb ed="#L" n="62"/>sub ratione delectabilis appetit quidquid appetit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e1107">
            <lb ed="#L" n="63"/>Ad primum ergo in oppositum, conceditur quod 
            dele<lb break="no" ed="#L" n="64"/>ctatio in malo alterius est peior. Sed falsum est quod 
            ira<lb break="no" ed="#L" n="65"/>cundus, ut respicit formalem rationem sui obiecti, 
            delecte<lb break="no" ed="#L" n="66"/>tur in malo alterius. Immo, ut sic, delectatur in bono
            <lb ed="#L" n="67"/>iustitiae apparentis sibi tunc. — Nec obstat quod sciat illam
            <lb ed="#L" n="68"/>esse iniustam: ut patet ex dictis . - Nec est verum quod
            <lb ed="#L" n="69"/>delectari in vindicta sit delectari in malo alterius. Quoniam
            <lb ed="#L" n="70"/>vindicta bonum sonat: licet alterius habeat poenale malum
            <lb ed="#L" n="71"/>annexum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e1129">
            <lb ed="#L" n="72"/>Ad secundum dicitur quod in casu illo secundus procul
            <lb ed="#L" n="73"/>dubio magis peccat. Sed non ex hoc quod ira ex parte
            <lb ed="#L" n="74"/>boni importati in vindicta sit peior concupiscentia ex parte
            <lb ed="#L" n="75"/>boni delectabilis: sed ex hoc quod peccat utraque defor-
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="76"/>mitate, scilicet adulterii et iracundiae; primus in sola 
            pec<lb break="no" ed="#L" n="77"/>cat concupiscentia.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e1147">
            <lb ed="#L" n="78"/>Ad tertium dicitur quod procul dubio homicida per iram
            <lb ed="#L" n="79"/>magis peccat quam adulter, simpliciter loquendo. Sed ex
            <lb ed="#L" n="80"/>hoc non habetur aliquid contra Auctorem. Quia cum hoc
            <lb ed="#L" n="81"/>stat quod ex parte boni sub cuius ratione homicida per
            <lb ed="#L" n="82"/>iram appetit occidere, minus peccat quam adulter ex parte
            <lb ed="#L" n="83"/>boni sub cuius ratione appetit adulterari: quia illud 
            bo<lb break="no" ed="#L" n="84"/>num est honestum, hoc delectabile. Et sic delectatio irati
            <lb ed="#L" n="85"/>talis est simpliciter peior quam delectatio talis 
            concupi<lb break="no" ed="#L" n="86"/>scentis: sed non est peior ex parte formalis boni. Nec est
            <lb ed="#L" n="87"/>peior delectatio iracundi simpliciter et absolute quam 
            de<lb break="no" ed="#L" n="88"/>lectatio concupiscentis simpliciter et absolute: sed talis 
            ira<lb break="no" ed="#L" n="89"/>cundi peior est quam talis concupiscentis. Ac per hoc, nihil
            <lb ed="#L" n="90"/>contra Auctorem dicitur. Quia non de tali aut tali iracundo
            <lb ed="#L" n="91"/>et concupiscente, sed de iracundo et concupiscente in 
            com<lb break="no" ed="#L" n="92"/>muni absolute, secundum suam speciem seu genus, 
            loqui<lb break="no" ed="#L" n="93"/>tur: sicut comparavit iracundiam invidiae et odio 
            simpli<lb break="no" ed="#L" n="94"/>citer et absolute, et non tali vel tali . Et in hoc firma
            <lb ed="#L" n="95"/>pedes tuos: quia solido inniteris fundamento, et formali
            <lb ed="#L" n="96"/>doctrinae ac eloquio. Et per hoc ridiculo fient omnes 
            ca<lb break="no" ed="#L" n="97"/>sus, utpote extra propositum: quia ad tale vel tale 
            decli<lb break="no" ed="#L" n="98"/>nant casus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e1195">
            <lb ed="#L" n="99"/>VIII. Ad quartum dubium  dicitur quod Auctor 
            in<lb break="no" ed="#L" n="100"/>tendit quod ira quoad inordinatum motum est gravius
            <lb ed="#L" n="101"/>peccatum, non simpliciter tamen, sed secundum quid. Et
            <lb ed="#L" n="102"/>hoc significat per illa verba: habet quandam excellentiam.
            <lb ed="#L" n="103"/>Ita quod ipsa vehementia et velocitate motus augetur 
            gra<lb break="no" ed="#L" n="104"/>vitas peccati irae, secundum quid tamen. Neutro ergo modo
            <lb ed="#L" n="105"/>a Martino allato est praecise exponendus Auctor, sed ut
            <lb ed="#L" n="106"/>dictum est. Est siquidem ira ex vehementia et velocitate
            <lb ed="#L" n="107"/>gravior et quoad nocumenta, quae facilius ex irae impetu
            <lb ed="#L" n="108"/>possunt sequi, puta contumelias, percussiones, homicidia ;
            <lb ed="#L" n="109"/>et quantum ad nocumenta in propria persona, quia aufert
            <lb ed="#L" n="110"/>homini rationem; et quantum ad turpitudinem exteriorum
            <lb ed="#L" n="111"/>gestuum. Et praeter haec, est secundum se maioris 
            inor<lb break="no" ed="#L" n="112"/>dinationis: ex hoc ipso quod vehementia et velocitas nata
            <lb ed="#L" n="113"/>sunt reddere actum appetitus magis exorbitantem. Ea enim
            <lb ed="#L" n="114"/>quae extra fiunt, attestari videntur exorbitantiae interiori
            <lb ed="#L" n="115"/>ipsius motus appetitus irascibilis, qui est actus corporis,
            <lb ed="#L" n="116"/>et in corpore cum transmutatione corporali fit, ac per
            <lb ed="#L" n="117"/>hoc ex vehementia et velocitate magis exorbitans fieri
            <lb ed="#L" n="118"/>natus est.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e1242">
            <lb ed="#L" n="119"/>Ad obiectionem ergo in oppositum, negatur minor, 
            sci<lb break="no" ed="#L" n="120"/>licet quod ira ex vehementia et velocitate diminuatur. Et
            <lb ed="#L" n="121"/>ad primam probationem dicitur quod peccat secundum non
            <lb ed="#L" n="122"/>causam ut causam. Nam quod occisor ex ira statim magis
            <lb ed="#L" n="123"/>ab homine excusetur quam occisor ex ira post tempus, non
            <lb ed="#L" n="124"/>propterea est quia motus irae in primo sit minus gravis
            <lb ed="#L" n="125"/>aut deordinatus: sed quia non ex maturo consilio et 
            de<lb break="no" ed="#L" n="126"/>liberatione primus occidit. Ita quod excusatio et accusatio
            <lb ed="#L" n="127"/>horum consistunt in negatione et affirmatione maturi et
            <lb ed="#L" n="128"/>deliberati consilii, quae spectant ad modicum et magnum
            <lb ed="#L" n="129"/>tempus: et non ex maiori vel minori deordinatione 
            mo<lb break="no" ed="#L" n="130"/>tus irae. Stat enim quod vehementior sit motus irae in
            <lb ed="#L" n="131"/>occidente post duos menses quam in occidente statim: et
            <lb ed="#L" n="132"/>tamen minus excusatur, quia ex maturo consilio occidere
            <lb ed="#L" n="133"/>praesumitur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e1277">
            <lb ed="#L" n="134"/>Ad secundam probationem dicitur quod, data maiore
            <lb ed="#L" n="135"/>in his quae causantur mere naturaliter, negatur minor:
            <lb ed="#L" n="136"/>quia ex negligentia spiritus causatur motus irae tam 
            ve<lb break="no" ed="#L" n="137"/>hemens et velox. Potest namque et debet superior animae
            <lb ed="#L" n="138"/>pars reprimere haec: et non reprimendo auget, non 
            mi<lb break="no" ed="#L" n="139"/>nuit peccatum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e1293">
            <lb ed="#L" n="140"/>Ad tertiam similiter dicitur, concessa maiore de mere
            <lb ed="#L" n="141"/>naturaliter causantibus ignorantiam et obscuritatem, quod
            <lb ed="#L" n="142"/>falsa est minor in opposito. Quoniam ignorantia et 
            ob<lb break="no" ed="#L" n="143"/>scuritas in ira consequuntur, non praecedunt appetitum
            <lb ed="#L" n="144"/>inordinatum. Ex hoc autem iam didicimus, in qu. crvr,
            <lb ed="#L" n="145"/>art. 3, ad 1, non minui, sed gravari peccatum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e1309">
            <lb ed="#L" n="146"/>IX. In eodem articulo quarto dubia adhuc duo 
            occur<lb break="no" ed="#L" n="147"/>runt. Primum est, quomodo invidia in littera ponatur 
            vi<lb break="no" ed="#L" n="148"/>tium respectu mali proximi, cum secundum veritatem sit
            <lb ed="#L" n="149"/>respectu boni. Est enim tristitia alieni boni quasi 
            dimi<lb break="no" ed="#L" n="150"/>nutivi propriae excellentiae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e1322">
            <pb ed="#L" n="279"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>Secundum est: Quomodo differunt membra distinctionis
            <lb ed="#L" n="2"/>in littera positae: scilicet, ira ex parte appetibilis, cum 
            com<lb break="no" ed="#L" n="3"/>paratur invidiae et tristitiae; et ex parte boni, cum 
            com<lb break="no" ed="#L" n="4"/>paratur concupiscentiae? Et est ratio dubii quia utrobique
            <lb ed="#L" n="5"/>appetibile ipsius irae consideratur ex parte sui formalis,
            <lb ed="#L" n="6"/>quod est bonum vindictae, ut patet in littera.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e1342">
            <lb ed="#L" n="7"/>Ad primum dubium dicitur quod, licet invidia sit boni
            <lb ed="#L" n="8"/>formaliter, est tamen mali virtualiter. Nam dolor de bono
            <lb ed="#L" n="9"/>alterius infert voluntatem mali illius. Qui enim dolet quod
            <lb ed="#L" n="10"/>alter sit dives, vellet quod haberet malum oppositum, 
            sci<lb break="no" ed="#L" n="11"/>licet privationem divitiarum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e1356">
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="12"/>Ad secundum dubium dicitur quod illa membra 
            diffe<lb break="no" ed="#L" n="13"/>runt absolute, et relative. Absolute quidem, quia in prima
            <lb ed="#L" n="14"/>comparatione sumitur irae appetibile integrum, scilicet
            <lb ed="#L" n="15"/>compositum ex malo et bono, ut includit malum 
            poe<lb break="no" ed="#L" n="16"/>nae et bonum vindictae: in secunda autem comparatione
            <lb ed="#L" n="17"/>sumitur tantummodo pro bono. Relative vero, quia primo
            <lb ed="#L" n="18"/>fit comparatio ad. vitia quae sunt respectu mali proximi,
            <lb ed="#L" n="19"/>dum ira refertur ad invidiam et odium: in secundo 
            au<lb break="no" ed="#L" n="20"/>tem confertur ira concupiscentiae inquantum est 
            respe<lb break="no" ed="#L" n="21"/>ctu boni.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2088-Dd1e1384"><!-- caj-p2p2-q158a5 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2088-Hd1e1387">Articulus 5</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e1389">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="17" type="fixed=280"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e1396">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="18"/>In articulo quinto eiusdem 
            centesimaequinquagesimaeocta<lb break="no" ed="#L" n="19"/>los quaestionis, dubium occurrit, quo pacto distinctio in
            <lb ed="#L" n="20"/>littera posita ex Aristotele, sit distinctio specifica 
            peccato<lb break="no" ed="#L" n="21"/>rum irae. Et est ratio dubii quia peccata distinguuntur
            <lb ed="#L" n="22"/>specie per obiecta formaliter distincta. Hae autem irae non
            <lb ed="#L" n="23"/>ex parte obiecti distinguuntur: sed, ut in littera dicitur,
            <lb ed="#L" n="24"/>prima species attenditur ex parte originis; secunda ex parte
            <lb ed="#L" n="25"/>durationis causae; tertia ex parte durationis ipsius 
            vindi<lb break="no" ed="#L" n="26"/>ctae. — Similiter nec facilitas nec firmitas hominis ad iram
            <lb ed="#L" n="27"/>se tenet ex parte obiecti, sed subiecti.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e1422">
            <lb ed="#L" n="28"/>Ad hoc dicitur quod distinctio ista est distinctio 
            spe<lb break="no" ed="#L" n="29"/>cifica peccatorum irae: et ex parte obiecti habet differentias
            <lb ed="#L" n="30"/>formales. Quae etsi non sint explicatae, possunt facile 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="31"/>plicari. Omnis enim circumstantia seu conditio obiecti per
            <lb ed="#L" n="32"/>seipsam sufficiens ad movendum appetitum ad inordinatum
            <lb ed="#L" n="33"/>motum irae, constituit unam speciem: ut superius , cum
            <lb ed="#L" n="34"/>de speciebus gulae ageretur, patet. Dico autem per seipsam,
            <lb ed="#L" n="35"/>hoc est, non ut pars subiectiva vel integralis alterius: quia
            <lb ed="#L" n="36"/>tunc non ipsa, sed illud cuius est pars, esset 
            constituti<lb break="no" ed="#L" n="37"/>vum speciei. Sed ad inordinatum motum irae per se 
            suf<lb break="no" ed="#L" n="38"/>ficienter movet in primis vindicta indiscusse apprehensa;
            <lb ed="#L" n="39"/>deinde, vindicta ut ablativa tam ingentis tristitiae de 
            parvi<lb break="no" ed="#L" n="40"/>pensione; et demum, vindicta ut expletiva appetitus aliter
            <lb ed="#L" n="41"/>insatiabilis. Et primum constituit acutos, secundum amaros,
            <lb ed="#L" n="42"/>tertium difficiles. Ergo.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e1457">
            <lb ed="#L" n="43"/>Declaro singula. Sufficienter in primis ad inordinatum
            <lb ed="#L" n="44"/>irae motum movet indiscussio ipsa propositi vindictae:
            <lb ed="#L" n="45"/>quoniam ipsa indiscussio propositi nata est inordinationem
            <lb ed="#L" n="46"/>causare, Ét propterea acuti, inexpectata discussione, 
            mo<lb break="no" ed="#L" n="47"/>ventur appetendo inordinate vindictam. - Quantum quoque
            <lb ed="#L" n="48"/>in nobis vim habeat concepta tristitia de parvipensione, 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="49"/>perimur: ac per hoc, vindicta ut amotiva talis tristitiae, 
            spe<lb break="no" ed="#L" n="50"/>ciale motivum est ad inordinatum irae motum. Sic autem
            <lb ed="#L" n="51"/>moventur amari, qui cruciantur ex tristitia concepta, donec
            <lb ed="#L" n="52"/>illa durat. Quoniam, illa per temporis diuturnitatem attrita,
            <lb ed="#L" n="53"/>iam vindicta non habet amplius talem appetibilis rationem,
            <lb ed="#L" n="54"/>scilicet ut amotiva tristitiae: quoniam tristitia non est 
            am<lb break="no" ed="#L" n="55"/>plius. - Sed et difficiles, quia insatiabiliter appetitum 
            ha<lb break="no" ed="#L" n="56"/>bent fixum in sola vindictae executione, non aliunde 
            mo<lb break="no" ed="#L" n="57"/>ventur. Nam ex hoc ipso moventur ad inordinatum irae
            <lb ed="#L" n="58"/>motum, quod sola expletione vindictae satiabiles se 
            exhi<lb break="no" ed="#L" n="59"/>bent. Et propter hoc, incurabilis omnino horum furor est.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e1497">
            <lb ed="#L" n="60"/>Et quia huiusmodi distinctio ex obiectis annexam habet
            <lb ed="#L" n="61"/>distinctionem penes facilitatem et firmitatem hominis ad
            <lb ed="#L" n="62"/>iram, sicut distinctio specifica inter habitum et 
            dispositio<lb break="no" ed="#L" n="63"/>nem ex obiectis annexam quoque habet distinctionem penes
            <lb ed="#L" n="64"/>facilem et difficilem mobilitatem in subiecto, ideo neutra
            <lb ed="#L" n="65"/>alteri praeiudicat.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e1513">
            <lb ed="#L" n="66"/>II. In responsione ad tertium eiusdem articuli quinti,
            <lb ed="#L" n="67"/>dubium occurrit ex Martino, in 1 qu. de Iracundia , ubi,
            <lb ed="#L" n="68"/>recitata hac responsione, subdit: Haec dicta pulchra sunt:
            <lb ed="#L" n="69"/>sed tamen nonnihil difficultatis habent. Primo, quia vel
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="70"/>in istis tribus irae gradibus est idem praecise et adaequate
            <lb ed="#L" n="71"/>actus interior: vel non. Si sic, sequitur quod sicut tertius
            <lb ed="#L" n="72"/>facit reum gehennae ignis, ita secundus et primus. Et patet
            <lb ed="#L" n="73"/>sequela: quia secundum solum actum interiorem 
            attendi<lb break="no" ed="#L" n="74"/>tur meritum vel demeritum, et illius quantitas. - Si non,
            <lb ed="#L" n="75"/>ergo non bene distinguitur a Thoma: sed debuit primo
            <lb ed="#L" n="76"/>distinguere per actus interiores.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e1542">
            <lb ed="#L" n="77"/>Secundo, quia vel primus gradus habet exterius 
            nocu<lb break="no" ed="#L" n="78"/>mentum pro obiecto: vel non. Si sic, ergo facit dignum
            <lb ed="#L" n="79"/>gehenna. - Si non, ergo distinguitur specie a tertio, qui
            <lb ed="#L" n="80"/>habet nocumentum exterius pro obiecto.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e1553">
            <lb ed="#L" n="81"/>Tertio, quia quod dicit, reus erit iudicio, aut 
            intelligi<lb break="no" ed="#L" n="82"/>tur de iudicio humano: vel divino. Si de humano, aut hoc
            <lb ed="#L" n="83"/>in foro exteriori: aut interiori. Non exteriori: quia in primo
            <lb ed="#L" n="84"/>nihil exterius apparet, nec signum nec nocumentum. —
            <lb ed="#L" n="85"/>Non interiori: quia in tali foro non debemus nos 
            defen<lb break="no" ed="#L" n="86"/>dere, sed potius accusare. - Non divino: quia ibi nullus
            <lb ed="#L" n="87"/>est defensionis locus, cum ibi nihil accusetur nisi culpabile.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e1571">
            <lb ed="#L" n="88"/>III. Ad primum horum dicitur quod non est omnino
            <lb ed="#L" n="89"/>idem praecise et adaequate actus interior in istis tribus 
            gra<lb break="no" ed="#L" n="90"/>dibus. Quoniam in primo est actus interior secundum se; in
            <lb ed="#L" n="91"/>secundo, actus interior et secundum se, et ut ratio exterioris
            <lb ed="#L" n="92"/>indignationis; in tertio vero, ut ratio exterioris iniuriae. —
            <lb ed="#L" n="93"/>Et cum contra arguitur, Ergo non bene distinguitur a
            <lb ed="#L" n="94"/>Thoma: negatur sequela. Et ad probationem, quod debuit
            <lb ed="#L" n="95"/>per actus interiores distinguere: respondetur quod, dum
            <lb ed="#L" n="96"/>Auctor distinxit gradus penes progressum humani actus,
            <lb ed="#L" n="97"/>scilicet, in corde, etc., satis docuit diversitatem interiorum
            <lb ed="#L" n="98"/>actuum nunc declaratam. :
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e1597">
            <lb ed="#L" n="99"/>Ad secundum dicitur quod primus gradus habet 
            exte<lb break="no" ed="#L" n="100"/>rius nocumentum pro obiecto: quoniam, ut Auctor dixit ,
            <lb ed="#L" n="101"/>Dominus loquitur de ira homicidii, seu gravis laesionis. -
            <lb ed="#L" n="102"/>Et cum contra arguitur, Ergo primus gradus facit reum
            <lb ed="#L" n="103"/>gehennae ignis: negetur sequela. Quoniam non ex hoc
            <lb ed="#L" n="104"/>quod exterius nocumentum est obiectum, ponitur gradus
            <lb ed="#L" n="105"/>tertius reus gehennae: sed ex hoc quod exercet exterius 
            no<lb break="no" ed="#L" n="106"/>cumentum, dicendo, Fatue; quod non fit in primo gradu,
            <lb ed="#L" n="107"/>ubi nocumentum non exercetur. vitio
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e1620">
            <lb ed="#L" n="108"/>Ad tertium, quod est non tam contra Auctorem quam
            <lb ed="#L" n="109"/>contra Augustinum, dicitur quod, proprie et formaliter
            <lb ed="#L" n="110"/>loquendo, non est ibi sermo de iudicio divino aut humano
            <lb ed="#L" n="111"/>determinate, sed de iudicio absolute. Ita quod ex illis 
            tri<lb break="no" ed="#L" n="112"/>bus gradibus in processu poenae, intendit ostendere 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="113"/>gressum culpae in peccato irae. Et propterea Augustinus,
            <lb ed="#L" n="114"/>quia post iudicium remanet defensioni locus, minimum
            <lb ed="#L" n="115"/>ibi poenae gradum posuit: et sic de aliis. - Ex quibus
            <lb ed="#L" n="116"/>patet quod iste homo debebat reverenter auctoritatem
            <lb ed="#L" n="117"/>Augustini, si sibi non placebat, saltem silentio 
            pertrans<lb break="no" ed="#L" n="118"/>ire. Factumque est ut, dum ponit os in caelum , etiam 
            <lb ed="#L" n="119"/>Glossam  dicentem quod hae poenae ad diversas 
            man<lb break="no" ed="#L" n="120"/>siones damnationis aeternae spectant, absque aeternitate
            <lb ed="#L" n="121"/>suscipiat.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2088-Dd1e1654"><!-- caj-p2p2-q158a6 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2088-Hd1e1657">Articulus 6</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e1659">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="51" type="fixed=281"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e1666">
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="52"/>IN articulo sexto eiusdem quaestionis 
            centesimaequinqua<lb break="no" ed="#L" n="53"/>gesimaeoctavae, dubium ex Martino, in qu. nr  de Ira,
            <lb ed="#L" n="54"/>occurrit, dicente: - Non placet mihi quod ait beatus 
            Tho<lb break="no" ed="#L" n="55"/>mas, quod ira ex parte sui obiecti, scilicet vindictae etc.,
            <lb ed="#L" n="56"/>habet quod multa vitia ex ea nascuntur. Quia ex sex 
            fi<lb break="no" ed="#L" n="57"/>liabus quas enumerat, nulla nascitur ex appetitu vindictae,
            <lb ed="#L" n="58"/>sed ex impetu et vehementia irae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e1686">
            <lb ed="#L" n="59"/>Ad hoc breviter dicitur quod Auctor in littera duas 
            ra<lb break="no" ed="#L" n="60"/>dices in ira ponit unde ex ea oriuntur vitia: alteram ex
            <lb ed="#L" n="61"/>parte obiecti; alteram ex parte modi, seu impetus. Et 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="62"/>pterea Martinus erravit tripliciter. Primo, quia filiae irae
            <lb ed="#L" n="63"/>oriuntur ex appetitu vindictae: ut in sequenti patet articulo.
            <lb ed="#L" n="64"/>Secundo, quia Auctor non dicit quod ex appetitu 
            vindi<lb break="no" ed="#L" n="65"/>ctae omnia vitia sequantur: sed indeterminate loquitur.
            <lb ed="#L" n="66"/>Tertio, quia non tacuit Auctor quod multa oriuntur vitia
            <lb ed="#L" n="67"/>ex ira ex parte impetus, etc.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e1708">
            <lb ed="#L" n="68"/>II. In eodem articulo, in responsione ad primum, 
            du<lb break="no" ed="#L" n="69"/>bium ex Martino, ibidem , occurrit, contra hanc 
            solutio<lb break="no" ed="#L" n="70"/>nem dicente: — Haec solutio non mihi placet. Quia 
            tri<lb break="no" ed="#L" n="71"/>stitia de iniuria illata, secundum Aristotelem, in II Aet, ,
            <lb ed="#L" n="72"/>est ipsa ira. Et ideo, licet ex ista tristitia oriatur appetitus
            <lb ed="#L" n="73"/>vindictae, non tamen ex ea oritur ira.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e1725">
            <lb ed="#L" n="74"/>Ad hoc breviter dicitur quod falsum, primo, est quod
            <lb ed="#L" n="75"/>apud Aristotelem tristitia sit ira: cum tristitia sit in 
            con<lb break="no" ed="#L" n="76"/>cupiscibili, et ira in irascibili. - Implicat deinde contradi-
            <cb ed="#L" n="f"/>
            <lb ed="#L" n="77"/>ctoria dicere quod inde oritur appetitus vindictae, et non
            <lb ed="#L" n="78"/>ira: cum ira, ut patet ex sua definitione data ibi ab 
            Ari<lb break="no" ed="#L" n="79"/>stotele, sit appetitus vindictae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e1743">
            <lb ed="#L" n="80"/>III. In responsione ad secundum eiusdem articuli, 
            du<lb break="no" ed="#L" n="81"/>bium ex Martino, ibidem , occurrit, dicente: - Haec 
            so<lb break="no" ed="#L" n="82"/>lutio non placet mihi. Tum primo, quia solum habet 
            lo<lb break="no" ed="#L" n="83"/>cum ubi est originatio in genere causae finalis: quod non
            <lb ed="#L" n="84"/>contingit de his quae ponit Thomas ex ira generari. - Tum
            <lb ed="#L" n="85"/>secundo, quia oditor tantum appetit finem suum quantum
            <lb ed="#L" n="86"/>iratus: licet non habeat ex se quod sit tantum appetibilis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e1761">
            <lb ed="#L" n="87"/>Ad hoc dicitur quod, quia originatio unde praecipue vitia
            <lb ed="#L" n="88"/>dicuntur capitalia, est in genere causae finalis; ideo ex illa
            <lb ed="#L" n="89"/>rationem reddere quare non odium, sed ira ponitur vitium
            <lb ed="#L" n="90"/>capitale, non est ad particularia confugere, sed ad 
            praeci<lb break="no" ed="#L" n="91"/>puam radicem et rationem attendere. Falsum est autem, ut
            <lb ed="#L" n="92"/>subsequenti patet articulo , quod ea quae Auctor ponit ex
            <lb ed="#L" n="93"/>ira oriri, non oriantur ex ipsa in genere causae finalis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e1779">
            <lb ed="#L" n="94"/>Ad secundum dicitur quod non est ad propositum.
            <lb ed="#L" n="95"/>Quia non ad proportionalem similitudinem, sed absolute,
            <lb ed="#L" n="96"/>inspiciendum est quid est magis appetibile, ut statuatur
            <lb ed="#L" n="97"/>vitium capitale. Alioquin, nullum erit capitale vitium: quia
            <lb ed="#L" n="98"/>quodlibet tantum proportionaliter appetit suum finem,
            <lb ed="#L" n="99"/>quantum aliud appetit suum. Capitale enim vitium est
            <lb ed="#L" n="100"/>cuius obiectum est absolute adeo appetibile ut ex eo multa
            <lb ed="#L" n="101"/>oriantur vitia, etc.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2088-Dd1e1800"><!-- caj-p2p2-q158a7 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2088-Hd1e1803">Articulus 7</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e1805">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="65" type="fixed=282"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e1812">
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="66"/>IN articulo septimo eiusdem quaestionis 
            centesimaequin<lb break="no" ed="#L" n="67"/>quagesimaeoctavae, dubia multa ex Martino, ubi supra ,
            <lb ed="#L" n="68"/>occurrunt. Primum, circa indignationem : quod non bene
            <lb ed="#L" n="69"/>exponitur in littera, scilicet quod sit reputatio indigni quod
            <lb ed="#L" n="70"/>sibi tale quid fecerit. Primo, quia ita est defectus in multis.
            <lb ed="#L" n="71"/>Nam aliquando iratus nihil de hoc considerat, aliquando
            <lb ed="#L" n="72"/>scit se hoc demeruisse quod ab eo laederetur: nihilominus
            <lb ed="#L" n="73"/>irascitur. — Secundo, quia sic accepta indignatio non est
            <lb ed="#L" n="74"/>filia irae. Probatur. Quia non omnis talis aestimatio est
            <lb ed="#L" n="75"/>reris pss autem omnem actum vel habitum a, 
            Gre<lb break="no" ed="#L" n="76"/>gorio assignatum pro filia irae, esse vitiosum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e1841">
            <lb ed="#L" n="77"/>Dubium secundum  est circa tumorem : quod etiam
            <lb ed="#L" n="78"/>male exponitur in littera. Quia excogitatio viarum 
            vindi<lb break="no" ed="#L" n="79"/>candi non pertinet ad filias, sicut nec vindicta: sed 
            per<lb break="no" ed="#L" n="80"/>tinet ad. consilium vindicandi.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e1852">
            <lb ed="#L" n="81"/>Deinde, pro istis duabus filiabus simul , Iratus 
            quan<lb break="no" ed="#L" n="82"/>doque profert signa indignationis voce, nutu, gestu: et 
            si<lb break="no" ed="#L" n="83"/>militer signa suae praestantiae. Et ista non spectant ad
            <lb ed="#L" n="84"/>rixam, contumeliam, blasphemiam aut clamorem. Ergo 
            spe<lb break="no" ed="#L" n="85"/>ctant ad indignationem et tumorem mentis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e1866">
            <lb ed="#L" n="86"/>Dubium tertium  est circa clamorem : quod etiam 
            mi<lb break="no" ed="#L" n="87"/>nus bene exponitur per inordinatam et confusam 
            locutio<lb break="no" ed="#L" n="88"/>nem. Primo, quia reliquit quod est de ratione clamoris
            <lb ed="#L" n="89"/>vocalis, et expressit quae ad eius rationem non pertinent:
            <cb ed="#L" n="f"/>
            <lb ed="#L" n="90"/>maxime si per inordinatam intelligit quoad prolationem,
            <lb ed="#L" n="91"/>non quoad moralem inordinationem. — Secundo, 
            reprehen<lb break="no" ed="#L" n="92"/>ditur ly locutio: quia clamor ille aliquando fit sine 
            locu<lb break="no" ed="#L" n="93"/>tione. - Tertio quia, licet clamor definitus a Thoma ex
            <lb ed="#L" n="94"/>ira oriatur, non tamen est satis generale nomen ad 
            com<lb break="no" ed="#L" n="95"/>prehendendum omnia quae per clamorem irae filiam 
            docto<lb break="no" ed="#L" n="96"/>res intellexerunt.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e1895">
            <lb ed="#L" n="97"/>Dubium quartum  est circa rixam : quod etiam male
            <lb ed="#L" n="98"/>exponitur pro omni nocumento quod facto proximis 
            in<lb break="no" ed="#L" n="99"/>fertur ex ira. Quia nullus actus proprius alicuius vitii
            <lb ed="#L" n="100"/>capitalis, sive sit actus interior sive .exterior, ponitur filia
            <lb ed="#L" n="101"/>illius vitii. Sed rixa, sic sumpta, significat actum exteriorem
            <lb ed="#L" n="102"/>irae: quia appetens vindictam facit eam nocendo proximo.
            <lb ed="#L" n="103"/>Ergo rixa, sic accepta, non est filia irae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e1913">
            <lb ed="#L" n="104"/>Dubium quintum  est circa contumeliam et 
            blasphe<lb break="no" ed="#L" n="105"/>miam : quod male utramque Auctor definivit per verba,
            <lb ed="#L" n="106"/>distinguendo eas contra iniurias quae consistunt in facto.
            <lb ed="#L" n="107"/>Quoniam contumelia etiam consistit in facto: ut patet si
            <lb ed="#L" n="108"/>quis signum meretricium poneret in ostio matronae. Et
            <lb ed="#L" n="109"/>similiter blasphemia consistit in facto: ut patet si quis 
            ima<lb break="no" ed="#L" n="110"/>ginem Crucifixi ex ira conculcaret.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e1931">
            <lb ed="#L" n="111"/>Dubium sextum  est circa omnes istas sex filias irae :
            <lb ed="#L" n="112"/>quod oriuntur ex ira non in genere causae finalis. Sed
            <lb ed="#L" n="113"/>quia non probat, ideo non affero aliquid probationis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e1940">
            <pb ed="#L" n="283"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>Dubium septimum , non ex Martino, est quia Auctor
            <lb ed="#L" n="2"/>varie in hoc articulo loquitur de tumore mentis. Nam in
            <lb ed="#L" n="3"/>corpore articuli dicit quod importat repletionem animi
            <lb ed="#L" n="4"/>cogitationibus diversarum viarum vindictae. In responsione
            <lb ed="#L" n="5"/>vero ad tertium, dicit quod significat conatum seu 
            auda<lb break="no" ed="#L" n="6"/>ciam hominis intentantis vindictam. Quomodo stant haec
            <lb ed="#L" n="7"/>duo simul? Nam audacia est in irascibili: cogitationes vero
            <lb ed="#L" n="8"/>sunt in ratione aut cogitativa.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e1964">
            <lb ed="#L" n="9"/>Dubium octavum  est rursus circa indignationem : 
            quo<lb break="no" ed="#L" n="10"/>niam est potius mater quam filia irae. Quod sic patet.
            <lb ed="#L" n="11"/>Aestimare eum qui me parvipendit dignum poena, 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="12"/>cedit iram: quoniam hinc ego irascor contra eum, hoc est,
            <lb ed="#L" n="13"/>appeto vindictam illius. Sed dictam aestimationem 
            antece<lb break="no" ed="#L" n="14"/>dit alia aestimatio, scilicet aestimare eundem quod 
            indi<lb break="no" ed="#L" n="15"/>gnus est quod talia egerit: nam prius naturaliter aestimo
            <lb ed="#L" n="16"/>indignitatem eius respectu actionis suae, quam dignitatem
            <lb ed="#L" n="17"/>eiusdem respectu passionis a me, quoniam illa est causa
            <lb ed="#L" n="18"/>istius. Ac per hoc, aestimatio indigni ad inferendum mihi
            <lb ed="#L" n="19"/>iniuriam, est mater, non filia irae. Et tamen in littera 
            po<lb break="no" ed="#L" n="20"/>nitur filia irae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e1994">
            <lb ed="#L" n="21"/>II. Ad primum dubium, de indignatione, respondetur
            <lb ed="#L" n="22"/>quod-accidit propterea defectus, quia non semper iram
            <lb ed="#L" n="23"/>comitatur indignatio. Nam constat quod non semper iram
            <lb ed="#L" n="24"/>sequitur blasphemia: et tamen acceptatur illius filia. Nihil
            <lb ed="#L" n="25"/>igitur obstat indignationi ad hoc quod sit irae filia, si non
            <lb ed="#L" n="26"/>semper iram comitetur: quia filiae vitii capitalis non sunt
            <lb ed="#L" n="27"/>pedissequae inseparabiles a matre.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e2012">
            <lb ed="#L" n="28"/>Et per hoc potest excludi quod dicitur de sciente se
            <lb ed="#L" n="29"/>demeruisse. — Sed melius excludi videtur per superius 
            <lb ed="#L" n="30"/>dicta: scilicet quod nescit, ignorantia electionis, se 
            deme<lb break="no" ed="#L" n="31"/>ruisse tantum ab illo, nunc, etc., qui irascitur; licet sciat
            <lb ed="#L" n="32"/>in universali, aut in habitu, aut speculative, quod 
            deme<lb break="no" ed="#L" n="33"/>ruit. Non enim contra moveretur per iram, si 
            apprehen<lb break="no" ed="#L" n="34"/>deret omnino se demeruisse, sed toleraret: irascibilis enim
            <lb ed="#L" n="35"/>apprehenso movetur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e2032">
            <lb ed="#L" n="36"/>Quod vero secundo loco obiicitur, quod indignatio non
            <lb ed="#L" n="37"/>est semper vitiosa, negatur. Nam sicut contumelia semper
            <lb ed="#L" n="38"/>est vitiosa, formaliter sumpta, ita indignatio formaliter 
            sum<lb break="no" ed="#L" n="39"/>pta: quoniam importat inordinatam aestimationem de 
            in<lb break="no" ed="#L" n="40"/>dignitate proximi, sicut contumelia inordinatam ablationem
            <lb ed="#L" n="41"/>honoris per verba. Quamvis utrumque horum materialiter
            <lb ed="#L" n="42"/>possit sine peccato esse: sicut Paulus : O insensati 
            Ga<lb break="no" ed="#L" n="43"/>latae! et Dominus : O stulti, et tardi corde ad 
            creden<lb break="no" ed="#L" n="44"/>dum! Hoc enim modo posset sine peccato quis aestimare
            <lb ed="#L" n="45"/>iniuriantem indignum quod talia fecerit: sicut de facto sic
            <lb ed="#L" n="46"/>iudicat confessor, .et ipsemet poenitens.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e2058">
            <lb ed="#L" n="47"/>III. Ad secundum dubium dicitur quod iste homo 
            ac<lb break="no" ed="#L" n="48"/>cipit quasi impertinens, et omisit id quod formale est in
            <lb ed="#L" n="49"/>doctrina Auctoris. Nam quia tumor mentis metaphoricum
            <lb ed="#L" n="50"/>nomen est, Auctor a repletione, quae quasi tumorem facit,
            <lb ed="#L" n="51"/>exposuit tumorem mentis, dicendo quod consistit in 
            re<lb break="no" ed="#L" n="52"/>pletione animi, cum scilicet ex appetitu vindictae repletur
            <lb ed="#L" n="53"/>animus superfluis cogitationibus diversarum viarum ad 
            vin<lb break="no" ed="#L" n="54"/>dictam. Et iste bonus homo omisit repletionem, et ad 
            so<lb break="no" ed="#L" n="55"/>lam excogitationem se contulit. Quocirca dicendum est
            <lb ed="#L" n="56"/>quod huiusmodi repletio animi intelligitur per tumorem
            <lb ed="#L" n="57"/>mentis, — Nec obstat quod hoc spectat ad consilium. Immo
            <lb ed="#L" n="58"/>hoc confert: quia mens partem apprehensivam animae 
            so<lb break="no" ed="#L" n="59"/>nat; ac per hoc, dicendo tumorem mentis, dicimus 
            reple<lb break="no" ed="#L" n="60"/>tionem partis apprehensivae, ad quam constat spectare 
            con<lb break="no" ed="#L" n="61"/>silium. - Nec est verum huiusmodi consilia non esse filias
            <lb ed="#L" n="62"/>irae. Quoniam consilium est de his quae sunt ad finem, 
            <lb ed="#L" n="63"/>et oritur ex fine, scilicet vindictae appetitu. - Et propterea  
            <lb ed="#L" n="64"/>falsissima est similitudo quod sicut vindicta non spectat ad 
            <lb ed="#L" n="65"/>filias irae, ita nec consilium de viis vindictae: quoniam illa 
            <lb ed="#L" n="66"/>est finis, hoc est ad finem; et ideo illa mater, istud filia est.
            <lb ed="#L" n="67"/>Ad id vero quod contra iam dictas duas filias, scilicet
            <lb ed="#L" n="68"/>indignationem et tumorem, simul obiicitur: respondetur
            <lb ed="#L" n="69"/>quod iniuriae gestus seu motus aut nutus spectant ad 
            cla<lb break="no" ed="#L" n="70"/>morem; ut in littera dicitur de dicente fratri suo, Raca. —
            <lb ed="#L" n="71"/>Quod autem aliquis se praeferat in corde vel in verbis
            <lb ed="#L" n="72"/>proximo cui est iratus, spectare videtur potius ad matrem
            <lb ed="#L" n="73"/>irae, quae est superbia, quam ad filiam eius: quoniam
            <lb ed="#L" n="74"/>ira ex superbia qua quis non suffert parvipendi, nascitur.
            <lb ed="#L" n="75"/>Potest etiam pertinere quandoque ad tumorem mentis, hoc
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="76"/>est audaciam, quae filia irae ponitur: ut in calce huius
            <lb ed="#L" n="77"/>articuli  exponitur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e2130">
            <lb ed="#L" n="78"/>IV. Ad tertium dubium, de clamore, dicitur quod 
            Au<lb break="no" ed="#L" n="79"/>ctor non omisit necessaria: et quod per inordinatam 
            lo<lb break="no" ed="#L" n="80"/>cutionem manifestavit se non ad inordinatam prolationem
            <lb ed="#L" n="81"/>arctare, cum expresse det exemplum de dicente AAaca,
            <lb ed="#L" n="82"/>ubi non prolationis, sed moris est inordinatio. - Quod
            <lb ed="#L" n="83"/>vero carpit iste, quod usus est /ocutionis vocabulo: debuit
            <lb ed="#L" n="84"/>advertere quod a principali oris officio, quod est loqui,
            <lb ed="#L" n="85"/>denominationem fieri consonum est; maxime apponendo
            <lb ed="#L" n="86"/>ly confusam, et exemplum de interiectionibus. Unde 
            ne<lb break="no" ed="#L" n="87"/>gatur quod clamor sic definitus, scilicet per inordinatam
            <lb ed="#L" n="88"/>et confusam locutionem, sit minus adaequatus intentioni
            <lb ed="#L" n="89"/>doctorum. Nam omnia comprehendit, sane intelligendo:
            <lb ed="#L" n="90"/>cum reductione scilicet secundariorum ad principalia, puta
            <lb ed="#L" n="91"/>modos clamandi ad inordinationem vel confusionem, et
            <lb ed="#L" n="92"/>non-locutionem ad locutionem. Nec hoc est novum, sed
            <lb ed="#L" n="93"/>consuetum apud illustrium virorum doctrinas.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e2167">
            <lb ed="#L" n="94"/>V. Ad quartum dubium, de rixa, dicitur quod optime
            <lb ed="#L" n="95"/>ab Auctore exponitur: et quod nocere facto proximis non
            <lb ed="#L" n="96"/>est actus proprius irae, sed est actus proprius alterius vitii,
            <lb ed="#L" n="97"/>scilicet iniustitiae, cuius proprium est auferre a proximo
            <lb ed="#L" n="98"/>quod suum est, puta honorem, famam, libertatem, 
            integri<lb break="no" ed="#L" n="99"/>tem corporis, vitam, etc. Et huiusmodi actus iniustitiae
            <lb ed="#L" n="100"/>sunt actus imperati ab ira, et ordinati ad finem irati, quod
            <lb ed="#L" n="101"/>est vindicta. Et sic inferre nocumentum facto, quod est
            <lb ed="#L" n="102"/>actus proprius iniustitiae, nomine rixae nuncupatum, 
            po<lb break="no" ed="#L" n="103"/>situm est inter filias irae, quia ex appetitu vindictae 
            mo<lb break="no" ed="#L" n="104"/>vetur iratus ad huiusmodi actus exercendos ad finem suum.
            <lb ed="#L" n="105"/>Concesso ergo quod proprius actus non ponitur filia, 
            ne<lb break="no" ed="#L" n="106"/>gatur quod huiusmodi actus sint proprii actus irae: quia
            <lb ed="#L" n="107"/>sunt secundum se proprii iniustitiae, et non sunt irae nisi
            <lb ed="#L" n="108"/>quia assumpti ab ira. Et cum dicitur, appetens vindictam
            <lb ed="#L" n="109"/>facit eam, concedo : sed non sequitur, Ergo facit eam per
            <lb ed="#L" n="110"/>actum qui secundum se est proprius irae. Sufficit namque
            <lb ed="#L" n="111"/>quod actus quem facit sit irati ut imperatus: et non 
            opor<lb break="no" ed="#L" n="112"/>tet quod sit secundum se irati. Sunt enim dicti actus 
            se<lb break="no" ed="#L" n="113"/>cundum se iniusti; et imperati ab ira.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e2214">
            <lb ed="#L" n="114"/>VI. Ad quintum dubium dicitur quod mirum est de
            <lb ed="#L" n="115"/>hoc homine quod opponat se contra definitionem 
            contu<lb break="no" ed="#L" n="116"/>meliae et blasphemiae per verba: cum constet hunc esse
            <lb ed="#L" n="117"/>morem theologorum et philosophorum, scilicet principale
            <lb ed="#L" n="118"/>exprimere et in principali subintelligere secundaria; sicut
            <lb ed="#L" n="119"/>sacramentum matrimonii definitur per verba, et tamen 
            nu<lb break="no" ed="#L" n="120"/>tibus, sine verbo, perficitur. Ita contumelia et blasphemia
            <lb ed="#L" n="121"/>principaliter verbo fiunt: sine tamen verbis fieri possunt.
            <lb ed="#L" n="122"/>Et sicut non derogat doctrinae, veritati et auctoritati 
            de<lb break="no" ed="#L" n="123"/>finisse matrimonii sacramentum per. verba, quia 
            principa<lb break="no" ed="#L" n="124"/>liter fit per verba; ita non derogat in proposito, eadem
            <lb ed="#L" n="125"/>ratione.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e2243">
            <lb ed="#L" n="126"/>VII. Ad sextum dubium (quod est ultimum Martini)
            <lb ed="#L" n="127"/>dicitur quod omnes istae sex filiae oriuntur ex ira in 
            ge<lb break="no" ed="#L" n="128"/>nere causae finalis. Nam ex appetitu vindictae oritur 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="129"/>gnificatio iniuriae, quam significat indignatio; et repletio
            <lb ed="#L" n="130"/>mentis cum audacia, quam significat tumor mentis; et 
            bla<lb break="no" ed="#L" n="131"/>sphemia, ut patet, et contumelia et rixa et clamor; haec
            <lb ed="#L" n="132"/>enim ordinantur ab irato ad suum finem, qui est 
            vindi<lb break="no" ed="#L" n="133"/>cta, et quodlibet eorum est secundum se malum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e2263">
            <lb ed="#L" n="134"/>VIII. Ad septimum dubium dicitur quod Auctor non
            <lb ed="#L" n="135"/>loquitur varie de tumore: sed explicat tumorem mentis
            <lb ed="#L" n="136"/>consistere non in sola parte apprehensiva, sed etiam in
            <lb ed="#L" n="137"/>appetitiva; ita quod in apprehensiva ponit repletionem, et
            <lb ed="#L" n="138"/>in appetitiva audaciam ; haec enim repletionem ad tumoris
            <lb ed="#L" n="139"/>perfectionem ducit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e2279">
            <lb ed="#L" n="140"/>IX. Ad octavum dubium, de indignatione, dicitur quod
            <lb ed="#L" n="141"/>ex parte irati, primo occurrit quod ille qui parvipendit
            <lb ed="#L" n="142"/>meretur puniri, eo quod ipse parvipensus est ab eo: et
            <lb ed="#L" n="143"/>sic adest appetitus vindictae. Et deinde iratus, considerando
            <lb ed="#L" n="144"/>causam suae irae, scilicet iniuriam sibi illatam, quia in 
            hu<lb break="no" ed="#L" n="145"/>iusmodi considerationibus ingrossatur naturali progressu
            <lb ed="#L" n="146"/>animus, magnificat iniuriam sibi illatam; et ex parte 
            per<lb break="no" ed="#L" n="147"/>sonae quae intulit, tanto iniustiorem putat quanto vel se
            <lb ed="#L" n="148"/>innoxium, vel illum benefactorem vel beneficiatum, vel
            <lb ed="#L" n="149"/>neutrum, vel minus offensum, et si quid huiusmodi, 
            pon<lb break="no" ed="#L" n="150"/>derat; et sic indignatur contra personam quae offendit. Ita
            <pb ed="#L" n="284"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>quod, pro quanto huiusmodi magnificatio iniuriae in 
            per<lb break="no" ed="#L" n="2"/>sonam, quae respicit personam quae offendit, indignatio
            <lb ed="#L" n="3"/>constituitur, respicit, dico, et quoad partem apprehensivam,
            <lb ed="#L" n="4"/>aestimando personam indignam ut offenderit me sic, etc.;
            <lb ed="#L" n="5"/>et quoad partem appetitivam, appetendo illi ut tali. Est
            <lb ed="#L" n="6"/>autem huiusmodi indignatio et quoad cogitationem , et
            <lb ed="#L" n="7"/>quoad appetitum, filia irae; quia ad finem vindictae 
            or<lb break="no" ed="#L" n="8"/>dinatur huiusmodi aestimatio et appetitus. Sed apparet
            <lb ed="#L" n="9"/>quod praecedat iram: quia causa sua, hoc est iniuria quae
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="10"/>ponderatur, praecedit iram. Et vide de his, si vis, art. 5
            <lb ed="#L" n="11"/>qu. xit de Malo. i
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e2336">
            <lb ed="#L" n="12"/>Argumentum autem in oppositum procedit de ordine
            <lb ed="#L" n="13"/>harum dignitatum secundum se. Nostrum est enim ex parte
            <lb ed="#L" n="14"/>irati considerare haec. — Quamvis dici possit quod 
            indi<lb break="no" ed="#L" n="15"/>gnitas personae ad iniuriandum considerata in confuso, 
            spe<lb break="no" ed="#L" n="16"/>ctat ad causam, non filiam irae: sed eadem indignitas 
            post<lb break="no" ed="#L" n="17"/>modum distincte considerata, spectat ad indignationem quae
            <lb ed="#L" n="18"/>est filia irae, modo dicto.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2088-Dd1e2355"><!-- caj-p2p2-q158a8 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2088-Hd1e2358">Articulus 8</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e2360">
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="85" type="fixed=284"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2088-d1e2367">
            <cb ed="#L" n="f"/>
            <lb ed="#L" n="86"/>In articulo octavo eiusdem quaestionis 
            centesimaequin<lb break="no" ed="#L" n="87"/>quagesimaeoctavae, nihil ad scribendum occurrit contra
            <lb ed="#L" n="88"/>Senecam et Tullium, nisi replicare superius  dictum: sci-
            <cb ed="#L" n="g"/>
            <lb ed="#L" n="89"/>licet quod quoad executionem punitionis, non debet homo
            <lb ed="#L" n="90"/>esse sicut lex mortua; sed iustitia animata , utens organis
            <lb ed="#L" n="91"/>iuvantibus a natura ad hoc datis, ut est ira.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>