<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 132</title>
        <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 132</title>
          <date when="2024-12-12">December 11, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-cnLx10">Rome, 1899, Vol. 10</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-12-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="79"/>
        <cb ed="#L" n="c"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="TAcCaj-d1e1954"><!-- TAcCajp2p2-q132 -->
        <head xml:id="TAcCaj-d1e1954-Hd1e101">Quaestio 132</head>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e1954-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q132a1 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e1954-Hd1e106">Articulus 1</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1954-d1e108">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="49" type="fixed=79"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1954-d1e115">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="50"/>IN articulo primo quaestionis centesimaetrigesimaesecundae
            <lb ed="#L" n="51"/>Daibium ex Martino, in 1 qu.  de Inani Gloria, occurrit,
            <lb ed="#L" n="52"/>impugnante quod gloria, largiori vocabulo, significat etiam
            <lb ed="#L" n="53"/>notitiam solius ipsiusmet qui gloriatur. Tum quia, 
            secun<lb break="no" ed="#L" n="54"/>dum omnes, gloria importat alienam opinionem. - Tum
            <lb ed="#L" n="55"/>quia II Rhetoricae  frequenter videtur poni bona opinio pro
            <lb ed="#L" n="56"/>gloria. - Tum quia gloria inter externa bona habita est.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1954-d1e135">
            <lb ed="#L" n="57"/>Ad hoc dicitur quod omnia haec facile unico verbo 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="58"/>cluduntur, dicendo quod loquuntur de gloria proprie. 
            Lar<lb break="no" ed="#L" n="59"/>giori autem vocabulo, sicut iustus est quis sibi ipsi, ita
            <lb ed="#L" n="60"/>gloriosus est quis in sua opinione.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1954-d1e146">
            <lb ed="#L" n="61"/>II. In eodem primo articulo, circa sufficientiam trium
            <lb ed="#L" n="62"/>modorum in littera positorum de inani gloria, dubium ex
            <lb ed="#L" n="63"/>Martino, ibidem, occurrit, dicente dari alios modos: scilicet
            <lb ed="#L" n="64"/>cum quis gloriam suam quaerit cum alienae gloriae 
            detri<lb break="no" ed="#L" n="65"/>mento; et rursus cum quis nimis ardet amore gloriae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1954-d1e160">
            <lb ed="#L" n="66"/>Ad hoc dicitur quod hi duo modi spectant ad tertium
            <lb ed="#L" n="67"/>modum in littera positum, qui est ex parte ipsius qui
            <lb ed="#L" n="68"/>gloriam appetit. Omnes siquidem defectus et deformitates
            <lb ed="#L" n="69"/>annexae non ex parte rei de qua vel eius a quo gloria
            <lb ed="#L" n="70"/>quaeritur, sive sint finis, sive modi, sive damni, sive utilis,
            <lb ed="#L" n="71"/>et huiusmodi, ex parte inordinati affectus illius qui 
            glo<lb break="no" ed="#L" n="72"/>riam appetit, se tenent. Quamvis Auctor solam 
            circumstan<lb break="no" ed="#L" n="73"/>tiam finis et utilis, utpote principalem in hoc membro, 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="74"/>presserit. Per haec enim insinuavit reliqua ex eodem capite
            <lb ed="#L" n="75"/>procedentia, scilicet ex parte appetentis. Sicut ad primum
            <lb ed="#L" n="76"/>membrum, scilicet ex parte rei, reducitur omnis defectus
            <lb ed="#L" n="77"/>ex parte rei de qua maior. gloria quaeritur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1954-d1e189">
            <lb ed="#L" n="78"/>III. In eodem primo articulo dubium occurrit circa 
            se<lb break="no" ed="#L" n="79"/>cundum membrum inanis gloriae, scilicet quod gloria est
            <lb ed="#L" n="80"/>inanis ex parte eius a quo quis gloriam quaerit, puta 
            ho<lb break="no" ed="#L" n="81"/>minis, cuius iudicium non est certum. Videtur siquidem
            <lb ed="#L" n="82"/>hoc falsum. Nam si gloria quaesita ab homine, ex hoc ipso
            <lb ed="#L" n="83"/>quod quaeritur ab homine, est vana, ac per hoc deformis;
            <lb ed="#L" n="84"/>sequitur quod nulla ratione sine peccato potest quaeri
            <lb ed="#L" n="85"/>gloria ab homine. Ac per hoc, non liceret appetere 
            glo<lb break="no" ed="#L" n="86"/>riam humanam propter profectum aliorum, nec propter
            <lb ed="#L" n="87"/>profectum proprium, nec propter honorem Dei. Quod est
            <lb ed="#L" n="88"/>inconveniens: cum gloria humana sit quoddam bonum utile
            <lb ed="#L" n="89"/>referibile in bonum finem.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1954-d1e218">
            <lb ed="#L" n="90"/>Ad hoc dicitur quod quaerere gloriam ab homine ut
            <lb ed="#L" n="91"/>homine, non est secundum se pravum, ut allata ratio
            <lb ed="#L" n="92"/>probat. Sed si quaeratur gloria humana ultra humanos 
            li<lb break="no" ed="#L" n="93"/>mites, vel quia quaeritur ab homine tanquam a certo vel
            <lb ed="#L" n="94"/>magno testimonio, aut etiam ultimo testimonio; tunc 
            vi<lb break="no" ed="#L" n="95"/>tium est inanis gloriae. Et hoc modo intelligenda videtur
            <lb ed="#L" n="96"/>littera. Gloria siquidem humana, si quaeratur tanquam
            <lb ed="#L" n="97"/>magnum aut certum aliquid, cum minimum quid et incerti
            <lb ed="#L" n="98"/>sit testimonii, vana est ex parte eius a quo quaeritur. Si
            <lb ed="#L" n="99"/>vero quaeratur infra humanae magnitudinis et certitudinis
            <lb ed="#L" n="100"/>limites, vana non est ex parte eius a quo quaeritur. Et hoc
            <lb ed="#L" n="101"/>si advertisset Martinus, in qu. ri , non putasset oppositum
            <lb ed="#L" n="102"/>esse de mente Auctoris: ut in sequenti articulo verba
            <lb ed="#L" n="103"/>Auctoris, ad 1, manifestant .
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1954-d1e251">
            <lb ed="#L" n="104"/>IV. In eodem articulo, in responsione ad primum, cum
            <lb ed="#L" n="105"/>dicitur quod Deus quaerit gloriam suam non propter se,
            <lb ed="#L" n="106"/>sed propter nos, non intelligitur ut ly propter denotat 
            cau<lb break="no" ed="#L" n="107"/>sam finalem: quoniam Deus gloriam suam et omnia vult
            <lb ed="#L" n="108"/>propter se tanquam finem omnium creatorum et 
            creabi<lb break="no" ed="#L" n="109"/>lium. Sed intelligitur ly propter ut denotat terminum 
            uti<lb break="no" ed="#L" n="110"/>litatis. Nos enim sumus ad quorum utilitatem Deus 
            quae<lb break="no" ed="#L" n="111"/>rit suam gloriam: nam de ipso scriptum est : Bonorum
            <lb ed="#L" n="112"/>nostrorum, inter quae est gloria, non indiges.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1954-d1e273">
            <lb ed="#L" n="113"/>In eodem articulo, in responsione ad secundum, ubi
            <lb ed="#L" n="114"/>de provocatione ad virtutum opera ex gloriae appetitu .
            tra<lb break="no" ed="#L" n="115"/>ctatur, scito quod si gloria ut finis virtutum ponitur, 
            vir<lb break="no" ed="#L" n="116"/>tutem destruit. Si autem ut calcar ad virtutem excitat, ad
            <lb ed="#L" n="117"/>virtutem acquirendam humanum animum adiuvat magis
            <lb ed="#L" n="118"/>quam cetera bona utilia; quoniam in genere utilium 
            glo<lb break="no" ed="#L" n="119"/>ria tenet principatum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1954-d1e291">
            <lb ed="#L" n="120"/>V. In eodem articulo, in responsione ad tertium , 
            du<lb break="no" ed="#L" n="121"/>bium occurrit: quoniam appetere gloriam humanam ut
            <lb ed="#L" n="122"/>debitam suae virtuti, quae in veritate illi debetur, nullum
            <lb ed="#L" n="123"/>peccatum est; et tamen talis appetitus humanae gloriae,
            <lb ed="#L" n="124"/>sistens in ea ut habet rationem debiti sibi ratione virtutis
            <lb ed="#L" n="125"/>quam habet aut fecit, non habet aliquod trium in littera
            <lb ed="#L" n="126"/>numeratorum. Quia nec ad hoc quod Deus honoretur; nec
            <lb ed="#L" n="127"/>ad hoc quod proximi proficiant; nec ad hoc quod ipsemet
            <lb ed="#L" n="128"/>proficiat, tendit: sed ad hoc quod gloria sibi debita ab 
            ho<lb break="no" ed="#L" n="129"/>minibus, detur ab illis; ut si quis appetat gesta suae vir-
            <pb ed="#L" n="80"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>tutis conscribi aut manifestari, ut debitas sibi laudes habeat,  
            <lb ed="#L" n="2"/>non plus quam. oportet. 
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1954-d1e325">
            <lb ed="#L" n="3"/>Ad hoc dicitur quod ex hoc ipso quod gloria ordinatur 
            <lb ed="#L" n="4"/>immediate ad virtutem et habentem ipsam ut sic, sequitur  
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="5"/>quod ordinetur mediate ad Deum, qui est ordinarius finis
            <lb ed="#L" n="6"/>virtutis et habentis ipsam ut sic. Ac per hoc, talis appetitus
            <lb ed="#L" n="7"/>gloriae est appetitus gloriae ut utilis ad hoc quod Deus ab
            <lb ed="#L" n="8"/>hominibus glorificetur, licet non immediate, tamen mediate.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e1954-Dd1e344"><!-- caj-p2p2-q132a2 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e1954-Hd1e347">Articulus 2</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1954-d1e349">
            <cb ed="#L" n="f"/>
            <lb ed="#L" n="85" type="fixed=80"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1954-d1e356">
            <cb ed="#L" n="g"/>
            <lb ed="#L" n="86"/>IN articulo secundo eiusdem centesimaetrigesimaesecundae 
            <lb ed="#L" n="87"/>MUR dubium occurrit ex Martino, ubi supra , qu. 
            <lb ed="#L" n="88"/>ui , impugnante litterae huius rationem, quod non 
            conclu<lb break="no" ed="#L" n="89"/>dat. Quia ista consequentia nihil valet: ZZaec se habent sicut  
            <lb ed="#L" n="90"/>causa et effectus, Igitur ad eandem virtutem pertinent: 
            <lb ed="#L" n="91"/>quod tamen praesupponit ratio illa. Fortitudo enim bellica  
            <lb ed="#L" n="92"/>est causa honoris: et tamen ad diversas virtutes spectant  
            <lb ed="#L" n="93"/>fortitudinis actus et honor. 
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1954-d1e378">
            <lb ed="#L" n="94"/>Ad hoc dicitur quod consequentia litterae non 
            praesup<lb break="no" ed="#L" n="95"/>ponit illam universalem propositionem, scilicet, Causa et  
            <lb ed="#L" n="96"/>effectus spectant ad eandem virtutem : sed tenet 
            conse<lb break="no" ed="#L" n="97"/>quentia in his specialibus terminis, gloria scilicet et honore, 
            <cb ed="#L" n="h"/>
            <lb ed="#L" n="98"/>ratione similitudinis ultra connexionem causalem. Ita quod
            <lb ed="#L" n="99"/>ex hoc quod gloria est effectus quasi homogeneus honoris
            <lb ed="#L" n="100"/>(quod potuit declarari in multis ad propositum), tenet ratio.
            <lb ed="#L" n="101"/>Ambo siquidem sunt bona externa, utilia, testimonia ac
            <lb ed="#L" n="102"/>quasi praemia virtutis, suprema inter humana, eadem 
            ra<lb break="no" ed="#L" n="103"/>tione appetibilia. Ex hoc siquidem quod honor est causa
            <lb ed="#L" n="104"/>talis effectus, sequitur quod unamet virtus habet pro 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="105"/>teria utrumque.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1954-d1e409">
            <lb ed="#L" n="106"/>II. In eodem secundo articulo dubium occurrit, an,
            <lb ed="#L" n="107"/>sicut distinguitur honor in magnum et mediocrem, sic ut
            <lb ed="#L" n="108"/>spectent ad diversas virtutes ; ita distinguenda sit gloria in
            <lb ed="#L" n="109"/>magnam et mediocrem, ita quod magna spectet ad magna-
            <pb ed="#L" n="81"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>nimitatem et mediocris ad aliam virtutem, ac per hoc 
            ina<lb break="no" ed="#L" n="2"/>nis gloria magna opponatur magnanimitati, mediocris vero 
            <lb ed="#L" n="3"/>alteri virtuti. Et si sic est, cur Auctor hoc tacuit?
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1954-d1e432">
            <lb ed="#L" n="4"/>Ad hoc dicitur primo, quod sicut de honore distinctum 
            <lb ed="#L" n="5"/>est, ita de gloria distinguendum est: ita quod magna gloria
            <lb ed="#L" n="6"/>est materia magnanimitatis, parva autem est materia illius
            <lb ed="#L" n="7"/>virtutis cuius materia est parvus honor. Tacuit autem hoc
            <lb ed="#L" n="8"/>Auctor dimittens hoc pro claro et aperto, ex hoc quod 
            <lb ed="#L" n="9"/>gloria consequitur ad honorem, et proportionabiliter illi
            <lb ed="#L" n="10"/>respondet.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1954-d1e450">
            <lb ed="#L" n="11"/>Dicitur secundo, quod gloria simpliciter dicta non 
            con<lb break="no" ed="#L" n="12"/>sequitur nisi magnos honores, reverentias et laudes: 
            quo<lb break="no" ed="#L" n="13"/>niam qui mediocriter honore aut laude digni sunt, non sunt
            <lb ed="#L" n="14"/>simpliciter clari, sed secundum quid. Et propterea inanis
            <lb ed="#L" n="15"/>gloria est unum tantum vitium, ad quod reductive spectat 
            <lb ed="#L" n="16"/>quaecumque mala gloriatio, sicut secundum quid tale 
            re<lb break="no" ed="#L" n="17"/>ducitur ad simpliciter tale. Et haec solutio est vera. Ideo
            <lb ed="#L" n="18"/>Auctor non distinxit de honore, sicut nec de gloria: quia
            <lb ed="#L" n="19"/>gloria simpliciter sumpta non est distinguibilis in magnam
            <lb ed="#L" n="20"/>et mediocrem; quamvis una gloria sit maior altera, sicut
            <lb ed="#L" n="21"/>etiam inter magnos honores unus est maior altero honore.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1954-d1e476">
            <lb ed="#L" n="22"/>III. In eodem articulo, in responsione ad primum, nota 
            <lb ed="#L" n="23"/>illa verba: Magnitudini animi repugnat quod aliquis 
            glo<lb break="no" ed="#L" n="24"/>rietur in testimonio laudis humanae, quasi hoc magnum
            <lb ed="#L" n="25"/>aliquid aestimetur. Ex his namque ultimis verbis apparet 
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="26"/>Martinum non penetrasse litteram hanc, et propterea 
            di<lb break="no" ed="#L" n="27"/>xisse  quod, secundum sanctum Thomam, quaerere gloriam
            <lb ed="#L" n="28"/>humanam semper videtur vanum: cum Auctor hic explicet
            <lb ed="#L" n="29"/>tunc esse peccatum, seu vanum, quando. humana gloria
            <lb ed="#L" n="30"/>quaeritur ut aliquid magnum, ut superius  probavimus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1954-d1e500">
            <lb ed="#L" n="31"/>IV. In eodem secundo articulo, in responsione ad 
            se<lb break="no" ed="#L" n="32"/>cundum, dubium ex Martino, ubi supra , occurrit, 
            impu<lb break="no" ed="#L" n="33"/>gnante hanc responsionem pro quanto dicit quod cupidus
            <lb ed="#L" n="34"/>gloriae, secundum rei veritatem, deficit a magnanimo.
            <lb ed="#L" n="35"/>Quia cupidus gloriae ex dignis cupit maiorem gloriam
            <lb ed="#L" n="36"/>quam dignus sit, et ex non dignis cupit gloriam: 
            magna<lb break="no" ed="#L" n="37"/>nimus autem ex dignis proportionatam, ex non dignis 
            nul<lb break="no" ed="#L" n="38"/>lam. Ergo, secundum veritatem, opponitur magnanimo per
            <lb ed="#L" n="39"/>excessum,
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1954-d1e522">
            <lb ed="#L" n="40"/>Ad hoc dicitur quod in magnanimi operibus duo 
            con<lb break="no" ed="#L" n="41"/>siderantur: primum est id unde est dignus; secundum,
            <lb ed="#L" n="42"/>id quo est dignus. Et quoad primum, cupidus deficit a
            <lb ed="#L" n="43"/>magnanimo. Quoniam id unde magnanimus gloriam 
            ho<lb break="no" ed="#L" n="44"/>noremque habet, est vere magnum, nec est minus quam
            <lb ed="#L" n="45"/>reputetur. Id vero unde cupidus gloriam quaerit, aut non
            <lb ed="#L" n="46"/>est vere magnum, quale est omne humanum bonum 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="47"/>ternum: aut est minus magnum quam aestimetur, ut cum
            <lb ed="#L" n="48"/>appetit maiorem gloriam quam sua virtus mereatur. Et
            <lb ed="#L" n="49"/>Sic, secundum veritatem rei qua dignus aestimatur gloria,
            <lb ed="#L" n="50"/>deficit a magnanimo cupidus, ut in littera dicitur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e1954-Dd1e549"><!-- caj-p2p2-q132a3 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e1954-Hd1e552">Articulus 3</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1954-d1e554">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="36" type="fixed=82"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1954-d1e561">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="37"/>In articulo tertio eiusdem quaestionis, collige quatuor 
            mo<lb break="no" ed="#L" n="38"/>dos quibus inanis gloria est peccatum mortale: scilicet. 
            <lb ed="#L" n="39"/>tres se tenentes ex parte materiae: quorum primus est 
            <lb ed="#L" n="40"/>de bono, falso tamen et contra divinam reverentiam, vel 
            <lb ed="#L" n="41"/>usurpando divinitatem vel non recognoscendo 
            dependen<lb break="no" ed="#L" n="42"/>tiam; secundus, de bono temporali amato prae Deo; 
            ter<lb break="no" ed="#L" n="43"/>tius, de testimonio humano praelato testimonio divino; -
            <lb ed="#L" n="44"/>et unum ex parte intentionis gloriantis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1954-d1e583">
            <lb ed="#L" n="45"/>Sed accidit hic dubium, quia praetermissus est modus
            <lb ed="#L" n="46"/>ex parte materiae, cum quis gloriatur de peccato mortali,
            <lb ed="#L" n="47"/>iuxta illud: Quid gloriaris in malitia? 
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1954-d1e592">
            <lb ed="#L" n="48"/>Ad hoc dicitur quod Auctor distinxit peccatum mortale
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="49"/>inanis gloriae in duo capita, scilicet ex parte materiae et
            <lb ed="#L" n="50"/>ex parte gloriantis: nec assumpsit provinciam ponendi 
            exem<lb break="no" ed="#L" n="51"/>pla omnium modorum qui se tenent ex parte materiae.
            <lb ed="#L" n="52"/>Quoniam distinguendum fuisset de materia bona, vel mala.
            <lb ed="#L" n="53"/>Sed Auctor sollicitus fuit circa materiam propriam gloriae,
            <lb ed="#L" n="54"/>quae est bonum. Et de bono dedit quatuor exempla, 
            di<lb break="no" ed="#L" n="55"/>cendo, Puta cum quis etc.: de malo autem nullum, 
            tan<lb break="no" ed="#L" n="56"/>quam manifestum relinquens quod gloriari de mortali 
            pec<lb break="no" ed="#L" n="57"/>cato est peccatum mortale inanis gloriae ratione materiae,
            <lb ed="#L" n="58"/>quia est gloria de eo quod est contra divinum honorem.
            <lb ed="#L" n="59"/>Gloriari autem de veniali est veniale.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e1954-Dd1e624"><!-- caj-p2p2-q132a4 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e1954-Hd1e627">Articulus 4</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1954-d1e629">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="31" type="fixed=83"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1954-d1e636">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="32"/>In articulo quarto eiusdem quaestionis 
            centesimaetrigesi<lb break="no" ed="#L" n="33"/>maesecundae multa occurrunt ex Martino , in qu. v , 
            du<lb break="no" ed="#L" n="34"/>bia circa multas propositiones litterae . Primum est circa
            <lb ed="#L" n="35"/>differentiam inter superbiam et inanem gloriam, quod 
            super<lb break="no" ed="#L" n="36"/>bia est inordinatus appetitus excellentiae, inanis gloria vero 
            <lb ed="#L" n="37"/>inordinatus appetitus manifestationis ipsius excellentiae. 
            <lb ed="#L" n="38"/>Quoniam aut superbus appetit excellere secundum 
            verita<lb break="no" ed="#L" n="39"/>tem: aut secundum apparentiam. Si primo modo, hoc non
            <lb ed="#L" n="40"/>videtur malum. Si secundo, hoc est appetere 
            manifestatio<lb break="no" ed="#L" n="41"/>nem excellentiae quam non habet: quod spectat ad inanem
            <lb ed="#L" n="42"/>gloriam, secundum ipsum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1954-d1e665">
            <lb ed="#L" n="43"/>Secundum est circa illam propositionem: Ex omni bono 
            <lb ed="#L" n="44"/>quod quis appetit, quandam perfectionem et excellentiam 
            <lb ed="#L" n="45"/>consequitur, etc. Quia aut hoc esset secundum veritatem: 
            <lb ed="#L" n="46"/>aut secundum opinionem appetentis. Non primo modo,
            <lb ed="#L" n="47"/>quia per omnem inordinatum appetitum delectabilis aut
            <lb ed="#L" n="48"/>utilis fit quis, secundum veritatem, imperfectior. Nec 
            se<lb break="no" ed="#L" n="49"/>cundo modo: quia libidinosus et avarus opinatur se 
            im<lb break="no" ed="#L" n="50"/>perfectiorem; et inde est quod refugit haec facere coram 
            <lb ed="#L" n="51"/>hominibus, putans se despici si haec sciantur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1954-d1e687">
            <lb ed="#L" n="52"/>Tertium est circa illam propositionem: Fines omnium
            <lb ed="#L" n="53"/>vitiorum ordinantur in finem superbiae. Quoniam finis 
            pu<lb break="no" ed="#L" n="54"/>sillanimitatis, timoris, luxuriae, acediae, et huiusmodi, non
            <lb ed="#L" n="55"/>ordinantur in finem superbiae, scilicet excellentiae 
            appe<lb break="no" ed="#L" n="56"/>titum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1954-d1e701">
            <lb ed="#L" n="57"/>Et ex his omnibus infert quod Auctor non sufficientem
            <lb ed="#L" n="58"/>rationem reddit quare superbia regina vitiorum ponitur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1954-d1e708">
            <lb ed="#L" n="59"/>II. Ad primum dubium dicitur quod superbus appetit
            <lb ed="#L" n="60"/>excellere secundum rem: et quod hoc est peccatum, quia
            <lb ed="#L" n="61"/>excellentia appetita non est proportionata appetenti, vel :
            <lb ed="#L" n="62"/>simpliciter vel quoad modum habendi.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1954-d1e719">
            <lb ed="#L" n="63"/>Ad secundum dubium dicitur quod aliud est loqui de
            <lb ed="#L" n="64"/>bono quod appetitur, puta delectabili vel utili: aliud de
            <lb ed="#L" n="65"/>modo appetendi seu habendi bonum illud, puta inordinate 
            <lb ed="#L" n="66"/>seu iniuste. Ex omni siquidem bono tam delectabili quam
            <lb ed="#L" n="67"/>utili quod homo appetit, consequitur. homo. perfectionem
            <lb ed="#L" n="68"/>aliquam: ac per hoc, excellentiam respectu non habentium
            <lb ed="#L" n="69"/>illam. Avarus siquidem pecunia perficitur quoad potentiam,
            <lb ed="#L" n="70"/>quia potest per illam quod sine illa non poterat; 
            libidi<lb break="no" ed="#L" n="71"/>nosus perficitur in satietate appetitus, quae nonnulla 
            feli<lb break="no" ed="#L" n="72"/>citatis pars est; quamvis ex modis habendi deterior, non
            <lb ed="#L" n="73"/>perfectior fiat. In littera autem dicitur quod ex omni bono
            <lb ed="#L" n="74"/>quis perficitur: et non, ex omni modo habendi bonum. Et
            <lb ed="#L" n="75"/>ex turpitudine modi provenit quod refugiunt homines ista
            <lb ed="#L" n="76"/>coram aliis committere. Est ergo vera litterae propositio
            <lb ed="#L" n="77"/>proportionaliter: quod ex bono consecuto secundum rem,
            <lb ed="#L" n="78"/>perficitur secundum rem; consecuto autem secundum 
            ap<lb break="no" ed="#L" n="79"/>parentiam, perficitur secundum apparentiam seu opinionem.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1954-d1e758">
            <lb ed="#L" n="80"/>Ad tertium dicitur quod, cum omnia vitia machinentur
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="81"/>vel ad bonum consequendum vel tuendum, vel ad malum
            <lb ed="#L" n="82"/>vitandum, vere vel apparenter; et utrumque horum ad 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="83"/>cellentiam ordinabile sit: consequens est ut nullum 
            exci<lb break="no" ed="#L" n="84"/>piatur vitium a fine superbiae. Pusillanimes namque et
            <lb ed="#L" n="85"/>timidi retrahunt se a bono, vel cavent a malo, ut 
            conser<lb break="no" ed="#L" n="86"/>vent quod habent: ut patet de servo qui abscondit 
            talen<lb break="no" ed="#L" n="87"/>tum. Et sic de aliis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1954-d1e780">
            <lb ed="#L" n="88"/>Et ex his patet quod bene deductum est in littera 
            su<lb break="no" ed="#L" n="89"/>perbiam esse reginam vitiorum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1954-d1e787">
            <lb ed="#L" n="90"/>III. In eodem articulo quarto, nota quod, quia finis et
            <lb ed="#L" n="91"/>medium ad finem aliter se habent secundum ordinem 
            in<lb break="no" ed="#L" n="92"/>tentionis, et aliter secundum ordinem executionis; prius
            <lb ed="#L" n="93"/>enim est in intentione sanitas quam medicina, in executione
            <lb ed="#L" n="94"/>autem prius adhibetur medicina quam acquiratur sanitas:
            <lb ed="#L" n="95"/>ideo, cum superbia et inanis gloria se habeant ut finis et
            <lb ed="#L" n="96"/>medium, prior est in intentione excellentia, quae est finis
            <lb ed="#L" n="97"/>superbiae, et consequenter apparentia, quae est finis 
            ina<lb break="no" ed="#L" n="98"/>nis gloriae; sed secundum ordinem executionis, primo
            <lb ed="#L" n="99"/>quaerimus apparere, ut, manifesti iam et clari, excellentiam
            <lb ed="#L" n="100"/>consequamur. Quaerunt siquidem superbi manifestare se
            <lb ed="#L" n="101"/>tanquam virtute aut potestate aut industria praeditos, ut,
            <lb ed="#L" n="102"/>manifesti, amentur et honorentur. Bonum enim, ut in 
            lit<lb break="no" ed="#L" n="103"/>tera dicitur, naturaliter amatur et honoratur cum 
            manife<lb break="no" ed="#L" n="104"/>stum est. Amati autem et honorati clari habentur. Qui
            <lb ed="#L" n="105"/>autem gloriosi habentur, propinqui satis sunt ut exaltentur
            <lb ed="#L" n="106"/>ad dignitates et excellentias. Et sic gloria est medium ad
            <lb ed="#L" n="107"/>excellentiam acquirendam, ut in littera ex hac ratione 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="108"/>batur. Et sic oritur inanis gloria ex superbia sicut medium
            <lb ed="#L" n="109"/>ex fine. — Oritur nihilominus gloria ex excellentia tanquam
            <lb ed="#L" n="110"/>quasi-passio ex subiecto: dum excellere minus aestimamus
            <lb ed="#L" n="111"/>nisi effluat in aliorum notitiam, iuxta illud: Scire tuum
            <lb ed="#L" n="112"/>nihil est, nisi te scire hoc sciat alter .
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1954-d1e840">
            <lb ed="#L" n="113"/>IV. Ambae autem dictae propinquitates, connexiones et
            <lb ed="#L" n="114"/>dependentiae se tenent ex parte rerum secundum se. Et 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="115"/>pterea, secundum se loquendo, inanis gloria ex superbia
            <lb ed="#L" n="116"/>est. Quod autem autumat noviter Martinus , contra 
            com<lb break="no" ed="#L" n="117"/>munem doctrinam, inanem gloriam esse vitium capitale 
            re<lb break="no" ed="#L" n="118"/>spectu superbiae, non est verum secundum se, sed quoad
            <lb ed="#L" n="119"/>nos quandoque. Et ideo est simpliciter falsum. Et tanto
            <lb ed="#L" n="120"/>minus suscipiendum, quanto, simul cum hoc, negat 
            ina<lb break="no" ed="#L" n="121"/>nem gloriam esse capitale vitium respectu luxuriae: 
            quo<lb break="no" ed="#L" n="122"/>niam ex parte nostri, sicut possumus excellentiam ordinare
            <lb ed="#L" n="123"/>in vanam gloriam ut finem, ita possumus ordinare luxuriae
            <lb ed="#L" n="124"/>actus in vanam gloriam ut finem; cum multi de his 
            glo<lb break="no" ed="#L" n="125"/>rientur, et multi ideo luxurientur ut aestimentur magni.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1954-d1e871">
            <lb ed="#L" n="126"/>Unde ad argumenta Martini, in qu. v , dicendum breviter.
            <lb ed="#L" n="127"/>Ad primum quidem, quod multi excellere ordinant in 
            glo<lb break="no" ed="#L" n="128"/>riam: iam patet quod hoc ex parte nostri est.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1954-d1e880">
            <lb ed="#L" n="129"/>Ad secundum vero, de Lucifero, quod quia gloriosus,
            <pb ed="#L" n="84"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>appetiit aequalitatem divinam: dicitur quod, si quia dicit
            <lb ed="#L" n="2"/>finem, falsum assumitur, non enim propter inanem 
            glo<lb break="no" ed="#L" n="3"/>riam appetiit aequalitatem. Si autem ly quia denotat 
            dis<lb break="no" ed="#L" n="4"/>positionem ex parte appetentis, verum aliqualiter est, sed
            <lb ed="#L" n="5"/>non ad propositum. Ex eo namque quod Lucifer erat in
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="6"/>seipso magnus ac gloriosae naturae, propinquus fuit ut
            <lb ed="#L" n="7"/>appeteret aliquid superius: sed non propter gloriam, sed
            <lb ed="#L" n="8"/>propter excellere.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1954-d1e909">
            <lb ed="#L" n="9"/>Ad auctoritatem vero Cassiani, Collat. V, dicitur quod
            <lb ed="#L" n="10"/>ex parte nostri salvari potest.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e1954-Dd1e918"><!-- caj-p2p2-q132a5 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e1954-Hd1e921">Articulus 5</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1954-d1e923">
            <cb ed="#L" n="f"/>
            <lb ed="#L" n="79" type="fixed=84"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1954-d1e930">
            <cb ed="#L" n="g"/>
            <lb ed="#L" n="80"/>In articulo quinto eiusdem quaestionis 
            centesimaetrigesi<lb break="no" ed="#L" n="81"/>maesecundae, multa Martini, in qu. vr , ibidem , dicta
            <lb ed="#L" n="82"/>occurrunt contra hunc articulum. Primum est quod « 
            ia<lb break="no" ed="#L" n="83"/>ctantia fit tantum verbis, ut vult Thomas ».
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1954-d1e943">
            <lb ed="#L" n="84"/>Secundum  est. Non placet quod ait Thomas de 
            perti<lb break="no" ed="#L" n="85"/>nacia, quod pertinet ad intellectum: cum ipse  ponat eam
            <lb ed="#L" n="86"/>opponi virtuti perseverantiae et vitio mollitiei, quae sunt
            <lb ed="#L" n="87"/>habitus partis appetitivae, et non intellectus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1954-d1e954">
            <lb ed="#L" n="88"/>Tertium  est. Non puto verum quod ait Thomas ,
            <lb ed="#L" n="89"/>quod ira non causat contentionem et discordiam nisi cum
            <lb ed="#L" n="90"/>adiunctione inanis gloriae. Nam cum ira ex dispendio lucri
            <lb ed="#L" n="91"/>provenit, non fit contentio de gloria, sed de lucro vel da-
            <cb ed="#L" n="h"/>
            <lb ed="#L" n="92"/>mno, Nec talis contendit quia gloriosum putat non cedere
            <lb ed="#L" n="93"/>alteri: sed propter lucrum habendum vel damnum 
            vitan<lb break="no" ed="#L" n="94"/>dum, a quo deficeret si non contenderet.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1954-d1e975">
            <lb ed="#L" n="95"/>Quartum  est quod vitia ista quae dicuntur filiae inanis
            <lb ed="#L" n="96"/>gloriae, possunt tripliciter inveniri: primo, nullius gratia,
            <lb ed="#L" n="97"/>ut cum se iactat aliquis non propter aliud, sed delectatus
            <lb ed="#L" n="98"/>ipsa iactantia; secundo, propter lucrum, ut cum quis iactat
            <lb ed="#L" n="99"/>se medicum ut lucretur, ut dicitur in IV £Zfhic. ; tertio,
            <lb ed="#L" n="100"/>propter gloriam, ut cum quis se iactat propter inanem 
            glo<lb break="no" ed="#L" n="101"/>riam. Et quod non primo nec secundo modo sunt filiae
            <lb ed="#L" n="102"/>inanis gloriae, sed tertio tantum modo: quia tunc solum
            <lb ed="#L" n="103"/>habent pro fine gloriam. Et quod istamet ut non-filiae ina-
            <pb ed="#L" n="85"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>nis gloriae, distinguuntur specie a seipsis ut filiis inanis
            <lb ed="#L" n="2"/>gloriae: quia istae habent gloriam pro obiecto, illae non.
            <lb ed="#L" n="3"/>Probatur . Quia actus et habitus per se bonus aut per se
            <lb ed="#L" n="4"/>malus habet finem et quamlibet circumstantiam exterioris
            <lb ed="#L" n="5"/>actus bonificativam vel maleficativam, pro obiecto. Sed
            <lb ed="#L" n="6"/>gloria in istis est finis: in illis nec est finis nec 
            circum<lb break="no" ed="#L" n="7"/>stantia. Igitur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1954-d1e1017">
            <lb ed="#L" n="8"/>II. Ad primum horum, de iactantia, dicitur quod falso 
            im<lb break="no" ed="#L" n="9"/>ponitur illud Auctori. Quoniam licet dicat quod iactantia
            <lb ed="#L" n="10"/>fit verbis, non tamen dicit quod fit tantum verbis: immo
            <lb ed="#L" n="11"/>expresse docuit oppositum superius bis, in art, 2  qu. cxi.
            <lb ed="#L" n="12"/>Sed distinxit hic iactantiam contra praesumptionem et 
            hy<lb break="no" ed="#L" n="13"/>pocrisim secundum verba et facta, quia iactantia 
            principa<lb break="no" ed="#L" n="14"/>liter fit per verba.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1954-d1e1035">
            <lb ed="#L" n="15"/>Ad secundum, de pertinacia, dicitur quod pertinacia
            <lb ed="#L" n="16"/>spectat ad intellectum materialiter, ratione sententiae in
            <lb ed="#L" n="17"/>qua pertinax firmatur: licet sit in appetitu formaliter, sicut
            <lb ed="#L" n="18"/>perseverantia et mollities. Et propterea non est absonum 
            <lb ed="#L" n="19"/>dicere quod pertinacia pertinet ad intellectum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1954-d1e1048">
            <lb ed="#L" n="20"/>Ad tertium, quod commixtio vitiorum multorum non
            <lb ed="#L" n="21"/>excludit quin. inanis gloria sit admixta: praecipue illo modo
            <lb ed="#L" n="22"/>quo in littera- dicitur, scilicet indirecte. Quamvis enim
            <lb ed="#L" n="23"/>quandoque contendens principaliter et directe contendat
            <lb ed="#L" n="24"/>propter lucrum, cum hoc tamen stat quod ideo clamat 
            con<lb break="no" ed="#L" n="25"/>tentiose ne videatur minor. Et sic indirecte contentio est 
            <lb ed="#L" n="26"/>filia inanis gloriae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1954-d1e1066">
            <lb ed="#L" n="27"/>Ad quartum dicitur quod, licet distinctio de modo 
            tri<lb break="no" ed="#L" n="28"/>plici sit vera quoad finem directe principaliter intentum,
            <lb ed="#L" n="29"/>falsa tamen est extendendo sermonem ad finem indirecte.
            <lb ed="#L" n="30"/>Et quoniam filiae inanis gloriae, ut in littera dicitur, non
            <lb ed="#L" n="31"/>omnes directe et principaliter ordinantur ad gloriam, sed
            <lb ed="#L" n="32"/>aliqua directe et aliqua indirecte; ideo non sunt ista vitia
            <lb ed="#L" n="33"/>sic distinguenda ut solum sint filiae inanis gloriae quando
            <lb ed="#L" n="34"/>directe ordinantur ad illam, ut Martinus facit. Quoniam
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="35"/>si sic intelligerentur filiae, sic inanis gloriae filiae essent
            <lb ed="#L" n="36"/>non solum ista septem vitia, sed omnia vitia quae possunt
            <lb ed="#L" n="37"/>ordinari principaliter ad inanem gloriam ut finem 
            princi<lb break="no" ed="#L" n="38"/>palem. Et sic rapina, prodigalitas et saevitia, etc., essent
            <lb ed="#L" n="39"/>filiae inanis gloriae. Et sic esset confusio filiarum: cum
            <lb ed="#L" n="40"/>quodlibet possit ordinari ad quodlibet. Unde vitia ista non
            <lb ed="#L" n="41"/>solum si ordinentur ex operantis intentione ad gloriam ut
            <lb ed="#L" n="42"/>finem principalem, sed secundum seipsa sunt filiae inanis
            <lb ed="#L" n="43"/>gloriae: quia secundum seipsa nata sunt communiter 
            or<lb break="no" ed="#L" n="44"/>dinari, directe vel indirecte, in manifestationem propriae
            <lb ed="#L" n="45"/>excellentiae; sive cum hoc ordinentur ad aliud vitium, sive
            <lb ed="#L" n="46"/>non. Et propterea ista specialiter dicuntur filiae inanis 
            glo<lb break="no" ed="#L" n="47"/>tiae, et non alia vitia. lactantia siquidem secundum se
            <lb ed="#L" n="48"/>ordinatur ad manifestationem excellentiae. Et propterea
            <lb ed="#L" n="49"/>cum quis ex malo habitu, sola iactantiae vanitate 
            delecta<lb break="no" ed="#L" n="50"/>tus, se iactat, non effugit filiationem inanis gloriae: quia
            <lb ed="#L" n="51"/>ipsa iactantia secundum se ad illam ordinatur. - 
            Inobe<lb break="no" ed="#L" n="52"/>dientia similiter, discordia, etc., secundum se habent 
            anne<lb break="no" ed="#L" n="53"/>xam ostensionem non-minorationis; ac per hoc, indirecte,
            <lb ed="#L" n="54"/>excellentiae. Qui enim manifestat se non minorem, aestimat
            <lb ed="#L" n="55"/>aequalitatem ipsam tanquam excellentiam quandam. - Ipsa
            <lb ed="#L" n="56"/>quoque-met vitia, ex hoc quod directe fiunt pro lucro
            <lb ed="#L" n="57"/>aut aliquo huiusmodi, non effugiunt quin habeant 
            admi<lb break="no" ed="#L" n="58"/>xtam inanem gloriam. Qui enim iactat se medicum ut
            <lb ed="#L" n="59"/>lucretur, non effugit quin velit manifestare excellentiam
            <lb ed="#L" n="60"/>suam: quamvis illam subordinet avaritiae. Licet enim talis
            <lb ed="#L" n="61"/>sit magis avarus quam vanus, est tamen etiam vanus:
            <lb ed="#L" n="62"/>et aliis quae indirecte ordinantur ad inanis gloriae finem:
            <lb ed="#L" n="63"/>contendens siquidem de lucro non effugit quin ideo 
            cla<lb break="no" ed="#L" n="64"/>met ne videatur minor, licet hoc ipsum ordinet ad 
            lu<lb break="no" ed="#L" n="65"/>crum. Stat ergo solida huius articuli doctrina.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>