<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 83</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 83</title>
               <date when="2024-03-05">March 05, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE9">Rome, 1897, Vol. 9</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-03-05" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="206"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1701"><!-- TAcCajp2p2-q83" -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1701-Hd1e101">Quaestio 83</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1701-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q83a1" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1701-Hd1e106">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1701-d1e108">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="37" type="fixed=193"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1701-d1e115">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="38"/>IN articulo primo quaestionis octogesimaetertiae , adverte
<lb ed="#L" n="39"/>diligenter quod licet orationis nomen plures 
significatio<lb break="no" ed="#L" n="40"/>nes habeat, et aliter apud grammaticos, et aliter apud 
rhe<lb break="no" ed="#L" n="41"/>tores, aliter apud theologos sumatur, ut de se patet; non
<lb ed="#L" n="42"/>ideo Auctor etymologiam Cassiodori (quae etiam est 
Hie<lb break="no" ed="#L" n="43"/>ronymi) attulit ut significationem super etymologiam 
fun<lb break="no" ed="#L" n="44"/>daret: sed ut ex illa occasionem. haberet ingressus ad 
dis<lb break="no" ed="#L" n="45"/>tinctionem orationis speculativae et practicae, et ex earum
<lb ed="#L" n="46"/>officiis unam manifestam orationis significationem quae est
<lb ed="#L" n="47"/>ad propositum, scilicet pro petitione seu deprecatione, 
lo<lb break="no" ed="#L" n="48"/>caret in proprio subiecto, ac per hoc responderet quaesito.
<lb ed="#L" n="49"/>Habes igitur ex hoc loco quid nominis: quia significat 
pe<lb break="no" ed="#L" n="50"/>titionem. Habes et quodammodo quid rei: quia petitio est
<lb ed="#L" n="51"/>actus rationis practicae quo homo dispositive ordinat 
ali<lb break="no" ed="#L" n="52"/>quid per alium agendum; per has enim particulas 
distin<lb break="no" ed="#L" n="53"/>guitur ab actibus appetitus et rationis speculativae, et aliis
<lb ed="#L" n="54"/>actibus rationis practicae, ut facile est discurrere per 
eos<lb break="no" ed="#L" n="55"/>dem. Memento tamen hic quod quia ratio practica ab 
ap<lb break="no" ed="#L" n="56"/>petitu movetur; et petitio in ratione practica se habet ut
<lb ed="#L" n="57"/>conclusio ultima , sicut imperium (propter quod, sicut
<lb ed="#L" n="58"/>oportet praeconsiliari et iudicare de praecipiendis et ultimo
<lb ed="#L" n="59"/>praecipere, ita oportet praeconsiliari et iudicare de 
peten<lb break="no" ed="#L" n="60"/>dis et tandem petere) : ideo petitio est actus rationis
<lb ed="#L" n="61"/>ut subest voluntati, sicut imperium. Et propterea oratio
<lb ed="#L" n="62"/>attribuitur utrique, scilicet intellectui et voluntati: et 
vo<lb break="no" ed="#L" n="63"/>luntas in culpa est cum ab oratione debita deficit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1701-d1e176">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="64"/>In eodem articulo est aliud singulariter notandum,
<lb ed="#L" n="65"/>scilicet quod oratio est in genere causae efficientis, 
dispo<lb break="no" ed="#L" n="66"/>sitive tamen. Ex hoc namque habes quod cum Deum 
ora<lb break="no" ed="#L" n="67"/>mus pro re aliqua, non solum mentes nostras Deo 
offe<lb break="no" ed="#L" n="68"/>rimus ac appropinquamus eidem, sed etiam causas 
appo<lb break="no" ed="#L" n="69"/>nimus efficiendis petitis. Propter quod merito non orans
<lb ed="#L" n="70"/>ut debet privatur optatis, sicut negligens cultor privatur
<lb ed="#L" n="71"/>fructu horti, agri, etc.: ut infra patet in littera.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1701-d1e198">
                  <lb ed="#L" n="72"/>III. In responsione ad secundum eiusdem articuli, nota
<lb ed="#L" n="73"/>primo, quod hinc habes quod supra diximus in qu. rxxxr,
<lb ed="#L" n="74"/>art. 5, de religione secundum se, vel imperata ab alia 
vir<lb break="no" ed="#L" n="75"/>tute: et quod imperata a caritate ad Deum terminatur ut
<lb ed="#L" n="76"/>obiectum, non secundum se. Habes namque quod petere
<lb ed="#L" n="77"/>Deum sortitur oratio ex caritatis imperio. Et simile est
<lb ed="#L" n="78"/>in aliis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1701-d1e217">
                  <lb ed="#L" n="79"/>Nota secundo, — oratio duplicem ex parte petentis
<lb ed="#L" n="80"/>unitatem requirit ad Deum. Alteram communem, et haec
<lb ed="#L" n="81"/>est unitas amicitiae, quam facit caritas: et propter hanc
<lb ed="#L" n="82"/>inferius ponetur inter conditiones orationis infallibilis
<lb ed="#L" n="83"/>amicitia caritatis. Alteram substantialem, quam facit ipsa
<lb ed="#L" n="84"/>oratio: et haec est unitas applicationis, qua mens seipsam
<lb ed="#L" n="85"/>et sua exhibet Deo in famulatu et cultu affectuum, 
pre<lb break="no" ed="#L" n="86"/>cum, meditationum et exteriorum actionum. Per hanc enim
<lb ed="#L" n="87"/>unitatem indivisus est, secundum cultum et famulatum, a
<lb ed="#L" n="88"/>Deo, dum quis orat: sicut cum alicui servit, indivisus est
<lb ed="#L" n="89"/>secundum servitium ab illo.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1701-Dd1e244"><!-- caj-p2p2-q83a2" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1701-Hd1e247">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1701-d1e249">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="69" type="fixed=194"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1701-d1e256">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="70"/>In articulo secundo multa essent dicenda, si materia haec
<lb ed="#L" n="71"/>integro repetenda esset. Sed quoniam in Primo Libro
<lb ed="#L" n="72"/>de praedestinatione et providentia satis dictum est, et inde
<lb ed="#L" n="73"/>haec pendent, transeundum est in hoc morali opere. 
Con<lb break="no" ed="#L" n="74"/>sidera tamen, et attende, quanta agantur Christiani 
stul<lb break="no" ed="#L" n="75"/>titia, qui in ceteris effectibus media natura aut arte 
spe<lb break="no" ed="#L" n="76"/>ratis conantur ut mediae adhibeantur causae, alioquin
<lb ed="#L" n="77"/>censent vanam esse expectationem; in orationum autem
<lb ed="#L" n="78"/>fructibus procurandis somniant, tanquam orationes inter
<lb ed="#L" n="79"/>causas non sint, aut inter remotas valde sint. Quo fit ut,
<lb ed="#L" n="80"/>somniantes in causis, nil percipiamus in fructibus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1701-d1e285">
                  <lb ed="#L" n="81"/>In responsione ad tertium eiusdem articuli, adverte quod
<lb ed="#L" n="82"/>Auctor, quia in corpore articuli reddiderat causam essen-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="83"/>tialem necessitatis orationis secundum ordinem divinae 
sa<lb break="no" ed="#L" n="84"/>pientiae et providentiae: ut scilicet, sicut disposuit 
multi<lb break="no" ed="#L" n="85"/>plicare homines medio actu generationis, et triticum 
me<lb break="no" ed="#L" n="86"/>diante semine ac cultura, et domos mediante artifice cum
<lb ed="#L" n="87"/>tot mediis, ita disposuit multorum salutem et multos 
ef<lb break="no" ed="#L" n="88"/>fectus efficere mediante oratione reliquoque divino cultu: —
<lb ed="#L" n="89"/>haec est vera et essentialis ratio reddita in corpore articuli:
<lb ed="#L" n="90"/>quam quia reddiderat, nunc secundarias accessoriasque 
red<lb break="no" ed="#L" n="91"/>dit ex parte nostri: in intellectu, ut cognoscamus ipsum
<lb ed="#L" n="92"/>esse Auctorem ad quem sit confugiendum; in voluntate,
<lb ed="#L" n="93"/>ut fiduciam habeamus recurrendi ad ipsum; in natura, ut
<lb ed="#L" n="94"/>magnificemur in hoc quod cum eo loquimur, conversamur,
<lb ed="#L" n="95"/>detimus, etc.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1701-Dd1e323"><!-- caj-p2p2-q83a3" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1701-Hd1e326">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1701-d1e328">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="49" type="fixed=195"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1701-d1e335">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="50"/>IN articulo tertio eiusdem quaestionis, adverte quod in 
ora<lb break="no" ed="#L" n="51"/>tione seu petitione considerari possunt tria: scilicet res
<lb ed="#L" n="52"/>petita, petitio et petens. Si consideremus rem petitam,
<lb ed="#L" n="53"/>sic oratione non damus Deo, sed ab ipso dari aliquid 
po<lb break="no" ed="#L" n="54"/>stulamus. — Si consideremus petitionem, sic orando 
offe<lb break="no" ed="#L" n="55"/>rimus Deo. Nam ipse actus petendi est actus subiectionis
<lb ed="#L" n="56"/>et professionis virtutis: qui enim petit ab aliquo, indiget
<lb ed="#L" n="57"/>illo, ac per hoc se subiicit illi petendo. In cuius signum,
<lb ed="#L" n="58"/>superbi potius volunt indigentiam tolerare quam humiliare
<lb ed="#L" n="59"/>se petendo aliquid ab aliqua persona. Rursus, qui petit
<lb ed="#L" n="60"/>profitetur petendo in illo a quo petit esse potentiam ad
<lb ed="#L" n="61"/>adiuvandum, esse misericordiam, vel iustitiam, vel 
provi<lb break="no" ed="#L" n="62"/>dentiam, etc., unde speret exaudiri. Et propter hoc petitio
<lb ed="#L" n="63"/>seu oratio ponitur actus religionis, cuius est honorem Deo
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="64"/>exhibere. Honoramus siquidem Deum petendo: et tanto
<lb ed="#L" n="65"/>magis quanto, vel ex modo petendi vel re petita, 
profite<lb break="no" ed="#L" n="66"/>mur ipsum esse supra omnia, creatorem, provisorem, 
re<lb break="no" ed="#L" n="67"/>demptorem, etc, Et hoc est quod Auctor intendit in 
cor<lb break="no" ed="#L" n="68"/>pore articuli. - Si autem consideremus petentem, sic, cum
<lb ed="#L" n="69"/>homo petat per mentem, quia petitio est actus mentis; et
<lb ed="#L" n="70"/>mens sit nobilissimum quod sit in homine: sic petendo
<lb ed="#L" n="71"/>subiicimus Deo nobilissimam partem nostri, dum utimur
<lb ed="#L" n="72"/>ea ad petendum a Deo, hoc est ad honorandum Deum,
<lb ed="#L" n="73"/>ut declaratum est. Et sic orando offerimus et 
sacrifica<lb break="no" ed="#L" n="74"/>mus mentem Deo: sicut genu flectendo genua offerimus
<lb ed="#L" n="75"/>et sacrificamus Deo ipsis ad Dei honorem utendo. Et hoc
<lb ed="#L" n="76"/>est quod Auctor intendit in littera in responsione ad 
ter<lb break="no" ed="#L" n="77"/>tium
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1701-Dd1e404"><!-- caj-p2p2-q83a4" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1701-Hd1e407">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1701-d1e409">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="43" type="fixed=196"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1701-d1e416">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="44"/>In articulo quarto dubium occurrit circa rationem in 
lit<lb break="no" ed="#L" n="45"/>les redditam quare solus Deus debet orari: quia, scilicet,
<lb ed="#L" n="46"/>omnes orationes nostrae ordinari debent ad gratiam et
<lb ed="#L" n="47"/>gloriam consequendam, quam solus Deus dat. Dupliciter |
<lb ed="#L" n="48"/>namque deficere videtur. Primo, in veritate assumpti. Quia
<lb ed="#L" n="49"/>multa licite potest homo desiderare et facere absque ordine !
<lb ed="#L" n="50"/>ad consecutionem gloriae: ut patet de desideriis et 
ope<lb break="no" ed="#L" n="51"/>ribus commoditatum corporalium, salutis patriae, honoris
<lb ed="#L" n="52"/>parentis, et huiusmodi, apud constitutos in mortali peccato
<lb ed="#L" n="53"/>et infideles, etc. Quidquid autem potest desiderari licite,
<lb ed="#L" n="54"/>potest quoque licite in oratione peti. — Secundo, in 
illa<lb break="no" ed="#L" n="55"/>tione. Quoniam, dato quod finis omnium orationum sit
<lb ed="#L" n="56"/>gloria a solo Deo donabilis, multa tamen quae sunt media
<lb ed="#L" n="57"/>ad talem finem effici possunt ab aliis a Deo: ut patet de
<lb ed="#L" n="58"/>instructione, custodia, et aliis huiusmodi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1701-d1e453">
                  <lb ed="#L" n="59"/>Ad hoc dicitur quod ratio verum in primis assumit,
<lb ed="#L" n="60"/>per se loquendo de oratione fidelium. Ad cuius 
eviden<lb break="no" ed="#L" n="61"/>tiam, scito quod oratio tripliciter invenitur: scilicet 
ordi<lb break="no" ed="#L" n="62"/>nata, inordinata privative, et inordinata contrarie. Oratio
<lb ed="#L" n="63"/>ordinata est sola illa quae ordinatur ad supremum omnium
<lb ed="#L" n="64"/>appetibilium, quod beatitudo aeterna est. Et ratio est quia
<lb ed="#L" n="65"/>primum in unoquoque ordine est causa omnium quae sunt
<lb ed="#L" n="66"/>post: ac per hoc, supremum appetibilium est causa finalis
<lb ed="#L" n="67"/>omnium appetibilium; et propterea omnes petitiones 
de<lb break="no" ed="#L" n="68"/>bent ordinari ad talem finem. Et quia orationes fidelium
<lb ed="#L" n="69"/>a religione et fide procedunt ordinatae ad supremum 
su<lb break="no" ed="#L" n="70"/>pernaturalem finem quem respiciunt proportionabiliter ;
<lb ed="#L" n="71"/>ideo verum est, per se-loquendo, quod omnes orationes
<lb ed="#L" n="72"/>fidelium ordinantur ad gloriam aeternam. Et de his 
loqui<lb break="no" ed="#L" n="73"/>tur littera. - Oratio vero inordinata privative est quae caret
<lb ed="#L" n="74"/>ordine ad finem ultimum caritatis: ut cum quis in peccato
<lb ed="#L" n="75"/>mortali orat pro sanitate corporis, nihil curans an expediat
<lb ed="#L" n="76"/>ad vitam aeternam an contrarietur eidem. Et huiusmodi
<lb ed="#L" n="77"/>orationum habitum intentum quandoque est maximum
<lb ed="#L" n="78"/>malum. Et sunt communes, secundum genus suum, 
fide<lb break="no" ed="#L" n="79"/>libus et infidelibus. Nec merentur orationes dici 
simplici<lb break="no" ed="#L" n="80"/>ter: quia nec sunt simpliciter actus religionis, utpote ad
<lb ed="#L" n="81"/>ipsius ordinem non attingentes. - Oratio autem inordinata
<lb ed="#L" n="82"/>contrarie est petitio habens aliquid contrarium vitae 
aeter<lb break="no" ed="#L" n="83"/>nae: ut orare pro vindicta vel pro alio malo. Et haec non
<lb ed="#L" n="84"/>orationes, sed execrationes sunt, etc. - Littera autem de
<lb ed="#L" n="85"/>his quae per se sunt tantum loquitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1701-d1e514">
                  <lb ed="#L" n="86"/>Illatio quoque efficax comprobatur. Quoniam licet multa
<lb ed="#L" n="87"/>conducentia ad vitam aeternam possint absolute et secun-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="88"/>dum se effici a creaturis; ut tamen habent rationem 
me<lb break="no" ed="#L" n="89"/>diorum ad vitam aeternam, a solo Deo, qui novit 
eorun<lb break="no" ed="#L" n="90"/>dem hanc orationem, sicut numerum electorum, fieri 
pos<lb break="no" ed="#L" n="91"/>sunt. Si enim Pauli Apostoli angelus ab angelo Satanae
<lb ed="#L" n="92"/>eum custodisset, contra salutem Pauli operatus esset: et
<lb ed="#L" n="93"/>simile est de aliis. Intendit ergo Auctor quod quia solius
<lb ed="#L" n="94"/>Dei est dare gloriam aeternam et media, ut sic, ad gloriam ;
<lb ed="#L" n="95"/>ideo oratio, quae ad gloriam ordinatur, soli Deo porrigenda
<lb ed="#L" n="96"/>est ut per ipsum implenda.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1701-d1e544">
                  <lb ed="#L" n="97"/>II. In responsione ad secundum in eodem articulo, 
ad<lb break="no" ed="#L" n="98"/>verte quod duo sunt modi quibus sancti in Verbo vident
<lb ed="#L" n="99"/>singularia. Alter, quo ipsa visio Verbi est realiter etiam
<lb ed="#L" n="100"/>visio singularium: et haec est coaeva sanctis a principio
<lb ed="#L" n="101"/>suae beatitudinis. Alter est quo ipsa visio Verbi est 
cau<lb break="no" ed="#L" n="102"/>saliter tantum visio singularium: et haec de novo advenit
<lb ed="#L" n="103"/>sanctis, iuxta divinae gratiae extensionem. Patet enim 
utrum<lb break="no" ed="#L" n="104"/>que modum inveniri in sanctis: primum quidem, ex eo
<lb ed="#L" n="105"/>quod cognoscere quaedam singularia ad beatitudinem 
eo<lb break="no" ed="#L" n="106"/>rum spectat; secundum autem, ex eo quod revelationes
<lb ed="#L" n="107"/>eisdem fiunt de novo, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1701-d1e570">
                  <lb ed="#L" n="108"/>Quo autem horum modo sancti videant orationes 
no<lb break="no" ed="#L" n="109"/>stras, non facile dixerim. Ex hac tamen littera habetur
<lb ed="#L" n="110"/>quod maxime excellentiam eorum decet quod cognoscant
<lb ed="#L" n="111"/>petitiones ad eos factas, et consequenter primo modo 
vi<lb break="no" ed="#L" n="112"/>deant in Verbo easdem: quoram beatitudo ipsa summa
<lb ed="#L" n="113"/>excellentia est, Et hoc videtur attestari Ecclesia in suo modo
<lb ed="#L" n="114"/>interpellandi sanctos, dum dicit: Sancte Petre, ora pro 
no<lb break="no" ed="#L" n="115"/>bis. Nisi enim praesupponeret omnes sanctos, ex hoc quod
<lb ed="#L" n="116"/>Deo fruuntur, orationes nostras cognoscere, non omnes
<lb ed="#L" n="117"/>adiret ut orarent pro nobis: sed orandus prius esset Deus
<lb ed="#L" n="118"/>ut eis revelaret orationes nostras, et sic ipsi orarent pro
<lb ed="#L" n="119"/>nobis. Maior mihi videtur haec Ecclesiae auctoritas quam
<lb ed="#L" n="120"/>cuiusque doctoris. Propter quod sic esse credo. Cum
<lb ed="#L" n="121"/>quo tamen stat quod novis illuminationibus cognoscatur
<lb ed="#L" n="122"/>quid circa suos clientulos agendum, aut quid simpliciter
<lb ed="#L" n="123"/>orandum pro eis sit. [ta quod ipsas orationes vident ipsa
<lb ed="#L" n="124"/>Verbi visione: an autem hoc expediat quod petitur, aut
<lb ed="#L" n="125"/>quomodo implendum sit, et an Deo hoc placeat, et 
hu<lb break="no" ed="#L" n="126"/>iusmodi, secundo modo discunt. Et propterea Ecclesia
<lb ed="#L" n="127"/>Deum rogat ut faciat sanctos orare pro nobis, dicens:
<lb ed="#L" n="128"/>Tribue quaesumus, Domine, omnes sanctos tuos iugiter pro
<lb ed="#L" n="129"/>nobis orare. Nam videntes sancti orationes nostras, nesciunt
<lb ed="#L" n="130"/>si orandus est Deus simpliciter pro illa petitione, ut 
di<lb break="no" ed="#L" n="131"/>ctum est.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1701-Dd1e627"><!-- caj-p2p2-q83a8" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1701-Hd1e630">Articulus 8</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1701-d1e632">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="25" type="fixed=200"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1701-d1e639">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="26"/>Omissis articulis quinto, sexto et septimo, in octavo
<lb ed="#L" n="27"/>eiusdem octogesimaetertiae quaestionis articulo. 
du<lb break="no" ed="#L" n="28"/>bium occurrit, simpliciter et ad hominem, circa illa verba:
<lb ed="#L" n="29"/>vel si veniam peteret. Ad hominem quidem, quia superius
<lb ed="#L" n="30"/>in qu. xxv, art. 8 et 9, ubi de dilectione inimicorum 
tra<lb break="no" ed="#L" n="31"/>ctatum est, solus necessitatis articulus exceptus est. Hic
<lb ed="#L" n="32"/>autem, ultra necessitatem, excipitur petitio veniae. 
Quo<lb break="no" ed="#L" n="33"/>modo stant haec simul?
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1701-d1e661">
                  <lb ed="#L" n="34"/>Simpliciter vero, quia regula generalis est quod 
prae<lb break="no" ed="#L" n="35"/>cepta affirmativa, licet obligent semper, non tamen 
obli<lb break="no" ed="#L" n="36"/>gant ad semper operandum, sed solo necessitatis tempore.
<lb ed="#L" n="37"/>Quomodo ergo nunc contra tempus necessitatis 
distingui<lb break="no" ed="#L" n="38"/>tur tempus petitionis veniae?
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1701-d1e674">
                  <lb ed="#L" n="39"/>Et augetur dubium. Quia non apparet ad quem actum
<lb ed="#L" n="40"/>dilectionis in speciali teneatur hic propter hoc quod 
ini<lb break="no" ed="#L" n="41"/>micus petit ab eo veniam. Nam si ego diligo in communi
<lb ed="#L" n="42"/>inimicum, nec in speciali eum odio habeo; et cum petit
<lb ed="#L" n="43"/>veniam, ego non teneor illi remittere poenam quam de
<lb ed="#L" n="44"/>iure debet: ad quem novum actum obligor ex illius 
pe<lb break="no" ed="#L" n="45"/>titione? — Si dicatur, ut vulgo dicitur, quod debeo 
par<lb break="no" ed="#L" n="46"/>cere quoad offensam: hoc nihil aliud est quam eum non
<lb ed="#L" n="47"/>habere odio, non velle ei malum; quod a principio habui.
<lb ed="#L" n="48"/>Modo autem quaerimus novum actum positivum ad quem
<lb ed="#L" n="49"/>teneatur tempore petitionis veniae. — Si dicatur quod 
te<lb break="no" ed="#L" n="50"/>netur ei loqui: mirum est quod melioris sit conditionis
<lb ed="#L" n="51"/>inimicus petens veniam quam is qui nunquam me 
offen<lb break="no" ed="#L" n="52"/>dit. [Isti enim petenti quodcumque a me non teneor 
re<lb break="no" ed="#L" n="53"/>spondere, extra articulum necessitatis: et illi tenebor? Minus
<lb ed="#L" n="54"/>consona haec rationi videntur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1701-d1e712">
                  <lb ed="#L" n="55"/>II. Ad hoc dicitur quod cum communiter offensi 
ho<lb break="no" ed="#L" n="56"/>mines malam habeant voluntatem contra inimicos suos,
<lb ed="#L" n="57"/>si huic praesumptioni communi adiungatur in speciali
<lb ed="#L" n="58"/>quod inimico petenti veniam non annuit, probabilis aut
<lb ed="#L" n="59"/>violenta opinio fit quod malam habet voluntatem contra
<lb ed="#L" n="60"/>inimicum: ac per hoc et petenti veniam datur occasio 
re<lb break="no" ed="#L" n="61"/>cidivae inimicitiae, ex quo locum veniae non invenit, et
<lb ed="#L" n="62"/>aliis scandalum. Unde ipsa petitio veniae tempus determinat
<lb ed="#L" n="63"/>quo caritas debet necessario exire in actum manifestationis
<lb ed="#L" n="64"/>cordis sui erga inimicum. Et sic tempus petitionis veniae
<lb ed="#L" n="65"/>est tempus necessitatis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1701-d1e738">
                  <lb ed="#L" n="66"/>Sed ut concordes scripturas, distingue de necessitate,
<lb ed="#L" n="67"/>quae est multiplex: quaedam ex parte indigentiae 
perso<lb break="no" ed="#L" n="68"/>nae, ut pascere fame morientem, et huiusmodi; quaedam
<lb ed="#L" n="69"/>ex parte occurrentium conditionum, ut corrigere fratrem
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="70"/>habendo probabilem cognitionem quod inde liberabitur a
<lb ed="#L" n="71"/>peccato. Et licet omnes huiusmodi necessitates 
compre<lb break="no" ed="#L" n="72"/>hendantur sub tempore necessitatis quando dicitur quod
<lb ed="#L" n="73"/>praecepta affirmativa non obligant nisi tempore 
necessita<lb break="no" ed="#L" n="74"/>tis, una tamen quandoque distinguitur contra aliam alicubi.
<lb ed="#L" n="75"/>Et sic accidit in praesenti littera. Unde nulla est 
simpli<lb break="no" ed="#L" n="76"/>citer controversia, ut ex nunc declaratis patet. Et similiter
<lb ed="#L" n="77"/>nulla est inter Doctoris dicta contrarietas. Quia hic 
neces<lb break="no" ed="#L" n="78"/>sitatem ex parte indigentiae personae' distinxit contra 
ne<lb break="no" ed="#L" n="79"/>cessitatem ex parte conditionum occurrentium: superius
<lb ed="#L" n="80"/>autem sub articulo necessitatis omnem necessitatis modum
<lb ed="#L" n="81"/>comprehendit. Cuius signum est quod hoc in loco dicit
<lb ed="#L" n="82"/>hanc doctrinam esse eandem cum supradicta, dicens: uf
<lb ed="#L" n="83"/>supra habitum est in tractatu de caritate.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1701-d1e782">
                  <lb ed="#L" n="84"/>III. In responsione ad primum, habes latissimum 
cam<lb break="no" ed="#L" n="85"/>pum interpretandi sacram Scripturam quoad imprecationes :
<lb ed="#L" n="86"/>et simul modos quibus appetitu recto aliorum mala nobis
<lb ed="#L" n="87"/>complacere possunt. Nam, dempta prima expositione, quae
<lb ed="#L" n="88"/>optativum pro enuntiativo interpretatur, fiat pro fiet, 
re<lb break="no" ed="#L" n="89"/>liquae ad affectum consentientis malo proximi spectant,
<lb ed="#L" n="90"/>Secunda quidem mala pro correctione hominum, ac per
<lb ed="#L" n="91"/>hoc pro utilitate correctorum vel communi, vult. Tertia
<lb ed="#L" n="92"/>vero mala pro destructione regni peccati vult. Quarta 
au<lb break="no" ed="#L" n="93"/>tem mala pro iustitia divina vult. Et est sermo semper de
<lb ed="#L" n="94"/>malo poenae. Et est haec distinctio sumenda penes id quod
<lb ed="#L" n="95"/>directe respicitur a petente seu optante.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1701-d1e811">
                  <lb ed="#L" n="96"/>In responsione ad secundum eiusdem, scito, novitie,
<lb ed="#L" n="97"/>quod sanctos petere ratione vindictam est passiones suas,
<lb ed="#L" n="98"/>quae sunt ratio ultionis, patentes habere. Hoc enim modo
<lb ed="#L" n="99"/>sanguis Abel clamavit ratione: effusus enim patenter 
fra<lb break="no" ed="#L" n="100"/>ternus sanguis ratio erat ultionis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1701-d1e824">
                  <lb ed="#L" n="101"/>In responsione ad tertium, intellige per unicam causam
<lb ed="#L" n="102"/>omnes alias licitas causas impugnandi inimicos: non enim
<lb ed="#L" n="103"/>solum ut convertantur a peccatis, sed propter alias causas
<lb ed="#L" n="104"/>est licitum, ut patet superius de bello. Et eadem est
<lb ed="#L" n="105"/>ratio de omnibus, ad hoc ut oratio et operatio non 
con<lb break="no" ed="#L" n="106"/>trarientur, Veruntamen, licet oratio et operatio non debeant
<lb ed="#L" n="107"/>contrariari, potest tamen locum habere oratio ubi non 
po<lb break="no" ed="#L" n="108"/>test locum habere operatio. Licet enim orando cuilibet
<lb ed="#L" n="109"/>propter commune bonum petere mortem haeresiarchae vel
<lb ed="#L" n="110"/>tyrannizantis: non tamen licet cuilibet occidere illum. 
Quid<lb break="no" ed="#L" n="111"/>quid ergo licet alicui operari, licet illi orare: sed non est
<lb ed="#L" n="112"/>e contra.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1701-Dd1e854"><!-- caj-p2p2-q83a9" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1701-Hd1e857">Articulus 9</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1701-d1e859">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="55" type="fixed=202"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1701-d1e866">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="56"/>IN articulo nono eiusdem quaestionis, adverte quod 
pri<lb break="no" ed="#L" n="57"/>Tone tres petitiones Orationis Dominicae aliter possunt
<lb ed="#L" n="58"/>ordinari quoad. principale desideratum; ut omnes tres ; d
<lb ed="#L" n="59"/>ctent principaliter ad amorem quo Deum in seipso 
dili<lb break="no" ed="#L" n="60"/>gimus; secundario autem ad amorem quo nos in Deo
<lb ed="#L" n="61"/>diligimus, In cuius signum, in singulis trium ponitur pro»
<lb ed="#L" n="62"/>nomen fuum: in reliquis quatuor pronomen nostri, Et sic
<lb ed="#L" n="63"/>rima petit elevationem stabilem divini Nominis cum ef.
<lb ed="#L" n="64"/>ectu; secunda, quod ipse regnet cum effectu, non 
diabo<lb break="no" ed="#L" n="65"/>lus, non caro, non mundus, non peccatum; tertia, quod
<lb ed="#L" n="66"/>sua impleatur voluntas eum effectu, Haec enim nunc non
<lb ed="#L" n="67"/>adsunt Deo nisi-secundum quid: propter tot peccata, et
<lb ed="#L" n="68"/>occultationem. adimpletionis eo modo quo implentur, Et
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="69"/>hoc quod in singulis dictum est, cwm effectu, intelligitur
<lb ed="#L" n="70"/>per illum subiunctum modum, sicut in caelo, et in terra:
<lb ed="#L" n="71"/>quia singularum trium est modus, lta quod rectum no-«
<lb ed="#L" n="72"/>strum desiderium primo ad hoc tendit, hoc optat, hi
<lb ed="#L" n="73"/>petit, quasi. ipsius Dei bonum, ut ipse in suo Nomin
<lb ed="#L" n="74"/>sanctificetur, idest super omnia stabiliter elevetur, sicut
<lb ed="#L" n="75"/>caelo, ita et in terra; ut ipse regnet, non peccatum, sicut
<lb ed="#L" n="76"/>caelo, ita et in terra; ut ipsius voluntas, non aliena 
quae<lb break="no" ed="#L" n="77"/>cumque, fiat, sicut in caelo, ita et in terra, In quibus tamen.
<lb ed="#L" n="78"/>eisdem petitionibus nostra bona spiritualia m 
secunda<lb break="no" ed="#L" n="79"/>rio petimus, ut in littera exponitur. Ordinantur autem
<lb ed="#L" n="80"/>inter se hae tres sic: quia primo, Nomen; secundo, 
re<lb break="no" ed="#L" n="81"/>gnum; tertio, ad nutum executio desideratur.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1701-Dd1e930"><!-- caj-p2p2-q83a11" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1701-Hd1e933">Articulus 11</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1701-d1e935">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="27" type="fixed=204"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1701-d1e942">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="28"/>IN articulo undecimo, praetermisso decimo, dubium 
oc<lb break="no" ed="#L" n="29"/>currit, simpliciter et ad hominem, quo pacto Ieremias,
<lb ed="#L" n="30"/>qui tempore Machabaeorum non erat in patria sed in limbo
<lb ed="#L" n="31"/>Patrum, orabat pro Ierusalem: et quare, de oratione 
san<lb break="no" ed="#L" n="32"/>ctorum in patria Auctor tractans miscuit orationes Patrum
<lb ed="#L" n="33"/>in limbo, nec definivit aliquid de eis, cum non sit eadem
<lb ed="#L" n="34"/>ratio de ipsis et beatis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1701-d1e962">
                  <lb ed="#L" n="35"/>Ad haec dicitur quod si fundamentum ac radix unde
<lb ed="#L" n="36"/>sanctorum in patria oratio pro nobis prodit, consideretur
<lb ed="#L" n="37"/>diligenter, invenitur locum habere non solum in ipsis 
com<lb break="no" ed="#L" n="38"/>prehensoribus, sed etiam in sanctis qui erant in limbo.
<lb ed="#L" n="39"/>Quoniam caritas eorundem, in statu superiori simpliciter,
<lb ed="#L" n="40"/>ponitur ratio orandi pro nobis. Propter hoc enim 
secun<lb break="no" ed="#L" n="41"/>dum excluduntur, in responsione ad tertium, existentes in
<lb ed="#L" n="42"/>purgatorio ab orando pro nobis: quia non sunt totaliter
<lb ed="#L" n="43"/>nobis superiores, sed ratione poenarum inferiores, et egentes
<lb ed="#L" n="44"/>nostris orationibus. Constat autem quod sancti olim in limbo
<lb ed="#L" n="45"/>Patrum erant in caritate confirmati et impeccabiles, et nulli
<lb ed="#L" n="46"/>propriae seu novae poenae subiecti: nam poena damni
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="47"/>communis est eis et viatoribus; extra omnem autem sensus
<lb ed="#L" n="48"/>poenam erant. Eorum igitur erat orare pro nobis. — Sed
<lb ed="#L" n="49"/>advertenda est differentia inter eos, et sanctos in patria.
<lb ed="#L" n="50"/>Quia licet utrisque commune sit orare pro viatoribus, 
pro<lb break="no" ed="#L" n="51"/>prium tamen sanctorum in patria est videre orationes 
via<lb break="no" ed="#L" n="52"/>torum sibi directas. Unde Ieremias tunc orare dicitur: non
<lb ed="#L" n="53"/>orationes aut preces eorum audisse.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1701-d1e1008">
                  <lb ed="#L" n="54"/>Miscuit ergo Auctor limbum Patrum cum. patria quoad
<lb ed="#L" n="55"/>orationes pro nobis, quia eadem est ratio: et argumentum
<lb ed="#L" n="56"/>a minori assumpsit. Nec oportuit aliter in speciali de eis
<lb ed="#L" n="57"/>determinare, ex quo allata in littera ratio in eis locum
<lb ed="#L" n="58"/>habet, et a purgatorio sunt divisi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1701-d1e1022">
                  <lb ed="#L" n="59"/>II. In responsione [ad secundum] eiusdem articuli, 
ad<lb break="no" ed="#L" n="60"/>verte quod sancti orantes nesciunt si impetrabunt, sed 
pe<lb break="no" ed="#L" n="61"/>tunt aestimantes, ut in littera dicitur, id Deo placiturum: et
<lb ed="#L" n="62"/>de hoc orando consulunt divinam maiestatem. Per quod, 
di<lb break="no" ed="#L" n="63"/>versi sancti absque discordia voluntatum contraria petunt,
<lb ed="#L" n="64"/>quasi contraria proponentes adunati ad Dei beneplacitum.
<lb ed="#L" n="65"/>Unde Dan. x dicitur quod princeps Persarum restitit mihi.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1701-Dd1e1041"><!-- caj-p2p2-q83a12" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1701-Hd1e1044">Articulus 12</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1701-d1e1046">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="46" type="fixed=205"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1701-d1e1053">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="47"/>IN articulo duodecimo eiusdem quaestionis, nota diligenter,
<lb ed="#L" n="48"/>qui murmuras de officio ecclesiastico, tria: distinctionem
<lb ed="#L" n="49"/>Mani orationis, necessitatem, conditiones. Distinguitur 
si<lb break="no" ed="#L" n="50"/>quidem oratio vocalis in communem, et propriam seu 
sin<lb break="no" ed="#L" n="51"/>gularem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1701-d1e1069">
                  <lb ed="#L" n="52"/>Necessitas communis est quia in persona Ecclesiae 
of<lb break="no" ed="#L" n="53"/>fertur. Cum enim Ecclesia ex sensitivis creaturis constet,
<lb ed="#L" n="54"/>oportet sensibiles, ac per hoc vocales per suos ministros
<lb ed="#L" n="55"/>orationes offerre: alioquin nesciret offerri per ministros
<lb ed="#L" n="56"/>orationis cultum, ac munus quod Deo per illos offert; non
<lb ed="#L" n="57"/>novit enim Ecclesia nisi quae foris sunt. - Necessitas 
pro<lb break="no" ed="#L" n="58"/>pria est excitanda propria devotio, ac conservanda.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1701-d1e1087">
                  <lb ed="#L" n="59"/>Conditiones communis orationis sunt duae: quod 
sci<lb break="no" ed="#L" n="60"/>licet sit vocalis; et quod sit alta. Prima est simpliciter 
ne<lb break="no" ed="#L" n="61"/>cessaria, ut declaratum est: secunda est rationabilis, ut in
<lb ed="#L" n="62"/>littera dicitur. Propter quod, dicentes privatas missas ita
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="63"/>submisse, de industria, ut intelligi ab auditoribus nequeant,
<lb ed="#L" n="64"/>a ratione devii videntur, et inexcusabiles: nisi forte per
<lb ed="#L" n="65"/>accidens coram aliis non celebrent; tunc enim sufficiens
<lb ed="#L" n="66"/>videtur si a servitore proximo audiri potest. Et hinc apparet
<lb ed="#L" n="67"/>qualiter utendum est vel cantu, vel voce sine nota, in 
com<lb break="no" ed="#L" n="68"/>muni oratione: scilicet iuxta devotionem communem; hoc
<lb ed="#L" n="69"/>tamen semper servato, quod quocumque modo dicatur, sic
<lb ed="#L" n="70"/>intelligibiliter dicatur ut percipi possit a se et aliis distincte
<lb ed="#L" n="71"/>sensus verborum, unde devotio excitari Ecclesiae possit. —
<lb ed="#L" n="72"/>Propriae autem orationis conditio est etiam ipsa ratio, 
scili<lb break="no" ed="#L" n="73"/>cet propria devotio. Unde patet quod errant qui numerum
<lb ed="#L" n="74"/>tot vocalium orationum propriarum explendum quotidie
<lb ed="#L" n="75"/>praeponunt meditationibus et mentalibus orationibus. 
Relin<lb break="no" ed="#L" n="76"/>quunt pamque finem propter ea quae sunt ad finem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1701-d1e1132">
                  <lb ed="#L" n="77"/>In responsione ad tertium, nota quam vitandae sunt
<lb ed="#L" n="78"/>singularitates motuum, etc., in orationibus.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1701-Dd1e1140"><!-- caj-p2p2-q83a13" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1701-Hd1e1143">Articulus 13</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1701-d1e1145">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="65" type="fixed=206"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1701-d1e1152">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="66"/>IN articulo tertiodecimo eiusdem octogesimaetertiae 
quae<lb break="no" ed="#L" n="67"/>stionis, circa tertium genus attentionis ad orationem, 
du<lb break="no" ed="#L" n="68"/>bium multorum occurrit: si quis ex proposito in principio
<lb ed="#L" n="69"/>officii divini, ad quod tenetur, applicet se ad meditationem
<lb ed="#L" n="70"/>divinae bonitatis aut passionis Christi, ad hoc ut mentem
<lb ed="#L" n="71"/>firmam teneat cum Deo in hac continua meditatione, 
sa<lb break="no" ed="#L" n="72"/>tisfaciat praecepto Ecclesiae?
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1701-d1e1172">
                  <lb ed="#L" n="73"/>Ad hoc dicitur quod certo certius constat quod 
inten<lb break="no" ed="#L" n="74"/>dens et studens ad hoc ut mens sua, tam in 
contempla<lb break="no" ed="#L" n="75"/>tione quam in eius prole, hoc est affectione, circa Deum
<lb ed="#L" n="76"/>seu ea quae divinitatis sunt occupetur in toto officio, 
opti<lb break="no" ed="#L" n="77"/>me satisfacit: quoniam habet attentionem optimam, 
ma<lb break="no" ed="#L" n="78"/>xime necessariam, et communem, iuxta uniuscuiusque 
mo<lb break="no" ed="#L" n="79"/>dulum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1701-d1e1190">
                  <lb ed="#L" n="80"/>Intendens autem et studens ut circa passionem" Christi
<lb ed="#L" n="81"/>meditatio sit et affectus excitetur in toto officio, satisfacit,
<lb ed="#L" n="82"/>sine dubio: quia in melius medium ad divinitatem ducens
<lb ed="#L" n="83"/>fertur quam si sensui verborum attenderet; nam passio
<lb ed="#L" n="84"/>Christi, ut in art. 3 qu. praeced. habitum est, optima est
<lb ed="#L" n="85"/>manuductio ad divinitatem, iuxta illud: ut dum »
visibi<lb break="no" ed="#L" n="86"/>liter Deum cognoscimus, per hunc in invisibilium - 
amo<lb break="no" ed="#L" n="87"/>rem rapiamur. Cum grano tamen salis haec intentio 
ha<lb break="no" ed="#L" n="88"/>benda est per totum: ut scilicet negligatur haec 
perseve<lb break="no" ed="#L" n="89"/>rantia si ascendere ad ea quae divinitatis sunt in progressu
<lb ed="#L" n="90"/>dabitur, quod debet esse principale intentum. Ita quod
<lb ed="#L" n="91"/>talis orantis mens debet ea quae sunt passionis Christi
<lb ed="#L" n="92"/>eligere ut media, non ut finem: ut scilicet per illa, si Deus
<lb ed="#L" n="93"/>dederit, ascendat ad ea quae divinitatis sunt.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1701-d1e1224">
                  <lb ed="#L" n="94"/>Et ut satisfiat huiusmodi quaesitis, scito quod 
quaecum<lb break="no" ed="#L" n="95"/>que attentionum in littera numeratarum eligatur, sine -prae-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="96"/>cisione tamen melioris (hoc est, quod illa eligatur ut me-.
<lb ed="#L" n="97"/>dium sibi accommodum  perveniendi ad meliorem, prout
<lb ed="#L" n="98"/>Deus dignabitur misericorditer concedere), satisfit praecepto
<lb ed="#L" n="99"/>Ecclesiae. Verbi gratia, si quis putat suae parvitati 
accom<lb break="no" ed="#L" n="100"/>modatius medium attendere ne erret, et in hac attentione
<lb ed="#L" n="101"/>vult persistere, intendat hoc ut medium: si forte misereatur
<lb ed="#L" n="102"/>sic Deus, et det meliorem attentionem sic disposito ad 
me<lb break="no" ed="#L" n="103"/>liorem, quam potius vellet. Et simile est de aliis,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1701-d1e1250">
                  <lb ed="#L" n="104"/>Verum circa attentionem ad rem petitam, cave ne 
perver<lb break="no" ed="#L" n="105"/>sus fiat affectus cum oculo tuo. Nam non licet petenti 
ne<lb break="no" ed="#L" n="106"/>cessaria victui sic versari circa meditationem victus ut divina
<lb ed="#L" n="107"/>ad humana ordinari videantur, quasi oratio sit medium et
<lb ed="#L" n="108"/>victus finis, Reminisci siquidem oportet doctrinae superius
<lb ed="#L" n="109"/>habitae in hac eadem quaestione, art. 4, quod quoad rem
<lb ed="#L" n="110"/>petitam omnes nostrae orationes ordinari debent ad gratiam
<lb ed="#L" n="111"/>et gloriam consequendam. Et haec est res petita ad quam
<lb ed="#L" n="112"/>attendere Auctor tantum commendat in littera. Attendere
<lb ed="#L" n="113"/>enim ad gloriam aeternam, vel gloriam adoptionis filio
<lb ed="#L" n="114"/>in via, aut virtutes ut media ad aeternam patriam et Med
<lb ed="#L" n="115"/>menta civium caelestium ac inchoationes caelestis 
conversa<lb break="no" ed="#L" n="116"/>tionis, et huiusmodi, inter optimas attentiones est. Et, 
brevi<lb break="no" ed="#L" n="117"/>ter, omnis res petita aut finis ipse caelestis gloriae aut 
me<lb break="no" ed="#L" n="118"/>dium ad illam ut medii rationem habet, sive pro se sive pro
<lb ed="#L" n="119"/>alio, in attentionis optimo genere locata est in littera: et
<lb ed="#L" n="120"/>nulla res alia ut petita.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1701-d1e1289">
                  <lb ed="#L" n="121"/>II. In responsione ad tertium, nota diligenter quod quia
<lb ed="#L" n="122"/>ex Proposito vagari in oratione peccatum est ex genere suo,
<lb ed="#L" n="123"/>ideo non solum in oratione necessaria ex praecepto, sed
<lb ed="#L" n="124"/>etiam in oratione spontanea tenetur orans attendere: ita
<lb ed="#L" n="125"/>quod licet non teneatur orare, tenetur tamen, si orat, at-
<pb ed="#L" n="207"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>tente, quantum est ex parte propositi, orare. Et ratio est
<lb ed="#L" n="2"/>similis in aliis actibus virtutum: quod scilicet homo, si
<lb ed="#L" n="3"/>exercet eos, tenetur eos exercere cum. debitis 
circumstan<lb break="no" ed="#L" n="4"/>tiis. Qui enim recipit hospitem, qui pro alio advocatus
<lb ed="#L" n="5"/>intercedit, et huiusmodi, tenetur haec facere cum debitis
<lb ed="#L" n="6"/>circumstantiis, si facit: et si non vult facere ut decet, non
<lb ed="#L" n="7"/>se exerceat in huiusmodi operationibus. - Per haec tamen
<lb ed="#L" n="8"/>non intelligas male agere eum qui sponte orat dum se
<lb ed="#L" n="9"/>vestit aut aliquo simili opere occupatur, quantum potest
<lb ed="#L" n="10"/>intendens orationi attendere. Tum quia alia est quaestio
<lb ed="#L" n="11"/>de evagatione ex proposito, et alia de opere cum quo stat
<lb ed="#L" n="12"/>attentio: huiusmodi enim opera non impedire orationis
<lb ed="#L" n="13"/>attentionem experientia testatur. Et in quibusdam 
religio<lb break="no" ed="#L" n="14"/>sorum statutis scriptum est quod surgendo dicant officium
<lb ed="#L" n="15"/>Beatae Virginis. Beatus quoque Pater Dominicus 
medi<lb break="no" ed="#L" n="16"/>cinam contra phantasmata mala communem ac 
fructuo<lb break="no" ed="#L" n="17"/>sam dicebat orationem sollicitam statim cum quis surgit
<lb ed="#L" n="18"/>a somno.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1701-d1e1346">
                  <lb ed="#L" n="19"/>Nota secundo, quod Auctor, Basilii Meictoritite utens,
<lb ed="#L" n="20"/>evagationem ex negligentia computat sub evagatione ex
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="21"/>proposito: ita quod evagatio ex proposito distinguitur in
<lb ed="#L" n="22"/>evagationem directe ex industria, ut cum quis explicite vult
<lb ed="#L" n="23"/>non attendere; et evagationem ex negligentia, ut cum quis
<lb ed="#L" n="24"/>negligit attendere. Quia enim negligentia voluntaria est,
<lb ed="#L" n="25"/>ideo evagatio voluntaria reputatur et' est. Evagatio autem
<lb ed="#L" n="26"/>ex fragilitate excusatur: utpote non ex voluntate, sed 
im<lb break="no" ed="#L" n="27"/>potentia procedens. Haec igitur evagatio sine peccato est.
<lb ed="#L" n="28"/>Prima autem semper cum peccato: mortali quidem, quando
<lb ed="#L" n="29"/>ex contemptu, vel quando ex industria in oratione quae
<lb ed="#L" n="30"/>est sub praecepto quis in notabili parte evagatur (perinde
<lb ed="#L" n="31"/>namque est ac si illam omitteret); veniali vero, quando
<lb ed="#L" n="32"/>orationem spontaneam absque proposito attendendi quis
<lb ed="#L" n="33"/>dicit, et quando ex negligentia in oratione de praecepto .
<lb ed="#L" n="34"/>quis non attendit, salvo proposito attendendi. In neutro
<lb ed="#L" n="35"/>enim casu contra virtutem, sed praeter eam agitur: nam
<lb ed="#L" n="36"/>orationem spontaneam sic male persolvere est sicut 
reci<lb break="no" ed="#L" n="37"/>pere hospitem et indecenter tractare; in oratione autem
<lb ed="#L" n="38"/>praecepta, ex quo semper salvatur propositum attentionis,
<lb ed="#L" n="39"/>essentialis bonitas moralis actus ex finis intentione salva
<lb ed="#L" n="40"/>est, et remissio voluntatis in culpa est accidentali.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1701-Dd1e1399"><!-- caj-p2p2-q83a14per16" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1701-Hd1e1402">Articuli 14-16</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1701-d1e1404">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="11" type="fixed=210"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1701-d1e1411">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="12"/>IN articulis tribus, scilicet quartodecimo, quintodecimo et
<lb ed="#L" n="13"/>sextodecimo; eiusdem quaestionis, dubium occurrit circa
<lb ed="#L" n="14"/>tertiam conditionem orationis, scilicet ly pie, quid 
im<lb break="no" ed="#L" n="15"/>portet. Et est ratio dubii quia in responsione ad 
secun<lb break="no" ed="#L" n="16"/>dum articuli quintidecimi Auctor dicit quod non pie 
pe<lb break="no" ed="#L" n="17"/>tere est petere complementum peccati. Ex quo apparet
<lb ed="#L" n="18"/>quod pie petere coincidit cum secunda conditione, scilicet
<lb ed="#L" n="19"/>necessaria ad salutem petere: nam petendo necessaria ad
<lb ed="#L" n="20"/>salutem, pie petimus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1701-d1e1435">
                  <lb ed="#L" n="21"/>Et augetur dubium, quia in articulo sextodecimo 
Au<lb break="no" ed="#L" n="22"/>ctor, in corpore articuli, dicit quod in peccatorum oratione
<lb ed="#L" n="23"/>possunt inveniri omnes quatuor conditiones: et idem 
con<lb break="no" ed="#L" n="24"/>firmat in responsione ad secundum ibidem. In Tertio vero
<lb ed="#L" n="25"/>Libro Contra Gent., cap. xcvi, Auctor vult amicitiam orantis
<lb ed="#L" n="26"/>cum Deo intervenire in oratione efficaci, quae sub pietatis
<lb ed="#L" n="27"/>nomine concludi videtur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1701-d1e1453">
                  <lb ed="#L" n="28"/>II. Ad hoc dicitur quod illa conditio pie in hoc 
di<lb break="no" ed="#L" n="29"/>stinguitur ab aliis conditionibus quod aliae personam pro
<lb ed="#L" n="30"/>qua, rem petitam et perseverantiam significant, ista 
in<lb break="no" ed="#L" n="31"/>tentionem referentem ad Deum importat: nam pietas 
of<lb break="no" ed="#L" n="32"/>ficium ac cultum caelestis patriae Principi et Patri exhibet.
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="33"/>Et propterea distinguitur quod potest dupliciter inveniri,
<lb ed="#L" n="34"/>scilicet formata et informis: ut in responsione ad secundum
<lb ed="#L" n="35"/>sextidecimi articuli apparet. Et hinc reddi potest ratio 
di<lb break="no" ed="#L" n="36"/>versorum dictorum de hac conditione. Nam quia huiusmodi
<lb ed="#L" n="37"/>intentio ad Deum potest utroque modo inveniri, ideo et
<lb ed="#L" n="38"/>vere dicitur quod continet amicitiam ad Deum, verificatur
<lb ed="#L" n="39"/>enim hoc de intentione formata: et quod habet locum in
<lb ed="#L" n="40"/>peccatoribus, verificatur enim hoc de informi. Et quod 
ex<lb break="no" ed="#L" n="41"/>cludit petere opus peccati, quia peccatum non est referibile
<lb ed="#L" n="42"/>in Deum: et quod non coincidit cum illa conditione, 
sci<lb break="no" ed="#L" n="43"/>licet necessaria ad salutem, sed distinguitur ab ea, quia
<lb ed="#L" n="44"/>pie spectat ad intentionem respectu ultimi finis simpliciter,
<lb ed="#L" n="45"/>qui est Deus, necessaria vero ad salutem spectat ad rem
<lb ed="#L" n="46"/>petitam. Ac per hoc, illud spectat ad amorem amicitiae:
<lb ed="#L" n="47"/>hoc ad amorem concupiscentiae. Et uterque potest haberi
<lb ed="#L" n="48"/>informis et formatus. Potest enim peccator in aliquo opere
<lb ed="#L" n="49"/>diligere Deum propter ipsum Deum: ut frequenter 
contin<lb break="no" ed="#L" n="50"/>git in actibus religionis; et observationibus praeceptorum
<lb ed="#L" n="51"/>multorum affirmativorum, ut est redditio votorum, honor
<lb ed="#L" n="52"/>parentum, redditio iusti; et negativorum, ut non occidere,
<lb ed="#L" n="53"/>non furari, non negare fidem, et huiusmodi.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1701-Dd1e1516"><!-- caj-p2p2-q83a17" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1701-Hd1e1519">Articulus 17</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1701-d1e1521">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="37" type="fixed=211"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1701-d1e1528">
                  <lb ed="#L" n="38"/>In articulo septimodecimo dubium occurrit circa illud,
<lb ed="#L" n="39"/>quod in consecratione maxime mens debet 
ele<lb break="no" ed="#L" n="40"/>vari in Deum. Quoniam i in consecratione tenetur sacerdos
<lb ed="#L" n="41"/>consecrans maxime ad exprimenda distincte verba 
conse<lb break="no" ed="#L" n="42"/>crationis: ac per hoc, non potest maxime mens in Deum
<lb ed="#L" n="43"/>elevari. Quoniam quanto magis in Deum elevatur, tanto
<lb ed="#L" n="44"/>minus attendit ad inferiora, ut sunt verba et huiusmodi.
<lb ed="#L" n="45"/>- Ad hoc dicitur quod in consecratione Eucharistiae, de
<lb ed="#L" n="46"/>qua est sermo, in qua sacerdos Deum quodammodo ducit
<lb ed="#L" n="47"/>ad terras, ipsa elevatio maxima in Dei bonitatem, quae sic
<lb ed="#L" n="48"/>dignatur adesse nobis, ratio est attentionis ad verba in actu
<lb ed="#L" n="49"/>exercito, hoc est quod sacerdos distincte et reverenter dicat
<lb ed="#L" n="50"/>verba illa. Quod autem a scrupulosis fit, quia scilicet 
oc<lb break="no" ed="#L" n="51"/>cupant suam mentem ad hoc ut velint esse intenti et 
at<lb break="no" ed="#L" n="52"/>tenti, evagatio est et non est attentio, sed habere potius
<lb ed="#L" n="53"/>attentionem pro obiecto. Elevatio igitur mentis in Deum
<cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="54"/>in consecratione debet esse maxima non intensive et per
<lb ed="#L" n="55"/>abstractionem a sensibilibus, ut obiectio probat: sed debet
<lb ed="#L" n="56"/>esse maxima obiective, et quoad conatum (infra 
latitudi<lb break="no" ed="#L" n="57"/>nem tamen attentionis) ad dicenda verba ut decet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1701-d1e1576">
                  <lb ed="#L" n="58"/>II. In eodem articulo, in responsione ad tertium, 
ad<lb break="no" ed="#L" n="59"/>verte quod non solum ordinem simpliciter inter gratiarum
<lb ed="#L" n="60"/>actiones et postulationes assignat, quia scilicet prius est
<lb ed="#L" n="61"/>gratias agere de acceptis quibus praeventi sumus, quam
<lb ed="#L" n="62"/>petere futura; sed etiam ordinis in missa distincti a Glossa,
<lb ed="#L" n="63"/>recitati in corpore articuli, rationem reddit, ostendendo
<lb ed="#L" n="64"/>quomodo haec quatuor se habent respectu unius et 
eius<lb break="no" ed="#L" n="65"/>dem beneficii; et locando primo, rationem accedendi ad
<lb ed="#L" n="66"/>Deum; secundo, accessum; tertio, petitiones; et quarto,
<lb ed="#L" n="67"/>gratiarum actiones; ut Glossa fecit, primo obsecrationes,
<lb ed="#L" n="68"/>secundo orationes, tertio petitiones, quarto gratiarum 
actio<lb break="no" ed="#L" n="69"/>nes ponens.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>