<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 157</title>
        <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 157</title>
          <date when="2024-12-12">December 11, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-cnLx10">Rome, 1899, Vol. 10</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-12-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="267"/>
        <cb ed="#L" n="c"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="TAcCaj-d1e2083"><!-- TAcCajp2p2-q157 -->
        <head xml:id="TAcCaj-d1e2083-Hd1e101">Quaestio 157</head>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2083-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q157a1 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2083-Hd1e106">Articulus 1</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2083-d1e108">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="7" type="fixed=267"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2083-d1e115">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="8"/>IN articulo primo quaestionis 
            centesimaequinquagesimae<lb break="no" ed="#L" n="9"/>septimae,, dubium ex Martino  occurrit, directe 
            impu<lb break="no" ed="#L" n="10"/>gnante Auctorem in hoc articulo, circa differentiam inter
            <lb ed="#L" n="11"/>mansuetudinem et clementiam in hoc quod clementia circa
            <lb ed="#L" n="12"/>diminutionem exterioris poenae, mansuetudo vero circa 
            di<lb break="no" ed="#L" n="13"/>minutionem passionis irae ponitur. Contra, primo . Circa
            <lb ed="#L" n="14"/>actum interiorem et exteriorem sibi subordinatum et ab
            <lb ed="#L" n="15"/>eo imperatum, non sunt ponendae duae virtutes. Sed 
            ap<lb break="no" ed="#L" n="16"/>petere vindictam et inferre poenam se habent sicut actus
            <lb ed="#L" n="17"/>interior et exterior ab illo imperatus: quia efficaciter 
            ap<lb break="no" ed="#L" n="18"/>petens vindictam, si potest inferre poenam, infert. - Maior
            <lb ed="#L" n="19"/>probatur. Quia actus interior et exterior eadem numero
            <lb ed="#L" n="20"/>prudentia regulantur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2083-d1e148">
            <lb ed="#L" n="21"/>Secundo, quia clementia omnino superflueret. 
            Conse<lb break="no" ed="#L" n="22"/>quens est falsum. Ergo. - Probatur sequela. Quia, moderata
            <lb ed="#L" n="23"/>plene ira, aut est moderata illatio poenae, aut non. Si est
            <lb ed="#L" n="24"/>moderata, ergo superfluit clementia. Si non, dicitur unum
            <lb ed="#L" n="25"/>impossibile: quia illatio poenae in ultionem iniuriae 
            nun<lb break="no" ed="#L" n="26"/>quam fit sine impulsu irae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2083-d1e164">
            <lb ed="#L" n="27"/>Tertio, quia sequeretur aliquem simul esse 
            clementis<lb break="no" ed="#L" n="28"/>simum et iracundissimum, et similiter crudelissimum et
            <lb ed="#L" n="29"/>mansuetissimum. Quae sunt impossibilia, nisi ponendo
            <lb ed="#L" n="30"/>quod mansuetudo et clementia sint circa alias et alias 
            per<lb break="no" ed="#L" n="31"/>sonas. - Probatur sequela, ponendo hominem frequenter
            <lb ed="#L" n="32"/>exercitatum in actibus illius virtutis et alterius vitii.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2083-d1e181">
            <lb ed="#L" n="33"/>II. Ad huius evidentiam quaestionis, scito quod Auctor
            <lb ed="#L" n="34"/>est male intellectus ab istis. Intendit siquidem Auctor quod
            <lb ed="#L" n="35"/>clementia et mansuetudo habent diversas materias proprias,
            <lb ed="#L" n="36"/>sicut iustitia et liberalitas: et non quod una sit circa actum
            <lb ed="#L" n="37"/>interiorem imperantem, et alia circa actum exteriorem 
            im<lb break="no" ed="#L" n="38"/>peratum. Hoc enim ridiculum est, per se loquendo. Sed
            <lb ed="#L" n="39"/>quia contingit mansuetudinem et clementiam coniungi in
            <lb ed="#L" n="40"/>uno numero effectu, puta diminutione exterioris poenae,
            <lb ed="#L" n="41"/>cum quis ex animi lenitate et ex irae moderatione ad 
            di<lb break="no" ed="#L" n="42"/>minutionem poenae tendit; sicut contingit iustitiam et 
            li<lb break="no" ed="#L" n="43"/>beralitatem coniungi in hoc uno effectu qui est non furari,
            <lb ed="#L" n="44"/>dum quis et ex amore alieni boni et ex moderata 
            cupidi<lb break="no" ed="#L" n="45"/>tate pecuniae, furtum declinat: ideo Auctor, simul tractans
            <lb ed="#L" n="46"/>de his virtutibus, brevitatis causa, declaravit simul earum
            <lb ed="#L" n="47"/>concursum in unum effectum et diversitatem materiarum,
            <lb ed="#L" n="48"/>in hoc quidem articulo inchoative, in sequentibus perfecte,
            <lb ed="#L" n="49"/>ut in art. 3, ad 1 et 3, patet. Sunt ergo, per se loquendo, ma-
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="50"/>teriae clementiae et mansuetudinis disparatae, sicut iustitiae
            <lb ed="#L" n="51"/>et liberalitatis: et non sunt subordinatae, nisi quando per 
            ac<lb break="no" ed="#L" n="52"/>cidens concurrunt. Clemens enim est qui ex lenitate animi
            <lb ed="#L" n="53"/>poenas legales mitigat, infra iustitiae latitudinem, ubi patet
            <lb ed="#L" n="54"/>quod nullus de ira est sermo: mansuetus autem est 
            me<lb break="no" ed="#L" n="55"/>dium in ira tenens, et consequenter sic vindicans. Ubi patet
            <lb ed="#L" n="56"/>quod nulla est subordinatio, aut imperii et imperati 
            con<lb break="no" ed="#L" n="57"/>nexio, sed solus quandoque concursus in eundem effectum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2083-d1e240">
            <lb ed="#L" n="58"/>III. Ad primam ergo obiectionem  dicitur quod, si 
            lo<lb break="no" ed="#L" n="59"/>quamur de actibus imperante et imperato per se et ut sic,
            <lb ed="#L" n="60"/>una sola opus est virtute: et vera est maior. Sed minor
            <lb ed="#L" n="61"/>est falsa: quia non nisi per accidens illatio poenae, ut 
            res<lb break="no" ed="#L" n="62"/>picitur a clementia, respicitur a mansuetudine, et e contra;
            <lb ed="#L" n="63"/>quia scilicet est quandoque eadem materialiter quae ab
            <lb ed="#L" n="64"/>utraque moderamen suscipit. — Si autem sit sermo de 
            acti<lb break="no" ed="#L" n="65"/>bus per accidens aut qualitercumque convenientibus, et 
            sub<lb break="no" ed="#L" n="66"/>ordinetur unus alteri, et imperetur unus ab altero, maior
            <lb ed="#L" n="67"/>est falsissima. Quoniam actus per accidens sic connexi 
            pos<lb break="no" ed="#L" n="68"/>sunt secundum diversas rationes ad diversas virtutes 
            spe<lb break="no" ed="#L" n="69"/>ctare: ut patet de non furari respectu iustitiae et 
            libera<lb break="no" ed="#L" n="70"/>litatis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2083-d1e271">
            <lb ed="#L" n="71"/>Utraque ergo virtus, scilicet clementia et mansuetudo,
            <lb ed="#L" n="72"/>est circa actum interiorem et exteriorem, diversa tamen
            <lb ed="#L" n="73"/>ratione. Nam mansuetudo directe est circa interiorem 
            passio<lb break="no" ed="#L" n="74"/>nem irae, et ex consequenti circa exteriorem vindictam,
            <lb ed="#L" n="75"/>non simpliciter, sed ut exit a passione irae. Clementia vero
            <lb ed="#L" n="76"/>est directe circa lenitatem interiorem animi ad proximum,
            <lb ed="#L" n="77"/>et per illam circa moderationem poenae proximi.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2083-d1e289">
            <lb ed="#L" n="78"/>Ad secundum, negatur sequela. Et cum quaeritur an,
            <lb ed="#L" n="79"/>moderata ira, sit opus clementiae: — dicitur quod sic. Et
            <lb ed="#L" n="80"/>cum dicitur quod inflictio poenae non fit nisi ex impulsu
            <lb ed="#L" n="81"/>irae: - negatur. Sicut enim potest aliquis furari ex iniustitia
            <lb ed="#L" n="82"/>et non ex passione cupiditatis actus, ut patet cum quis
            <lb ed="#L" n="83"/>furatur et proiicit illud; ita potest quis non ex ira, sed ex
            <lb ed="#L" n="84"/>crudelitate vel ex defectu aequitatis contra clementiam agere.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2083-d1e307">
            <lb ed="#L" n="85"/>Ad tertium unico verbo dicitur, cum Aristotele  et
            <lb ed="#L" n="86"/>Tullio , quod qui unam se negat habere virtutem, 
            nul<lb break="no" ed="#L" n="87"/>lam habet. Et ideo casus sunt impossibiles, de virtutibus
            <lb ed="#L" n="88"/>et vitiis loquendo univoce.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2083-d1e318">
            <lb ed="#L" n="89"/>IV. In calce eiusdem articuli , vide bestialitatis vitium
            <lb ed="#L" n="90"/>in materia ista esse saevitiam vel feritatem: quoniam hoc
            <lb ed="#L" n="91"/>humani animi limites exit, et ad bestialem animum deiicit.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2083-Dd1e328"><!-- caj-p2p2-q157a2 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2083-Hd1e331">Articulus 2</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2083-d1e333">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="55" type="fixed=268"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2083-d1e340">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="56"/>In articulo secundo eiusdem quaestionis, dubium occurrit
            <lb ed="#L" n="57"/>non responsionem ad primum, pro quanto redditur ratio
            <lb ed="#L" n="58"/>ibi quare severitas et clementia non sunt opposita, quia
            <lb ed="#L" n="59"/>non sunt circa idem. Videtur enim hoc esse falsum. 
            Quo<lb break="no" ed="#L" n="60"/>niam utraque est circa punitiones: sed severitas 
            inflexibili<lb break="no" ed="#L" n="61"/>ter, clementia flexibiliter. Male ergo dicitur quod non sunt
            <lb ed="#L" n="62"/>circa idem.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2083-d1e360">
            <lb ed="#L" n="63"/>II. Ad hoc dicitur quod, licet severitas et clementia sint
            <lb ed="#L" n="64"/>circa idem remote, non tamen sunt circa idem proxime. 
            Quo<lb break="no" ed="#L" n="65"/>niam clementia directe est circa diminutionem poenarum:
            <lb ed="#L" n="66"/>ita quod proprius eius actus est diminutio, et propria 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="67"/>teria est poena ut diminuenda. Severitas vero directe est
            <lb ed="#L" n="68"/>circa ipsam inflictionem integrae poenae: ita quod proprius
            <lb ed="#L" n="69"/>eius actus est infligere integram poenam, et propria illius
            <lb ed="#L" n="70"/>materia est poena ut integre infligenda (quod Auctor in 
            lit<lb break="no" ed="#L" n="71"/>tera significavit per inflictionem poenae, absque additione).
            <lb ed="#L" n="72"/>Et sic patet quod vera reddita est ratio quare non sunt
            <lb ed="#L" n="73"/>opposita, quia non sunt circa idem.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2083-d1e386">
            <lb ed="#L" n="74"/>Sed responsio haec nihil valet. Quoniam, isto modo
            <lb ed="#L" n="75"/>exponendo, nunquam virtus et vitium essent circa idem:
            <lb ed="#L" n="76"/>quoniam actus virtutis semper est aliud ab actu vitii.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2083-d1e396">
            <lb ed="#L" n="77"/>III. Dicendum est ergo quod virtus et vitium oppositum
            <lb ed="#L" n="78"/>sunt circa idem sic quod actus quem virtus informat, 
            vi<lb break="no" ed="#L" n="79"/>tium deformat: concupiscentiam enim delectabilium, quam
            <lb ed="#L" n="80"/>temperantia moderatur, intemperantia extra rationis metas
            <lb ed="#L" n="81"/>ponit; et sic de aliis, Non sic autem est in proposito. 
            Quo<lb break="no" ed="#L" n="82"/>niam diminutio poenarum quam clementia ponit, non 
            tolli<lb break="no" ed="#L" n="83"/>tur per severitatem ; et similiter integritas poenarum quam
            <lb ed="#L" n="84"/>severitas ponit, per clementiam non minuitur. Et ratio in
            <lb ed="#L" n="85"/>littera assignatur: quia diminutio non qualitercumque, sed
            <lb ed="#L" n="86"/>vestita circumstantiis, scilicet quando, ubi, sicut, etc., 
            opor<lb break="no" ed="#L" n="87"/>tet, est circa quam est clementia; et similiter integritas
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="88"/>poenarum quando, ubi, sicut, etc., oportet, est circa quam
            <lb ed="#L" n="89"/>est severitas. Licet ergo minuere poenam et integre punire
            <lb ed="#L" n="90"/>absolute opponantur, et circa idem sint; minuere tamen
            <lb ed="#L" n="91"/>quando, ubi, etc., oportet, et integre punire quando, ubi, etc.,
            <lb ed="#L" n="92"/>oportet, sibi invicem consonant, et non opponuntur: quia
            <lb ed="#L" n="93"/>idem non est circa quod utrumque est quando oportet;
            <lb ed="#L" n="94"/>sed quando oportet minuere, non oportet integre punire,
            <lb ed="#L" n="95"/>et quando oportet integre punire, non oportet minuere.
            <lb ed="#L" n="96"/>Quia ergo non sunt clementia et severitas circa idem 
            pu<lb break="no" ed="#L" n="97"/>nibile formaliter, hoc est in ordine ad rationem, ut 
            mani<lb break="no" ed="#L" n="98"/>festatum est, ideo non sunt opposita. Et hoc est quod in
            <lb ed="#L" n="99"/>littera explicatur, ut patet intuenti.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2083-d1e451">
            <lb ed="#L" n="100"/>IV. In eodem articulo, in responsione ad secundum, nota
            <lb ed="#L" n="101"/>duo. Primo, quod licet virtus sit perfectio quaedam 
            natu<lb break="no" ed="#L" n="102"/>ralis inclinationis, quae est secundum rationem, nomina
            <lb ed="#L" n="103"/>tamen virtutum invenimus pluries imposita a contrariis ad
            <lb ed="#L" n="104"/>naturales inclinationes, propterea quia talibus naturalibus
            <lb ed="#L" n="105"/>inclinationibus communiter abutimur, et propterea sonant
            <lb ed="#L" n="106"/>quid vitiosum: ut patet de temperantia, quae a 
            tempera<lb break="no" ed="#L" n="107"/>mento naturalis concupiscentiae ad secundum tactum 
            de<lb break="no" ed="#L" n="108"/>lectabilia dicta est. Et simile quid accidit in proposito. Nam
            <lb ed="#L" n="109"/>sicut concupiscentia carnalis sonat quid malum, quamvis
            <lb ed="#L" n="110"/>sit naturalis; ita ira malum sonat, quamvis naturalis. Et
            <lb ed="#L" n="111"/>propterea virtus a defectu irae nomen accepit: non quia
            <lb ed="#L" n="112"/>virtus contra naturae sit inclinationem, sed propter 
            ratio<lb break="no" ed="#L" n="113"/>nem dictam.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2083-d1e484">
            <lb ed="#L" n="114"/>Nota secundo, differentiam inter. clementiam et veniam:
            <lb ed="#L" n="115"/>quod clementia non est remissiva poenae debitae, sed est
            <lb ed="#L" n="116"/>diminuendo reductiva ad debitam secundum aequitatem,
            <lb ed="#L" n="117"/>ut in littera patet ex Seneca; venia autem est donativa
            <lb ed="#L" n="118"/>poenae debitae, ita quod nec iustitia communis nec 
            aequi<lb break="no" ed="#L" n="119"/>tas excusat quin illa poena sit debita.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2083-Dd1e501"><!-- caj-p2p2-q157a3 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2083-Hd1e504">Articulus 3</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2083-d1e506">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="83" type="fixed=269"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2083-d1e513">
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="84"/>IN articulo tertio eiusdem quaestionis 
            centesimaequinqua<lb break="no" ed="#L" n="85"/>oibebdritqe, dubium ex Martino occurrit, in qu. n 
            <lb ed="#L" n="86"/>de Mansuetudine, arguente contra Auctorem in hoc quod
            <lb ed="#L" n="87"/>mansuetudo ponitur virtus adiuncta temperantiae. Tum
            <lb ed="#L" n="88"/>primo, quia haec opinio potest reprobari ex multis 
            supe<lb break="no" ed="#L" n="89"/>rius dictis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2083-d1e531">
            <lb ed="#L" n="90"/>Tum secundo, quia per eandem rationem sequeretur
            <lb ed="#L" n="91"/>omnem virtutem esse adiunctam temperantiae. Quia omnis
            <lb ed="#L" n="92"/>virtus habet actum refrenandi passionem circa aliquam
            <lb ed="#L" n="93"/>materiam: liberalitas enim refrenat cupiditatem pecuniae;
            <lb ed="#L" n="94"/>fortitudo passiones timoris et audaciae; iustitia refrenat
            <lb ed="#L" n="95"/>omnem passionem, ne per eam ad alterius prorumpamus
            <lb ed="#L" n="96"/>iniuriam.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2083-d1e549">
            <lb ed="#L" n="97"/>Tum tertio, quia ira non est materia secundaria 
            respe<lb break="no" ed="#L" n="98"/>ctu concupiscentiae tactus: sed sunt materiae totaliter 
            dis<lb break="no" ed="#L" n="99"/>paratae, nec ad se invicem ordinatae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2083-d1e559">
            <lb ed="#L" n="100"/>Tum quarto , auctoritate Aristotelis, qui non. solum
            <lb ed="#L" n="101"/>mansuetudinem a temperantia distinxit, sed nec alteram
            <lb ed="#L" n="102"/>alteri in determinando coniunxit: quod fecisset, si una
            <lb ed="#L" n="103"/>earum esset alteri adiuncta.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2083-d1e570">
            <lb ed="#L" n="104"/>II. Ad hoc dicitur quod rationabiliter mansuetudo 
            ad<lb break="no" ed="#L" n="105"/>iuncta est temperantiae, ratione modi, quia scilicet 
            consi<lb break="no" ed="#L" n="106"/>stit in refrenando: ut in littera dicitur. Et ad superius 
            obie<lb break="no" ed="#L" n="107"/>cta superius  est responsum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2083-d1e581">
            <lb ed="#L" n="108"/>Ad secundum, negatur sequela. Quia adiunctio virtutis
            <lb ed="#L" n="109"/>ad virtutem ut partis potentialis ad totum potentiale, non
            <pb ed="#L" n="270"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>attenditur penes modum cuiuscumque actus secundarii,
            <lb ed="#L" n="2"/>sed penes modum actus principalis. Et quia non omnis
            <lb ed="#L" n="3"/>virtutis actus principalis consistit in refrenando, ideo non
            <lb ed="#L" n="4"/>omnis virtus adiungitur temperantiae. Liberalitatis enim
            <lb ed="#L" n="5"/>actus principalis non in refrenando, sed in emittendo 
            con<lb break="no" ed="#L" n="6"/>sistit; et fortitudinis actus principalis non in refrenando,
            <lb ed="#L" n="7"/>sed in firmando consistit; iustitiae actus principalis in 
            red<lb break="no" ed="#L" n="8"/>dendo alteri suum consistit. .
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2083-d1e610">
            <lb ed="#L" n="9"/>Ad tertium dicitur quod ira est materia secundaria 
            re<lb break="no" ed="#L" n="10"/>spectu concupiscentiae carnalis ut utraque habet rationem
            <lb ed="#L" n="11"/>refrenabilis. Quoniam difficilior est moderatio 
            concupiscen<lb break="no" ed="#L" n="12"/>tiae, in qua est continua pugna et rara victoria, ut 
            supe<lb break="no" ed="#L" n="13"/>rius  dictum est. Unde licet ira non subordinetur 
            abso<lb break="no" ed="#L" n="14"/>lute concupiscentiae carnali, inquantum tamen temperabilis,
            <lb ed="#L" n="15"/>subordinatur sibi ut minus principalis principali. Et 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="16"/>pterea mansuetudo adiungitur temperantiae ut virtus 
            se<lb break="no" ed="#L" n="17"/>cundaria principali.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2083-d1e632">
            <lb ed="#L" n="18"/>Ad quartum dicitur quod manifeste patet Aristotelis 
            or<lb break="no" ed="#L" n="19"/>dinem non exegisse ut simul cum virtute principali 
            tra<lb break="no" ed="#L" n="20"/>ctaret de adiuncta. Quoniam alio processit ordine: primo
            <lb ed="#L" n="21"/>tractans de virtutibus circa passiones ad conservationem
            <lb ed="#L" n="22"/>humanae vitae, scilicet fortitudine et temperantia ; 
            de<lb break="no" ed="#L" n="23"/>inde de aliis ad secundaria bona et mala spectantibus ; et
            <lb ed="#L" n="24"/>post de iustitia, quae circa operationes ad alterum est ;
            <lb ed="#L" n="25"/>et demum de prudentia ; ut patet in processu librorum
            <lb ed="#L" n="26"/>Ethicorum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2083-d1e654">
            <lb ed="#L" n="27"/>III. In responsione ad primum eiusdem tertii articuli,
            <lb ed="#L" n="28"/>dubium ex Martino occurrit, ibidem , contra Auctorem
            <lb ed="#L" n="29"/>in hac solutione arguente dicendo: Haec solutio non placet
            <lb ed="#L" n="30"/>mihi. Tum quia non solvit de mansuetudine, quae est
            <lb ed="#L" n="31"/>etiam moderativa poenarum, et non solum irarum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2083-d1e668">
            <lb ed="#L" n="32"/>Tum quia clementia non solum facit hominem non uti
            <lb ed="#L" n="33"/>potestate sua, sed etiam non abuti illa: cum opponatur
            <lb ed="#L" n="34"/>crudelitati abutenti potestate.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2083-d1e677">
            <lb ed="#L" n="35"/>Ad primum horum dicitur quod mirum est de isto 
            ho<lb break="no" ed="#L" n="36"/>mine exigente a responsione unius argumenti, de clementia,
            <lb ed="#L" n="37"/>etiam solutionem alterius, de mansuetudine. Quod 
            argu<lb break="no" ed="#L" n="38"/>mentum ex parte mansuetudinis Auctor non fecit, quia
            <lb ed="#L" n="39"/>mansuetudo est principaliter circa iram, et propterea non
            <lb ed="#L" n="40"/>habet difficultatem coniunctionis cum epieikeia, hoc est
            <lb ed="#L" n="41"/>aequitate, sicut clementia, quae est directe diminutiva
            <lb ed="#L" n="42"/>poenarum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2083-d1e697">
            <lb ed="#L" n="43"/>Ad secundum dicitur quod per ly non uti sua. potestate
            <lb ed="#L" n="44"/>intelligitur non abuti illa. Quoniam si recta ratio habet
            <lb ed="#L" n="45"/>quod tunc, huic, in hoc casu, etc., diminuenda est poena;
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="46"/>esset contra rectam rationem uti sua potestate ad integre
            <lb ed="#L" n="47"/>puniendum; ac per hoc, esset abuti sua potestate. Et 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="48"/>pterea in littera praecedentis articuli  dictum est quod
            <lb ed="#L" n="49"/>clementia est sic diminutiva poenae debitae secundum ius
            <lb ed="#L" n="50"/>commune, quod non est diminutiva poenae debitae 
            secun<lb break="no" ed="#L" n="51"/>dum aequitatem. Sequitur enim clementia aequitatem, sicut
            <lb ed="#L" n="52"/>severitas iustitiam: et utraque abusum potestatis excludit,
            <lb ed="#L" n="53"/>qui committeretur nisi clementia. aequitatem, et severitas
            <lb ed="#L" n="54"/>iustitiam comitaretur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2083-d1e728">
            <lb ed="#L" n="55"/>IV. In eodem articulo dubium occurrit de subiecto 
            cle<lb break="no" ed="#L" n="56"/>mentiae, in qua scilicet potentia sit subiective. Non 
            deter<lb break="no" ed="#L" n="57"/>minatur siquidem in littera eius subiectum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2083-d1e737">
            <lb ed="#L" n="58"/>Ad hoc dicitur quod clementia est subiective in 
            volun<lb break="no" ed="#L" n="59"/>tate. Et ratio est quia illa pars animae est subiectum 
            vir<lb break="no" ed="#L" n="60"/>tutis in qua primo apparet bonitas illius, vel malitia 
            op<lb break="no" ed="#L" n="61"/>posita: ut Auctor docuit investigando subiectum 
            continen<lb break="no" ed="#L" n="62"/>tiae . Sed voluntas est quae primo disponitur per 
            clemen<lb break="no" ed="#L" n="63"/>tiam, et illius oppositum, scilicet crudelitatem: quoniam 
            le<lb break="no" ed="#L" n="64"/>nitas animi ad proximum, quae interior clementia est, non
            <lb ed="#L" n="65"/>est lenitas alicuius passionis, ut patet discurrendo, sed est
            <lb ed="#L" n="66"/>lenitas voluntatis, qua proximum amamus,
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2083-d1e759">
            <lb ed="#L" n="67"/>Et hoc in littera insinuatur in responsione ad tertium,
            <lb ed="#L" n="68"/>dum dicitur quod affectus humanus quem sequitur 
            cle<lb break="no" ed="#L" n="69"/>mentia, est ille secundum quem homo est naturaliter omni
            <lb ed="#L" n="70"/>homini amicus. Constat enim quod talis amicitia imperfecta
            <lb ed="#L" n="71"/>voluntatis est, non passionis. — Insinuatur etiam ex actu
            <lb ed="#L" n="72"/>assignato , qui est zon uti sua potestate: nam uti est
            <lb ed="#L" n="73"/>actus voluntatis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2083-d1e778">
            <lb ed="#L" n="74"/>Probatur etiam idem ex hoc quod clementia directe 
            dis<lb break="no" ed="#L" n="75"/>positiva est animi ad alterius malum diminuendum. Nulla
            <lb ed="#L" n="76"/>autem passio, sed solus voluntatis motus est directe ad
            <lb ed="#L" n="77"/>alterius bonum vel malum: quoniam ad proprium bonum
            <lb ed="#L" n="78"/>consequendum vel defendendum, et similiter ad proprium
            <lb ed="#L" n="79"/>malum vitandum seu propellendum, omnes passiones 
            di<lb break="no" ed="#L" n="80"/>recte ordinantur. In cuius signum, haec est posita differentia
            <lb ed="#L" n="81"/>inter virtutes circa passiones et virtutes circa operationes,
            <lb ed="#L" n="82"/>quod illae sunt propter bonum habentis, istae sunt propter
            <lb ed="#L" n="83"/>bonum alterius .
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2083-d1e802">
            <lb ed="#L" n="84"/>Nec obstat quod superius, in qu. cxrmr, Auctor, 
            distin<lb break="no" ed="#L" n="85"/>guendo partes temperantiae, dixerit quod tertius motus
            <lb ed="#L" n="86"/>animi est irae, quem refrenat mansuetudo sive clementia.
            <lb ed="#L" n="87"/>Quoniam quod ibi indistinctum reliquit, hoc in loco 
            di<lb break="no" ed="#L" n="88"/>stinguendo clementiam a masuetudine declaravit: quod
            <lb ed="#L" n="89"/>mansuetudo iram refrenat, clementia autem non, sed, etc.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2083-Dd1e819"><!-- caj-p2p2-q157a4 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2083-Hd1e822">Articulus 4</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2083-d1e824">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="73" type="fixed=271"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2083-d1e831">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="74"/>IN articulo quarto eiusdem quaestionis 
            centesimaequin<lb break="no" ed="#L" n="75"/>quagesimaeseptimae, in responsione ad tertium, nota
            <lb ed="#L" n="76"/>auream doctrinam ad discernendum qua quis virtute 
            uta<lb break="no" ed="#L" n="77"/>tur cum mala proximi tollit rationabiliter. Nam si ex 
            re<lb break="no" ed="#L" n="78"/>verentia ad parentes, etc., hoc facit, non clementia, sed
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="79"/>pietate utitur: et si consanguineis minuit poenam propter
            <lb ed="#L" n="80"/>coniunctionem sanguinis, Sed si ex animi lenitate ad 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="81"/>ximum, non pietate, sed clementia utitur. Et sic de aliis,
            <lb ed="#L" n="82"/>scilicet misericordia et mansuetudine, intellige, et eorum
            <lb ed="#L" n="83"/>oppositis.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>