<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 30</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 30</title>
               <date when="2023-11-28">November 28, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE8">Rome, 1895, Vol. 8</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-11-28" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="243"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1427"><!-- TAcCajp2p2-q30 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1427-Hd1e101">Quaestio 30</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1427-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q30a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1427-Hd1e106">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1427-d1e108">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="91"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1427-d1e115">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="92"/>IN quaestionis trigesimae articulo tertio nota quod, si
<lb ed="#L" n="93"/>Do penetras specialem et communem rationem boni
<lb ed="#L" n="94"/>secundum quam distinguuntur caritas et misericordia:- vide
<lb ed="#L" n="95"/>articulum primum sequentis quaestionis, in corpore et ad
<lb ed="#L" n="96"/>ultimum: quia sic clara erunt tibi omnia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1427-d1e131">
                  <lb ed="#L" n="97"/>Secundo nota quod, in responsione ad secundum, ly
<lb ed="#L" n="98"/>ut ibidem. dicitur refertur non. solum ad ultimam senten-
<cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="99"/>tiam, scilicet, et ab eodem more descendens, hs sd ge
<lb ed="#L" n="100"/>nultimam etiam, scilicet, e£ utrumque est laudabile. p:
<lb ed="#L" n="101"/>quod Auctor non asserit; sed recitat utrumque esse la
<lb ed="#L" n="102"/>dabile secundum sententiam Aristotelis. Inferius autem ipse
<lb ed="#L" n="103"/>reprehendit hoc dictum Aristotelis, auctoritate Scripturae, .
<lb ed="#L" n="104"/>in loco proprio, scilicet in tractatu de invidia.'
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1427-Dd1e154"><!-- caj-p2p2-q30a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1427-Hd1e157">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1427-d1e159">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="70"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1427-d1e166">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="71"/>IN articulo quarto unum magnum dubium occurrit, an
<lb ed="#L" n="72"/>ques secundum se sit maxima virtutum. Et est
<lb ed="#L" n="73"/>ratio dubii quia non apparet penes quid attenditur 
ma<lb break="no" ed="#L" n="74"/>gnitudo virtutis secundum se. Didicimus namque 
hacte<lb break="no" ed="#L" n="75"/>nus virtutes secundum se sortiri sua loca iuxta 
nobilita<lb break="no" ed="#L" n="76"/>tem obiectorum formalium: propter quod theologicae sunt
<lb ed="#L" n="77"/>nobilissimae, et inter eas caritas. Unde caritas secundum se
<lb ed="#L" n="78"/>est longe maior misericordia. Cuius oppositum in littera
<lb ed="#L" n="79"/>dicitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1427-d1e190">
                  <lb ed="#L" n="80"/>II. Amplius, motivum litterae ad hoc, quia scilicet 
in<lb break="no" ed="#L" n="81"/>fluere et sublevare defectum alterius, ut sic, est superioris
<lb ed="#L" n="82"/>et melioris, bene concludit quod misericordia secundum
<lb ed="#L" n="83"/>se est superior et melior miseris seu miserabilibus, respectu
<lb ed="#L" n="84"/>quorum ponitur superior et melior: sed non ceteris 
vir<lb break="no" ed="#L" n="85"/>tutibus. Ad quas tamen in littera comparatur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1427-d1e206">
                  <lb ed="#L" n="86"/>Et confirmatur. Quia licet influere et sublevare sit 
su<lb break="no" ed="#L" n="87"/>perioris in tali, genere, non tamen simpliciter. Sicut 
gene<lb break="no" ed="#L" n="88"/>rare sibi simile est perfecti, non tamen perfecti simpliciter,
<lb ed="#L" n="89"/>sed in tali genere: stat enim quod aliquid impotens 
ge<lb break="no" ed="#L" n="90"/>nerare, ut angelus, sit perfectior omni generativo 
inferio<lb break="no" ed="#L" n="91"/>ris ordinis. Ita, licet misericordia sit superior inter virtu-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="92"/>tes ad proximum, virtus tamen altioris ordinis, ut fides,
<lb ed="#L" n="93"/>spes, caritas, est perfectior secundum se.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1427-d1e229">
                  <lb ed="#L" n="94"/>Et confirmatur iterura. Quia praecipere, ut sic, 
supe<lb break="no" ed="#L" n="95"/>rioris est. Et consequenter, secundum hanc rationem, 
pru<lb break="no" ed="#L" n="96"/>dentia esset etiam secundum se maxima virtutum. — Deficit
<lb ed="#L" n="97"/>ergo ratio litterae undique.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1427-d1e240">
                  <lb ed="#L" n="98"/>III. Nonnullum quoque dubium occurrit de 
misericor<lb break="no" ed="#L" n="99"/>dia per comparationem ad habentem, cum dicitur quod
<lb ed="#L" n="100"/>misericordia non est maxima nisi ille qui habet eam sit
<lb ed="#L" n="101"/>maximus. Ex hoc enim videtur quod in Deo misericordia
<lb ed="#L" n="102"/>sit maxima utroque modo, et secundum se et quoad 
haben<lb break="no" ed="#L" n="103"/>tem. Utriusque tamem oppositum videtur verum. Quia
<lb ed="#L" n="104"/>caritas Dei, qua Mies diligit, et secundum se melior
<lb ed="#L" n="105"/>est, ut patet ex dictis: et quoad habentem, quia melior
<lb ed="#L" n="106"/>est Deus, formaliter loquendo, sua caritate quam 
miseri<lb break="no" ed="#L" n="107"/>cordia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1427-d1e264">
                  <lb ed="#L" n="108"/>IV. Ad evidentiam huius praenotandus est sensus 
dis<lb break="no" ed="#L" n="109"/>tinctionis litterae cum dicitur quod aliqua virtus potest
<lb ed="#L" n="110"/>esse maxima dupliciter, uno modo secundum se, alio modo
<lb ed="#L" n="111"/>per comparationem ad habentem. Intendit siquidem quod
<lb ed="#L" n="112"/>virtus duplici ratione potest dici maior vel melior: aut
<pb ed="#L" n="244"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>quia est melior habenti illam, quia scilicet facit illum 
me<lb break="no" ed="#L" n="2"/>liorem quam faciat eundem alia virtus; aut quia secundum
<lb ed="#L" n="3"/>seipsam, seclusa habitudine ad habentem, ponit maiorem
<lb ed="#L" n="4"/>bonitatem. Hic est sensus terminorum. et distinctionis, 
At<lb break="no" ed="#L" n="5"/>tenditur autem magnitudo virtutis secundum se penes 
per<lb break="no" ed="#L" n="6"/>fectionem quam ipsa simpliciter sumpta exigit in seipsa;
<lb ed="#L" n="7"/>et non penes obiectum aut modum. Quoniam si virtus
<lb ed="#L" n="8"/>aliqua secundum seipsam, seclusa habitudine ad habentem,
<lb ed="#L" n="9"/>exigit, simpliciter et absolute sumpta, maiorem in seipsa
<lb ed="#L" n="10"/>perfectionem quam alia virtus, constat quod est secundum
<lb ed="#L" n="11"/>se maior illa. Dico autem simpliciter et absolute, ad 
dif<lb break="no" ed="#L" n="12"/>ferentiam virtutum quae ex modo operandi exigunt 
maio<lb break="no" ed="#L" n="13"/>rem perfectionem in se. Verbi gratia, diligere Deum 
infi<lb break="no" ed="#L" n="14"/>nite exigit in caritate perfectionem infinitam, quam tamen
<lb ed="#L" n="15"/>non exigit diligere Deum simpliciter et absolute: et simile
<lb ed="#L" n="16"/>est in aliis. Oportet ergo ut virtus secundum se maxima
<lb ed="#L" n="17"/>non ex modo, sed ex ratione suae speciei, exigat in seipsa
<lb ed="#L" n="18"/>perfectionem maximam. Intuendum est ergo an hoc 
con<lb break="no" ed="#L" n="19"/>veniat misericordiae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1427-d1e323">
                  <lb ed="#L" n="20"/>Ex actu autem eius apparet quod misericordia in seipsa
<lb ed="#L" n="21"/>exigit immunitatem a miseria. Nam si distinguamus 
mise<lb break="no" ed="#L" n="22"/>ricordiam in misericordiam simpliciter et misericordiam
<lb ed="#L" n="23"/>respectu talis vel talis miseriae, inveniemus quod qua 
ra<lb break="no" ed="#L" n="24"/>tione misericordia respectu talis miseriae, puta paupertatis,
<lb ed="#L" n="25"/>immunis est ut sic a paupertate, quia ad ipsam spectat
<lb ed="#L" n="26"/>dando sublevare paupertatem; eadem ratione misericordia
<lb ed="#L" n="27"/>simpliciter et absolute libera est a miseria, quia eius est
<lb ed="#L" n="28"/>sublevare a miseria non hac vel illa. Et quoniam omnis
<lb ed="#L" n="29"/>potentialitas miseria quaedam est (propter quod omnem
<lb ed="#L" n="30"/>creaturam miseriae alicui subiectam esse aliquo modo
<lb ed="#L" n="31"/>oportet), consequens est ut misericordia secundum se 
exi<lb break="no" ed="#L" n="32"/>gat in seipsa superioritatem talem ac tantam ut actus purus
<lb ed="#L" n="33"/>sit, ut summa natura sit, ut Deus sit. Et propterea Deo
<lb ed="#L" n="34"/>proprium ponitur misereri; et eius omnipotentiam, quae
<lb ed="#L" n="35"/>super actualitate eius pura fundatur, manifestare.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1427-d1e360">
                  <lb ed="#L" n="36"/>Et haec videtur intentio litterae. In qua advertendum est
<lb ed="#L" n="37"/>quod, quia consideratio misericordiae secundum se elevat
<lb ed="#L" n="38"/>eam super virtutum OTI, quae sunt dispositiones perfecti
<lb ed="#L" n="39"/>ad optimum extrinsecum, aut quae bonum reddunt 
haben<lb break="no" ed="#L" n="40"/>tem, et huiusmodi; ideo singularis est doctrina hic 
tradi<lb break="no" ed="#L" n="41"/>ta, et, ut in sequentibus in tractatu de iustitia et 
humi<lb break="no" ed="#L" n="42"/>litate patebit, tanquam res altioris ordinis quam sit
<lb ed="#L" n="43"/>virtus, semota est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1427-d1e380">
                  <lb ed="#L" n="44"/>V. Ad primam ergo obiectionem dicitur quod iam
<lb ed="#L" n="45"/>ostensum est penes quid attenditur quantitas virtutis 
se<lb break="no" ed="#L" n="46"/>cundum se: scilicet secundum perfectionem quam in seipsa
<lb ed="#L" n="47"/>exigit, secluso respectu ad habentem. Perfectio autem 
vir<lb break="no" ed="#L" n="48"/>tutis ex obiecto per se et essentialis est virtuti, sed ad eam
<lb ed="#L" n="49"/>rationem perfectionis in virtute spectat qua bonum reddit
<lb ed="#L" n="50"/>habentem: habenti siquidem virtutem melius est circa 
no<lb break="no" ed="#L" n="51"/>biliorem materiam versari. Secundum se autem virtus 
po<lb break="no" ed="#L" n="52"/>test aliunde excellentiam maiorem exigere, ut patet ex 
di<lb break="no" ed="#L" n="53"/>ctis. Propter quod caritas in ordine ad habentem est 
ma<lb break="no" ed="#L" n="54"/>xima virtutum: misericordia autem. secundum se.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1427-d1e407">
                  <lb ed="#L" n="55"/>VI. Ad obiectionem vero primam. contra motivum 
lit<lb break="no" ed="#L" n="56"/>terae, dicitur quod, quia ad misericordiam spectat 
suble<lb break="no" ed="#L" n="57"/>vare miseriam ; et miseria opponitur maxime virtutibus,
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="58"/>utpote in earum oppositis quasi consistens: ideo omnes
<lb ed="#L" n="59"/>virtutes, ut a miseria reducibiles ad bonitatem, subsunt
<lb ed="#L" n="60"/>misericordiae. Et propterea, si misericordia praestat 
omni<lb break="no" ed="#L" n="61"/>bus miserabilibus, praestat quoque omnibus virtutibus, quas
<lb ed="#L" n="62"/>miserendo nata est largiri.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1427-d1e429">
                  <lb ed="#L" n="63"/>Ad secundam autem dicitur quod misericordia talis est
<lb ed="#L" n="64"/>perfectionis in genere: sed misericordia simpliciter est 
per<lb break="no" ed="#L" n="65"/>fectionis simpliciter summae. Unde non potest altioris 
or<lb break="no" ed="#L" n="66"/>dinis virtus dari.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1427-d1e440">
                  <lb ed="#L" n="67"/>Ad tertiam demum dicitur quod, licet praecipere sit etiam
<lb ed="#L" n="68"/>superioris, longe altius tamen misereri est superioris, Quia
<lb ed="#L" n="69"/>praecipere est superioris in motione intimativa; misereri
<lb ed="#L" n="70"/>vero est superioris in sublevatione a miseria. Et sic 
mi<lb break="no" ed="#L" n="71"/>sereri comparatur ad praecipere ut universale ad 
particu<lb break="no" ed="#L" n="72"/>lare (quia et praecipere quoddam misereri est); et ut actus
<lb ed="#L" n="73"/>efficax ad actum abstrahentem ab efficacia. Contingit enim
<lb ed="#L" n="74"/>praecipienti non obediri: misereri autem (non in 
praepara<lb break="no" ed="#L" n="75"/>tione animi, sed perfectum) efficax est, alioquin a QURQRA
<lb ed="#L" n="76"/>non sublevaret.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1427-d1e464">
                  <lb ed="#L" n="77"/>VIL. Ad alterum dubium, de misericordia in Deo, 
di<lb break="no" ed="#L" n="78"/>citur quod misericordia secundum se est maior caritate
<lb ed="#L" n="79"/>secundum se, ut in littera dicitur, propter rationem dictam,
<lb ed="#L" n="80"/>In tali autem habente utramque, scilicet in Deo, videtur
<lb ed="#L" n="81"/>mihi quod, formaliter loquendo, praescindendo ue
<lb ed="#L" n="82"/>misericordiam et caritatem, caritas sit melior: quia melius
<lb ed="#L" n="83"/>est Deo diligere se quam sublevare cetera a miseria ; 1
<lb ed="#L" n="84"/>melius est lucido habere in se lumen quam illumin
<lb ed="#L" n="85"/>alia. Sed quia misericordia Dei supponit et includit 
cari<lb break="no" ed="#L" n="86"/>tatem (quia, ut in resp. ad 1: art, 2 huius quaestionis 
di<lb break="no" ed="#L" n="87"/>citur, Deus non miseretur nisi propter amorem, i 
n<lb break="no" ed="#L" n="88"/>tum amat nos tanquam aliquid Sui) et addit super illam,
<lb ed="#L" n="89"/>sicut lucens addit supra lucidum in se; et absolute 
lo<lb break="no" ed="#L" n="90"/>quendo, melius est lucere pem, lucidum in se esse 
tan<lb break="no" ed="#L" n="91"/>tum; et ut dicitur in I Ahet., virtus est potentia 
bene<lb break="no" ed="#L" n="92"/>factiva: ideo simpliciter loquendo, misericordia Dei, etiam
<lb ed="#L" n="93"/>in ipso Deo, melior est quam caritas, utpote extendens
<lb ed="#L" n="94"/>suppositam caritatem. suam ad benefaciendum omnibu
<lb ed="#L" n="95"/>sublevando omnium miserias. Et propterea in littera dia:
<lb ed="#L" n="96"/>tur quod misericordia non est maxima habenti nisi habens
<lb ed="#L" n="97"/>sit maximus. P
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1427-d1e512">
                  <lb ed="#L" n="98"/>Et sic patet quod misericordia et secundum se, et in
<lb ed="#L" n="99"/>Deo est maxima virtutum. In creaturis autem. miserico
<lb ed="#L" n="100"/>non est maxima virtutum: quia melius est eis coniun
<lb ed="#L" n="101"/>superiori, quod fit per virtutes theologicas, quam habes
<lb ed="#L" n="102"/>misericordiam, quae non elevat in sublimitatem simplici
<lb ed="#L" n="103"/>ter, quia in tudle creatura potest haberi misericordia 
sim<lb break="no" ed="#L" n="104"/>pliciter et absolute, sed talis tantum. Repugnat siquidem
<lb ed="#L" n="105"/>hoc creaturae non solum purae, sed etiam animae Christi,
<lb ed="#L" n="106"/>non minus quam virtus creativa simpliciter. Propter quod
<lb ed="#L" n="107"/>miserationes Dei sunt super omnia opera eius. — .-
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1427-d1e536">
                  <lb ed="#L" n="108"/>VIII. In eodem quarto articulo duo dubia restant. 
Pri<lb break="no" ed="#L" n="109"/>mum, de comparatione misericordiae ad reliquas virtutes
<lb ed="#L" n="110"/>quae sunt ad proximum. Quod tractatis omnibus 
virtuti<lb break="no" ed="#L" n="111"/>bus videndum est, - Secundum, in responsione ad p
<lb ed="#L" n="112"/>quomodo sacrificio exteriori non colimus Deum A
<lb ed="#L" n="113"/>seipsum, sed propter nos et proximos. Quod. in ada
<lb ed="#L" n="114"/>de religione videndum est.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>