<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 17</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 17</title>
               <date when="2023-11-28">November 28, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE8">Rome, 1895, Vol. 8</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-11-28" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="124"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1360"><!-- TAcCajp2p2-q17 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1360-Hd1e101">Quaestio 17</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1360-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q17a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1360-Hd1e106">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1360-d1e108">
                  <pb ed="#L" n="125"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1360-d1e117">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>In articulo primo quaestionis decimaeseptimae dubium ex 
<lb ed="#L" n="3"/>
                  <ref xml:id="TAcCaj-d1e1360-Rd1e125">
                     <name xml:id="TAcCaj-d1e1360-Nd1e127">Durando</name>, in xxv: dist. III. Sent., art. 1</ref>, occurrit, volentis
<lb ed="#L" n="4"/>quod spes infusa est virtus, large loquendo de virtute, 
si<lb break="no" ed="#L" n="5"/>cut etiam fides. Et remittit se <ref xml:id="TAcCaj-d1e1360-Rd1e135">ad xxr dist. eiusdem, qu. 1v,
<lb ed="#L" n="6"/>art. 2</ref>, Sed quia haec soluta sunt superius, ideo non
<lb ed="#L" n="7"/>replico quoad fidem: sed dico similiter sicut de fide 
di<lb break="no" ed="#L" n="8"/>ctum est, quod est simpliciter et stricte virtus spes infusa,
<lb ed="#L" n="9"/>de qua est sermo (et est sermo de spe formata: ut <ref xml:id="TAcCaj-d1e1360-Rd1e146">in
<lb ed="#L" n="10"/>praecedenti Libro, qu. rxv, art. 4</ref>, patet): ponit enim spes
<lb ed="#L" n="11"/>voluntatem in perfectione actus qui est sperare tali 
super<lb break="no" ed="#L" n="12"/>naturali qualem potest habere, ut inferius patet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1360-d1e157">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="13"/>In eodem articulo, in responsione ad secundum, 
me<lb break="no" ed="#L" n="14"/>mento allegatae doctrinae ex Prima Secundae, ut 
perspi<lb break="no" ed="#L" n="15"/>cuum tibi sit quomodo spes dupliciter dicitur ex meritis:
<lb ed="#L" n="16"/>scilicet quoad rem expectatam, et hoc commune est spei
<lb ed="#L" n="17"/>formatae et informi; et quoad actum, et hoc est proprium
<lb ed="#L" n="18"/>spei formatae. Spes enim formata et inclinat ad 
speran<lb break="no" ed="#L" n="19"/>dum ex meritis quae habet; et ipse,etiam actus sperandi
<lb ed="#L" n="20"/>sub merito cadit, utpote medium ordinans hominem in
<lb ed="#L" n="21"/>vitam. aeternam. Quod de ipso habitu spei, cum coincidat
<lb ed="#L" n="22"/>cum prima gratia, dici non potest.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1360-Dd1e184"><!-- caj-p2p2-q17a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1360-Hd1e187">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1360-d1e189">
                  <cb ed="#L" n="g"/>
                  <lb ed="#L" n="95"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1360-d1e196">
                  <cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="96"/>In articulo secundo eiusdem quaestionis dubium occurrit
<lb ed="#L" n="97"/>de qua beatitudine aeterna sit hic sermo: scilicet de 
for<lb break="no" ed="#L" n="98"/>mali, an obiectiva. Quod. enim sit sermo de formali, patet
<lb ed="#L" n="99"/>ex eo quod effectus. divinae virtutis in littera dicitur. Quod
<lb ed="#L" n="100"/>vero de obiectiva, patet ex eo quod subditur: Non enim
<lb ed="#L" n="101"/>minus aliquid a Deo sperandum est quam ipse sit. - Et
<cb ed="#L" n=""/>
                  <lb ed="#L" n="102"/>huic dubio annectitur alterum, quomodo contextus litterae
<lb ed="#L" n="103"/>in hac ratione consonat sibi ipsi, assumens quod effectum
<lb ed="#L" n="104"/>oportet causae proportionari, et subsumens Deum pro
<lb ed="#L" n="105"/>effectu. proportionato: cum. effectus rationem habere non
<lb ed="#L" n="106"/>possit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1360-d1e227">
                  <lb ed="#L" n="107"/>Ad hoc dicitur quod sermo praesens est de beatitu-
<pb ed="#L" n="126"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>dine obiectiva et formali. Sed de beatitudine formali 
con<lb break="no" ed="#L" n="2"/>tingit loqui dupliciter: primo, secundum id quod in se 
<lb ed="#L" n="3"/>formaliter est; secundo, secundum quod est talis obiecti.
<lb ed="#L" n="4"/>Praesens sermo est de beatitudine formali ut est talis 
obie<lb break="no" ed="#L" n="5"/>cti, idest ut est assecutio Dei. Hoc enim est principale 
<lb ed="#L" n="6"/>consideratum in beatitudine hic; et sic a spe principaliter  
<lb ed="#L" n="7"/>attingitur. Spes enim, ut infra patebit, principaliter est  
<lb ed="#L" n="8"/>de Deo; et de beatitudine formali non est nisi ut est ad 
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="9"/>Deum coniunctio. Et ideo principaliter est sermo hic de
<lb ed="#L" n="10"/>beatitudine obiectiva connotante formalem. Et propterea
<lb ed="#L" n="11"/>littera et effectus meminit et Dei: utrumque enim hic 
in<lb break="no" ed="#L" n="12"/>venitur; nam beatitudo formalis effectus est quidam divinae
<lb ed="#L" n="13"/>virtutis coniungens Deo. Unde non subsumitur Deus ut
<lb ed="#L" n="14"/>effectus, sed ut obiectum effectus; ut etiam ipsa litterae
<lb ed="#L" n="15"/>verba indicant. Et sic omnia consonant.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1360-Dd1e272"><!-- caj-p2p2-q17a5 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1360-Hd1e275">Articulus 5</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1360-d1e277">
                  <pb ed="#L" n="128"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1360-d1e286">
                  <lb ed="#L" n="2"/>In articulo quinto eiusdem quaestionis, omissis tertio et
<lb ed="#L" n="3"/>quarto, complenda occurrit materia de virtute theologica
<lb ed="#L" n="4"/>inchoata in praecedenti Libro, in qu. rxm. Et hoc propter
<lb ed="#L" n="5"/>Scotum et Durandum in hoc tractatu de spe loquentes.
<lb ed="#L" n="6"/>Scotus igitur, in xxvi dist, III Sent., adeo deprimit virtutem
<lb ed="#L" n="7"/>theologicam ut etiam spem acquisitam ponat virtutem 
theo<lb break="no" ed="#L" n="8"/>logicam, quia respicit Deum pro regula, obiecto et agente,
<lb ed="#L" n="9"/>secundum aptitudinem ut infundatur ab eo. Durandus 
au<lb break="no" ed="#L" n="10"/>tem, in eadem distinctione eiusdem Tertii, art. 1, putat
<lb ed="#L" n="11"/>spem non esse necessariam ad sperandum, sed ut 
prom<lb break="no" ed="#L" n="12"/>ptius, perfectius et firmius speremus. Et consonat Scoto in
<lb ed="#L" n="13"/>xxnr dist. eiusdem, et in xvii dist. Primi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1360-d1e315">
                  <lb ed="#L" n="14"/>Sed si quis diligenter inspiciat naturam virtutis 
theolo<lb break="no" ed="#L" n="15"/>gicae, facile percipiet haec omnia falsa esse. Quia cum
<lb ed="#L" n="16"/>commune sit omni virtuti ex propria natura determinare
<lb ed="#L" n="17"/>potentiam cuius est ad actum semper bonum et 
proportio<lb break="no" ed="#L" n="18"/>natum obiecto; oportet virtutem theologicam, cuius 
obie<lb break="no" ed="#L" n="19"/>ctum est Deus non qualitercumque sumptus, sed ut 
exce<lb break="no" ed="#L" n="20"/>dens omnem intellectum et voluntatem creatam, ex natura
<lb ed="#L" n="21"/>sua esse determinativam potentiae cuius est ad actum 
bo<lb break="no" ed="#L" n="22"/>num tantummodo et proportionatum tali obiecto. Et de
<lb ed="#L" n="23"/>improportione quidem patet: quia, cum effectus non sit
<lb ed="#L" n="24"/>potior causa, et vires humanae non sufficiant ad actum
<lb ed="#L" n="25"/>proportionatum, nullus habitus earum virtute acquisitus
<lb ed="#L" n="26"/>sufficiet. De non-bonitate autem probatur: quia bonitas
<lb ed="#L" n="27"/>supernaturalis, qua oportet esse semper bonum actum 
vir<lb break="no" ed="#L" n="28"/>tutis theologicae proportionatum fini supernaturali, non est
<lb ed="#L" n="29"/>ab habitu naturaliter acquisito. Unde licet fide, spe vel 
ca<lb break="no" ed="#L" n="30"/>ritate acquisita aliquis innitatur Deo, ad Deum, propter
<lb ed="#L" n="31"/>Deum, etc.; habitus tamen ille acquisitus non ex natura
<lb ed="#L" n="32"/>sua, sed ex studio humano inclinat in tales actus, non
<lb ed="#L" n="33"/>bonos supernaturaliter nec proportionatos supernaturali
<lb ed="#L" n="34"/>obiecto. Et hinc patet necessitas ponendi fidei, spei et 
ca<lb break="no" ed="#L" n="35"/>ritatis habitus infusos: ut scilicet habeatur habitus ex 
na<lb break="no" ed="#L" n="36"/>tura sua determinativus ad actus bonos supernaturaliter
<lb ed="#L" n="37"/>proportionatos obiecto supernaturali; ad hoc enim nihil
<lb ed="#L" n="38"/>acquisitum sufficit ex natura sua, ut patet. Et per haec
<lb ed="#L" n="39"/>patet responsio ad omnia tam Scoti quam Durandi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1360-d1e374">
                  <lb ed="#L" n="40"/>II. In. eodem quinto articulo dubium occurrit circa illa
<lb ed="#L" n="41"/>verba: Ratio virtutis theologicae consistit in hoc quod
<lb ed="#L" n="42"/>Deum habet pro obiecto. Quia theologia nostra habet Deum
<lb ed="#L" n="43"/>pro obiecto, ut patet in principio Primae Partis, et tamen
<lb ed="#L" n="44"/>non est virtus theologica: alioquin essent quatuor virtutes
<lb ed="#L" n="45"/>theologicae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1360-d1e391">
                  <lb ed="#L" n="46"/>Ad hoc dicitur quod theologia nostra in duobus deficit a
<lb ed="#L" n="47"/>ratione virtutis theologicae. Primo quia, cum differat a fide
<lb ed="#L" n="48"/>in hoc quod fides perficit intellectum respectu actus 
assen<lb break="no" ed="#L" n="49"/>tiendi, theologia autem respectu actus sciendi, qui importat
<lb ed="#L" n="50"/>assensum et evidentiam ; et actus quidem assentiendi 
per<lb break="no" ed="#L" n="51"/>fectus redditur ex fide, actus autem. sciendi non redditur
<lb ed="#L" n="52"/>perfectus ex scientia theologica; consequens est quod 
theo<lb break="no" ed="#L" n="53"/>logia non sit virtus, sed fides: oportet siquidem virtutem
<lb ed="#L" n="54"/>opus suum perfectum reddere. Secundo, quia differt etiam
<lb ed="#L" n="55"/>in hoc quod fidei assensus terminatur immediate ad Deum,
<lb ed="#L" n="56"/>theologiae vero cognitio terminatur ad Deum mediate. 
Cre<lb break="no" ed="#L" n="57"/>dimus. namque Deo revelanti non quia credimus alteri: 
co<lb break="no" ed="#L" n="58"/>gnoscimus autem. Deum quia cognoscimus vestigia eius,
<lb ed="#L" n="59"/>seu ipsum in vestigiis eius. Et sic, licet theologia et fides
<lb ed="#L" n="60"/>conveniant in obiecto, differunt tamen in modo attingendi
<lb ed="#L" n="61"/>ipsum, scilicet mediate vel immediate, secundum rationem
<lb ed="#L" n="62"/>proprii actus. Et propterea theologia nostra in hac vita 
pro<lb break="no" ed="#L" n="63"/>pter utramque causam, in patria autem propter secundam,
<lb ed="#L" n="64"/>non est virtus theologica. - Licet posset dici quod numerus
<lb ed="#L" n="65"/>virtutum theologicarum non. intelligitur assignatus nisi in
<lb ed="#L" n="66"/>praesenti vita: iuxta illud Apostoli: Nunc autem manent
<lb ed="#L" n="67"/>fides, spes, caritas.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1360-d1e441">
                  <lb ed="#L" n="68"/>III. In eodem articulo quinto dubium occurrit ex 
Du<lb break="no" ed="#L" n="69"/>rando, an spes habeat Deum pro obiecto immediato, an
<lb ed="#L" n="70"/>solum pro obiecto principali. Et clauditur in hoc dubio
<lb ed="#L" n="71"/>aliud, an ad virtutem. theologicam sufficiat habere Deum
<lb ed="#L" n="72"/>pro obiecto principali, quamvis mediato. Durandus 
siqui<lb break="no" ed="#L" n="73"/>dem, in III Sezt., dist. xxvi, art. 2, tenens quod sufficit ha-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="74"/>bere Deum pro obiecto principali, quamvis mediato; et
<lb ed="#L" n="75"/>quod sic spes habet Deum; probat dupliciter. Primo, quia
<lb ed="#L" n="76"/>obiectum spei est obiectum amoris concupiscentiae. Sed
<lb ed="#L" n="77"/>Deus non est obiectum immediatum amoris 
concupiscen<lb break="no" ed="#L" n="78"/>tiae, Ergo. - Probatur minor. Quia Deus secundum se
<lb ed="#L" n="79"/>amandus est amore amicitiae, et propter se, non propter
<lb ed="#L" n="80"/>nos: quod autem concupiscimus, propter nos amamus, non
<lb ed="#L" n="81"/>propter se. :
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1360-d1e476">
                  <lb ed="#L" n="82"/>Secundo, quia idem est obiectum delectationis et spei, 
li<lb break="no" ed="#L" n="83"/>cet diversimode, scilicet praesens vel futurum, Sed obiectum
<lb ed="#L" n="84"/>delectationis immediatum in patria non est Deus, sed 
bea<lb break="no" ed="#L" n="85"/>titudo formalis. Ergo beatitudo formalis est immediatum
<lb ed="#L" n="86"/>obiectum spei; et mediante ipsa Deus est eius obiectum
<lb ed="#L" n="87"/>principale, quia beatitudo formalis habet rationem rei 
spe<lb break="no" ed="#L" n="88"/>randae ut est Dei obiective.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1360-d1e494">
                  <lb ed="#L" n="89"/>IV. Quod autem proximum et immediatum delectationis
<lb ed="#L" n="90"/>obiectum in patria non sit Deus, sed beatitudo formalis,
<lb ed="#L" n="91"/>probat idem in I Sent., dist. 1, multipliciter. Primo, quia
<lb ed="#L" n="92"/>obiectum immediatum amoris concupiscentiae non est res
<lb ed="#L" n="93"/>subiecto distincta ab eo cui concupiscitur: delectatio autem
<lb ed="#L" n="94"/>ad amorem concupiscentiae spectat: ergo. - Maior probatur
<lb ed="#L" n="95"/>dupliciter. Inductione primo: quia concupiscens vinum non
<lb ed="#L" n="96"/>ipsum, sed usum eius concupiscit, et sic de aliis concupitis;
<lb ed="#L" n="97"/>ergo mediante usu, vel aliquo huiusmodi. Ratione deinde:
<lb ed="#L" n="98"/>quia non concupiscimus nisi bonum nostrum; sed 
distin<lb break="no" ed="#L" n="99"/>ctum subiecto non est bonum nostrum nisi mediante aliquo
<lb ed="#L" n="100"/>actu quo nobis coniungitur; ergo. - Minor autem 
princi<lb break="no" ed="#L" n="101"/>palis, scilicet quod delectatio de Deo spectat ad amorem
<lb ed="#L" n="102"/>concupiscentiae, probatur. Quia delectatio de Deo habito
<lb ed="#L" n="103"/>aut spectat ad amorem benevolentiae, aut concupiscentiae.
<lb ed="#L" n="104"/>Non benevolentiae: quia delectatio benevolentiae respondet
<lb ed="#L" n="105"/>desiderio de Deo, cui fatuum est desiderare aliquod bonum
<lb ed="#L" n="106"/>in seipso. Item, amor habens pro obiecto formali bonum
<lb ed="#L" n="107"/>utile vel delectabile est amor concupiscentiae: sic est in
<lb ed="#L" n="108"/>proposito: ergo. 2:
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1360-d1e540">
                  <lb ed="#L" n="109"/>Secundo principaliter. Idem est obiectum immediatum
<lb ed="#L" n="110"/>delectationis et desiderii. Sed obiectum desiderii non est
<lb ed="#L" n="111"/>Deus secundum se. Probatur: quia est aliquid futurum;
<lb ed="#L" n="112"/>sed Deus secundum se non est futurus. Ergo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1360-d1e551">
                  <lb ed="#L" n="113"/>Tertio. Damnati summe tristantur de Deo non 
secun<lb break="no" ed="#L" n="114"/>dum se, sed de carentia visionis divinae. Ergo beati summe
<lb ed="#L" n="115"/>gaudent non de Deo secundum se, sed de visione divina
<lb ed="#L" n="116"/>immediate. Et tenet sequela: quia Deus secundum se non
<lb ed="#L" n="117"/>est bonus beatis nisi ratione praemii quod infert; sicut nec
<lb ed="#L" n="118"/>malus damnatis nisi ratione mali poenae quam infert.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1360-d1e568">
                  <lb ed="#L" n="119"/>Quarto, quia delectationes, secundum Philosophum, X
<lb ed="#L" n="120"/>Ethic., distinguuntur secundum operationes quas 
conse<lb break="no" ed="#L" n="121"/>quuntur; et secundum eas iudicantur. bonae vel malae.
<lb ed="#L" n="122"/>Ergo illae operationes sunt causae earum. Et non nisi 
obie<lb break="no" ed="#L" n="123"/>ctive. Ergo obiectum proximum delectationis est operatio.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1360-d1e581">
                  <lb ed="#L" n="124"/>Quinto, sic. Immediatum obiectum delectationis est 
tan<lb break="no" ed="#L" n="125"/>twmmodo proprium illius qui delectatur. Ergo non est 
ali<lb break="no" ed="#L" n="126"/>quid subiecto distinctum ab eo qui delectatur. - Assumptum
<lb ed="#L" n="127"/>probatur ex VIII Ethic.: Amabile quidem bonum, 
uni<lb break="no" ed="#L" n="128"/>cuique autem proprium. - Consequentia probatur dupliciter.
<lb ed="#L" n="129"/>Primo, quia ad delectationem  praeexiguntur duo: scilicet
<lb ed="#L" n="130"/>consecutio boni proprii; et cognitio eiusdem, Secundo,
<lb ed="#L" n="131"/>quia conveniens pluribus ita quod uni formaliter et alteri
<lb ed="#L" n="132"/>denominatione extrinseca, nulli convenit nisi ratione 
for<lb break="no" ed="#L" n="133"/>malis denominationis: ut patet de sano in animali et in
<lb ed="#L" n="134"/>medicina et urina. Sed esse bonum hominis convenit 
sub<lb break="no" ed="#L" n="135"/>iecto indistinctis ab eo formaliter, distinctis autem 
subie<lb break="no" ed="#L" n="136"/>cto denominatione extrinseca: sol enim est bonus 
frige<lb break="no" ed="#L" n="137"/>scenti causaliter, calor autem a sole in illo causatus est 
bo<lb break="no" ed="#L" n="138"/>nus illi formaliter, et sic de aliis. Ergo esse bonum 
ho<lb break="no" ed="#L" n="139"/>minis non convenit Deo, aut cuicumque separato ab 
ho<lb break="no" ed="#L" n="140"/>mine, nisi ratione formalis bonitatis in homine. Immo
<lb ed="#L" n="141"/>plus: quod sicut una numero sanitas, quae scilicet est
<lb ed="#L" n="142"/>in animali, est a qua omnia dicuntur sana; sic non est
<lb ed="#L" n="143"/>alia bonitas qua Deus dicitur bonum hominis, et sol vel
<lb ed="#L" n="144"/>ignis bonus frigescenti, quam bonitas qua beatus est
<lb ed="#L" n="145"/>bonus formaliter et frigescens bene se habet. Deus ergo
<pb ed="#L" n="129"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>non est secundum se immediatum obiectum delectationis,
<lb ed="#L" n="2"/>sed actus quo nobis coniungitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1360-d1e640">
                  <lb ed="#L" n="3"/>V. Ad evidentiam huius altius ordiri oportet, 
osten<lb break="no" ed="#L" n="4"/>dendo primo, quare et quomodo aliquid est bonum 
alte<lb break="no" ed="#L" n="5"/>rius distincti subiecto ab eo; secundo, quomodo se habet
<lb ed="#L" n="6"/>ad amorem amicitiae et concupiscentiae; deinde 
descen<lb break="no" ed="#L" n="7"/>demus ad propositum de virtute theologica et spe; et sic
<lb ed="#L" n="8"/>demum. satisfiet obiectis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1360-d1e656">
                  <lb ed="#L" n="9"/>Bonum cum sit quod omnia appetant, ut dicitur in I
<lb ed="#L" n="10"/>Ethic.; et significet finem in actu exercito, ut superius
<lb ed="#L" n="11"/>declaratum fuit; eadem ratione et eodem modo aliqua res
<lb ed="#L" n="12"/>est bonum alterius. qua et quo est finis alterius. Et cum
<lb ed="#L" n="13"/>constet quod una res subiecto distincta et separata ab 
al<lb break="no" ed="#L" n="14"/>tera sit finis illius ratione alicuius esse quod in se habet;
<lb ed="#L" n="15"/>quoniam ratione eius quod in se habet est propter quam
<lb ed="#L" n="16"/>res altera est aut fit; oportet dicere quod huiusmodi res
<lb ed="#L" n="17"/>separata sit secundum id quod in se est, bonum alterius.
<lb ed="#L" n="18"/>Et si diligentius fuerit consideratum, manifestum erit quod
<lb ed="#L" n="19"/>quemadmodum in causa effectiva inveniuntur tria, ratio
<lb ed="#L" n="20"/>agendi, actio, et passio (vel aliquid per modum passionis)
<lb ed="#L" n="21"/>effectus actionis; ita in bono quod exercet causam 
fina<lb break="no" ed="#L" n="22"/>lem est ratio finalizandi, est ipsum finalizare, et est effectus
<lb ed="#L" n="23"/>eius. Et quemadmodum in effectivis ratio agendi est aliquid
<lb ed="#L" n="24"/>in ipso agente, et significatur per ly quo agit; ita in 
fina<lb break="no" ed="#L" n="25"/>libus ratio finalizandi est in ipso fine, et significatur per ly
<lb ed="#L" n="26"/>cuius gratia; constat enim quod id cuius gratia Deus est
<lb ed="#L" n="27"/>causa finalis, est ipsa sua deitas, quae est ipse. Sed actus
<lb ed="#L" n="28"/>secundus finis non est nominatus sicut actus secundus
<lb ed="#L" n="29"/>agentis, et significatur per ly esse propter quod : tunc enim
<lb ed="#L" n="30"/>tantum finis finalizat in actu, cum actu est propter quod.
<lb ed="#L" n="31"/>Effectus quoque finis innominatus est; et significatur per
<lb ed="#L" n="32"/>ly propter finem, ut patet. Ex quibus hoc accipiendum est,
<lb ed="#L" n="33"/>quod sicut ad hoc quod A sit activum respectu alterius
<lb ed="#L" n="34"/>plura concurrunt, scilicet ipsum agens et ratio agendi, actio
<lb ed="#L" n="35"/>et passio; et solus horum concursus non impedit 
immedia<lb break="no" ed="#L" n="36"/>tionem agentis, quia nisi aliud agens mediet, immediatum
<lb ed="#L" n="37"/>agens secundum se est ipsum A: ita ad hoc quod E sit
<lb ed="#L" n="38"/>actu finis alterius plura concurrunt, scilicet ipse finis, ratio
<lb ed="#L" n="39"/>finalizandi in eo, ipsum finalizare, et aliquid propter finem;
<lb ed="#L" n="40"/>[sed] nisi alius finis intersit, immediatus finis secundum
<lb ed="#L" n="41"/>se erit ipsum E alterius, ac per hoc immediatum bonum
<lb ed="#L" n="42"/>secundum se ilius. Unde sicut non convenit negare agens
<lb ed="#L" n="43"/>immediatum alterius separati quia mediat actio aut quia
<lb ed="#L" n="44"/>intervenit passio; ita non convenit negare finem seu bonum
<lb ed="#L" n="45"/>immediatum alterius separati quia intervenit esse propter
<lb ed="#L" n="46"/>quod et esse propter finem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1360-d1e741">
                  <lb ed="#L" n="47"/>Ut autem clarius etiam a novitiis percipiantur, exemplo
<lb ed="#L" n="48"/>simul et auctoritate manifestantur. Ponit Aristoteles, in XII
<lb ed="#L" n="49"/>Metaphys., ultra bonum in ipso universo, bonum ipsius
<lb ed="#L" n="50"/>universi separatum ab ipso, scilicet Deum. Certum est ex
<lb ed="#L" n="51"/>hoc quod Deus est res separata ab universo; et quod ratio
<lb ed="#L" n="52"/>qua Deus est bonum universi ipsa sua deitas est; et quod
<lb ed="#L" n="53"/>inter Deum et universum, etiam si fingendi daretur licentia,
<lb ed="#L" n="54"/>nihil mediat: hinc enim est universum, concludens omnia,
<lb ed="#L" n="55"/>alioquin universum non est; inde vero est solus Deus 
glo<lb break="no" ed="#L" n="56"/>riosus in seipso. Et est non solum bonum, sed summum
<lb ed="#L" n="57"/>bonum universi: est enim universum propter Deum ut
<lb ed="#L" n="58"/>finem immediatum, ut patet; sicut est ab eo ut ab agente
<lb ed="#L" n="59"/>immediato. Quamvis igitur nunquam Deus esset finis et
<lb ed="#L" n="60"/>bonum universi nisi universum esset propter ipsum, quod
<lb ed="#L" n="61"/>sonat effectum causae finalis; non tamen propterea mediatio
<lb ed="#L" n="62"/>aliqua est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1360-d1e778">
                  <lb ed="#L" n="63"/>Et hinc patet quam periculose erraverit Durandus, negans
<lb ed="#L" n="64"/>Deum esse secundum se bonum immediatum alicuius. Quod
<lb ed="#L" n="65"/>etiam in nobis patet. Constat enim quod amicus, ut sic,
<lb ed="#L" n="66"/>est amabilis ab amico. Ergo, ut sic, est bonus amico: quia
<lb ed="#L" n="67"/>amabile quidem bonum , unicuique autem proprium. Sed
<lb ed="#L" n="68"/>ut sic, est separatus subiecto ab amico: quia amicitia est
<lb ed="#L" n="69"/>ad alterum. Ergo res separata subiecto, ut sic, est bonum
<lb ed="#L" n="70"/>immediatum alterius. Et est sermo de amico ut amabilis
<lb ed="#L" n="71"/>amore amicitiae, non concupiscentiae: constat enim quod
<lb ed="#L" n="72"/>amico volo bonum vitae et reliquorum bonorum non ut 
ha<lb break="no" ed="#L" n="73"/>beam aut utar aut fruar ipso, et universaliter non propter
<lb ed="#L" n="74"/>me, sed propter ipsum amicum. Ergo immediatum bonum
<lb ed="#L" n="75"/>alterius potest esse res separata subiecto secundum seipsam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1360-d1e810">
                  <lb ed="#L" n="76"/>VI. Et hic incipit patere secundum, quomodo scilicet
<lb ed="#L" n="77"/>se habeat bonum alterius ad amorem amicitiae et 
concu<lb break="no" ed="#L" n="78"/>piscentiae, Ex hoc enim patet quod obiectum immediatum
<lb ed="#L" n="79"/>amoris amicitiae est separata ab amante res secundum 
se<lb break="no" ed="#L" n="80"/>ipsam. Et hoc qui negat, neget amicitiam; et inter virtutes
<lb ed="#L" n="81"/>theologicas neget caritatem esse amorem quo Deus 
secun<lb break="no" ed="#L" n="82"/>dum seipsum, in seipso, propter seipsum amatur. Et sic
<lb ed="#L" n="83"/>aut dicant amari bonum non proprium, cum ex caritate
<lb ed="#L" n="84"/>diligimus Deum et alios amicos: aut fateantur Deum et
<lb ed="#L" n="85"/>amicos secundum se esse inter propria bona amantium,
<lb ed="#L" n="86"/>quod est verum. Ex his autem patet quod immediatum
<lb ed="#L" n="87"/>obiectum amoris amicitiae est bonum separatum subiecto
<lb ed="#L" n="88"/>secundum seipsum. Et cum cuiusque amoris obiectum 
im<lb break="no" ed="#L" n="89"/>mediatum, ut sic, sit proprium bonum amantis, ut patet ex
<lb ed="#L" n="90"/>auctoritate inducta; consequens est quod res separata 
se<lb break="no" ed="#L" n="91"/>curudum se sit bonum immediate amabile amore amicitiae,
<lb ed="#L" n="92"/>ac per hoc obiectum delectationis ad talem amorem 
spe<lb break="no" ed="#L" n="93"/>ctantis: neque enim est amicus qui non gaudet de bonis
<lb ed="#L" n="94"/>amici secundum seipsum amicum tantum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1360-d1e854">
                  <lb ed="#L" n="95"/>De concupito vero scito quod duplicem habet respectum,
<lb ed="#L" n="96"/>scilicet ad concupiscentem, et ad eum cui concupiscitur,
<lb ed="#L" n="97"/>sive iste sit ipsemet concupiscens sive alter: concupitum
<lb ed="#L" n="98"/>enim oportet ab aliquo et alicui concupisci. Si comparetur
<lb ed="#L" n="99"/>ad concupiscentem, sic habet rationem cuiusdam termini et
<lb ed="#L" n="100"/>finis: quoniam terminat actum concupiscendi. Et in hoc
<lb ed="#L" n="101"/>exercet rationem finis non simpliciter, sed secundum quid:
<lb ed="#L" n="102"/>sicut medium in motu habet rationem termini secundum
<lb ed="#L" n="103"/>quid, scilicet respectu praecedentis partis. Si autem. 
com<lb break="no" ed="#L" n="104"/>paretur ad eum cui concupiscitur, sic apparet prima fronte
<lb ed="#L" n="105"/>quod habet rationem eius quod est propter finem: quia
<lb ed="#L" n="106"/>concupitum alicui ordinatur in illum tanquam finem, quia
<lb ed="#L" n="107"/>ut sic non aliter amatur nisi propter illum. Veruntamen
<lb ed="#L" n="108"/>non sic est. Quod probatur ex eo quod eadem ratio est de
<lb ed="#L" n="109"/>dono seu dato alteri, et de concupito: actus enim exterior
<lb ed="#L" n="110"/>signum et effectus est actus interioris; quod enim alteri
<lb ed="#L" n="111"/>datur, illi procul dubio concupiscitur. Sed constat datum :
<lb ed="#L" n="112"/>alteri, ut sic, non ordinari in illum cui datum est ut finem.
<lb ed="#L" n="113"/>Ergo concupitum, ut sic, non ordinatur ad eum cui 
con<lb break="no" ed="#L" n="114"/>cupiscitur ut finem. - Manifestatur minor ex auctoritate
<lb ed="#L" n="115"/>Scripturae tradentis quod Deus dedit Filium. suum nobis,
<lb ed="#L" n="116"/>ita quod in hoc commendatur caritatis divinae excellentia
<lb ed="#L" n="117"/>quod non solum dedit nobis redemptionem, doctrinam et
<lb ed="#L" n="118"/>alios effectus quos Filius Dei fecit, sed dedit nobis ipsum
<lb ed="#L" n="119"/>Filium: ut discernas quod non solum dedit Filium 
secun<lb break="no" ed="#L" n="120"/>dum effectus, sed etiam seipsum; quamvis nunquam ista
<lb ed="#L" n="121"/>datio exerceatur nisi concurrente aliquo effectu; hoc enim
<lb ed="#L" n="122"/>non impedit quin etiam ipse Deus, secundum id quod in
<lb ed="#L" n="123"/>se est, detur; alioquin tota fides incarnationis Filii Dei
<lb ed="#L" n="124"/>perit. - Et fundatur hoc, quia quot modis contingit aliquid
<lb ed="#L" n="125"/>esse bonum alicuius amati, tot modis contingit esse 
con<lb break="no" ed="#L" n="126"/>cupitum illi: alioquin non posset quis velle alicui omnia
<lb ed="#L" n="127"/>sua bona. Sed contingit aliquid. esse bonum. alterius non
<lb ed="#L" n="128"/>solum propter ipsum, sed e converso ut finem ipsius. Ergo
<lb ed="#L" n="129"/>contingit aliquid esse concupitum alicui quod non. 
ordi<lb break="no" ed="#L" n="130"/>natur ad illud ut finem, sed e converso. Possum enim 
con<lb break="no" ed="#L" n="131"/>cupiscere amico mihi, vel amico meo, finem ultimum, 
pro<lb break="no" ed="#L" n="132"/>pter quem sumus, absque derogatione illius finis: quae
<lb ed="#L" n="133"/>interveniret si ipse finis ordinaretur in me vel amicum ut
<lb ed="#L" n="134"/>in finem. Aliud est ergo concupiscere hoc mihi: et aliud
<lb ed="#L" n="135"/>concupiscere hoc propter me.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1360-d1e945">
                  <lb ed="#L" n="136"/>Cum his tamen tene quod omne concupitum secundum
<lb ed="#L" n="137"/>aliquid est propter eum cui concupiscitur: quia oportet
<lb ed="#L" n="138"/>salvare in omni concupito amorem amicitiae, quo magis
<lb ed="#L" n="139"/>amatur is cui concupiscitur quam concupitum. Unde si
<lb ed="#L" n="140"/>concupita res sit simpliciter ordinabilis in eum :
concupisci<lb break="no" ed="#L" n="141"/>biliter ut finem, concupitum simpliciter habet rationem
<lb ed="#L" n="142"/>eius quod est esse propter amicum. Si autem non sit 
sim<lb break="no" ed="#L" n="143"/>pliciter ordinabilis in eum ut finem, tum concupitum 
se<lb break="no" ed="#L" n="144"/>cundum quid tantum, scilicet secundum aliquem effectum
<lb ed="#L" n="145"/>eius, habet rationem eius quod est esse propter amicum. Et
<lb ed="#L" n="146"/>quoniam concupitum non est significans amatum propter
<lb ed="#L" n="147"/>alterum, sed amatum alteri; et consequenter non significans
<lb ed="#L" n="148"/>bonum propter alterum , sed bonum alterius, cui scilicet
<lb ed="#L" n="149"/>concupiscitur, quod amicitia amatur: ad utrumque, scilicet
<lb ed="#L" n="150"/>ordinabile simpliciter et non ordinabile simpliciter, se ex-
<pb ed="#L" n="130"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>tendit; et per consequens oportet ut abstrahat ab utroque.
<lb ed="#L" n="2"/>Et, ut dictum est, non habet rationem eius quod est esse
<lb ed="#L" n="3"/>propter amicum seu finem simpliciter; sed eius quod est
<lb ed="#L" n="4"/>esse amici vel amico. Et propterea oportet intervenire 
ali<lb break="no" ed="#L" n="5"/>quid quod saltem secundum quid propter amicum sit. —
<lb ed="#L" n="6"/>Et haec de duobus primo propositis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1360-d1e997">
                  <lb ed="#L" n="7"/>VII. Quoad tertium, sciendum est quod virtutem 
theo<lb break="no" ed="#L" n="8"/>logicam oportet habere Deum ut supernaturalis ordinis est,
<lb ed="#L" n="9"/>pro immediato obiecto: et propterea religio et theologia
<lb ed="#L" n="10"/>et timor Domini non computantur inter virtutes 
theologi<lb break="no" ed="#L" n="11"/>cas, ut Auctor dicit in Qq. de Virtutibus, qu. 1, art. 12,
<lb ed="#L" n="12"/>ad rr. Et quoniam spes, ad amorem concupiscentiae 
spe<lb break="no" ed="#L" n="13"/>ctans, Deum respicit ut primum efficiens et ultimum finem,
<lb ed="#L" n="14"/>ut in littera dicitur, et propterea virtus theologica est; 
opor<lb break="no" ed="#L" n="15"/>tet dicere quod utroque modo immediate respicit Deum.
<lb ed="#L" n="16"/>Et quod respiciat Deum immediate ut efficiens, etiam ipse
<lb ed="#L" n="17"/>Durandus fatetur. Et propterea ex hoc manifestatur quod
<lb ed="#L" n="18"/>respiciat etiam Deum ut finem ultimum immediate. 
Con<lb break="no" ed="#L" n="19"/>stat enim quod spes sic respicit Deum ut agentem 
imme<lb break="no" ed="#L" n="20"/>diate quod respicit ipsum ut agat, subveniat et perducat
<lb ed="#L" n="21"/>in ultimum finem. Nihil ergo obstat immediationi actio et
<lb ed="#L" n="22"/>effectus agentis, ad quae respicit spes. Sic quoque respicit
<lb ed="#L" n="23"/>Deum ut ultimum finem immediate quod respicit ipsum
<lb ed="#L" n="24"/>ut finalizet in actu secundum supremum modum, puta
<lb ed="#L" n="25"/>quietando et satiando affectum. Non igitur obstant 
imme<lb break="no" ed="#L" n="26"/>diationi quod finalizatio et effectus finis ultimi speretur.
<lb ed="#L" n="27"/>Quemadmodum igitur sperans a Deo immediate sperat,
<lb ed="#L" n="28"/>ita Deum sibi immediate sperat ut finem, ut sic aequa sint
<lb ed="#L" n="29"/>a quo et quod speratur, ut praedictum fuit. Et hanc esse
<lb ed="#L" n="30"/>mentem Auctoris in responsione ad secundum patet, ubi,
<lb ed="#L" n="31"/>cum in corpore articuli dixisset Deum principale obiectum
<lb ed="#L" n="32"/>spei, addidit quod est proprium obiectum spei, ita ut quia
<lb ed="#L" n="33"/>secundum proprium obiectum attenditur per se habere vel
<lb ed="#L" n="34"/>non habere medium, ideo spes per se non habet medium:
<lb ed="#L" n="35"/>constat namque proprium virtutis obiectum esse 
immedia<lb break="no" ed="#L" n="36"/>tum illius obiectum ex natura sua. — Unde ad obiecta 
re<lb break="no" ed="#L" n="37"/>spondetur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1360-d1e1067">
                  <lb ed="#L" n="38"/>VII. Ad primum igitur <name xml:id="TAcCaj-d1e1360-Nd1e1071">Durandi</name>, negatur quod Deus
<lb ed="#L" n="39"/>secundum se, idest secundum id quod in se est, non sit
<lb ed="#L" n="40"/>obiectum amoris concupiscentiae, Potest enim concupisci
<lb ed="#L" n="41"/>alteri non ut propter illum, sed e converso ut finis illius:
<lb ed="#L" n="42"/>quia sic est bonum illius.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1360-d1e1083">
                  <lb ed="#L" n="43"/>Et ad probationem dicitur quod Deus secundum se debet
<lb ed="#L" n="44"/>amari amore amicitiae principaliter, sed non tantum: 
quo<lb break="no" ed="#L" n="45"/>niam potest amari etiam amore concupiscentiae. - Et cum
<lb ed="#L" n="46"/>dicitur, Quia non potest amari Deus propter nos: 
respon<lb break="no" ed="#L" n="47"/>detur quod non potest amari propter nos, sed nobis. Quod
<lb ed="#L" n="48"/>concupiscitur autem potest secundum se quidem amari
<lb ed="#L" n="49"/>nobis; secundum autem effectum eius, propter nos. Et sic
<lb ed="#L" n="50"/>spe concupisco Deum ipsum, secundum id quod est in se,
<lb ed="#L" n="51"/>mihi; et secundum effectum suum, propter me.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1360-d1e1106">
                  <lb ed="#L" n="52"/>IX: Ad secundum, negatur minor, utpote falsa et 
da<lb break="no" ed="#L" n="53"/>mnanda. Et ad primam probationem ex I Sezt. dicitur quod
<lb ed="#L" n="54"/>falsum est delectationem spectare ad concupiscentiae 
amo<lb break="no" ed="#L" n="55"/>rem tantum: spectat namque etiam ad amorem amicitiae;
<lb ed="#L" n="56"/>non enim est amicus qui non delectatur de bonis amici.
<lb ed="#L" n="57"/>Unde beatorum praecipuum gaudium est de bono Dei in
<lb ed="#L" n="58"/>seipso Deo, sicut praecipuus amor eorum est amor boni
<lb ed="#L" n="59"/>divini in seipso: secundarium autem eorum gaudium .est
<lb ed="#L" n="60"/>de beatitudine formali. Et oppositum sentire miror 
quo<lb break="no" ed="#L" n="61"/>modo in mentem vacantis philosophiae et theologiae 
ca<lb break="no" ed="#L" n="62"/>dere possit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1360-d1e1132">
                  <lb ed="#L" n="63"/>Veruntamen, singillatim respondendo, negatur. etiam
<lb ed="#L" n="64"/>quod obiectum immediatum amoris concupiscentiae non
<lb ed="#L" n="65"/>sit res aliqua distincta subiecto. Et ad inductionem dicitur
<lb ed="#L" n="66"/>quod male videtur exponere obiectum mediatum vel 
im<lb break="no" ed="#L" n="67"/>mediatum. Cum enim distinctio ad minus sit inter duo,
<lb ed="#L" n="68"/>distinctio obiectorum non est ubi duo obiecta non sunt;
<lb ed="#L" n="69"/>ac per hoc non habet ibi locum distinctio de obiecto
<lb ed="#L" n="70"/>mediato et immediato. Distinctio autem. formalis rerum
<lb ed="#L" n="71"/>omnium per formam seu formalem rationem cum sit, 
con<lb break="no" ed="#L" n="72"/>sequens est ut ibi tantum duo obiecta sint ubi sunt duae
<lb ed="#L" n="73"/>rationes obiectorum : sicut ibi tantum sunt duo agentia ubi
<lb ed="#L" n="74"/>sunt duae rationes agendi, sive ut agentis et instrumenti,
<lb ed="#L" n="75"/>sive quocumque alio modo multiplicentur. Constat autem
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>quandoque concupitum esse unum tantum, ut cum 
con<lb break="no" ed="#L" n="77"/>cupiscitur vinum: quandoque multa, ut cum quis vult 
moe<lb break="no" ed="#L" n="78"/>chari ut furetur. Et in primo unum obiectum est, scilicet
<lb ed="#L" n="79"/>potus vini: in secundo autem duo, quorum unum est
<lb ed="#L" n="80"/>medium ad aliud. Arguens autem accipit in uno obiecto
<lb ed="#L" n="81"/>duo obiecta, ac si concupiscens vinum appeteret duo, 
sci<lb break="no" ed="#L" n="82"/>licet potum vini et vinum: quod est falsum, quia 
loqui<lb break="no" ed="#L" n="83"/>mur quando vinum non appetitur nisi ut potetur (si enim
<lb ed="#L" n="84"/>appeteretur ut possideretur et potaretur, tunc essent duo
<lb ed="#L" n="85"/>ordinata). Unde ex hoc quod vinum, et quidquid 
eius<lb break="no" ed="#L" n="86"/>modi est, non appetitur nisi ratione usus, non concluditur
<lb ed="#L" n="87"/>quod res extra non sit immediatum obiectum 
concupiscen<lb break="no" ed="#L" n="88"/>tiae. - Sed si inductio esset sufficiens, manifestaret quod
<lb ed="#L" n="89"/>res extra non concupiscitur nisi ut est materia usus. Sed
<lb ed="#L" n="90"/>nec ad hoc inductio sufficit. Quoniam res extra dupliciter
<lb ed="#L" n="91"/>potest esse bonum alterius, ac per hoc illi concupisci:
<lb ed="#L" n="92"/>primo, ut materia usus, ut vinum potandum et alia 
huius<lb break="no" ed="#L" n="93"/>modi; secundo, secundum se et ut materia usus seu 
ope<lb break="no" ed="#L" n="94"/>rationis alicuius. Et tunc haberet locum distinctio de obiecto
<lb ed="#L" n="95"/>mediato et immediato quando res extra secundum se 
ama<lb break="no" ed="#L" n="96"/>retur quia amatur secundum quod materia operis (et esset
<lb ed="#L" n="97"/>distinguendum de medio secundum ordinem executionis
<lb ed="#L" n="98"/>vel intentionis, quoniam praepostere se habent). Sed 
in<lb break="no" ed="#L" n="99"/>ductio non fit nisi de re extra secundum quod est 
ma<lb break="no" ed="#L" n="100"/>teria usus: et ideo non sufficit. Finis namque secundum
<lb ed="#L" n="101"/>seipsum est bonum eius quod est ad finem: ac per hoc,
<lb ed="#L" n="102"/>concupiscitur illi non ut materia usus, sed secundum se.
<lb ed="#L" n="103"/>Et rursus Deo concupiscimus vivere nostrum: 
concupi<lb break="no" ed="#L" n="104"/>scimus enim ut Deo vivamus propter ipsum Deum. Ut
<lb ed="#L" n="105"/>sic utrinque pateat: scilicet quod finem ei quod propter
<lb ed="#L" n="106"/>finem; e contra secundum seipsa separata subiecto, immo
<lb ed="#L" n="107"/>in infinitum distantia, ut Deus et nos, contingit concupisci.
<lb ed="#L" n="108"/>Neque enim concupiscimus Deo nostrum vivere ut ipse
<lb ed="#L" n="109"/>utatur eo, sed propter eum, quia sibi debetur: nec Deum
<lb ed="#L" n="110"/>nobis ut praecise fruamur Deo, sed quia secundum se
<lb ed="#L" n="111"/>est finis noster.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1360-d1e1243">
                  <lb ed="#L" n="112"/>Ad rationem autem dicitur: Cum dicitur, Res separata
<lb ed="#L" n="113"/>non est bonum nostrum nisi propter aliquam actionem
<lb ed="#L" n="114"/>qua nobis coniungitur, potest dupliciter intelligi: primo, ut
<lb ed="#L" n="115"/>ly nisi propter actionem denotet rationem qua est bonum
<lb ed="#L" n="116"/>nostrum; secundo, ut denotet conditionem sine qua non
<lb ed="#L" n="117"/>est bonum nostrum, In primo sensu est falsum quod 
di<lb break="no" ed="#L" n="118"/>citur, ut iam declaratum est. In secundo autem verum est:
<lb ed="#L" n="119"/>sed hoc modo non est ad propositum arguentis, sed primo
<lb ed="#L" n="120"/>modo tantum. Patent haec in effectivis. Agens enim non
<lb ed="#L" n="121"/>est agens nostri nisi propter aliquam operationem qua
<lb ed="#L" n="122"/>nobis coniungitur: non tamen propterea est agens 
media<lb break="no" ed="#L" n="123"/>tum, aut materia agentis, aut secundum se non est agens;
<lb ed="#L" n="124"/>in nos. Simile enim est in bono nostro, quod exercet 
cau<lb break="no" ed="#L" n="125"/>sam finalem respectu nostri, ut patet ex dictis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1360-d1e1276">
                  <lb ed="#L" n="126"/>Ad probationem autem minoris, quod delectatio de Deo
<lb ed="#L" n="127"/>in patria spectet ad amorem concupiscentiae quia respondet
<lb ed="#L" n="128"/>desiderio: respondetur quod delectatio patriae non oportet
<lb ed="#L" n="129"/>quod respondeat omni actui caritatis in via, nisi secundum
<lb ed="#L" n="130"/>identitatem obiecti formalis caritatis; sed sufficit quod 
re<lb break="no" ed="#L" n="131"/>spondeat primo actui, qui est amare. Amamus autem hic
<lb ed="#L" n="132"/>bonum Dei in seipso; et ideo delectabimur ibi de Deo in
<lb ed="#L" n="133"/>seipso.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1360-d1e1296">
                  <lb ed="#L" n="134"/>X. Ad secundum dicitur quod illa propositio, Jdem est
<lb ed="#L" n="135"/>obiectum desiderii et. delectationis, potest dupliciter 
intel<lb break="no" ed="#L" n="136"/>ligi. Primo, de identitate obiecti omnimoda. Et sic est falsa.
<lb ed="#L" n="137"/>Tum quia actus distinguuntur per obiecta. Tum quia 
de<lb break="no" ed="#L" n="138"/>lectabile nihil imperfectionis ponit in eo qui delectatur:
<lb ed="#L" n="139"/>desiderabile autem ponit absentiam sui in desiderante vel
<lb ed="#L" n="140"/>cui desideratur. Unde bonitas divina est Deo summe 
de<lb break="no" ed="#L" n="141"/>lectabilis, non tamen desiderabilis. — Secundo, potest 
in<lb break="no" ed="#L" n="142"/>telligi de identitate rationis formalis tenentis se praecise ex
<lb ed="#L" n="143"/>parte obiecti: ut sit sensus quod quidquid est in re quo
<lb ed="#L" n="144"/>res potest delectare, eodem potest desiderari. Et sic est vera,
<lb ed="#L" n="145"/>quantum est ex meritis rei. Bonum enim divinum in 
se<lb break="no" ed="#L" n="146"/>ipso est ex se summe delectabile et desiderabile: sed quod
<lb ed="#L" n="147"/>non desideretur est quia non inveniri potest desiderans,
<lb ed="#L" n="148"/>quia ponit imperfectionem in eo. Et propterea debet dici
<lb ed="#L" n="149"/>| quod omne delectabile potest esse etiam desiderabile 
for<lb break="no" ed="#L" n="150"/>quoniam secundum id quod in se, habet rationem agendi -
<pb ed="#L" n="131"/>
                  <!-- p. 131 -->
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>maliter vel virtualiter, idest esse tale quod causaret 
desi<lb break="no" ed="#L" n="2"/>derium si inveniri posset desiderans. - Argumentum autem
<lb ed="#L" n="3"/>loquitur de identitate omnimoda obiecti: quia ponit 
futu<lb break="no" ed="#L" n="4"/>rum ex parte obiecti desiderii. Futuritio enim in desiderio
<lb ed="#L" n="5"/>intellectuali redundat in obiectum ex dispositione subiecti,
<lb ed="#L" n="6"/>cui oportet obiectum non adesse si desideratur. Et ideo
<lb ed="#L" n="7"/>ratio. nihil concludit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1360-d1e1357">
                  <lb ed="#L" n="8"/>Ad tertium, negatur sequela. Quia damnati habent 
volun<lb break="no" ed="#L" n="9"/>tatem inordinatam et perversam: et ideo non summe dolent
<lb ed="#L" n="10"/>de malo culpae, quod est contra bonum divinum in seipso,
<lb ed="#L" n="11"/>sed de malo poenae, quod est contra participationem eius.
<lb ed="#L" n="12"/>Beati vero habent voluntatem rectam, et magis gaudent de
<lb ed="#L" n="13"/>bono divino in seipso quam de eius participatione. — 
Pro<lb break="no" ed="#L" n="14"/>batio autem allata, scilicet, Deus non est bonus beatis nisi
<lb ed="#L" n="15"/>ratione praemii quod dat, falsa est, ut patet ex dictis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1360-d1e1378">
                  <lb ed="#L" n="16"/>Ad quartum, negatur quod operationes, quae sunt causae
<lb ed="#L" n="17"/>delectationum, sint causae earum non nisi obiective. Stat
<lb ed="#L" n="18"/>enim quod sint causae earum ut afferentes obiecta. Et sic
<lb ed="#L" n="19"/>est in operatione qua coniungitur amicus, de quo est 
de<lb break="no" ed="#L" n="20"/>lectatio secundum seipsum. Unde operatio ponitur propria
<lb ed="#L" n="21"/>causa delectationis, non autem proprium obiectum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1360-d1e1394">
                  <lb ed="#L" n="22"/>Ad quintum, negatur sequela. Et ad primam 
probatio<lb break="no" ed="#L" n="23"/>nem dicitur quod destruit seipsam. Nam si ad 
delectatio<lb break="no" ed="#L" n="24"/>nem praeexigitur consecutio boni proprii, consequens est
<lb ed="#L" n="25"/>quod illud exterius cuius consecutio requiritur est 
pro<lb break="no" ed="#L" n="26"/>prium bonum, et non sola consecutio illius sit bonum.
<lb ed="#L" n="27"/>Nam ideo consequi illud appetit quia est proprium bonum:
<lb ed="#L" n="28"/>et non e converso ideo est proprium bonum quia 
conse<lb break="no" ed="#L" n="29"/>quimur illud. Non ergo consecutione fit bonum nostrum,
<lb ed="#L" n="30"/>ut arguens intendit: sed prius natura saltem est bonum
<lb ed="#L" n="31"/>nostrum ratione sui quam consecutione habeatur. — Ad
<lb ed="#L" n="32"/>secundam autem, de denominatione, negatur minor cum
<lb ed="#L" n="33"/>praecisione intellecta:'aliter enim nihil concludit. 
Nega<lb break="no" ed="#L" n="34"/>tur enim quod esse bonum hominis intrinsecis ei 
conve<lb break="no" ed="#L" n="35"/>niat formaliter, extrinsecis autem subiecto conveniat 
tan<lb break="no" ed="#L" n="36"/>tum denominatione extrinseca. Stat enim quod secundum
<lb ed="#L" n="37"/>unam rationem bonitatis sic sit, et secundum aliam non.
<lb ed="#L" n="38"/>Bonum enim non est unius tantum rationis formalis, sicut
<lb ed="#L" n="39"/>sanum: sed est transcendens commune omnibus generibus,
<lb ed="#L" n="40"/>ut patet in I Ethic. Unde dico quod Deus, inquantum
<lb ed="#L" n="41"/>finis, est bonum meum  denominatione intrinseca, quia
<lb ed="#L" n="42"/>est bonum meum sua intrinseca bonitate, quae est finis
<lb ed="#L" n="43"/>meus, propter quam ego sum: sed ego sum bonus illa
<lb ed="#L" n="44"/>bonitate divina denominatione extrinseca. Et cum hoc stat
<lb ed="#L" n="45"/>quod ego sum bonus bonitate morali, quam habeo, 
deno<lb break="no" ed="#L" n="46"/>minatione intrinseca; et Deus, ut bonificans me tali 
boni<lb break="no" ed="#L" n="47"/>tate, est bonum meum  denominatione extrinseca. Et in
<lb ed="#L" n="48"/>utroque exemplo non numeratur formalis bonitas, ut patet:
<lb ed="#L" n="49"/>hoc enim commune est omnibus nominibus ab uno vel
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="50"/>ad unum vel in uno.- Ex quibus patet vanus et 
pericu<lb break="no" ed="#L" n="51"/>losus istius labor, et veritas tenenda.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1360-d1e1464">
                  <lb ed="#L" n="52"/>XI. In. eodem quinto articulo, in responsione ad 
se<lb break="no" ed="#L" n="53"/>cundum, adverte quod Auctor duobus modis, et utroque
<lb ed="#L" n="54"/>per accidens, hactenus dixit virtutem theologicam esse in
<lb ed="#L" n="55"/>medio: scilicet ex parte nostri, ut patet in praecedenti
<lb ed="#L" n="56"/>Libro, qu. Lxrv, art. 4; et quantum ad secundarium 
obie<lb break="no" ed="#L" n="57"/>ctum, ut patet hic. Et licet habere medium quantum ad
<lb ed="#L" n="58"/>secundarium obiectum aliquid ex parte nostri connotet,
<lb ed="#L" n="59"/>utin fine huius responsionis littera quantum ad spem 
in<lb break="no" ed="#L" n="60"/>sinuat, et superius de credito declaravimus; si tamen 
ad<lb break="no" ed="#L" n="61"/>vertimus quod obiecta haec secundaria secundum se sunt
<lb ed="#L" n="62"/>in medio, quia exceduntur et excedunt; non irrationabiliter
<lb ed="#L" n="63"/>dicemus virtutem theologicam non per se, sed per accidens
<lb ed="#L" n="64"/>esse in medio, duabus viis, scilicet ex parte subiecti, et
<lb ed="#L" n="65"/>ex parte obiecti secundarii. — Obiectiones autem Scoti de
<lb ed="#L" n="66"/>actu virtutis theologicae, quod est in medio etiam in 
at<lb break="no" ed="#L" n="67"/>tingendo obiectum primarium, in loco praedicto solutae
<lb ed="#L" n="68"/>sunt. Obiectiones autem Durandi, in qu. secunda xxvm
<lb ed="#L" n="69"/>dist. III Sent., ad probandum quod virtus theologica est in
<lb ed="#L" n="70"/>medio duorum vitiorum, nunc solvendae occurrunt.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1360-d1e1508">
                  <lb ed="#L" n="71"/>Arguit ergo quia, sicut invenitur medium cum 
super<lb break="no" ed="#L" n="72"/>abundantia et defectu in passionibus respectu: regulae 
na<lb break="no" ed="#L" n="73"/>turalis, ita invenitur in actibus rationis respectu regulae
<lb ed="#L" n="74"/>supernaturalis excedere, deficere et aequari, ut patet in fide:
<lb ed="#L" n="75"/>contingit enim credere plus quam oportet, et minus quam
<lb ed="#L" n="76"/>oportet, et quantum oportet, licet extrema infidelitatis vitia
<lb ed="#L" n="77"/>sint innominata. Et sic spes est media inter 
praesumptio<lb break="no" ed="#L" n="78"/>nem et desperationem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1360-d1e1528">
                  <lb ed="#L" n="79"/>Sed hoc facile solvitur, si ratio litterae inspiciatur, penes
<lb ed="#L" n="80"/>quid attendatur habere per se medium: scilicet penes 
obie<lb break="no" ed="#L" n="81"/>ctum, ita quod proprium obiectum sit in medio excessus
<lb ed="#L" n="82"/>vel defectus regulae. Quod constat non habere locum in
<lb ed="#L" n="83"/>Deo glorioso, qui est ipsa regula et obiectum proprium
<lb ed="#L" n="84"/>virtutis theologicae. Unde argumentum deficit in 
similitu<lb break="no" ed="#L" n="85"/>dine. Quia in passionibus invenitur medium cum extremis
<lb ed="#L" n="86"/>secundum proprium obiectum, ita quod in obiecto est
<lb ed="#L" n="87"/>medium inter excedens et deficiens a regula. Non sic autem
<lb ed="#L" n="88"/>est in actibus rationis nostrae habentibus Deum pro 
pro<lb break="no" ed="#L" n="89"/>prio obiecto: quoniam in eis secundum proprium obiectum
<lb ed="#L" n="90"/>non est medium et excedens, etc.; quoniam ipsum obiectum
<lb ed="#L" n="91"/>est ipsa regula, in qua non sunt extrema. - Quod autem
<lb ed="#L" n="92"/>dicitur quod contingit credere plus quam oportet, si ad
<lb ed="#L" n="93"/>obiectum formale fidei referatur, falsissimum est: non enim
<lb ed="#L" n="94"/>potest nimium credi Deo. Si vero ad credita referatur, iam
<lb ed="#L" n="95"/>dictum est quod est per accidens tam in fide quam in
<lb ed="#L" n="96"/>spe. Et propterea innominatae non sunt infidelitatis 
spe<lb break="no" ed="#L" n="97"/>cies nisi multiplicatae per accidens secundum errores 
di<lb break="no" ed="#L" n="98"/>versos, quas superius dictum est esse infinitas.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1360-Dd1e1575"><!-- caj-p2p2-q17a6 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1360-Hd1e1578">Articulus 6</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1360-d1e1580">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="39"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1360-d1e1587">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="40"/>In articulo sexto eiusdem decimaeseptimae quaestionis
<lb ed="#L" n="41"/>dise quod Auctor, ex notioribus docens, noluit as- |
<lb ed="#L" n="42"/>sumere differentias Dei ut obiectum est harum virtutum
<lb ed="#L" n="43"/>absolute; sed assumpsit differentias eiusdem ut obiectum
<lb ed="#L" n="44"/>est cui inhaeret virtus theologica. Differentiae siquidem
<lb ed="#L" n="45"/>obiecti absolute penes verum et bonum quoad fidem et
<lb ed="#L" n="46"/>alias virtutes, et penes bonum Dei et nostrum quoad 
ca<lb break="no" ed="#L" n="47"/>ritatem. et spem sumuntur. Sed differentiae obiecti ut cui
<lb ed="#L" n="48"/>inhaeremus penes modos in littera expressos sumuntur:
<lb ed="#L" n="49"/>scilicet penes esse cui creditur, a quo habendum est, et
<lb ed="#L" n="50"/>propter quem, etc. Haec enim Deum trifariam significant:
<lb ed="#L" n="51"/>primum enim ut dicentem, quod in littera dicitur 
princi<lb break="no" ed="#L" n="52"/>pium veritatis; secundum ut largientem, quod in littera
<lb ed="#L" n="53"/>dicitur principium bonitatis; tertium ut finem ultimum,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1360-d1e1622">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="54"/>In responsione ad tertium eiusdem articuli adverte quod
<lb ed="#L" n="55"/>finis ultimus est finis ultimus noster secundum seipsum,
<lb ed="#L" n="56"/>ut praedictum est; et est non propter nos, sed propter
<lb ed="#L" n="57"/>seipsum. Et caritas in hoc differt a spe secundum  
diffe<lb break="no" ed="#L" n="58"/>rentias obiecti absolute, quod caritas fertur in ultimum
<lb ed="#L" n="59"/>finem propter seipsum; spes vero in finem ultimum ut
<lb ed="#L" n="60"/>nostrum. Quod Auctor ab effectu significavit, ab adeptione
<lb ed="#L" n="61"/>scilicet, dicens, ad bonum finale adipiscendum: sicut etiam
<lb ed="#L" n="62"/>Deum ut finem ultimum propter se ab effectu manifestavit, 
<lb ed="#L" n="63"/>ut homo vivat non sibi sed Deo. Et hic Auctor 
differen<lb break="no" ed="#L" n="64"/>tiam inter has virtutes ex parte obiecti absolute monstravit.
<lb ed="#L" n="65"/>Et ad hoc insinuandum, utramque differentiam -ex parte
<lb ed="#L" n="66"/>spei posuit in hac responsione, ut patet in littera.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1360-d1e1655">
                  <lb ed="#L" n="67"/>In reliquis duobus articulis nihil scribendum occurrit.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>