<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 45</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 45</title>
               <date when="2023-08-02">August 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE6">Rome, 1891, Vol. 6</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="287"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e904"><!-- TAcCajp2p1-q45 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e904-Hd1e99">Quaestio 45</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e904-Dd1e101"><!-- caj-p2p1-q45-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e904-Hd1e104">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e904-d1e106">
                  <cb ed="#L" n="g"/>
                  <lb ed="#L" n="64"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e904-d1e113">
                  <cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="65"/>IN tota quaestione quadragesimaquinta unum occurrit 
du<lb break="no" ed="#L" n="66"/>dnion: quomodo scilicet malum sit obiectum audaciae. —
<lb ed="#L" n="67"/>Aut enim est obiectum eius per se, aut per accidens. Si
<lb ed="#L" n="68"/>per se, ergo motus appetitus prosecutivus est per se 
respe<lb break="no" ed="#L" n="69"/>ctu mali. Cuius oppositum dictum est; et omnes 
faten<lb break="no" ed="#L" n="70"/>tur, dicentes malum esse quod omnia fugiunt, sicut bonum
<lb ed="#L" n="71"/>quod omnia appetunt. - Si per accidens, ergo habet aliquid
<lb ed="#L" n="72"/>aliud per se obiectum: sicut patet in ceteris operationibus
<lb ed="#L" n="73"/>sensus, intellectus et appetitus; dicuntur enim. aliqua per
<lb ed="#L" n="74"/>accidens visa, audita, intellecta, appetita, quia propter alia
<lb ed="#L" n="75"/>visa, sensata, cognita, desiderata, attinguntur. Et tunc 
quae<lb break="no" ed="#L" n="76"/>ratur: Quod est obiectum per se audaciae, an bonum, an
<lb ed="#L" n="77"/>malum? - Et augetur difficultas, quia Auctor varie loqui
<lb ed="#L" n="78"/>videtur: in art. 2, ad 3, expresse dicens audaciam respicere
<lb ed="#L" n="79"/>malum; et in art. 4, ad 2, dicens obiectum audaciae esse
<lb ed="#L" n="80"/>compositum ex bono et malo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e904-d1e152">
                  <lb ed="#L" n="81"/>II. Ad huius difficultatis evidentiam, primo, referendus
<lb ed="#L" n="82"/>est actus audaciae purus ad proprium obiectum ; secundo,
<cb ed="#L" n="i"/>
                  <lb ed="#L" n="83"/>referendus est idem et secundum se, et ut participans 
vir<lb break="no" ed="#L" n="84"/>tualiter spem, in suum obiectum: sic enim melius elucescet
<lb ed="#L" n="85"/>veritas, Quoad primum, istae duae passiones, scilicet. 
auda<lb break="no" ed="#L" n="86"/>cia et desperatio, similem ingerunt difficultatem: quia ista
<lb ed="#L" n="87"/>est ad malum, et illa a bono; ac per hoc, contra naturae
<lb ed="#L" n="88"/>ordinem videntur se habere. Si quis tamen advertat quod
<lb ed="#L" n="89"/>in concupiscibili, cuius obiectum est bonum vel malum
<lb ed="#L" n="90"/>absolute, nulla est hoc modo passio, sed respectu boni
<lb ed="#L" n="91"/>omnes sunt prosecutivae, et respectu mali refutativae vel
<lb ed="#L" n="92"/>fugitivae; coniiciet quod aliquid habet tam bonum quam
<lb ed="#L" n="93"/>malum ex ly arduo, per quod contrahitur bonum et 
ma<lb break="no" ed="#L" n="94"/>lum. ad obiectum irascibilis habentis tales passiones. Et
<lb ed="#L" n="95"/>vere sic est: et propterea in concupiscibili nulla talis 
pas<lb break="no" ed="#L" n="96"/>sio invenitur. Quid autem sit illud, non oportet in extraneo
<lb ed="#L" n="97"/>genere quaerere. Quoniam sicut aedificationes, picturae et
<lb ed="#L" n="98"/>structurae difficiles non reponuntur in aliquo alio genere
<lb ed="#L" n="99"/>ex difficultate, sed modum quendam sortiuntur illius 
eius<lb break="no" ed="#L" n="100"/>dem naturae quae difficilis dicitur (difficultas enim aedifica-
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e904-d1e200">
                  <pb ed="#L" n="288"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>tionis ad artem aedificandi, et difficultas picturae ad artem
<lb ed="#L" n="2"/>pingendi spectat); ita bonum difficile ex difficultate non
<lb ed="#L" n="3"/>intrat latitudinem mali, sed infra boni latitudinem sistit;
<lb ed="#L" n="4"/>et similiter malum difficile non exit mali latitudinem. Quia
<lb ed="#L" n="5"/>tamen arduum seu difficile in respectu dicitur bonum 
diffi<lb break="no" ed="#L" n="6"/>cile excedens mensuram in maius, eo ipso quod tam 
diffi<lb break="no" ed="#L" n="7"/>cile est, habet unde a se avertat illum cui est vel videtur
<lb ed="#L" n="8"/>sic excessivum: et hoc modo bonum arduum est obiectum
<lb ed="#L" n="9"/>desperationis. Et similiter malum difficile non excedens 
men<lb break="no" ed="#L" n="10"/>suram in maius, licet ex eo quod est malum, habeat unde
<lb ed="#L" n="11"/>avertat; ex eo tamen quod est velut quoddam magnum
<lb ed="#L" n="12"/>non excedens mensuram, habet unde trahat: unde Auctor
<lb ed="#L" n="13"/>superius, in qu. xxi, art, 2, dixit quod malum arduum
<lb ed="#L" n="14"/>habet ut in ipsum tendatur, sicut in quoddam arduum. Et
<lb ed="#L" n="15"/>sic modus mali importatus per ly arduum mensurate, habet
<lb ed="#L" n="16"/>attrahere non concupiscibilem, cuius est fugere magis maius
<lb ed="#L" n="17"/>malum quam minus, sed irascibilem, cuius est tam bona
<lb ed="#L" n="18"/>quam mala ardua prosequi ut oportet. Et hoc modo 
sal<lb break="no" ed="#L" n="19"/>vatur quod audacia respicit per se aliquo modo suum 
pro<lb break="no" ed="#L" n="20"/>prium obiectum: nec video aliter perseitatem in ipsa et
<lb ed="#L" n="21"/>desperatione pure sumptis, respectu propriorum obiectorum.
<lb ed="#L" n="22"/>Quod enim obiectum audaciae sit difficile malum, ex eo
<lb ed="#L" n="23"/>patet quod, sicut nullus desperat nisi a desiderato, ac per
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="24"/>hoc bono; ita nullus audet nisi ad timenda, ac per hoc
<lb ed="#L" n="25"/>mala. Haec de primo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e904-d1e264">
                  <lb ed="#L" n="26"/>III. Quoad secundum, facile patet quomodo salvatur hic
<lb ed="#L" n="27"/>per se et per accidens, et quare. Salvatur siquidem per se obie- "
<lb ed="#L" n="28"/>ctum prosecutionis, idest bonum, et per accidens obiectum
<lb ed="#L" n="29"/>eiusdem, idest malum, ex eo quod obiectum audaciae, ut
<lb ed="#L" n="30"/>participantis spem, ut in littera dicitur, compositum est ex
<lb ed="#L" n="31"/>bono et malo: ita quod bonum victoriae, seu repulsae 
sub<lb break="no" ed="#L" n="32"/>lectionis imminentis , respicit rationé spei, quod perinde
<lb ed="#L" n="33"/>est ac dicere quod respicit ex participata spe; malum 
au<lb break="no" ed="#L" n="34"/>tem respicit ratione sui, propter illud tamen bonum; est
<lb ed="#L" n="35"/>enim audaciae motus spei effectus ex parte obiecti. Unde
<lb ed="#L" n="36"/>provida natura, cum egerent animalia non solum consonà
n<lb break="no" ed="#L" n="37"/>tibus per se motibus ad obiecta appetitus, bonum scilicet
<lb ed="#L" n="38"/>et malum; sed etiam dissonantibus ab eisdem, quoniam
<lb ed="#L" n="39"/>quandoque expedit et fugere bonum aliquod, et prosequi
<lb ed="#L" n="40"/>malum aliquod; nec potuerit fieri ut perseitatem secundum
<lb ed="#L" n="41"/>propriam comparationem haberent: effecit ut saltem 
respe<lb break="no" ed="#L" n="42"/>ctu concurrentium ad motum, perseitas salvaretur; ut sic
<lb ed="#L" n="43"/>motus omnis appetitus, etsi non secundum se consideratus,
<lb ed="#L" n="44"/>ut tamen exercitus cum requisitis ad ipsum, per se 
gbie<lb break="no" ed="#L" n="45"/>ctum sortiatur. 
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e904-Dd1e311"><!-- caj-p2p1-q45-a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e904-Hd1e314">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e904-d1e316">
                  <pb ed="#L" n="289"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e904-d1e325">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>CIRCA dicta in secundo articulo eiusdem 
quadragesi<lb break="no" ed="#L" n="3"/>ssequintae quaestionis, specialiter dubium occurrit ,
<lb ed="#L" n="4"/>quia. Auctor sibi ipsi contrarius est. Superius enim, in
<lb ed="#L" n="5"/>qu. Xxv, art. 3, expresse dixit quod desperatio est prior
<lb ed="#L" n="6"/>timore, et quod timor sequitur desperationem victoriae,
<lb ed="#L" n="7"/>sicut audacia. spem eiusdem: hic vero aperte vult quod
<lb ed="#L" n="8"/>desperatio sit effectus timoris, sicut audacia spei.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e904-d1e345">
                  <lb ed="#L" n="9"/>II. Ad hoc dicitur quod desperatio et timor' possunt
<lb ed="#L" n="10"/>dupliciter considerari: scilicet ex parte obiecti; et ex parte
<lb ed="#L" n="11"/>modi attingendi obiectum, Si considerentur ex parte 
obie<lb break="no" ed="#L" n="12"/>cti, cum obiectum desperationis sit bonum, timoris vero
<lb ed="#L" n="13"/>malum; et bonum naturaliter sit prius malo; sic desperatio
<lb ed="#L" n="14"/>est prior timore, ut superius in qu. Xxv declaratum fuit.
<lb ed="#L" n="15"/>Et ex hac parte, timor nascitur ex desperatione: quia 
sci<lb break="no" ed="#L" n="16"/>licet obiectum desperationis natum est parere obiectum 
ti<lb break="no" ed="#L" n="17"/>moris; bonum enim arduum aestimatum impossibile, 
na<lb break="no" ed="#L" n="18"/>tum. est proponere privationem sui ut quoddam malum
<lb ed="#L" n="19"/>superexcedens, quod est obiectum timoris. — Non est tamen
<lb ed="#L" n="20"/>ista derivatio timoris ex desperatione ex parte obiecti, sic
<lb ed="#L" n="21"/>accipienda ut oporteat obiectum timoris ex penitus obiecto
<lb ed="#L" n="22"/>desperationis procedere , quoniam hoc est manifeste 
fal<lb break="no" ed="#L" n="23"/>s$um dum. sumus inter spem ét metum: sed quia obiectum
<lb ed="#L" n="24"/>timoris sapit .semper aliquid de obiecto desperationis. 
Nul<lb break="no" ed="#L" n="25"/>Ium- enim malum habet rationem timendi, nisi quia bonum
<lb ed="#L" n="26"/>oppositum existimatur vel dubitatur superexcedens: quod
<lb ed="#L" n="27"/>est obiectum desperationis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e904-d1e389">
                  <lb ed="#L" n="28"/>III. Si autem considerentur ex parte modi attingendi
<lb ed="#L" n="29"/>obiectum, cum utriusque modus consistat in fugiendo; et
<lb ed="#L" n="30"/>timori per se, desperationi autem per accidens conveniat
<lb ed="#L" n="31"/>suum fugere obiectum; et quod est per accidens dépendeat
<lb ed="#L" n="32"/>ab eo quod est per se: consequens est ut timor sit, ex hac
<lb ed="#L" n="33"/>parte, causa desperationis. Non ita quod obiectum 
despera<lb break="no" ed="#L" n="34"/>tionis sit compositum ex bono et malo, sicut obiectum
<lb ed="#L" n="35"/>audaciae: quoniam, ut superius in qu. xr, art. 4, ad 2,
<lb ed="#L" n="36"/>patet, desperatio ex solo superexcessu boni esse potest.
<lb ed="#L" n="37"/>Sed ita quod in ipsum bonum superexcedens aestimatum
<cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="38"/>impossibile, feratur timor et desperatio: timor quidem in
<lb ed="#L" n="39"/>superexcessum, inquantum impeditivum boni, ac per hoc
<lb ed="#L" n="40"/>malum; desperatio vero in ipsum bonum superexcedens ,
<lb ed="#L" n="41"/>fugiendo ipsum. - Est autem ratio movens ad 
praeponen<lb break="no" ed="#L" n="42"/>dum ex hac parte timorem, ut habeatur per se obiectum 
fu<lb break="no" ed="#L" n="43"/>gae in desperante, sicut in audace. Cum enim bonum ab
<lb ed="#L" n="44"/>omnibus appetatur, et a desperante fugiatur, palam est
<lb ed="#L" n="45"/>quod non fugitur inquantum bonum, nec inquantum maius
<lb ed="#L" n="46"/>bonum, sed ratione alicuius impedimenti (saltem est 
ex<lb break="no" ed="#L" n="47"/>cessus aestimatus impossibilis). Et quia impediens bonum
<lb ed="#L" n="48"/>mali rationem induit, ex hac parte timor inchoat 
despera<lb break="no" ed="#L" n="49"/>tionem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e904-d1e442">
                  <lb ed="#L" n="50"/>Timoris autem nomine, hoc in loco, non intelligo 
timo<lb break="no" ed="#L" n="51"/>rem proprie dictum, ut est passio irascibilis distincta contra
<lb ed="#L" n="52"/>fugam, quae est quarta passio concupiscibilis contraria 
de<lb break="no" ed="#L" n="53"/>siderio: sed ut includit illam, Ita quod desperatio fugit 
bo<lb break="no" ed="#L" n="54"/>num excedens, propter fugam mali impedientis, puta ipsius
<lb ed="#L" n="55"/>excessus, quae includitur in timore: et non proprie propter
<lb ed="#L" n="56"/>timorem illius excessus difficilis impedientis, impossibilis, etc.
<lb ed="#L" n="57"/>Experimur enim quod, cognita impossibilitate consequendi
<lb ed="#L" n="58"/>aliquid, desperamus ab illo, nihil timentes. Et ratio huius
<lb ed="#L" n="59"/>est, quia impossibilitas seu. difficultas consequendi, etsi ex
<lb ed="#L" n="60"/>hoc ipso quod impedit bonum consequendum, statim 
ha<lb break="no" ed="#L" n="61"/>beat unde induat rationem mali, ac per hoc sit obiectum
<lb ed="#L" n="62"/>abominationis seu fugae inclusae in timore; non tamen
<lb ed="#L" n="63"/>habet unde induat rationem mali ardui. Quia tamen est
<lb ed="#L" n="64"/>impedimentum boni ardui, licet non sit malum arduum,
<lb ed="#L" n="65"/>Auctor timoris nomine usus est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e904-d1e479">
                  <lb ed="#L" n="66"/>IV. Desperatio igitur ex parte obiecti, causa est timoris:
<lb ed="#L" n="67"/>timor vero ex parte modi attingendi obiectum, causa est
<lb ed="#L" n="68"/>desperationis. Quo fit ut non aequaliter fiant desperatio
<lb ed="#L" n="69"/>et audacia a timore et spe. Nam audacia a spe et ex parte
<lb ed="#L" n="70"/>obiecti, bonum enim est prius malo; et ex parte modi, quia
<lb ed="#L" n="71"/>prosecutio boni est ratio prosecutionis mali, oritur. 
De<lb break="no" ed="#L" n="72"/>speratio autem ex parte modi tantum, ex timore seu 
abo<lb break="no" ed="#L" n="73"/>minatione nascitur.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>