<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 113</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 113</title>
               <date when="2024-03-05">March 05, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE9">Rome, 1897, Vol. 9</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-03-05" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="438"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1856"><!-- TAcCajp2p2-q113" -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1856-Hd1e101">Quaestio 113</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1856-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q113a2" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1856-Hd1e106">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1856-d1e108">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="70" type="fixed=438"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1856-d1e115">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="71"/>IN quaestione centesimadecimatertia nihil in specie de sola
<lb ed="#L" n="72"/>ironia occurrit dicendum: sed universaliter de oppositis
<lb ed="#L" n="73"/>veritatis virtuti quaerendum, an virtuti veritatis sint 
suffi<lb break="no" ed="#L" n="74"/>cienter assignata opposita vitia. Videtur enim quod non.
<lb ed="#L" n="75"/>Tum quia ad veracem spectat dicere verum non solum
<lb ed="#L" n="76"/>circa. conditiones personae suae, sed in quacumque 
mate<lb break="no" ed="#L" n="77"/>ria. lactantia autem. et ironia solum important excessum
<lb ed="#L" n="78"/>et defectum veritatis circa conditiones personae propriae.
<lb ed="#L" n="79"/>Multa ergo relinquuntur sub veritate quae non pollui 
pos<lb break="no" ed="#L" n="80"/>sunt per haec vitia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1856-d1e141">
                  <lb ed="#L" n="81"/>Tum quia ad veracem spectat verificare dicta servando
<lb ed="#L" n="82"/>promissa, ut in qu. xxx habitum est. Sed observationi
<lb ed="#L" n="83"/>promissorum neque mendacium, neque simulatio, neque
<lb ed="#L" n="84"/>iactantia, neque ironia opponitur, sed perfidia. Cuius nulla
<lb ed="#L" n="85"/>fit in littera mentio. Insufficienter ergo determinatum hic
<lb ed="#L" n="86"/>videtur de oppositis veritati, et de ipsa veritate quoad
<lb ed="#L" n="87"/>actum fidei.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1856-d1e159">
                  <lb ed="#L" n="88"/>II. Ad primum horum dicitur quod quia veritas per
<lb ed="#L" n="89"/>se primo respicit conditiones personae dicentis, et alia non
<cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="90"/>respicit nisi prout sunt in dicente, ut patet ex dictis;
<lb ed="#L" n="91"/>ideo veritati et assignatum est universaliter oppositum ,
<lb ed="#L" n="92"/>quod se extendit ad primo et secundario respecta a 
veri<lb break="no" ed="#L" n="93"/>tate, scilicet mendacium tam verbo quam facto; et 
assi<lb break="no" ed="#L" n="94"/>gnata sunt specialia opposita circa per: se primo materiam
<lb ed="#L" n="95"/>veritatis, conditiones scilicet personae dicentis, videlicet 
ia<lb break="no" ed="#L" n="96"/>ctantia et ironia,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1856-d1e184">
                  <lb ed="#L" n="97"/>III. Ad secundum autem non facile patet satisfatio.
<lb ed="#L" n="98"/>Oportet siquidem hic multa discutere. Primo, an fides
<lb ed="#L" n="99"/>coincidat cum veritate. Et si non, quomodo praetermissa
<lb ed="#L" n="100"/>est fides? Si sic, quare non est determinatum de actu fidei
<lb ed="#L" n="101"/>et eius oppositis. — Secundo, an fides habeat propriam
<lb ed="#L" n="102"/>materiam: et quam. — Tertio, an sit ad omnes. - Quarto*,
<lb ed="#L" n="103"/>an habeat vim obligativam: et quantum peccet frangens
<lb ed="#L" n="104"/>fidem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1856-d1e204">
                  <lb ed="#L" n="105"/>Et primi quidem dubii ratio est quia veritas consistit
<lb ed="#L" n="106"/>in conformitate signorum exteriorum ad ea quae sunt intus
<lb ed="#L" n="107"/>in nobis. Fides autem consistit in conformitate factorum
<lb ed="#L" n="108"/>ad dicta. Hae autem diversae sunt conformitatum species.
<pb ed="#L" n="439"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Non est ergo fides idem quod. veritas. - Et confirmatur
<lb ed="#L" n="2"/>hoc ex oppositis: quia scilicet veritati opponitur directe
<lb ed="#L" n="3"/>mendacium; fidei autem. directe opponitur infidelitas.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1856-d1e226">
                  <lb ed="#L" n="4"/>In oppositum autem. est auctoritas litterae superius in
<lb ed="#L" n="5"/>qu. LXXX.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1856-d1e233">
                  <lb ed="#L" n="6"/>Secundi vero dubii ratio est quia fides est qua fiunt
<lb ed="#L" n="7"/>dicta, Sed omnia possunt dici. Ergo omnia possunt esse
<lb ed="#L" n="8"/>materia fidei. — - Praeterea, quaecumque possunt promitti ,
<lb ed="#L" n="9"/>possunt esse materia. fidei. Sed omne possibile fieri ab 
ali<lb break="no" ed="#L" n="10"/>quo, potest. promitti. Non ergo est aliquod. certum. genus
<lb ed="#L" n="11"/>eorum quae sunt materia fidei.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1856-d1e249">
                  <lb ed="#L" n="12"/>In oppositum. autem est quia specialis virtus habet 
spe<lb break="no" ed="#L" n="13"/>cialem materiam. Fides autem est specialis virtus. Ergo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1856-d1e256">
                  <lb ed="#L" n="14"/>Tertii autem dubii ratio est. quia fides non. est ad 
in<lb break="no" ed="#L" n="15"/>fideles: iuxta illud Atrei in Accio poeta: Neque dedi, 
ne<lb break="no" ed="#L" n="16"/>que do infideli fidem. — Praeterea, fides non est ad 
la<lb break="no" ed="#L" n="17"/>trones, .et universaliter ad extorquentes vi, metu aut dolo
<lb ed="#L" n="18"/>promissiones: ut patet ex <ref xml:id="TAcCaj-d1e1856-Rd1e269">Tullio, in I de Offic.</ref>
               </p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1856-d1e273">
                  <lb ed="#L" n="19"/>In contrarium autem est quia <quote xml:id="TAcCaj-d1e1856-Qd1e277">fides etiam hosti 
ser<lb break="no" ed="#L" n="20"/>vanda est</quote>, ut dicitur <ref xml:id="TAcCaj-d1e1856-Rd1e282">XXIII, qu. t, cap. Noli.</ref> — 
Prae<lb break="no" ed="#L" n="21"/>terea, nisi esset fides mutua inter homines, non possemus
<lb ed="#L" n="22"/>convivere. Sed cum omnibus contingit convivere. Ergo ad
<lb ed="#L" n="23"/>omnes .est-fides. -
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1856-d1e292">
                  <lb ed="#L" n="24"/>Quarti demum dubii ratio est quia servare fidem est
<lb ed="#L" n="25"/>d de praecepto iuris naturae. Quod autem est huiusmodi
<lb ed="#L" n="26"/>obligat de necessitate. Ac per hoc, si non fiat, incurritur
<lb ed="#L" n="27"/>peccatum mortale. — Praeterea, infidelitas tollit convictum
<lb ed="#L" n="28"/>societatis humanae: quoniam nisi fidem sibi invicem 
ser<lb break="no" ed="#L" n="29"/>varent, homines non possent convivere. Ergo contrariatur
<lb ed="#L" n="30"/>caritati, qua homo, animal sociale, debet cum aliis 
con<lb break="no" ed="#L" n="31"/>vivere: ac per hoc, opponitur caritati quantum ad 
dile<lb break="no" ed="#L" n="32"/>ctionem proximi. Ergo est peccatum mortale ex suo genere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1856-d1e314">
                  <lb ed="#L" n="33"/>In oppositum est quia simplex promissio non obligat
<lb ed="#L" n="34"/>ex necessitate, sed de honestate. Non est ergo huiusmodi
<lb ed="#L" n="35"/>infidelitas mortale, sed veniale peccatum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1856-d1e323">
                  <lb ed="#L" n="36"/>IV. Ad horum evidentiam, sciendum est quod fides qua
<lb ed="#L" n="37"/>fiunt dicta, de qua est sermo, sumitur tripliciter: primo,
<lb ed="#L" n="38"/>ut ex debito legali seu civili implet promissa, iuxta <ref xml:id="TAcCaj-d1e1856-Rd1e331">Tullii
<lb ed="#L" n="39"/>definitionem, in I de Offic.</ref>, <quote xml:id="TAcCaj-d1e1856-Qd1e336">Fides est dictorum 
convento<lb break="no" ed="#L" n="40"/>rumque constantia et vinitas</quote>; secundo, ut ex debito 
mo<lb break="no" ed="#L" n="41"/>rali implet promissa; tertio, ut ex debito implet promissa
<lb ed="#L" n="42"/>sa non determinando quale sit illud debitum, an morale an
<lb ed="#L" n="43"/>civile. Et si primo modo sumitur fides, non est specialis
<lb ed="#L" n="44"/>virtus, sed coincidit cum diversis virtutibus: servando 
nam<lb break="no" ed="#L" n="45"/>A que promissum, qui reddit debitum creditori, iustitiae actum
<lb ed="#L" n="46"/>exercet; qui implet iusiurandum, religionis opus complet.
<lb ed="#L" n="47"/>Similiter si tertio modo sumitur, non est unius specialis
<lb ed="#L" n="48"/>virtutis nomen, sed commune nomen est ad omnem fidem
<lb ed="#L" n="49"/>qua fiunt dicta. Secundo autem modo si sumatur, est 
spe<lb break="no" ed="#L" n="50"/>cialis virtutis moralis nomen: significat enim virtutem illam
<lb ed="#L" n="51"/>qua homo bene se habet ad alterum in hoc quod facit ut
<lb ed="#L" n="52"/>dixit, ia his ad quae non tenetur ex debito legali, sed 
mo<lb break="no" ed="#L" n="53"/>rali tantum. Actus namque iste humanus bonus moraliter
<lb ed="#L" n="54"/>est, specialem habens laudem, ex hoc ipso quod facit quod
<lb ed="#L" n="55"/>dixit, servata debita materia et circumstantiis; et ad alterum
<lb ed="#L" n="56"/>est; nec ex debito est civili (unde non potest cogi a iudice
<lb ed="#L" n="57"/>si non facit quod dixit), sed ex debito morali procedit sine
<lb ed="#L" n="58"/>quo moris honestas non salvatur; nam, violando fidem,
<lb ed="#L" n="59"/>non restat moris honestas, ut patet. Et propterea exigit
<lb ed="#L" n="60"/>specialem virtutem, adiunctam iustitiae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1856-d1e386">
                  <lb ed="#L" n="61"/>Videtur autem virtus ista eadem esse virtuti veritatis,
<lb ed="#L" n="62"/>ea ratione quia eiusdem moris esse videtur ut homo 
ve<lb break="no" ed="#L" n="63"/>rum dicat, et ut dicta verificet. Veritatis quippe est verum
<lb ed="#L" n="64"/>dicere: fidei vero dictum verificare. Unde et Tullius fidem
<lb ed="#L" n="65"/>per veritatem definit, dicendo quod est dictorum veritas.
<lb ed="#L" n="66"/>Cuius signum est quod veraces illos appellamus qui 
im<lb break="no" ed="#L" n="67"/>plent quod dicunt. Vocatur ergo virtus veritatis fides, pro
<lb ed="#L" n="68"/>quanto est principium verificandi dicta. Et propterea 
di<lb break="no" ed="#L" n="69"/>ctum est quod fides reducitur ad veritatem. - Actus 
au<lb break="no" ed="#L" n="70"/>tem proprius eius, ut sic, non est vere significare, hic enim
<lb ed="#L" n="71"/>est actus proprius veritatis: sed est verificare quod 
di<lb break="no" ed="#L" n="72"/>ctum est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1856-d1e415">
                  <lb ed="#L" n="73"/>Unde patet quod materia eius propria est materia 
pro<lb break="no" ed="#L" n="74"/>missionis: ita quod quidquid non potest esse materia 
pro<lb break="no" ed="#L" n="75"/>missionis, longe abest a materia fidei. Quo fit ut quidquid
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>aut malum aut maioris boni impeditivum est, sub. fide
<lb ed="#L" n="77"/>cadere non possit. Propter quod XXII, qu. 1v, dicitur:
<lb ed="#L" n="78"/>In malis promissis rescinde fidem. Et, si diligenter 
con<lb break="no" ed="#L" n="79"/>sideraverimus, eosdem exigit comites fides quos 
iuramen<lb break="no" ed="#L" n="80"/>tum. promissorium : videlicet iustitiam, iudicium. et 
verita<lb break="no" ed="#L" n="81"/>tem, Oportet namque quod faciendum est pro fide. 
ser<lb break="no" ed="#L" n="82"/>vanda esse iustum, hoc est non malum; esse discretum,
<lb ed="#L" n="83"/>hoc-est. rationabile (et hinc excluduntur indifferentia.et
<lb ed="#L" n="84"/>stulta); in verificatione autem fides ipsa consistit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1856-d1e447">
                  <lb ed="#L" n="85"/>Et quoniam tam promissio quam eius. verificatio 
vo<lb break="no" ed="#L" n="86"/>luntarius actus est; et primus quidem gratuitus, 
secun<lb break="no" ed="#L" n="87"/>dus ex morali procedens debito: ideo quidquid repugnat
<lb ed="#L" n="88"/>gratuitae seu voluntariae promissioni, tollit morale debitum
<lb ed="#L" n="89"/>fidei. Et propterea si quis vi, metu aut dolo promisit; cum
<lb ed="#L" n="90"/>promissio gratuita non fuerit, quamvis fuerit voluntaria
<lb ed="#L" n="91"/>(lequendo de voluntario mixto); non tenetur verificare 
di<lb break="no" ed="#L" n="92"/>ctum suum. Non enim morum honestas exigit ut gratuita
<lb ed="#L" n="93"/>fiant coacte. Nec honestati convenit ut. ex. iniquitate 
re<lb break="no" ed="#L" n="94"/>portet quis commodum sibi vel suis: reportaret autem si
<lb ed="#L" n="95"/>teneretur coactus vi, metu aut dolo, implere promissum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1856-d1e473">
                  <lb ed="#L" n="96"/>V. Quibus visis, singillatim. ad. quaestiones motas 
di<lb break="no" ed="#L" n="97"/>cendum est. Et ad primam quidem. dicitur quod fides 
co<lb break="no" ed="#L" n="98"/>incidit in idem specie et numero cum veritate, et sola 
ra<lb break="no" ed="#L" n="99"/>tione ab ea differt: quoniam veritas dicitur pro quanto
<lb ed="#L" n="100"/>conformat signa signatis apud se, fides autem pro quanto
<lb ed="#L" n="101"/>conformat facta dictis. Ab Auctore autem non omnino
<lb ed="#L" n="102"/>praetermissa est. Quoniam et superius de promissione
<lb ed="#L" n="103"/>determinavit: et in qu. cx, art. 3, ad 5, declaravit quod
<lb ed="#L" n="104"/>dupliciter aliquis ab infidelitate. excusatur, ut ibi patet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1856-d1e495">
                  <lb ed="#L" n="105"/>Ad primam autem obiectionem in oppositum dicitur
<lb ed="#L" n="106"/>quod, licet conformitas signi ad signatum et facti ad. 
di<lb break="no" ed="#L" n="107"/>ctum sint diversarum rationum in genere naturae, sunt
<lb ed="#L" n="108"/>tamen eiusdem rationis in genere moris.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1856-d1e506">
                  <lb ed="#L" n="109"/>Ad secundam vero dicitur quod, cum constet uni virtuti
<lb ed="#L" n="110"/>multa vitia opponi, secundum diversos modos corrumpendi
<lb ed="#L" n="111"/>actus illius virtutis, ut patet de caritatis oppositis ultra
<lb ed="#L" n="112"/>odium (quod directe illi opponitur); nullum inconveniens
<lb ed="#L" n="113"/>est quod veritati inquantum veritas est, directe et 
adae<lb break="no" ed="#L" n="114"/>quate opponatur'mendacium; et eidem inquantum fides
<lb ed="#L" n="115"/>est, opponatur infidelitas. Quae etsi non sit proprie 
men<lb break="no" ed="#L" n="116"/>dacii species, sapit tamen nonnihil mendacii: dum infidelis
<lb ed="#L" n="117"/>aliud habet ex debito in mente (licet non de facto, quia
<lb ed="#L" n="118"/>mutavit voluntatem), et aliud in opere, ac per hoc 
men<lb break="no" ed="#L" n="119"/>titur debitum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1856-d1e532">
                  <lb ed="#L" n="120"/>VI. Ad secundam vero quaestionem dicitur quod fides
<lb ed="#L" n="121"/>habet propriam materiam: scilicet opus bonum alias non
<lb ed="#L" n="122"/>debitum, possibile fieri a promittente. Nullus enim 
pro<lb break="no" ed="#L" n="123"/>mittit nisi id quod in sua est potestate: nec valet 
promis<lb break="no" ed="#L" n="124"/>sio nisi sit alicuius boni. Et quia affirmatio et negatio unius
<lb ed="#L" n="125"/>sunt generis, appellatione operis boni intellige etiam vel
<lb ed="#L" n="126"/>omissionem bonam: ut cum quis promittit non ire venatum
<lb ed="#L" n="127"/>tali die, ne impediat illius venationem. Et si alias tale 
bo<lb break="no" ed="#L" n="128"/>num. esset proximo debitum ab hoc, iam non ex sola fide
<lb ed="#L" n="129"/>deberetur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1856-d1e556">
                  <lb ed="#L" n="130"/>Ad primam autem obiectionem in oppositum dicitur
<lb ed="#L" n="131"/>quod non est eadem ratio de materia verbi, et de materia
<lb ed="#L" n="132"/>fidei. Quia etiam mala et turpia possunt bene dici: non
<lb ed="#L" n="133"/>tamen possunt bene promitti. Et ideo non omnia quae
<lb ed="#L" n="134"/>possunt dici, cadunt sub fide.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1856-d1e570">
                  <lb ed="#L" n="135"/>Secunda vero obiectio una limitatione excluditur: ut
<lb ed="#L" n="136"/>scilicet fides aequetur in materia non promissioni, sed 
pro<lb break="no" ed="#L" n="137"/>missioni spontaneae et secundum rectam rationem. Constat
<lb ed="#L" n="138"/>enim quod recta ratio non concedit promittere nisi bonum
<lb ed="#L" n="139"/>possibile fieri per promittentem, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1856-d1e583">
                  <lb ed="#L" n="140"/>VII. Ad tertiam autem quaestionem dicitur quod fides,
<lb ed="#L" n="141"/>absolute loquendo, est ad omnes homines: quoniam omni
<lb ed="#L" n="142"/>homini promitti aliquid potest quod servandum est. 
Ve<lb break="no" ed="#L" n="143"/>rum sicut ex parte materiae contingunt impedimenta, ut
<lb ed="#L" n="144"/>patet ex dictis; ita ex parte illius cui servanda est fides.
<lb ed="#L" n="145"/>Nam si compulit aut decepit, non meretur ut sibi fides
<lb ed="#L" n="146"/>servetur: ut superius dixit Auctor in qu. Lxxxix, art. 7,
<lb ed="#L" n="147"/>ad 3. Et hoc vult Tullius. - Et similiter si infidelis est
<lb ed="#L" n="148"/>in eodem negotio. Et sic verificatur dictum Accii, loquendo
<lb ed="#L" n="149"/>videlicet de infideli ut sic. Nam infidelis, ut sic, non minus
<lb ed="#L" n="150"/>quam dolosus meretur non sibi servari fidem: ut, si mu-
<pb ed="#L" n="440"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>tua fuit quasi conventio, altero non servante fidem, 
abso<lb break="no" ed="#L" n="2"/>lutus est alter. Quamvis Tullius dicta Accii, tanquam ab
<lb ed="#L" n="3"/>Atreo prolata, suscipienda non putet, in lib. III de Offic.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1856-d1e620">
                  <lb ed="#L" n="4"/>Et per haec patet solutio obiectorum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1856-d1e625">
                  <lb ed="#L" n="5"/>VIII. Ad quartam demum dubitationem dicitur quod
<lb ed="#L" n="6"/>violare fidem procul dubio peccatum est. Nam ex qualibet
<lb ed="#L" n="7"/>promissione homo obligatur in foro conscientiae ad 
veri<lb break="no" ed="#L" n="8"/>ficandum dictum: hoc enim naturalis ratio sic dictat ut
<lb ed="#L" n="9"/>eius oppositum manifeste noceat tranquillitati humanae 
so<lb break="no" ed="#L" n="10"/>cietatis. Discernere autem oportet quando est veniale, vel
<lb ed="#L" n="11"/>mortale peccatum. Mortale illud solum est quod caritati
<lb ed="#L" n="12"/>contrariatur. Sicut autem de mendacio in littera 
distin<lb break="no" ed="#L" n="13"/>ctum est, ita et de infidelitate distinguendum est. Nam
<lb ed="#L" n="14"/>quaedam est perniciosa, quaedam non: et perniciosa 
qui<lb break="no" ed="#L" n="15"/>dem mortale peccatum est, ceterae venialia peccata non
<lb ed="#L" n="16"/>transcendunt. Est autem perniciosa si contra dilectionem
<lb ed="#L" n="17"/>Dei aut proximi est: ut si quis promittat alicui succurrere
<lb ed="#L" n="18"/>primo mane, inchoato bello, et non servet; et similiter si
<lb ed="#L" n="19"/>quis promittit tenere aliquod secretum quod magni refert,
<lb ed="#L" n="20"/>si revelaretur; si medicus promittat periclitanti infirmo
<lb ed="#L" n="21"/>subvenire, qui, spe frustratus, notabiliter laesus est. Et 
uni<lb break="no" ed="#L" n="22"/>versaliter ad conditionem rei promissae spectare oportet,
<lb ed="#L" n="23"/>an sit utilis seu necessaria proximo, ita quod oppositum
<lb ed="#L" n="24"/>sit nocivum proximo: quoniam tunc contra eius caritatem
<lb ed="#L" n="25"/>est. Nam ex sola ratione promissionis violatae, licet ratio
<lb ed="#L" n="26"/>peccati habeatur, quia est contra rationis naturalis 
rectitu<lb break="no" ed="#L" n="27"/>dinem, non tamen habetur ratio peccati mortalis, nisi ad
<lb ed="#L" n="28"/>aliquid contra caritatem Dei aut proximi descendatur. 
Vio<lb break="no" ed="#L" n="29"/>lare namque promissionem non nisi fallere importat: fallere
<lb ed="#L" n="30"/>autem proximum ex genere suo non est mortale; ut patet
<lb ed="#L" n="31"/>de mentiente, qui ad hoc mentitur ut fallat, et constat quod
<lb ed="#L" n="32"/>non peccat mortaliter nisi gratia materiae perniciosae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1856-d1e688">
                  <lb ed="#L" n="33"/>Sunt autem duo, secundum Tullium, casus in quibus
<lb ed="#L" n="34"/>sine omni peccato fides recte praestita non servatur. 
Pri<lb break="no" ed="#L" n="35"/>mus est cum servare fidem factum est inutile ei cui ser-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="36"/>vanda est: ut, si quis promisisset alicui ensem, et interim
<lb ed="#L" n="37"/>efficeretur furiosus, non est ei servanda fides. Secundus,
<lb ed="#L" n="38"/>cum servare fidem factum est magis nocivum mihi quam
<lb ed="#L" n="39"/>tibi esset utilis observatio: ut, si quis promisisset se iturum
<lb ed="#L" n="40"/>advocatum in causa eius cras, et accidit proprii filii 
infir<lb break="no" ed="#L" n="41"/>mitas exigens paternam curam, non tenetur tunc ad 
ser<lb break="no" ed="#L" n="42"/>vandam fidem. Auctor autem, sequens Senecam, unum 
uni<lb break="no" ed="#L" n="43"/>versalem casum posuit, in qu. cx, scilicet mutationem,
<lb ed="#L" n="44"/>dum dixit quod omnia debent esse immutata si pacta 
ser<lb break="no" ed="#L" n="45"/>vanda sunt. Oportet ergo considerare impedimenta 
superve<lb break="no" ed="#L" n="46"/>nientia et conferre cum re promissa, et, collatione facta,
<lb ed="#L" n="47"/>quod recta tunc ratio suadet, pensatis conditionibus locorum,
<lb ed="#L" n="48"/>personarum, temporum et negotiorum, honestum exequi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1856-d1e727">
                  <lb ed="#L" n="49"/>Ad primam ergo obiectionem in oppositum dicitur
<lb ed="#L" n="50"/>quod non quidquid est contra ius naturae est peccatum
<lb ed="#L" n="51"/>mortale: ut patet de mendacio, quod est secundum se
<lb ed="#L" n="52"/>pravum, ut dicitur in IV Ethic. Plus requiritur ad 
pec<lb break="no" ed="#L" n="53"/>catum mortale: scilicet quod sit contra dilectionem Dei
<lb ed="#L" n="54"/>aut proximi. Unde ex hoc quod naturae ius violatur, non
<lb ed="#L" n="55"/>aliud habetur nisi quod fidei violatio peccatum. est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1856-d1e746">
                  <lb ed="#L" n="56"/>Ad secundam autem obiectionem dicitur quod fides ut
<lb ed="#L" n="57"/>extendit se ad debitum civile, bene obligat ad mortale:
<lb ed="#L" n="58"/>quia eius oppositum tolleret et ius et socialem vitam. Sed
<lb ed="#L" n="59"/>fides ut concluditur infra limites debiti moralis, oportet
<lb ed="#L" n="60"/>quod consideretur iuxta materiam subiectam, et 
distin<lb break="no" ed="#L" n="61"/>guendo dicatur quod, ut concernit ea quorum perfidia 
ver<lb break="no" ed="#L" n="62"/>geret contra Deum aut proximum, obligat ad mortale, quia
<lb ed="#L" n="63"/>talis perfidia tollit societatis divinae et humanae bonum:
<lb ed="#L" n="64"/>ut vero concernit illa quorum perfidia parum aut nihil
<lb ed="#L" n="65"/>alicui nocet, non obligat ad mortale. Nec huiusmodi 
per<lb break="no" ed="#L" n="66"/>fidia tollit bonum convictus humanae societatis, quamvis
<lb ed="#L" n="67"/>aliqualiter impediat tranquillitatem illius: est enim praeter
<lb ed="#L" n="68"/>tale bonum potius quam contra.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1856-d1e777">
                  <lb ed="#L" n="69"/>Et haec de toto tractatu de veritatis virtute, et illius
<lb ed="#L" n="70"/>oppositis, dicta sufficiant.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>