<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 104</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 104</title>
               <date when="2024-03-05">March 05, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE9">Rome, 1897, Vol. 9</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-03-05" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="383"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1809"><!-- TAcCajp2p2-q104" -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1809-Hd1e101">Quaestio 104</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1809-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q104a1" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1809-Hd1e106">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1809-d1e108">
                  <pb ed="#L" n="384"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1" type="fixed=384"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1809-d1e117">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>IN articulo primo quaestionis centesimaequartae, adverte
<lb ed="#L" n="3"/>auod ad hoc quod unus homo teneatur obedire alteri,
<lb ed="#L" n="4"/>exiguntur duo. Primum est inaequalitas: ut scilicet unus
<lb ed="#L" n="5"/>sit superior et alius inferior. Par namque im parem non
<lb ed="#L" n="6"/>habet imperium. — Secundum, potestas unius super 
alte<lb break="no" ed="#L" n="7"/>rum. Oportet enim eum qui obedire tenetur, subiici 
po<lb break="no" ed="#L" n="8"/>testati illius qui praecipit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1809-d1e137">
                  <lb ed="#L" n="9"/>Quamvis autem in littera primum supponi videatur; et
<lb ed="#L" n="10"/>secundum deducatur, dum ex proportionali similitudine
<lb ed="#L" n="11"/>naturalium corporum superiorum et inferiorum in hoc
<lb ed="#L" n="12"/>quod oportet inferiora a superioribus moveri potestate 
ex<lb break="no" ed="#L" n="13"/>cellentiae divinitus ordinata, infertur simile oportere esse
<lb ed="#L" n="14"/>in humanis, videlicet quod inferiores a superioribus 
mo<lb break="no" ed="#L" n="15"/>veantur potestate quoque divinitus ordinata: apparet 
nam<lb break="no" ed="#L" n="16"/>que in hoc processu superiora et inferiora supponi, et
<lb ed="#L" n="17"/>motionem per potestatem concludi: — si tamen radix 
con<lb break="no" ed="#L" n="18"/>sideretur, ex una et eadem ratione apparebit tam in 
na<lb break="no" ed="#L" n="19"/>turalibus quam in humanis superiora et inferiora dari, et
<cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="20"/>tanquam per se notum assumi. Cum enim unumquodque
<lb ed="#L" n="21"/>sic communiter agatur sicut aptum natum est agi, et e
<lb ed="#L" n="22"/>converso, ut patet ex II Physic.; et ad sensum pateat
<lb ed="#L" n="23"/>tam in corporibus naturalibus quam in humanis dari 
su<lb break="no" ed="#L" n="24"/>periora moventia inferiora (apparet siquidem hoc in 
omni<lb break="no" ed="#L" n="25"/>bus generibus) : recte concluditur quod, quia proportionalia
<lb ed="#L" n="26"/>sunt in virtutibus propriis naturalia et humana, et in 
or<lb break="no" ed="#L" n="27"/>dine inaequalitatis ad superiora; sicut oportet in 
naturali<lb break="no" ed="#L" n="28"/>bus inferiora moveri a superioribus, ita in humanis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1809-d1e185">
                  <lb ed="#L" n="29"/>II. In eodem articulo, non te perturbet verbum illud,
<lb ed="#L" n="30"/>Movere, per rationem et voluntatem est praecipere, eo
<lb ed="#L" n="31"/>quod etiam petere est movere per intellectum et^ 
volunta<lb break="no" ed="#L" n="32"/>tem, ut superius patet. Est namque sermo iste secundum
<lb ed="#L" n="33"/>subiectam materiam intelligendus: ut videlicet. intelligatur
<lb ed="#L" n="34"/>de movere sufficienter. Qui enim praecipit, sufficienter 
mo<lb break="no" ed="#L" n="35"/>vet, quia necessitatem imponit mobili ut moveatur: qui
<lb ed="#L" n="36"/>bod. petit, non imponit illi a quo petit necessitatem, ut
<lb ed="#L" n="37"/>patet.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1809-Dd1e208"><!-- caj-p2p2-q104a2" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1809-Hd1e211">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1809-d1e213">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="81" type="fixed=385"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1809-d1e220">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="82"/>IN articulo secundo eiusdem centesimaequartae quaestionis
<lb ed="#L" n="83"/>dubium occurrit, an obiectum obedientiae sit praeceptum
<lb ed="#L" n="84"/>obligans ad mortale peccatum: vel praeceptum communiter,
<lb ed="#L" n="85"/>sive obliget ad mortale sive ad veniale. Et est ratio dubii
<lb ed="#L" n="86"/>quia hinc inde sunt auctoritates et rationes, In primis,
<lb ed="#L" n="87"/>Auctor hic dicit quod voluntas superioris, quomodolibet
<lb ed="#L" n="88"/>innotescat, est quoddam tacitum praeceptum. Constat enim
<lb ed="#L" n="89"/>quod non omnis voluntas superioris nota est praeceptum
<lb ed="#L" n="90"/>obligans ad mortale: ut patet cum innuit subdito quod
<lb ed="#L" n="91"/>deferat librum hebdomadario, et huiusmodi. — Et rursus,
<lb ed="#L" n="92"/>in responsione ad secundum, dicit: Simplex verbum 
prae<lb break="no" ed="#L" n="93"/>lati eius indicans voluntatem, cui obedit promptus 
obe<lb break="no" ed="#L" n="94"/>diens, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1809-d1e253">
                  <lb ed="#L" n="95"/>In oppositum autem est quia in hoc articulo, in 
respon<lb break="no" ed="#L" n="96"/>sione ad primum, littera dicit: Ratio praecepti, quam 
at<lb break="no" ed="#L" n="97"/>tendit obedientia, concurrit cum,actibus omnium virtutum :
<lb ed="#L" n="98"/>non tamen cum omnibus actibus virtutum, quia non omnes
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="99"/>actus virtutum sunt in praecepto. Et in quaestione 
se<lb break="no" ed="#L" n="100"/>quenti, in art. 1, ad 1, dicitur: Peccatum veniale non est
<lb ed="#L" n="101"/>inobedientia: quia non est contra praeceptum, sed 
prae<lb break="no" ed="#L" n="102"/>ter praeceptum. Ex his enim apparet quod tam obedientia
<lb ed="#L" n="103"/>quam inobedientia respicit solummodo praeceptum 
obli<lb break="no" ed="#L" n="104"/>gans ad mortale. Nam sic sumendo praeceptum, aliqui
<lb ed="#L" n="105"/>actus virtutum sunt in praecepto, et venialia extra 
inobe<lb break="no" ed="#L" n="106"/>dientiam sunt, et non aliter: venialia siquidem in 
trans<lb break="no" ed="#L" n="107"/>gressione praecepti communiter sumpti consistunt.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1809-d1e286">
                  <lb ed="#L" n="108"/>II. Ad hoc dicitur quod procul dubio obiectum 
obe<lb break="no" ed="#L" n="109"/>dientiae est praeceptum communiter sumptum, prout est
<lb ed="#L" n="110"/>tertius actus rationis practicae, de quo, sub zmperii 
no<lb break="no" ed="#L" n="111"/>mine, in praecedenti Libro tractatum est. Ad cuius 
cla<lb break="no" ed="#L" n="112"/>riorem intellectum, scito quod sicut in dispositione 
hu<lb break="no" ed="#L" n="113"/>manae vitae secundum corpus, aliquis est cibus contrarius
<lb ed="#L" n="114"/>vitae, ut venenum; aliquis est minuens aliquid quod est
<lb ed="#L" n="115"/>de integritate vitae, ut cibus nocens oculis vel stomacho;
<pb ed="#L" n="386"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>et aliquis est in. nullo minuens, sed eius omissio esset
<lb ed="#L" n="2"/>melior, ut cibus non nocens, qui tamen si omitteretur,
<lb ed="#L" n="3"/>expeditiorem redderet hominem: ita contingit in his quae
<lb ed="#L" n="4"/>ratio dictat agenda vel omittenda in ordine ad vitam 
ae<lb break="no" ed="#L" n="5"/>ternam. Quaedam namque indicit ut omnino necessaria
<lb ed="#L" n="6"/>ad vitam aeternam: et haec sunt praecepta obligantia ad
<lb ed="#L" n="7"/>peccatum mortale, ut non adulterari, etc. Quaedam vero
<lb ed="#L" n="8"/>indicit non ut necessaria ad vitam aeternam, sed ut ad
<lb ed="#L" n="9"/>integritatem vitae spectantia: et haec sunt praecepta 
obli<lb break="no" ed="#L" n="10"/>gantia ad veniale peccatum, ut non dicere verbum 
otio<lb break="no" ed="#L" n="11"/>sum, et huiusmodi; nam veniale peccatum tollit non 
ae<lb break="no" ed="#L" n="12"/>ternam vitam, sed integritatem vitae animae pergentis in
<lb ed="#L" n="13"/>vitam aeternam. Quaedam vero indicit ut conferentia ad
<lb ed="#L" n="14"/>vitam aeternam: et haec sunt consilia, quae non obligant,
<lb ed="#L" n="15"/>sed sive fiant sive non, nihil illicitum incurritur; ut 
ser<lb break="no" ed="#L" n="16"/>vare virginitatem, ingredi religionem, et huiusmodi. Ita quod
<lb ed="#L" n="17"/>inter consilia et praecepta tam primo quam secundo modo
<lb ed="#L" n="18"/>haec est differentia, quod praeceptum omne necessitatem
<lb ed="#L" n="19"/>imponit, licet diversimode (quia praeceptum obligans ad
<lb ed="#L" n="20"/>mortale imponit necessitatem vitae aeternae, quae est finis:
<lb ed="#L" n="21"/>praeceptum vero obligans solum ad veniale necessitatem
<lb ed="#L" n="22"/>integritatis viae ad vitam aeternam imponit): consilia 
au<lb break="no" ed="#L" n="23"/>tem nullam imponunt necessitatem. Et quia inobedientes
<lb ed="#L" n="24"/>constat esse qui nolunt parere superiori in his quae 
ne<lb break="no" ed="#L" n="25"/>cesse est eos exequi si peccare nolunt; et similiter 
obe<lb break="no" ed="#L" n="26"/>dientes sunt non solum qui obediunt in. simpliciter 
ne<lb break="no" ed="#L" n="27"/>cessariis ad vitam aeternam, sed in omnibus statutis quorum
<lb ed="#L" n="28"/>omissio illicita est: ideo obedientiae et inobedientiae 
obie<lb break="no" ed="#L" n="29"/>ctum est praeceptum communiter sumptum, ut distinguitur
<lb ed="#L" n="30"/>contra consilium.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1809-d1e376">
                  <lb ed="#L" n="31"/>Et hoc manifestum fit ex actu utriusque. Nam 
obe<lb break="no" ed="#L" n="32"/>dientiae actus proprius est facere vel omittere aliquid ut
<lb ed="#L" n="33"/>superioris voluntatem sibi notam impleat. Inobedientiae
<lb ed="#L" n="34"/>vero proprius actus est facere vel omittere aliquid ut 
con<lb break="no" ed="#L" n="35"/>tra qualitercumque insinuatam vel creditam voluntatem
<lb ed="#L" n="36"/>superioris faciat: hoc est enim proprie contemnere, 
con<lb break="no" ed="#L" n="37"/>trarie oppositum actui obedientiae. Constat namque quod
<lb ed="#L" n="38"/>si quis ideo aliquid facit vel omittit, quantumcumque 
mi<lb break="no" ed="#L" n="39"/>nimum, ut superioris mandatum impleat, de obedientia
<lb ed="#L" n="40"/>laudatur: et qui oppositum, ut scilicet contra superioris
<lb ed="#L" n="41"/>mandatum faciat, contemptor dicitur et est. Propter quod
<lb ed="#L" n="42"/>etiam in Constitutionibus Fratrum Ordinis Praedicatorum
<lb ed="#L" n="43"/>sub disiunctione dicitur: Nisi propter praeceptum vel 
con<lb break="no" ed="#L" n="44"/>temptum: tanquam praecepti stricte sumpti transgressio
<lb ed="#L" n="45"/>distinguatur contra transgressionem contemptus. Et vere
<lb ed="#L" n="46"/>sic est. Quia sive adsit contemptus sive non, sola 
transgres<lb break="no" ed="#L" n="47"/>sio praecepti obligantis ad mortale inducit peccatum 
mor<lb break="no" ed="#L" n="48"/>tale. Et similiter sive adsit praeceptum ad mortale sive
<lb ed="#L" n="49"/>non, solus contemptus obligat ad mortale. Qui enim 
fran<lb break="no" ed="#L" n="50"/>geret silentium hac intentione ut faceret contra 
volunta<lb break="no" ed="#L" n="51"/>tem indicentis illud, hic vere contemneret, et mortaliter
<lb ed="#L" n="52"/>peccaret. Sine huiusmodi autem toties dicta intentione, 
vi<lb break="no" ed="#L" n="53"/>delicet ut faciat contra superioris voluntatem seu 
manda<lb break="no" ed="#L" n="54"/>tum, nunquam est contemptus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1809-d1e431">
                  <lb ed="#L" n="55"/>Ad primam ergo obiectionem in oppositum dicitur quod
<lb ed="#L" n="56"/>cum in littera dicitur omnes actus virtutum non esse in
<lb ed="#L" n="57"/>praecepto, sumitur praeceptum communiter, ut 
distingui<lb break="no" ed="#L" n="58"/>tur contra consilium, quoniam multi actus virtutum sunt in
<lb ed="#L" n="59"/>consilio, ut vovere, qui est dctus religionis, et similes: et
<lb ed="#L" n="60"/>non sumitur praeceptum stricte, ut distinguitur contra
<lb ed="#L" n="61"/>mandatum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1809-d1e449">
                  <lb ed="#L" n="62"/>Ad secundam vero dicitur quod quia inobedientia 
for<lb break="no" ed="#L" n="63"/>maliter importat contrarietatem ad praeceptum 
communi<lb break="no" ed="#L" n="64"/>ter; et omne peccatum mortale importat contrarietatem ad
<lb ed="#L" n="65"/>id quod est praeceptum, stricte sumendo praeceptum; et
<lb ed="#L" n="66"/>nullum peccatum veniale importat contrarietatem ad 
prae<lb break="no" ed="#L" n="67"/>ceptum vel id quod est praeceptum: ideo omne mortale
<lb ed="#L" n="68"/>est inobedientia materialiter vel formaliter; veniale autem
<lb ed="#L" n="69"/>neutro modo. Et propterea dicitur quod veniale non est
<lb ed="#L" n="70"/>inobedientia. Cum quibus tamen stat omne veniale esse
<lb ed="#L" n="71"/>secundum quid inobedientiam : materialiter, ut reliqua 
ve<lb break="no" ed="#L" n="72"/>nialia; vel formaliter, ut primus motus inobedientiae, sicut
<lb ed="#L" n="73"/>primus motus infidelitatis spectat ad speciem infidelitatis.
<lb ed="#L" n="74"/>Loquitur siquidem littera ibi de inobedientia simpliciter,
<lb ed="#L" n="75"/>formaliter vel materialiter.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1809-d1e482">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>III. In eodem secundo articulo, in responsione ad 
pri<lb break="no" ed="#L" n="77"/>mum, circa illud: Ratio praecepti, quam obedientia 
atten<lb break="no" ed="#L" n="78"/>dit, concurrit cum actibus omnium virtutum, etc., dubium
<lb ed="#L" n="79"/>Occurrit, an haec differentia intelligatur de concursu in actu,
<lb ed="#L" n="80"/>vel in potentia. Si namque intelligitur in potentia, nulla
<lb ed="#L" n="81"/>est differentia: quia omnis actus virtutis potest cadere sub
<lb ed="#L" n="82"/>praecepto. Si vero in actu, falsum dicitur: quia aliqua
<lb ed="#L" n="83"/>virtus est cuius nullus actus cadit sub praecepto, ut 
ma<lb break="no" ed="#L" n="84"/>gnificentia. Male ergo ponitur differentia inter concursum
<lb ed="#L" n="85"/>praecepti cum actibus omnium virtutum, et non cum 
omni<lb break="no" ed="#L" n="86"/>bus actibus virtutum,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1809-d1e511">
                  <lb ed="#L" n="87"/>Ad hoc dicitur dupliciter. Primo, quod sermo praesens
<lb ed="#L" n="88"/>est de virtutibus principalibus: sicut, cum dicitur quod
<lb ed="#L" n="89"/>omnes virtutes oportet esse connexas, intelligitur de 
prin<lb break="no" ed="#L" n="90"/>cipalibus virtutibus, quae sunt, apud nos, theologales et
<lb ed="#L" n="91"/>cardinales. Quarum quamlibet constat cadere sub 
prae<lb break="no" ed="#L" n="92"/>cepto.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1809-d1e527">
                  <lb ed="#L" n="93"/>Secundo dicitur, quod cuiusque virtutis actus aliquis
<lb ed="#L" n="94"/>cadit sub praecepto, sed non eodem modo. Quia actus
<lb ed="#L" n="95"/>positivus cuiusque virtutis cadit sub praecepto affirmativo,
<lb ed="#L" n="96"/>quod obligat semper, sed non ad semper: omissio autem
<lb ed="#L" n="97"/>contrarii cadit sub praecepto negativo, quod obligat 
sem<lb break="no" ed="#L" n="98"/>per et ad semper. Et propterea quilibet tenetur obedire
<lb ed="#L" n="99"/>praecepto Dei, seu naturalis iuris, de actu magnificentiae,
<lb ed="#L" n="100"/>pro loco et tempore: quando scilicet habet. divitias, et
<lb ed="#L" n="101"/>oportet magnificos facere sumptus. Et nihilominus 
quili<lb break="no" ed="#L" n="102"/>bet, quantumcumque pauper, tenetur nihil velle contra
<lb ed="#L" n="103"/>magnificentiam. Stat ergo solida differentia assignata in
<lb ed="#L" n="104"/>littera.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1809-d1e557">
                  <lb ed="#L" n="105"/>IV. In eadem responsione ad primum, circa illud: Quai
<lb ed="#L" n="106"/>dam quandoque sub praecepto cadunt quae ad nullam aliam
<lb ed="#L" n="107"/>virtutem pertinent, ut patet de his quae non sunt mala.
<lb ed="#L" n="108"/>nisi quia prohibita, dubium occurrit, an omittere mala quia
<lb ed="#L" n="109"/>prohibita ad nullam aliam virtutem spectet nisi ad obe-'
<lb ed="#L" n="110"/>dientiam. Et est ratio dubii quia verbum litterae apego
<lb ed="#L" n="111"/>hoc manifeste dicit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1809-d1e575">
                  <lb ed="#L" n="112"/>In oppositum autem est quia frangere ieiunium Eeclea
<lb ed="#L" n="113"/>siae, quod non est malum nisi quia prohibitum, spectat
<lb ed="#L" n="114"/>ad gulam: et servare illud spectat ad virtutem abstinentiae.
<lb ed="#L" n="115"/>Et rapi a iudice homicidam in ecclesia, quod non est 
ma<lb break="no" ed="#L" n="116"/>lum nisi quia prohibitum, spectat ad sacrilegium: et 
absti<lb break="no" ed="#L" n="117"/>nere ab hoc spectat ad virtutem religionis. Et sic de aliis.
<lb ed="#L" n="118"/>Non videtur ergo verum esse quod in littera dicitur. — .
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1809-d1e593">
                  <lb ed="#L" n="119"/>Ad hoc dicitur quod, ut patet ex praecedenti Libro
<lb ed="#L" n="120"/>cum legis sit facere homines virtuosos, praecepta de 5i
<lb ed="#L" n="121"/>actibus virtutum vel vitiorum sic dantur ut quidam actus
<lb ed="#L" n="122"/>secundum se spectent ad virtutes vel vitia, ut colere 
pa<lb break="no" ed="#L" n="123"/>triam, non furari, non inebriari, et huiusmodi: quidam 
au<lb break="no" ed="#L" n="124"/>tem secundum se ad nullam virtutem spectant, sed ex hoc lect.
<lb ed="#L" n="125"/>ipso quod mandantur in tali materia, substernuntur tali
<lb ed="#L" n="126"/>virtuti vel vitio; si enim praecipitur aliquid pro vener
<lb ed="#L" n="127"/>tione sacrorum, ex hoc ipso fit actus religionis, et sic Ei
<lb ed="#L" n="128"/>aliis, ut ibi declaravimus. 'Sic ergo in hoc quod in 
pro<lb break="no" ed="#L" n="129"/>posito dicitur, subintelligenda est glossa haec, scilicet, 
se<lb break="no" ed="#L" n="130"/>cundum se. lta quod sensus est: Quaedam quandoque sub
<lb ed="#L" n="131"/>praecepto cadunt quae secundum se ad nullam spectant
<lb ed="#L" n="132"/>virtutem. Et sic pars negativa quaestionis est vera, quia
<lb ed="#L" n="133"/>etiam ad aliam virtutem spectat omittere mala quia 
pro<lb break="no" ed="#L" n="134"/>hibita: et pars affirmativa est quodammodo vera, quia i
<lb ed="#L" n="135"/>secundum se ad nullam aliam virtutem spectant. Et i
<lb ed="#L" n="136"/>non est mirum si diversa in diversis locis apparet sententia.
<lb ed="#L" n="137"/>V. In responsione ad quartum eiusdem secundi articuli
<lb ed="#L" n="138"/>dubium occurrit, an obedientia respectu Dei, et homini:
<lb ed="#L" n="139"/>sit unius speciei specialissimae, Et est ratio dubii quia in
<lb ed="#L" n="140"/>littera, primo, ex differentia inter obiectum reverentiae et
<lb ed="#L" n="141"/>obedientiae, concluditur de obedientia absolute quod non
<lb ed="#L" n="142"/>est nisi unius rationis. Postmodum vero subiun. 
li<lb break="no" ed="#L" n="143"/>mitate quod obedientia hominis est eadem specie: quasi
<lb ed="#L" n="144"/>per ly hominis praeservaverit se ab obedientia Dei, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1809-d1e652">
                  <lb ed="#L" n="145"/>Ad hoc dicitur quod obedientia respectu Dei, et 
ho<lb break="no" ed="#L" n="146"/>minis, est quodammodo unius, et quodammodo alterius
<lb ed="#L" n="147"/>rationis. Nam secundum propriam differentiam obedientiae,
<lb ed="#L" n="148"/>quae ex obiecto sumitur, unius est rationis: quia 
praece<lb break="no" ed="#L" n="149"/>ptum formaliter, a quocumque fiat et de quocumque fiat,
<lb ed="#L" n="150"/>unius est rationis. Et hoc est quod primo in littera con-
<pb ed="#L" n="387"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>cluditur. — Si vero consideretur obedientia secundum 
com<lb break="no" ed="#L" n="2"/>munem rationem virtutis vel vitii, secundum quam 
dis<lb break="no" ed="#L" n="3"/>tinguitur virtus erga Deum vel proximum vel seipsum,
<lb ed="#L" n="4"/>et similiter peccatum contra Deum aut proximum aut 
sei<lb break="no" ed="#L" n="5"/>psum: sic obedientia divini praecepti, et obedientia 
hu<lb break="no" ed="#L" n="6"/>mani praecepti, diversarum sunt rationum, et similiter 
in<lb break="no" ed="#L" n="7"/>obedientiae, quoniam una respicit Deum et alia hominem.
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="8"/>Sicut in naturalibus figura caeli, et inferioris. corporis,
<lb ed="#L" n="9"/>sunt unius rationis secundum propriam rationem figurae:
<lb ed="#L" n="10"/>et sunt diversorum generum secundum communem 
ra<lb break="no" ed="#L" n="11"/>tionem entis, qua diversificantur per incorruptibile et 
cor<lb break="no" ed="#L" n="12"/>ruptibile. Et propter dictam diversitatem Auctor in littera
<lb ed="#L" n="13"/>subiunxit limitate de obedientia hominis. - Et sic omnia
<lb ed="#L" n="14"/>consonant,
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1809-Dd1e705"><!-- caj-p2p2-q104a3" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1809-Hd1e708">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1809-d1e710">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="37" type="fixed=388"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1809-d1e717">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="38"/>In articulo tertio eiusdem centesimaequartae quaestionis
<lb ed="#L" n="39"/>dubium occurrit de conclusione principali: an scilicet in
<lb ed="#L" n="40"/>littera concludatur quod obedientia est maxima virtutum
<lb ed="#L" n="41"/>moralium. Et est ratio dubii obscuritas litterae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1809-d1e730">
                  <lb ed="#L" n="42"/>Ad hoc breviter dicitur quod neque secundum 
verita<lb break="no" ed="#L" n="43"/>tem, neque secundum litteram, obedientia est maxima 
vir<lb break="no" ed="#L" n="44"/>tutum simpliciter: quia theologales sunt praestantiores ea,
<lb ed="#L" n="45"/>ut in littera probatur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1809-d1e741">
                  <lb ed="#L" n="46"/>Nec est maxima in genere moralium: quia religio, ad
<lb ed="#L" n="47"/>minus, est praestantior ea. Quoniam religio ipsum Deum,
<lb ed="#L" n="48"/>qui praecipit, colit: obedientia vero ad eius praeceptum
<lb ed="#L" n="49"/>attendit. Constat autem quod maius est Deum quam Dei
<lb ed="#L" n="50"/>praeceptum venerari,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1809-d1e755">
                  <lb ed="#L" n="51"/>Sed est maxima in genere moralium talium, quae 
scili<lb break="no" ed="#L" n="52"/>cet in contemptu temporalium consistunt. Et hanc 
excel<lb break="no" ed="#L" n="53"/>lentiam non habet obedientia quaecumque, sed illa qua Deo
<lb ed="#L" n="54"/>universaliter obedimus: sic enim, et non aliter, praecepto
<lb ed="#L" n="55"/>eius voluntatem nostram subiicimus. Si enim quaedam Dei
<lb ed="#L" n="56"/>praecepta placet implere, et quaedam non, iam non Dei,
<lb ed="#L" n="57"/>sed nostram, qua implenda et non implenda elegimus,
<lb ed="#L" n="58"/>sequimur voluntatem. Omnes siquidem hae conditiones ex
<lb ed="#L" n="59"/>littera, diligenter perspecta, habentur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1809-d1e777">
                  <lb ed="#L" n="60"/>Et ex hac parte considerata obedientia, filia ponitur
<lb ed="#L" n="61"/>caritatis individua, differens ab ea in hoc, quod caritas facit
<lb ed="#L" n="62"/>hominem cum Deo idem velle et idem nolle per modum
<lb ed="#L" n="63"/>amici, obedientia vero per modum subditi. Homo enim,
<lb ed="#L" n="64"/>Tecognoscens se tali amico subditum, perpendit iustum
<lb ed="#L" n="65"/>esse ut obediat volendo et nolendo ut subditus quidquid
<lb ed="#L" n="66"/>ille praecepit. — Et ex hac eadem parte, obedientia causat
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="67"/>omnium virtutum, etiam caritatis et fidei, actus: ut 
sci<lb break="no" ed="#L" n="68"/>licet impleat Dei praecepta. — Et ex eadem parte, ponitur
<lb ed="#L" n="69"/>quasi forma virtutum aliarum: pro quanto actus 
reliqua<lb break="no" ed="#L" n="70"/>rum fiunt ut impleantur divina praecepta, quod directe
<lb ed="#L" n="71"/>spectat ad obedientiam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1809-d1e808">
                  <lb ed="#L" n="72"/>Veruntamen, quia ipsa impletio praecepti divini 
ordi<lb break="no" ed="#L" n="73"/>natur ad impletionem divinae voluntatis per modum 
ami<lb break="no" ed="#L" n="74"/>citiae, quod est proprium caritatis; ideo finis praecepti et
<lb ed="#L" n="75"/>obedientiae simpliciter est caritas, iuxta illud Apostoli, ad
<lb ed="#L" n="76"/>Tim.: Finis praecepti est caritas.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1809-d1e821">
                  <lb ed="#L" n="77"/>II. In responsione ad primum eiusdem articuli, adverte
<lb ed="#L" n="78"/>quod obedientia dupliciter sumitur: causaliter, et 
formali<lb break="no" ed="#L" n="79"/>ter. Si formaliter, sic una est species: si causaliter, in multis
<lb ed="#L" n="80"/>reponitur speciebus, Et laus eius qua anteponitur religionis
<lb ed="#L" n="81"/>actui qui est victimas offerre, convenit ei causaliter sumptae,
<lb ed="#L" n="82"/>prout continetur sub religione, et spectat ad potiorem 
re<lb break="no" ed="#L" n="83"/>ligionis actum, qui est devotio. Et ideo non est mirum si
<lb ed="#L" n="84"/>hoc modo praeponitur minori actui religionis: tanquam si
<lb ed="#L" n="85"/>diceretur: Melior est devotio quam victima: melius est 
sa<lb break="no" ed="#L" n="86"/>crificium interioris voluntatis quam exterioris victimae;
<lb ed="#L" n="87"/>quod est per se notum, Et hane rationem reddunt verba
<lb ed="#L" n="88"/>Gregorii, dicendo quod mactatur voluntas; procul dubio
<lb ed="#L" n="89"/>in sacrificium divinum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1809-d1e852">
                  <lb ed="#L" n="90"/>III. In responsione ad tertium eiusdem articuli, adverte
<lb ed="#L" n="91"/>quod per bonum ad quod faciendum homo ex necessitate
<lb ed="#L" n="92"/>tenetur, non intelligitur solum de necessitate peccati 
mor<lb break="no" ed="#L" n="93"/>talis, sed etiam venialis. Ita quod nulli homini homo 
te<lb break="no" ed="#L" n="94"/>netur obedire in his quae sunt peccata, quantumcumque
<lb ed="#L" n="95"/>minima: quia mon sunt facienda mala ut veniant bona -
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1809-Dd1e869"><!-- caj-p2p2-q104a4" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1809-Hd1e872">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1809-d1e874">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="63" type="fixed=389"/>Commentaria Cardinalis (Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1809-d1e881">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="64"/>In articulo quarto eiusdem quaestionis centesimaequartae,
<lb ed="#L" n="65"/>Ii responsione ad primum, dubium occurrit, an 
Domi<lb break="no" ed="#L" n="66"/>nus lesus vere praeceptum fecerit caecis ne eum 
manife<lb break="no" ed="#L" n="67"/>starent. Et est ratio dubii quia si non intendit praecipere,
<lb ed="#L" n="68"/>ut littera dicit, sequitur quod Evangelista male expresserit
<lb ed="#L" n="69"/>verba Domini, dicendo quod praecepit eis. Si autem 
in<lb break="no" ed="#L" n="70"/>tendit praecipere, male ergo exprimitur in littera 
oppo<lb break="no" ed="#L" n="71"/>situm.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1809-d1e903">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="72"/>Ad hoc dicitur quod Dominus lesus, licet esset 
supe<lb break="no" ed="#L" n="73"/>rior et posset potestate praeceptiva uti, in illo tamen actu
<lb ed="#L" n="74"/>non est ea usus, sed ut unus hominum locutus est, ad
<lb ed="#L" n="75"/>exemplum aliorum, per modum praecipientis petendo ne
<lb ed="#L" n="76"/>divulgaretur. Et suberat veritas. Quia tanquam unus homo,
<lb ed="#L" n="77"/>quantum ex se erat, volebat ut non manifestaretur: et ad
<lb ed="#L" n="78"/>ostendendum veritatem talis intentionis, per modum 
prae<lb break="no" ed="#L" n="79"/>cipientis loquebatur. Et sic omnia consonant.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1809-Dd1e927"><!-- caj-p2p2-q104a5" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1809-Hd1e930">Articulus 5</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1809-d1e932">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="95" type="fixed=390"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1809-d1e939">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="96"/>In articulo quinto eiusdem centesimaequartae quaestionis,
<lb ed="#L" n="97"/>collige exempta ab Obedientia hominis, et vide esse tria:
<lb ed="#L" n="98"/>primo, iussa a superiori; secundo, interiores animi motus;
<lb ed="#L" n="99"/>tertio, spectantia ad naturam corporis. Restare ergo patet
<lb ed="#L" n="100"/>quod in dispositione actuum et rerum humanarum, homo
<lb ed="#L" n="101"/>homini: subditur, diversimode iuxta diversas potestates.
<lb ed="#L" n="102"/>Sed multa dubia.occurrunt.hic. Primum est. de 
interio<lb break="no" ed="#L" n="103"/>ribus animi motibus: cum Ecclesia excommunicet si 
in<lb break="no" ed="#L" n="104"/>quisitor odio vel amore, etc.; et rursus confessor sit iudex
<lb ed="#L" n="105"/>cogitationum occultarum, absolvendo vel ligando, ut patet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1809-d1e965">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="106"/>Secundum est de spectantibus ad naturam :
<lb ed="#L" n="107"/>Nam videmus Ecclesiam praecipere de alimenti privation
<lb ed="#L" n="108"/>praecepto ieiunii, Constat autem quod alimentum Eo
<lb ed="#L" n="109"/>ad naturam corporis, plus quam generatio: quanto 
con<lb break="no" ed="#L" n="110"/>servatio individui naturalior est cuique quam. "COS HRS
<lb ed="#L" n="111"/>speciei.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1809-d1e983">
                  <lb ed="#L" n="112"/>II. Ad primum horum dicitur quod actus interiores cas
<lb ed="#L" n="113"/>pliciter inveniuntur. Scilicet, secundum se tantum: et sic
<lb ed="#L" n="114"/>non subiiciuntur iudicio humano, iuxta illud Apostoli,
<lb ed="#L" n="115"/>I ad Cor. 1v: Nolite ante tempus iudicare: donec Dominus 
<pb ed="#L" n="391"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>manifestet consilia cordium..— Alio modo, ut sunt rationes
<lb ed="#L" n="2"/>actuum exteriorum, Et sic computantur cum actibus 
exte<lb break="no" ed="#L" n="3"/>rioribus humano iudicio subditis. Et hoc modo cadunt sub
<lb ed="#L" n="4"/>inhibitionibus Ecclesiae. f
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1809-d1e1008">
                  <lb ed="#L" n="5"/>Altera vero obiectio, de iudicio confessorum, solvitur
<lb ed="#L" n="6"/>dicendo quod confessor non ut homo, sed ut Deus, exercet
<lb ed="#L" n="7"/>confessionis iudicium: nam. quod scit in confessione, non
<lb ed="#L" n="8"/>scit ut homo, sed ut Deus. ite habet simile in 
quocum<lb break="no" ed="#L" n="9"/>que alio actu ecclesiastico. Et ideo non est mirum si
<lb ed="#L" n="10"/>etiam cogitationes cordis confessoris subduntur iudicio,
<lb ed="#L" n="11"/>sicut subduntur divinae legi, quae vetat concupiscere 
uxo<lb break="no" ed="#L" n="12"/>rem et rem proximi,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1809-d1e1028">
                  <lb ed="#L" n="13"/>III. Ad secundum dubium dicitur quod, ut in littera
<lb ed="#L" n="14"/>insinuatur, inter naturam corporis et actiones alias ac
<lb ed="#L" n="15"/>res possessas haec est differentia, quod homines in natura
<lb ed="#L" n="16"/>sunt pares, et ideo nullus in alterum imperium habet in
<lb ed="#L" n="17"/>his quae sunt naturae, ut alimentum, operimentum et 
ge<lb break="no" ed="#L" n="18"/>neratio: sed in actionibus et rebus valde impares sumus,
<lb ed="#L" n="19"/>dum alii aliis praestant. Et ad haec disponenda, punienda, 
<lb ed="#L" n="20"/>compescenda, etc., superiores instituuntur. Et ideo in his
<lb ed="#L" n="21"/>homo tenetur homini obedire. Ecclesia autem per ieiunium.
<lb ed="#L" n="22"/>non subtrahit alimentum: hoc enim praecipere multo minus
<lb ed="#L" n="23"/>posset quam virginitatem servari, Sed de tempore et 
qua<lb break="no" ed="#L" n="24"/>litate alimenti ordinat sic ut naturae sustentatio necessaria
<lb ed="#L" n="25"/>non tollatur
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1809-d1e1059">
                  <lb ed="#L" n="26"/>Et scito, novitie, uod littera dicens quod homo non
<lb ed="#L" n="27"/>tenetur homini in istis obedire, intelligitur absolute: et
<lb ed="#L" n="28"/>non de homine qui iam se voto proprio obligavit ad haec,
<lb ed="#L" n="29"/>puta ad virginitatem et huiusmodi ; hi enim tenentur 
obe<lb break="no" ed="#L" n="30"/>dire ratione voti.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1809-d1e1072">
                  <lb ed="#L" n="31"/>Cum autem audis homines secundum naturam esse 
pa<lb break="no" ed="#L" n="32"/>res, intellige non de aequalitate dignitatis seu nobilitatis,
<lb ed="#L" n="33"/>quuoniam et secundum animam et secundum corpus unus
<lb ed="#L" n="34"/>venitur nobilior a natura: sed de aequalitate potesta-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="35"/>tis; quia. nullus, homo, in.his quae. ad.naturam spectant,
<lb ed="#L" n="36"/>habet potestatem. super alium.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1809-d1e1090">
                  <lb ed="#L" n="37"/>IV. In responsione ad tertium eiusdem quinti articuli
<lb ed="#L" n="38"/>dubium occurrit, an religiosus teneatur obedire praelato
<lb ed="#L" n="39"/>praecipienti ea in quibus potest praelatus dispensare: puta
<lb ed="#L" n="40"/>quod comedat carnes; quod: loquatur in loco silentii, et
<lb ed="#L" n="41"/>huiusmodi. Et est ratio dubii: quia ex quo facere talia non
<lb ed="#L" n="42"/>est secundum. regulam, sed regulae relaxatio, non tenetur
<lb ed="#L" n="43"/>obedire. Ex eo autem quod. praelatus potest relaxare in
<lb ed="#L" n="44"/>hoc regulam, sequitur quod potest hoc praecipere: sicut
<lb ed="#L" n="45"/>alia quae non sunt expressa in regula.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1809-d1e1112">
                  <lb ed="#L" n="46"/>Ad hoc dicitur quod dispensatio potest fieri dupliciter.
<lb ed="#L" n="47"/>Primo, absolute, sine causae discussione, quia sic videtur
<lb ed="#L" n="48"/>praelato superficie tenus aut sine cura dispensanti; ut 
com<lb break="no" ed="#L" n="49"/>muniter fieri videtur in istis levibus. Alio modo, cum 
cau<lb break="no" ed="#L" n="50"/>sae urgentis discussione et conclusione. Si praelatus ergo
<lb ed="#L" n="51"/>praecipiat aliquid contra vel praeter regularem vitam 
dis<lb break="no" ed="#L" n="52"/>pensando primo modo, non tenetur subditus obedire, sed
<lb ed="#L" n="53"/>debet sequi potius statutum religionis suae. Et ratio est
<lb ed="#L" n="54"/>quia dispensatio sine causa legitima sufficiente ad 
relaxa<lb break="no" ed="#L" n="55"/>tionem legis in hoc casu, z:07 est dispensatio, sed 
dissi<lb break="no" ed="#L" n="56"/>patio (nisi forte dispensans sit princeps, in his quae sunt
<lb ed="#L" n="57"/>pure iuris positivi). — Si vero praecipiat aliquid 
dispen<lb break="no" ed="#L" n="58"/>sando cum causa legitima, sic tenetur subditus obedire.
<lb ed="#L" n="59"/>Et ratio est quia ex quo accessit legitima dispensatio, opus
<lb ed="#L" n="60"/>illud pro tunc non est contra aut praeter regularem vitam :
<lb ed="#L" n="61"/>et ex alia parte, subest causa praecipiendi ut fiat hoc opus,
<lb ed="#L" n="62"/>propter aliquem finem subordinatum regulari conversationi
<lb ed="#L" n="63"/>seu vitae, ad quam omnia hominis praecepta ordinantur
<lb ed="#L" n="64"/>in religione. Consequens est ut nulla ratione excusetur
<lb ed="#L" n="65"/>subditus ab huiusmodi obedientia. Unde Bernardus, in 
li<lb break="no" ed="#L" n="66"/>bro de Dispens. et Praecepto, inquit: Votum meum non
<lb ed="#L" n="67"/>minuat praelatus sine necessitate, insinuans quod quando
<lb ed="#L" n="68"/>necessitas adest, potest praelatus praecipere.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1809-Dd1e1165"><!-- caj-p2p2-q104a6" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1809-Hd1e1168">Articulus 6</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1809-d1e1170">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="25" type="fixed=392"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1809-d1e1177">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="26"/>In articulo sexto eiusdem centesimaequartae quaestionis
<lb ed="#L" n="27"/>dubium occurrit, in responsione ad primum, de 
satisfa<lb break="no" ed="#L" n="28"/>ctione responsionis. Nam non satisfacit argumento. Quia
<lb ed="#L" n="29"/>glossa illa, ad litteram, loquitur de libertate quoad 
tempo<lb break="no" ed="#L" n="30"/>ralia, sicut textus loquens de libertate a tributis: responsio
<lb ed="#L" n="31"/>autem Auctoris loquitur de libertate spirituali, et contraria
<lb ed="#L" n="32"/>omnino videtur glossae. - Et confirmatur hoc. Quia glossa
<lb ed="#L" n="33"/>illa sumpta est ex Augustino, in Qq. Evang., ubi ante
<lb ed="#L" n="34"/>illa verba dicitur: Dicit filios esse liberos, hoc est, non
<lb ed="#L" n="35"/>vectigales: ut patet in Catena Aurea, super illo textu.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1809-d1e1203">
                  <lb ed="#L" n="36"/>Ad hoc dicitur quod Auctor satisfacit argumento, 
ex<lb break="no" ed="#L" n="37"/>ponendo glossam formaliter de filis Dei quatenus sunt
<lb ed="#L" n="38"/>filii, et non quatenus sunt servi. Et quia in hac vita sunt
<lb ed="#L" n="39"/>filii quoad animam, et remanet servitus quoad corpus; ideo
<lb ed="#L" n="40"/>non est intelligenda glossa illa nisi de libertate animae pro
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="41"/>nunc, corporis autem quando completa erit filiorum. 
Ji<lb break="no" ed="#L" n="42"/>bertas.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1809-d1e1223">
                  <lb ed="#L" n="43"/>Posset nihilominus aliter exponi glossa, dicendo quod
<lb ed="#L" n="44"/>per filios Regis, seu Regni aeterni, non intelligit omn
<lb ed="#L" n="45"/>Christianos, sed eos qui praesunt in regno, quasi filii.
<lb ed="#L" n="46"/>autem sunt episcopi, presbyteri et qui, relinquentes omnia,
<lb ed="#L" n="47"/>Christum sequuntur, iudicaturi orbem. Hi enim in. ps
<lb ed="#L" n="48"/>mundo, tanquam filii Regis, ex eorum statu regnum
<lb ed="#L" n="49"/>in aliis propagare fovereque debent: et liberi etiam a
<lb ed="#L" n="50"/>vitute temporalium dominorum esse debent. Et hoc g
<lb ed="#L" n="51"/>vatoris doctrinae consonat, dum Petrum Apostolum 
libe<lb break="no" ed="#L" n="52"/>rum insinuat, subiungens: Ne scandaligemus eos, solve
<lb ed="#L" n="53"/>pro te; et glossae loquenti in hac vita,'dum dicit
<lb ed="#L" n="54"/>in quolibet regno terreno liberi esse debent filii TuS
<lb ed="#L" n="55"/>quo sunt omnia regna.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>