<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 44</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 44</title>
               <date when="2023-11-28">November 28, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE8">Rome, 1895, Vol. 8</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-11-28" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="337"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1499"><!-- TAcCajp2p2-q44 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1499-Hd1e101">Quaestio 44</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1499-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q44a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1499-Hd1e106">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1499-d1e108">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="9"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1499-d1e115">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="10"/>IN articulo primo quaestionis quadragesimaequartae, scito
<lb ed="#L" n="11"/>jene: caritatem praecedunt dispositive, ex naturae 
qui<lb break="no" ed="#L" n="12"/>dem iure, duae partes iustitiae, scilicet declinare a malo
<lb ed="#L" n="13"/>et facere bonum; ex divino autem iure, fides vera. Et
<lb ed="#L" n="14"/>propterea Apostolus tria posuit unde est caritas: scilicet
<lb ed="#L" n="15"/>cor purum a malis; et conscientiam bonam, propter bona
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="16"/>opera quae in se invenit; et fidem non fictam, quoad 
su<lb break="no" ed="#L" n="17"/>pernaturalia. Ex his enim tribus procedit caritas, quae finis
<lb ed="#L" n="18"/>praecepti omnis est. Nec haec quae dicimus dissonant ab
<lb ed="#L" n="19"/>Auctore: sed expositionem eius extendunt in primis 
duo<lb break="no" ed="#L" n="20"/>bus membris quoad mala et bona.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1499-Dd1e147"><!-- caj-p2p2-q44a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1499-Hd1e150">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1499-d1e152">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="35"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1499-d1e159">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="36"/>IN articulo quarto, omissis secundo et tertio, nota quod
<lb ed="#L" n="37"/>in actu virtutis invenimus tria: scilicet substantiam actus;
<lb ed="#L" n="38"/>modum eius intrinsecum; et modum extrinsecum. Exempli
<lb ed="#L" n="39"/>gratia, in actu quo honoratur pater est primo substantia
<lb ed="#L" n="40"/>actus, qui est ipsa honoratio seu subventio. Est secundo
<lb ed="#L" n="41"/>quantitas actus, scilicet tanta vel proportionalis subventio,
<lb ed="#L" n="42"/>scilicet ut decet filium sic constitutum respectu patris in
<lb ed="#L" n="43"/>tali articulo: et hoc et similia vocantur modus intrinsecus,
<lb ed="#L" n="44"/>Est tertio ordo istius actus ad alterum finem, puta ex
<lb ed="#L" n="45"/>caritate seu propter Deum honorare patrem: et huiusmodi
<lb ed="#L" n="46"/>relationes vocantur modus extrinsecus. Et ratio est quia
<lb ed="#L" n="47"/>circumstantiae istae apponuntur actui ex extranea virtute :
<lb ed="#L" n="48"/>illae autem ab illamet virtute cui est proprius actus. Et
<lb ed="#L" n="49"/>propterea circumstantiae illae quae non extrahunt actum
<lb ed="#L" n="50"/>a propria virtute ad modum intrinsecum spectant: 
cir<lb break="no" ed="#L" n="51"/>cumstantiae autem quae ad alteram trahunt virtutem ad
<lb ed="#L" n="52"/>extrinsecum modum spectant.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1499-d1e201">
                  <lb ed="#L" n="53"/>In proposito igitur, in dilectione Dei substantia actus
<lb ed="#L" n="54"/>est diligere Deum: modus autem eius est ex toto corde
<lb ed="#L" n="55"/>ipsum diligere. Et quia haec conditio actus, scilicet ex
<lb ed="#L" n="56"/>toto corde, non trahit actum extra virtutem caritatis, a
<lb ed="#L" n="57"/>qua est dilectio; quia non sic se habet quod ex caritato
<lb ed="#L" n="58"/>provenit diligere Deum et ex alia virtute diligere ex toto
<lb ed="#L" n="59"/>corde eum, sed utrumque provenit ex una et eadem
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1499-d1e219">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="60"/>caritate: ideo conditio ista modus intrinsecus est 
dilectio<lb break="no" ed="#L" n="61"/>nis Dei.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1499-d1e229">
                  <lb ed="#L" n="62"/>Oportet quoque nosse quod modus intrinsecus actus
<lb ed="#L" n="63"/>virtuosi est duplex: quidam sine quo virtuosus non esset;
<lb ed="#L" n="64"/>quidam reddens actum prefectiorem. Exemplum primi; si
<lb ed="#L" n="65"/>filius subveniret quidem patri, sed non quantum. tenetur,
<lb ed="#L" n="66"/>Exemplum secundi: si filius subveniret patri quantum 
te<lb break="no" ed="#L" n="67"/>netur, sed non cum illa promptitudine qua deberet.
<lb ed="#L" n="68"/>Inter hos autem modos haec est differentia, quod modus
<lb ed="#L" n="69"/>extrinsecus non cadit sub praecepto proprio illius actus: ut
<lb ed="#L" n="70"/>in littera. dicitur, in responsione ad primum. Modus autem
<lb ed="#L" n="71"/>intrinsecus sine quo actus non est virtuosus cadit sub illo
<lb ed="#L" n="72"/>praecepto: ut ibidem et in corpore dicitur. Modus autem
<lb ed="#L" n="73"/>perficiens ad finem praecepti spectat: ad hoc enim tendit
<lb ed="#L" n="74"/>praeceptor ut perfecte impleatur quod praecipitur.
<lb ed="#L" n="75"/>Unde, in proposito, diligere Deum intense est modus
<lb ed="#L" n="76"/>intrinsecus spectans ad finem praecepti: quia ad hoc tendit
<lb ed="#L" n="77"/>praecipiens ut Deus magis ac magis diligatur. Sed diligere
<lb ed="#L" n="78"/>Deum ex toto corde est modus intrinsecus sine quo actus
<lb ed="#L" n="79"/>dilectionis non est actus caritatis: quia quantumcumque
<lb ed="#L" n="80"/>Deus diligatur, nisi diligatur super omnia, quod importat ly
<lb ed="#L" n="81"/>ex toto corde, non diligitur ex caritate, non satisfit 
praece<lb break="no" ed="#L" n="82"/>pto caritatis, Et propterea in littera dicitur quod hoc cadit
<lb ed="#L" n="83"/>sub praecepto.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1499-Dd1e280"><!-- caj-p2p2-q44a8 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1499-Hd1e283">Articulus 8</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1499-d1e285">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="35"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1499-d1e292">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="36"/>IN articulo octavo eiusdem quaestionis, omissis quinto,
<lb ed="#L" n="37"/>sexto et septimo, nota ex littera differentiam inter 
supradi<lb break="no" ed="#L" n="38"/>ctos modos intrinsecos actus virtuosi: quia scilicet aliquis
<lb ed="#L" n="39"/>pertinet ad rationem virtuosi actus. Et per hoc dat 
intel<lb break="no" ed="#L" n="40"/>ligere aliud membrum: scilicet quod aliquis spectat ad 
per<lb break="no" ed="#L" n="41"/>fectionem virtuosi actus infra latitudinem illius virtutis;
<lb ed="#L" n="42"/>t promptius, delectabilius, intensius, firmius operari. Et ut
<lb ed="#L" n="43"/>scias quis est modus pertinens ad rationem virtuosi actus,
<lb ed="#L" n="44"/>considera si spectat ad reddendum actum proportionatum
<lb ed="#L" n="45"/>suae materiae circa quam est; ut in quarto articulo Auctor
<lb ed="#L" n="46"/>dixit. Si namque circumstantia aliqua talis est ut cum ipsa
<lb ed="#L" n="47"/>actus sit proportionatus, sine ipsa autem actus non sit 
pro<lb break="no" ed="#L" n="48"/>portionatus, constat quod ad ipsam rationem virtuosi actus
<lb ed="#L" n="49"/>respectu talis obiecti spectat; si autem sine ipsa actus 
pro<lb break="no" ed="#L" n="50"/>portionatus est tali obiecto, patet quod non spectat ad
<lb ed="#L" n="51"/>rationem. virtuosi actus respectu talis obiecti; ut patet in
<lb ed="#L" n="52"/>exemplis allatis. Et in proposito, quia ordo caritatis spectat
<lb ed="#L" n="53"/>ad rationem virtuosi actus, quoniam sine ipso actus 
dile<lb break="no" ed="#L" n="54"/>ctionis non est proportionatus obiecto diligibili (non enim
<lb ed="#L" n="55"/>dilectio. proximi est proximo proportionata si minus 
diligi<lb break="no" ed="#L" n="56"/>tur quam proprium corpus diligentis; et similiter dilectio
<lb ed="#L" n="57"/>domesticorum non est eis proportionata si minus 
diligun<lb break="no" ed="#L" n="58"/>tur quam extranei; et sic de aliis); ideo ordo caritatis 
con<lb break="no" ed="#L" n="59"/>cluditur sub praecepto. Et unico verbo ratio haec 
expla<lb break="no" ed="#L" n="60"/>nata tangitur in littera dicendo: cum accipiatur secundum
<lb ed="#L" n="61"/>proportionem diligentis ad. diligibile.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1499-d1e353">
                  <lb ed="#L" n="62"/>II. In eodem articulo dubium est de ratione reddita Ín
<lb ed="#L" n="63"/>littera, scilicet: cum ordo caritatis. accipiatur. secundum
<lb ed="#L" n="64"/>proportionem dilectionis ad diligibile. Quoniam superius,
<lb ed="#L" n="65"/>in qu. xxvi, de ordine caritatis, dictum est quod ordo
<lb ed="#L" n="66"/>caritatis attenditur penes duo, scilicet diligentem et 
diligi<lb break="no" ed="#L" n="67"/>bile. Quomodo ergo nunc soli diligibili attribuitur?
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1499-d1e369">
                  <lb ed="#L" n="68"/>Ad hoc dicitur quod verba litterae sunt intelligenda de.
<lb ed="#L" n="69"/>diligibili simpliciter, vel huic. Ita quod ordo caritatis meae
<lb ed="#L" n="70"/>accipitur secundum proportionem dilectionis vel ad 
diligi<lb break="no" ed="#L" n="71"/>bile simpliciter, vel ad diligibile mihi. Ut sic quicumque
<lb ed="#L" n="72"/>ordo caritatis ex parte diligentis cadat sub praecepto, 
re<lb break="no" ed="#L" n="73"/>ducatur ad proportionem diligentis ad diligibile, ut hic
<lb ed="#L" n="74"/>dicitur. Nec discrepat a supradictis: ad quae se remittens
<lb ed="#L" n="75"/>hic Auctor voluit haec intelligi iuxta supra determinata,
<lb ed="#L" n="76"/>quae ad hanc brevem glossam reducuntur. Ordo enim 
ca<lb break="no" ed="#L" n="77"/>ritatis ex parte diligibilis habet ut propinquius Deo magis
<lb ed="#L" n="78"/>diligatur: ex parte autem diligentis habet ut propinquius
<lb ed="#L" n="79"/>mihi magis diligatur a me. Sed hic ordo reducitur ad
<lb ed="#L" n="80"/>proportionem dilectionis ad diligibile: quia propinquius
<lb ed="#L" n="81"/>mihi est magis diligibile a me. Et propterea sicut actus
<lb ed="#L" n="82"/>dilectionis respectu magis propinqui Deo est 
impropor<lb break="no" ed="#L" n="83"/>tionatus obiecto nisi magis ametur quam minus 
propin<lb break="no" ed="#L" n="84"/>quum; ita actus meae dilectionis respectu domestici mei
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="85"/>est improportionatus obiecto nisi magis ametur a me quam
<lb ed="#L" n="86"/>extraneus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1499-d1e416">
                  <lb ed="#L" n="87"/>III. In eodem articulo octavo, in responsione ad 
pri<lb break="no" ed="#L" n="88"/>mum, dubium occurrit. Tum quoniam argumento non
<lb ed="#L" n="89"/>videtur responsio satisfacere. Non enim respondet illi 
com<lb break="no" ed="#L" n="90"/>possibilitati, scilicet quod aliquis diligit aliquem, puta 
fra<lb break="no" ed="#L" n="91"/>trem carnalem; quantum debet, et cum hoc multo plus
<lb ed="#L" n="92"/>diligit consobrinum, sine iniuria fratris carnalis, ex quo
<lb ed="#L" n="93"/>diligit ipsum fratrem: carnalem quantum debet. Ad hoc
<lb ed="#L" n="94"/>enim, in quo consistit vis argumenti, non respondetur an
<lb ed="#L" n="95"/>sit hoc incompossibile: et si est incompossibile, quare est
<lb ed="#L" n="96"/>incompossibile. Et tamen oportebat haec in responsione
<lb ed="#L" n="97"/>docere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1499-d1e442">
                  <lb ed="#L" n="98"/>Tum quoniam propositio assumpta pro fundamento 
re<lb break="no" ed="#L" n="99"/>sponsionis, scilicet, ZZomo plus satisfacit ei quem plus
<lb ed="#L" n="100"/>diligit, impertinens et falsa est. Impertinens quidem, quia
<lb ed="#L" n="101"/>satisfacere est actus iustitiae: quaestio autem est de actu
<lb ed="#L" n="102"/>amoris amicitiae, — Falsa vero, quia maior dilectio non est
<lb ed="#L" n="103"/>ratio maioris satisfactionis, per se loquendo. Accidit enim
<lb ed="#L" n="104"/>homini diligenti quod teneatur facere satis dilecto. Et 
con<lb break="no" ed="#L" n="105"/>sequenter accidit homini plus diligenti aliquem quod 
te<lb break="no" ed="#L" n="106"/>neatur plus dilecto plus satisfacere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1499-d1e464">
                  <lb ed="#L" n="107"/>Tum tertio, concessa dicta propositione, non recte in
<lb ed="#L" n="108"/>littera proceditur ad intentum. Quia subiuncta 
conditiona<lb break="no" ed="#L" n="109"/>lis, scilicet: Et ita, si minus diligeret aliquis eum quem
<lb ed="#L" n="110"/>plus debet diligere, plus vellet satisfacere illi cui minus
<lb ed="#L" n="111"/>satisfacere debet: haec, inquam, conditionalis non infert
<lb ed="#L" n="112"/>efficaciter conclusionem subiunctam, scilicet: Et sic fieret
<lb ed="#L" n="113"/>iniuria illi quem plus deberet diligere. Quoniam ex hoc
<lb ed="#L" n="114"/>quod ego volo plus facere satis cui minus teneor; 
dum<lb break="no" ed="#L" n="115"/>modo faciam satis tibi, cui magis teneor, dando totum
<lb ed="#L" n="116"/>quod teneor; non facio tibi iniuriam. Verbi gratia (et est
<lb ed="#L" n="117"/>exemplum ad propositum), ego plus teneor fratri carnali
<lb ed="#L" n="118"/>quam consobrino. Ex hoc tamen quod ego fratri carnali
<lb ed="#L" n="119"/>relinquo de bonis meis quantum leges statuunt, et ultra
<lb ed="#L" n="120"/>hoc talentum unum auri; consobrino autem relinquo longe
<lb ed="#L" n="121"/>maius, puta decem millia talentorum; nullam iniuriam 
fa<lb break="no" ed="#L" n="122"/>cio fratri carnali: nulli enim iniuriam facit qui utitur iure
<lb ed="#L" n="123"/>suo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1499-d1e503">
                  <lb ed="#L" n="124"/>IV. Ad haec dicitur quod hic est sermo non de 
satisfa<lb break="no" ed="#L" n="125"/>ctione exteriore, sed de satisfactione interioris amoris; quae
<lb ed="#L" n="126"/>nihil aliud est quam habere versus aliquem debitum 
amo<lb break="no" ed="#L" n="127"/>rem; ita quod satisfactio addit supra amorem rationem
<lb ed="#L" n="128"/>debiti. Et quod Auctor destruit illam compossibilitatem ex
<lb ed="#L" n="129"/>eo quod caritatis obiectum distributum est sic per prius
<lb ed="#L" n="130"/>et posterius ut caritas debeat comparativam dilectionem,
<lb ed="#L" n="131"/>scilicet plus Deo quam aliis, plus sibi quam proximis,
<lb ed="#L" n="132"/>cui plus quam corpori, et inter proximos plus coniuncto
<lb ed="#L" n="133"/>Deo vel sibi/quam remotiori: et non debet solam absolu-
<pb ed="#L" n="338"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>tam dilectionem, ut argumentum assumit. Non enim est
<lb ed="#L" n="2"/>putandum quod debeo fratri carnalitantam dilectionem
<lb ed="#L" n="3"/>absolute, puta diligere secundum quatuor gradus: sicut
<lb ed="#L" n="4"/>qui accipit mutuum debet tantum absolute, puta centum.
<lb ed="#L" n="5"/>Sed debet caritas dilectionem comparativam: scilicet plus
<lb ed="#L" n="6"/>Deo, etc., ut dictum est. Nec est quaerenda alia causa nisi
<lb ed="#L" n="7"/>quia haec materia est magis proportionata actui 
dilectio<lb break="no" ed="#L" n="8"/>nis simpliciter vel ab hoc, quam altera. Et ad hoc 
insi<lb break="no" ed="#L" n="9"/>nuandum, Auctor in hac responsione semper comparativa
<lb ed="#L" n="10"/>dilectione et satisfactione usus est. Et per hoc patet 
solu<lb break="no" ed="#L" n="11"/>tio omnium.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1499-d1e555">
                  <lb ed="#L" n="12"/>Sed haec responsio falso innititur. Nam si satisfactio
<lb ed="#L" n="13"/>addit rationem debiti, falsa est illa propositio: Homo plus
<lb ed="#L" n="14"/>satisfacit ei quem plus diligit, Stat enim quod plus 
dili<lb break="no" ed="#L" n="15"/>gat sine debito; ac per hoc, sine satisfactione. — Quod
<lb ed="#L" n="16"/>etiam dicitur quod caritas habeat necessario dilectionem
<lb ed="#L" n="17"/>comparativam respectu quorumcumque, non videtur 
usque<lb break="no" ed="#L" n="18"/>quaque verum, ut patebit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1499-d1e573">
                  <lb ed="#L" n="19"/>V. Dicendum est ergo quod hic est opus duplici 
distin<lb break="no" ed="#L" n="20"/>ctione. Prima est circa dilectionem, quod duplex est: 
quae<lb break="no" ed="#L" n="21"/>dam ex debito, ut diligere Deum, diligere patrem, et 
pro<lb break="no" ed="#L" n="22"/>ximum in communi, et huiusmodi; quaedam ex 
supere<lb break="no" ed="#L" n="23"/>rogatione, ut diligere in particulari, extra articulum 
neces<lb break="no" ed="#L" n="24"/>sitatis, extraneos vel inimicos, et huiusmodi. Secunda est
<lb ed="#L" n="25"/>circa satisfacere, quod aliud est loqui de satisfacere, et
<lb ed="#L" n="26"/>aliud. de facere: nam satisfacere est actus iustitiae 
clau<lb break="no" ed="#L" n="27"/>dens rationem debiti; facere commune est tam ad id quod
<lb ed="#L" n="28"/>ex debito quam ad id quod gratuito facimus. Haec autem
<lb ed="#L" n="29"/>quatuor ita se habent inter se quod amori ex debito 
re<lb break="no" ed="#L" n="30"/>spondet satisfacere: amori autem ex supererogatione 
re<lb break="no" ed="#L" n="31"/>spondet facere. Ac per hoc, homo plus diligens ex debito
<lb ed="#L" n="32"/>aliquem plus ei satisfacit: plus autem diligens aliquem ex
<lb ed="#L" n="33"/>supererogatione plus ei facit. :
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1499-d1e609">
                  <lb ed="#L" n="34"/>In littera ergo sermo totus est de diligere ex debito. Et
<lb ed="#L" n="35"/>propterea infra latitudinem seu rationem dilectionis ex 
de<lb break="no" ed="#L" n="36"/>bito sunt omnia dicta litterae exponenda: ita scilicet quod
<lb ed="#L" n="37"/>omnia sunt vera, salva ratione dilectionis ex debito. Sic
<lb ed="#L" n="38"/>enim verissima est propositio illa assumpta, ZZomo plus
<lb ed="#L" n="39"/>satisfacit ei quem plus diligit: dilectio enim vex debito 
in<lb break="no" ed="#L" n="40"/>fert satisfactionem, et maior dilectio maiorem 
satisfactio<lb break="no" ed="#L" n="41"/>nem. Oportuit autem Auctorem ordinem debiti amoris ex
<lb ed="#L" n="42"/>caritate declarare ex ordine sui effectus qui est satisfacere:
<lb ed="#L" n="43"/>quoniam ordo satisfactionis ad iustitiam manifeste spectat,
<lb ed="#L" n="44"/>et iniuriam alteri fieri si pervertatur manifestat. — Unde patet
<lb ed="#L" n="45"/>solutio secundae obiectionis, ex hoc quod, sane intellecta,
<lb ed="#L" n="46"/>illa propositio est et vera et pertinens ad propositum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1499-d1e640">
                  <lb ed="#L" n="47"/>VI. Ad primam autem obiectionem dicitur quod 
dile<lb break="no" ed="#L" n="48"/>ctio ex debito respectu creaturae neque est infinita 
simplici<lb break="no" ed="#L" n="49"/>ter, quia nulla creatura est amabilis infinite; neque est
<lb ed="#L" n="50"/>terminata ad certum terminum simpliciter, puta tantum et
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="51"/>non plus, quoniam tam pater quam mater quam extraneus 
<lb ed="#L" n="52"/>sufficienter modo a me amatus potest ex debito amplius 
<lb ed="#L" n="53"/>amari, puta si accidat maior necessitas; sed est quodam-
<cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="54"/>modo interminata et quodammodo terminata. Nam extra
<lb ed="#L" n="55"/>necessitatis casum, sufficit unumquemque diligere tantum
<lb ed="#L" n="56"/>quantum exterior actus. illi debitus exigit. Verbi gratia,
<lb ed="#L" n="57"/>sufficit diligere patrem quantum honoris actus illi debitus
<lb ed="#L" n="58"/>exigit; fratrem, quantum fraterna conversatio atque 
com<lb break="no" ed="#L" n="59"/>munio requirit; et sic de aliis. Et quia sic diligere est
<lb ed="#L" n="60"/>unumquemque in suo gradu diligere, ideo huiusmodi
<lb ed="#L" n="61"/>dilectio sic est ad quemlibet absolute quod servat 
compa<lb break="no" ed="#L" n="62"/>rativam dilectionem ad alios: alias non in suo gradu 
qui<lb break="no" ed="#L" n="63"/>libet amaretur. In casu autem necessitatis, si multorum
<lb ed="#L" n="64"/>est simul casus, plus amatus ex debito praeponendus est:
<lb ed="#L" n="65"/>quia plus sibi debet fieri satis cui plus debetur. Si autem
<lb ed="#L" n="66"/>uni tantum posterioris gradus accidat casus, tunc ille 
ma<lb break="no" ed="#L" n="67"/>gis diligendus pro tunc est quoad hoc: sicut et magis est
<lb ed="#L" n="68"/>illi satisfaciendum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1499-d1e695">
                  <lb ed="#L" n="69"/>Ex quibus patet primo, quod est implicatio 
incompos<lb break="no" ed="#L" n="70"/>sibilium dicere quod ego diligam ex debito fratrem 
quan<lb break="no" ed="#L" n="71"/>tum debeo, et cum hoc diligam etiam ex debito plus 
con<lb break="no" ed="#L" n="72"/>sobrinum: nisi in casu in quo non pervertitur caritatis ordo;
<lb ed="#L" n="73"/>quoniam hoc habet caritatis ordo, ut in casu remotior
<lb ed="#L" n="74"/>praediligatur. — Patet secundo, quod Auctor ex hoc ipso
<lb ed="#L" n="75"/>quod loquitur de dilectione ex debito, interimit illam 
as<lb break="no" ed="#L" n="76"/>sumptam, arguendo propositionem modo dictam tanquam
<lb ed="#L" n="77"/>incompossibilia continentem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1499-d1e717">
                  <lb ed="#L" n="78"/>VII. Ad tertium dicitur quod, stando infra terminos
<lb ed="#L" n="79"/>dilectionis ex debito, optima est illatio litterae, Quia ut 
di<lb break="no" ed="#L" n="80"/>ctum est, huiusmodi dilectio est comparativa: quia um
<lb ed="#L" n="81"/>quemque in suo gradu diligit, et consequenter unicuique
<lb ed="#L" n="82"/>iuxta suum gradum facit satis. Ex hoc enim manifeste 
se<lb break="no" ed="#L" n="83"/>quitur quod plus faciens satis illi cui minus debetur 
de<lb break="no" ed="#L" n="84"/>trahit excellentiae illius cui magis debetur: quia qui aufert
<lb ed="#L" n="85"/>ab eo istam excellentiam, scilicet quod magis ametur quam
<lb ed="#L" n="86"/>alter minus amandus, aufert ab illo amorem et 
satisfactio<lb break="no" ed="#L" n="87"/>nem debitam secundum suum gradum; quoniam secundum
<lb ed="#L" n="88"/>suum gradum debet praeponi, et tamen de facto 
postpo<lb break="no" ed="#L" n="89"/>nitur. Et propterea optime infertur quod fit illi iniuria.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1499-d1e746">
                  <lb ed="#L" n="90"/>Exemplum autem de fratre et consobrino fallit. Quia
<lb ed="#L" n="91"/>transit ad plus facere: cum sermo noster sit de plus 
sa<lb break="no" ed="#L" n="92"/>tisfacere. Et similiter transit ad amorem supererogationis:
<lb ed="#L" n="93"/>cum sermo noster sit de amore debito. Concedimus enim.
<lb ed="#L" n="94"/>quod potes consobrino plus facere quam fratri carnali 
re<lb break="no" ed="#L" n="95"/>linquendo ei maiores opes: quia hoc spectat ad amorem
<lb ed="#L" n="96"/>supererogationis respectu utriusque, scilicet tam fratris
<lb ed="#L" n="97"/>quam consobrini; et tu supererogationis amore potes plus
<lb ed="#L" n="98"/>amare consobrinum quam fratrem carnalem. Ordo enim
<lb ed="#L" n="99"/>caritatis statutus est tantum in amore debito, et non in
<lb ed="#L" n="100"/>amore supererogationis: quoniam in amoris 
supererogatio<lb break="no" ed="#L" n="101"/>nis quocumque ordine nulli fit iniuria, sicut fit in amoris
<lb ed="#L" n="102"/>debiti ordine praepostero, ut Auctor in littera docet et
<lb ed="#L" n="103"/>declaratum est. — Veruntamen esse oportet quod eadem
<lb ed="#L" n="104"/>caritas qua plus facis consobrino, faciat te plus satisfacere
<lb ed="#L" n="105"/>fratri et simpliciter et in casu: sicut caritas supererogans
<lb ed="#L" n="106"/>inimico facit plus satisfacere amico simpliciter et in casu.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>