<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title/>
            <author ref="#Aquinas">Thomas Aquinas</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title/>
               <date when="2023-08-02">August 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE6">Rome, 1891, Vol. 6</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="3"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e660"><!-- TAcCajp2p1-praefatio -->
            <p xml:id="TAcCaj-d1e660-d1e99">
               <pb ed="#L" n="3"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>FRATRIS THOMAE DE VIO CAIETANI
<lb ed="#L" n="2"/>ORDINIS PRAEDICATORUM GENERALIS MAGISTRI AC SACRAE THEOLOGIAE PROFESSORIS
<lb ed="#L" n="3"/>PRAEFATIO
<lb ed="#L" n="4"/>IN COMMENTARIOS IN PRIMAM SECUNDAE DIVI THOMAE AQUINATIS
<lb ed="#L" n="5"/>AD REVERENDISSIMUM IN CHRISTO PATREM AC DOMINUM
<lb ed="#L" n="6"/>D. NICOLAUM
<lb ed="#L" n="7"/>S. R. E. TITULI SANCTAE PRISCAE PRESBYTERUM
<lb ed="#L" n="8"/>CARDINALEM FLISCUM
</p>
            <p xml:id="TAcCaj-d1e660-d1e121">
               <lb ed="#L" n="9"/>QUI orthodoxam Ecclesiam, Reverendissime in Christo Pater, pomarium esse
<lb ed="#L" n="10"/>cultissimum foecundisque arboribus consitum dixerint, non modo eos non
<lb ed="#L" n="11"/>aberrare uspiam, sed rectissime etiam sentire .contenderim; quippe qui a
<lb ed="#L" n="12"/>principe illo vatum Moyse, in ipsis prope historiae suae foribus, assertum
<lb ed="#L" n="13"/>hoc propalam fere ac procul ab aenigmatis esse non ambigant. Neque enim
<lb ed="#L" n="14"/>aliud Paradisus ille a Deo plantatus, aquis irriguus, plantis pomiferis consitus, in quo et
<lb ed="#L" n="15"/>primus est homo positus, quam Christi refert Ecclesiam, baptismi fonte, vitaeque arbore,
<lb ed="#L" n="16"/>quae Christus est, tum divorum hominum et disciplinis illustrium plantariis exornatam.
<lb ed="#L" n="17"/>In hunc cum multi ad eximendam famem capiendaque pocula passim accurrant, accessi
<lb ed="#L" n="18"/>et ego, et mea sponte cupidus, tum. maxime ab Aquinate. Salomone (ita enim 
appel<lb break="no" ed="#L" n="19"/>lare libet) accitus. Quis enim tam mentis inops ac stolidus, ut advocantem ad 
con<lb break="no" ed="#L" n="20"/>clusum hortum dilectos suos, ut comedant fructus pomorum suorum, non libenter 
au<lb break="no" ed="#L" n="21"/>diat, non gradu concito sequatur? Accessi itaque, neque nuper solum, sed cum primum
<lb ed="#L" n="22"/>mihi per aetatem licuit, ac sub opacis procerae illius ac feracis arboris ramis, procul
<lb ed="#L" n="23"/>a saeculi curis, procul a passionum aestibus, recreatus, ad radices diu, admirans potius
<lb ed="#L" n="24"/>arboris celsitudinem pomorumque copiam ac suavitatem, quam delibans admodum,
<lb ed="#L" n="25"/>sessitavi. Ubi vero, auctis viribus, illam conscendi, pomaque ad libitum colligens 
degu<lb break="no" ed="#L" n="26"/>stavi, tantus me subito illorum amor incessit, ut non diebus, non noctibus, a legendis
<lb ed="#L" n="27"/>ilis ac vorandis abstineam.
</p>
            <p xml:id="TAcCaj-d1e660-d1e165">
               <lb ed="#L" n="28"/>Sed nescio qui me voluptate hac affectum moeror invaserit, dum, exceptis paucis,
<lb ed="#L" n="29"/>reliquos, vel in mandendis siliquis vel effringendis glandibus occupatos, a nostrae procul
<lb ed="#L" n="30"/>arboris dulcedine video constitisse. Quam ego rem non aliunde puto quam ex infirmis
<lb ed="#L" n="31"/>viribus, neque ad ascensum commodis, provenire; cum simile veri nullo pacto fiat, ut
<lb ed="#L" n="32"/>ubertatem tantam negligerent. Hos itaque, Pater Amplissime, miseratus, cum nobis
<lb ed="#L" n="33"/>ipsis tantum nati non simus, curavi, collectis pomis ac praebitis, ne ieiuni ac 
fame<lb break="no" ed="#L" n="34"/>scentes interirent. Quod cum alias in lucubrationibus meis effecissem, idem nunc in
<lb ed="#L" n="35"/>Commentariis in Secundae Primam ea potissimum ratione feci, quod, praeter illius
<lb ed="#L" n="36"/>praestantiam tum in Theologia tum in ea Philosophiae parte quae de moribus agit,
<lb ed="#L" n="37"/>hic mihi liber ita videbatur esse omnibus necessarius, ut absque illo fieri vel ingenti cum
<lb ed="#L" n="38"/>iactura, vel nullo modo posset: complectitur enim prima illa rerum capita, sine quibus
<lb ed="#L" n="39"/>aut caliges in ceteris opus est, aut caecutias. Adde et utilitatem, quae tanta in illo est,
<lb ed="#L" n="40"/>ut a cunctis simul ordinibus ad hunc sit, quasi ad perennem ac limpidum fontem, 
ac<lb break="no" ed="#L" n="41"/>currendum. Quis etenim Doctorum sine Thoma non aridus videri poterit ac ieiunus?
</p>
            <p xml:id="TAcCaj-d1e660-d1e198">
               <pb ed="#L" n="4"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>Quis sacerdotum non baculo Aquinatis innixus, in expiandis peccatis populorum non
<lb ed="#L" n="2"/>saepe cespitabit? Enervati procul dubio erunt ac sine viribus absque hoc de pulpitis
<lb ed="#L" n="3"/>declamantes; in tantaque legum affluentia, periti Caesarei Pontificiique Iuris inopes et
<lb ed="#L" n="4"/>egentes.
</p>
            <p xml:id="TAcCaj-d1e660-d1e211">
               <lb ed="#L" n="5"/>Sicuti vero Aquinatis Thomae, inter Praedicatores principis, fructus decerpere
<lb ed="#L" n="6"/>nullus debuit prius quam Caietanus Thomas, in Praedicatorii gregis specula 
constitu<lb break="no" ed="#L" n="7"/>tus; ita profecto a nullo melius accipiendi sunt atque avidius comedendi, quam ab eo
<lb ed="#L" n="8"/>qui Praedicatores tanta est caritate complexus, ut, nunc bonos in illis mores 
confir<lb break="no" ed="#L" n="9"/>mans, nunc restituens collabentes, in fovendis protegendisque illis et omnibus praestet
<lb ed="#L" n="10"/>et a nemine superetur. Accedit quod nobilissimi viri ac supra fidem doctissimi, qualis
<lb ed="#L" n="11"/>est Aquinas noster, nobilissimo in primis et inter eruditos quotidie victitanti, 
Com<lb break="no" ed="#L" n="12"/>mentaria iure quodam debita videntur. Quae duo quam pari nexu in unum te 
coi<lb break="no" ed="#L" n="13"/>verint, non hominibus iam, sed ipsis etiam, si licet, brutis ac lapidibus colliquescit:
<lb ed="#L" n="14"/>possemque ego stolidior aliquanto forsitan videri, si amorem tuum ac studium in 
eru<lb break="no" ed="#L" n="15"/>ditos viros, si etiam familiae tuae, tum Pontificibus Summis, tum longo Senatorum
<lb ed="#L" n="16"/>agmine, quanto scilicet nullam in toto Christiano orbe reperias, exornatae, recensere
<lb ed="#L" n="17"/>laudes paravero. Superest, Reverendissime Pater ac Domine, ut, quando neque aurum
<lb ed="#L" n="18"/>neque argentum mihi est, ac, si maxime adesset, ea tua est integritas quae ad 
collu<lb break="no" ed="#L" n="19"/>centia solum ista et fluxa non inhiet; ut haec mea munera ea qua dantur fronte 
reci<lb break="no" ed="#L" n="20"/>pias, et calathi tenuitatem ipsorum fructuum, quos tibi nunc damus, et ampliores in
<lb ed="#L" n="21"/>posterum pollicemur, dulcore ac pinguedine metiaris. Vale feliciter.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>