<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 32</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 32</title>
               <date when="2023-11-28">November 28, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE8">Rome, 1895, Vol. 8</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-11-28" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="254"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1437"><!-- TAcCajp2p2-q32 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1437-Hd1e101">Quaestio 32</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1437-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q32a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1437-Hd1e106">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1437-d1e108">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="7"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1437-d1e115">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="8"/>IN quaestionis trigesimaesecundae articulo primo, in 
re<lb break="no" ed="#L" n="9"/>dDettsiin ad secundum, dubium occurrit, quo pacto
<lb ed="#L" n="10"/>actus superioris virtutis potest imperari ab inferiori 
vir<lb break="no" ed="#L" n="11"/>tute; ut in littera dicitur quod actus caritatis potest 
impe<lb break="no" ed="#L" n="12"/>rari a iustitia et a religione. Et est ratio dubii quia 
im<lb break="no" ed="#L" n="13"/>perare est superioris.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1437-d1e133">
                  <lb ed="#L" n="14"/>Ad hoc dicitur quod actus superioris virtutis, sicut et
<lb ed="#L" n="15"/>aliarum, potest dupliciter sumi, scilicet et materialiter et
<lb ed="#L" n="16"/>formaliter: quae distinctio declaratur in littera in 
respon<lb break="no" ed="#L" n="17"/>sione ad primum. Et formaliter sumptus non imperatur
<lb ed="#L" n="18"/>ab inferiori virtute: quia e converso; quia imperanti 
re<lb break="no" ed="#L" n="19"/>spondet ulterior finis, superioris autem semper ulterior est
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="20"/>finis quam imperati, ut patet in architectonico et manuali
<lb ed="#L" n="21"/>et similibus. Materialiter autem sumptus actus superioris
<lb ed="#L" n="22"/>virtutis potest imperari ab inferiori virtute: quia finis 
infe<lb break="no" ed="#L" n="23"/>rioris virtutis est ulterior respectu actus materialiter sumpti.
<lb ed="#L" n="24"/>Et hoc modo dare eleemosynam potest simul esse actus
<lb ed="#L" n="25"/>caritatis, media misericordia; et actus iustitiae, media 
poeni<lb break="no" ed="#L" n="26"/>tentia; et actus religionis; et actus liberalitatis, removendo
<lb ed="#L" n="27"/>prohibens: ut patet cum quis ex caritate, et ut satisfaciat
<lb ed="#L" n="28"/>pro peccatis suis, et ad honorem Dei, absque cupiditatis
<lb ed="#L" n="29"/>obstaculo, eleemosynam pauperi Christi dat. - Et hanc
<lb ed="#L" n="30"/>distinctionem ac doctrinam bene notato: quia saepe 
opor<lb break="no" ed="#L" n="31"/>tet illa uti,
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1437-Dd1e178"><!-- caj-p2p2-q32a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1437-Hd1e181">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1437-d1e183">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="89"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1437-d1e190">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="90"/>IN articulo secundo, in responsione ad primum, perspice,
<lb ed="#L" n="91"/>Li inhumane, quod beneficium sepulturae est defuncto
<lb ed="#L" n="92"/>beneficium et secundum quod vivit in memoria aliorum,
<lb ed="#L" n="93"/>et secundum prosecutionem proprii affectus ipsius. Sicut
<lb ed="#L" n="94"/>enim exequens ordinata a defuncto voluntatem eius con-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="95"/>summat et quasi durantem adhuc facit, ita sepeliens 
affe<lb break="no" ed="#L" n="96"/>ctum continuat quem defunctus ad corpus habebat. 
Dif<lb break="no" ed="#L" n="97"/>fert autem multum hoc, nihil esse sensibile a defuncto ;
<lb ed="#L" n="98"/>et hoc, nihil esse illi.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1437-Dd1e217"><!-- caj-p2p2-q32a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1437-Hd1e220">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1437-d1e222">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="81"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1437-d1e229">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="82"/>IN articulo tertio, in propositione primi argumenti, an
<lb ed="#L" n="83"/>puo eleemosynam magis indigenti, vel minus indigenti
<lb ed="#L" n="84"/>meliori, sit melius, occurrit tractandum. Et dicendum quod,
<lb ed="#L" n="85"/>nisi indigentia sit multo maior in uno quam in alio, 
me<lb break="no" ed="#L" n="86"/>lius est dare minus indigenti iusto quam magis indigenti
<lb ed="#L" n="87"/>peccatori; et similiter minus indigenti meliori quam 
ma<lb break="no" ed="#L" n="88"/>gis indigenti minus bono. Et ratio est quia, licet in 
ma<lb break="no" ed="#L" n="89"/>gis indigente sit maior materia misericordiae, in bono ta-
<cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="90"/>men et meliori est maior materia caritatis, quae apud nos
<lb ed="#L" n="91"/>est maior virtus, et est ratio misericordiae: quoniam ideo
<lb ed="#L" n="92"/>miseremur alicuius, quia ex caritate miseriam illius quasi
<lb ed="#L" n="93"/>nostram, ex unione affectus, reputamus. Bonitas autem
<lb ed="#L" n="94"/>actus magis crescit ex ratione caritatis quam. alterius 
virtu<lb break="no" ed="#L" n="95"/>tis: cum ipsa sit primo bona et forma reliquarum, ex Ane
<lb ed="#L" n="96"/>ultimo sibi proprio obiecto.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1437-Dd1e269"><!-- caj-p2p2-q32a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1437-Hd1e272">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1437-d1e274">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="57"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1437-d1e281">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="58"/>IN articulo quarto, in responsione ad secundum, habes
<lb ed="#L" n="59"/>solutionem dubii quo pacto liceat eleemosynaliter dare
<lb ed="#L" n="60"/>aliquid pro spirituali. Habes siquidem quod, quia datio
<lb ed="#L" n="61"/>est eleemosynalis, ideo deficit intentio emendi missas vel
<lb ed="#L" n="62"/>orationes vel gratiam Dei. Quia vero ibi est duplex ca-
<cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="63"/>ritatis effectus, scilicet ipsum pium opus eleemosynae,
<lb ed="#L" n="64"/>quod est actus caritatis per misericordiam; et ipsa 
ora<lb break="no" ed="#L" n="65"/>tio pauperis ex accepta eleemosyna moti ad orandum:
<lb ed="#L" n="66"/>ideo hinc merito spiritualem fructum expectat absque ullo
<lb ed="#L" n="67"/>vitio.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1437-Dd1e312"><!-- caj-p2p2-q32a5 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1437-Hd1e315">Articulus 5</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1437-d1e317">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="99"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1437-d1e324">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="100"/>IN articulo quinto eiusdem trigesimaesecundae quaestionis
<lb ed="#L" n="101"/>advertendum est quod doctrina Auctoris hoc in loco a
<lb ed="#L" n="102"/>plerisque fuit male intellecta. Acceperunt: namque quod,
<lb ed="#L" n="103"/>secundum. doctrinam Auctoris hic, ad hoc quod 
eleemo<lb break="no" ed="#L" n="104"/>syna sit in praecepto duo simul requirantur, scilicet 
su<lb break="no" ed="#L" n="105"/>perfluitas in debente et extrema necessitas in eo cui 
de<lb break="no" ed="#L" n="106"/>betur: cum tamen expresse, concludendo, in calce cor-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="107"/>poris articuli, dicatur distincte: Sic ergo dare eleemosynam
<lb ed="#L" n="108"/>de superfluo est in praecepto, et dare eleemosynam ei
<lb ed="#L" n="109"/>qui est in extrema necessitate: alias autem est in 
consi<lb break="no" ed="#L" n="110"/>lio. Et quoniam iam multi anni sunt quod contra hunc
<lb ed="#L" n="111"/>sensum tractatum specialem scripsi, ubi evidenter illum
<lb ed="#L" n="112"/>confutavi, pertranseundum puto.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1437-d1e359">
                  <lb ed="#L" n="113"/>II. In eodem articulo adverte quod, cum duo capita
<pb ed="#L" n="255"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>seorsum ponant eleemosynam in praecepto, scilicet 
super<lb break="no" ed="#L" n="2"/>fluitas et necessitas extrema, dum littera investigat 
ratio<lb break="no" ed="#L" n="3"/>nem quare non sufficit quaelibet necessitas sed requiritur
<lb ed="#L" n="4"/>extrema, affert impotentiam unius ad subveniendum 
omni<lb break="no" ed="#L" n="5"/>bus necessitatem patientibus pro ratione. Et intendit quod,
<lb ed="#L" n="6"/>si omnis necessitas occurrentium mihi obligaret me ad
<lb ed="#L" n="7"/>subveniendum ei, tunc necessitas huiusmodi esset 
obliga<lb break="no" ed="#L" n="8"/>tiva ad impossibile: constat enim ex facti evidentia quod
<lb ed="#L" n="9"/>communiter homini cuilibet occurrunt tot necessitatem 
pa<lb break="no" ed="#L" n="10"/>tientes quod nullus sat est ad subveniendum eis. Et 
pro<lb break="no" ed="#L" n="11"/>pterea non quaelibet, sed extrema necessitas occurrentis
<lb ed="#L" n="12"/>mihi me obligat ad executionem praecepti affirmativi de
<lb ed="#L" n="13"/>eleemosyna: tunc enim est tempus pro quo obligat. Nec
<lb ed="#L" n="14"/>tam multorum aut frequens est huiusmodi occursus ut non
<lb ed="#L" n="15"/>possit ab uno fieri satis occurrenti: quia etsi de suo non
<lb ed="#L" n="16"/>potest, de alieno potest subvenire.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1437-d1e403">
                  <lb ed="#L" n="17"/>III. In eodem articulo, in responsione ad tertium, 
du<lb break="no" ed="#L" n="18"/>bium occurrit de tempore pro quo superfluitas obligat ad
<lb ed="#L" n="19"/>dandum eleemosynam, ex duplici capite. Primo quia, si
<lb ed="#L" n="20"/>habens superflua tenetur, pro tempore quo, habet 
super<lb break="no" ed="#L" n="21"/>flua, dare eleemosynam, sequitur quod continue peccet
<lb ed="#L" n="22"/>mortaliter cessando ad horam a danda eleemosyna. Et
<lb ed="#L" n="23"/>tenet sequela: quia totum illud tempus est tempus 
su<lb break="no" ed="#L" n="24"/>perfiuitatis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1437-d1e424">
                  <lb ed="#L" n="25"/>Secundo, quia sequeretur quod non posset quis, ex 
su<lb break="no" ed="#L" n="26"/>perfluis secundum praesentem statum emendo, ascendere
<lb ed="#L" n="27"/>ad statum altiorem, puta ut ex cive sit dominus alicuius
<lb ed="#L" n="28"/>castri, etc. Et tenet sequela: quia si tenetur dare 
super<lb break="no" ed="#L" n="29"/>fluum secundum praesentem statum in eleemosynam, non
<lb ed="#L" n="30"/>potest in praeiudicium praecepti mutare statum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1437-d1e440">
                  <lb ed="#L" n="31"/>IV. Ad primum horum dicitur quod, cum dare 
elee<lb break="no" ed="#L" n="32"/>mosynam de superfluo intantum cadat sub praecepto 
in<lb break="no" ed="#L" n="33"/>quantum est actus virtutis; et tunc, actus virtutis requirat
<lb ed="#L" n="34"/>non solum circumstantiam temporis, sed alias 
circumstan<lb break="no" ed="#L" n="35"/>tias: consequens est ut, deficiente aliqua alia circumstantia,
<lb ed="#L" n="36"/>quamvis temporis circumstantia exigeret, actus ille licite
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="37"/>omittatur. Potest enim contingere quod ego habeam 
su<lb break="no" ed="#L" n="38"/>peruluum, et nullus mihi: nunc occurrat indigens: et sic,
<lb ed="#L" n="39"/>licet tempus adsit, persona indigens deest. Et simile est
<lb ed="#L" n="40"/>de loco.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1437-d1e466">
                  <lb ed="#L" n="41"/>Considerandum nihilominus est quod aliud est tempus
<lb ed="#L" n="42"/>superfluitatis habitae; et aliud est tempus dandi illud 
su<lb break="no" ed="#L" n="43"/>perfluum. Tempus enim mensurans ipsum habere 
super<lb break="no" ed="#L" n="44"/>fluum currit etiam homine dormiente et vacante divinis
<lb ed="#L" n="45"/>et aliis maioribus bonis: tempus autem dandi eleemosynam
<lb ed="#L" n="46"/>de superfluo oportet quod non sit impeditivum maioris
<lb ed="#L" n="47"/>boni et aliorum opportunorum; sicut et in naturalibus 
tem<lb break="no" ed="#L" n="48"/>pus generandi non debet opportuna individui et alia 
po<lb break="no" ed="#L" n="49"/>tiora impedire. Propter quod non est aequale tempus
<lb ed="#L" n="50"/>superfluitatis tempori largitionis: sed tempus largitionis
<lb ed="#L" n="51"/>exigit, ultra tempus superfluitatis, alias circumstantias tam
<lb ed="#L" n="52"/>ex parte dantis quam accipientis, quam actus dandi. Et
<lb ed="#L" n="53"/>propterea non continuo peccat habens de superfluo non
<lb ed="#L" n="54"/>continue largiens. Satis enim est si secundum rectam 
ra<lb break="no" ed="#L" n="55"/>tionem det vel dandam ordinet eleemosynam quando, ubi,
<lb ed="#L" n="56"/>quibus, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1437-d1e503">
                  <lb ed="#L" n="57"/>V. Ad secundum vero dicitur quod ille qui alias licite
<lb ed="#L" n="58"/>potest mutare statum, et hoc probabiliter expectat, non
<lb ed="#L" n="59"/>habet pro superfluo secundum praesentem statum 
quid<lb break="no" ed="#L" n="60"/>quid sibi in statu huiusmodi expectationis opportunum
<lb ed="#L" n="61"/>censetur. Unde licite potest et futuro statui opportuna 
ser<lb break="no" ed="#L" n="62"/>vare, et pro illo habendo exponere: Praeceptum enim de
<lb ed="#L" n="63"/>eleemosyna superflui praesupponit superfluum; non vetat
<lb ed="#L" n="64"/>mutationem status. Sed in hoc falli contingit iudicium 
ali<lb break="no" ed="#L" n="65"/>quorum quod superfluum iudicant non consideratis 
omni<lb break="no" ed="#L" n="66"/>bus. - Attestantur autem dictis multae ecclesiae habentes
<lb ed="#L" n="67"/>superfluum in possessionibus: quae licet sint superfluae
<lb ed="#L" n="68"/>ministris absolute, non sunt tamen superfluae ministris 
dis<lb break="no" ed="#L" n="69"/>pensatoribus in pauperes et hospites perpetuo, a quibus,
<lb ed="#L" n="70"/>habita ratione personarum, locorum, etc., eleemosynae de
<lb ed="#L" n="71"/>superfluo fiunt ordinate. Hoc enim non minus licet 
pri<lb break="no" ed="#L" n="72"/>vatae personae habenti maximos redditus.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1437-Dd1e541"><!-- caj-p2p2-q32a6 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1437-Hd1e544">Articulus 6</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1437-d1e546">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="29"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1437-d1e553">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="30"/>IN articulo sexto eiusdem quaestionis nota quod cum in
<lb ed="#L" n="31"/>lias eiusdem dicitur quod inm his casibus laudabiliter
<lb ed="#L" n="32"/>praetermitteret aliquis id quod ad decentiam etc., ly 
lau<lb break="no" ed="#L" n="33"/>dabiliter non sumitur ut distinguitur contra ly ex debito
<lb ed="#L" n="34"/>praecepti, sed contra ly vituperabiliter. Ita quod non est
<lb ed="#L" n="35"/>sensus quod non ex vinculo praecepti, sed honestate 
con<lb break="no" ed="#L" n="36"/>silii bene faceret: sed est sensus quod non male, sed bene
<lb ed="#L" n="37"/>faceret in his casibus. Et patet hanc esse intentionem Au-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="38"/>ctoris ex titulo et materia. Ex titulo quidem, quia in hoc
<lb ed="#L" n="39"/>articulo discutitur an liceat de necessario dare; et non, an
<lb ed="#L" n="40"/>sit in praecepto vel consilio. Ex materia autem, quia constat
<lb ed="#L" n="41"/>quod tam magna necessitas reipublicae quam extrema 
ne<lb break="no" ed="#L" n="42"/>cessitas alicuius occurrentis necessitat ex ordine caritatis,
<lb ed="#L" n="43"/>qui est in praecepto, praeponere bonum commune 
pri<lb break="no" ed="#L" n="44"/>vato, et vitam proximi opportunis ad decentiam status,
<lb ed="#L" n="45"/>ut patet.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1437-Dd1e596"><!-- caj-p2p2-q32a7 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1437-Hd1e599">Articulus 7</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1437-d1e601">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="63"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1437-d1e608">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="64"/>In articulo septimo, circa distinctionem de illicite 
acqui<lb break="no" ed="#L" n="65"/>sito, dubium occurrit penes quid attenditur iniustitia 
ac<lb break="no" ed="#L" n="66"/>
                  <lb ed="#L" n="67"/>iniustam acceptionem vel dationem non secundum se,
<lb ed="#L" n="68"/>sed secundum causam, ut de turpi lucro dicitur. Et est
<lb ed="#L" n="69"/>ratio dubii quia datio vel acceptio secundum se aut 
at<lb break="no" ed="#L" n="70"/>tenditur penes materiam acceptam vel datam; aut penes
<lb ed="#L" n="71"/>materiam pro qua datur vel accipitur. Si attenditur penes
<lb ed="#L" n="72"/>materiam quae datur vel accipitur, sic nulla acceptio est
<lb ed="#L" n="73"/>illicita nisi cadat super indebitam materiam, puta alienum
<lb ed="#L" n="74"/>invito domino, ut contingit in rapina, furto, usura. Et 
si<lb break="no" ed="#L" n="75"/>militer nulla datio est illicita nisi detur indebita materia,
<lb ed="#L" n="76"/>puta alienum. Et sic, cum in simonia et subversione 
iusti<lb break="no" ed="#L" n="77"/>tiae. datio et acceptio cadat super debita materia, scilicet
<lb ed="#L" n="78"/>pecunia propria, voluntarie, etc.; non erit datio et acceptio
<lb ed="#L" n="79"/>secundum se iniusta,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1437-d1e647">
                  <lb ed="#L" n="80"/>Si autem attenditur penes materiam pro qua, sic etiam
<lb ed="#L" n="81"/>pro meretricio, pro adulterio et huiusmodi dare et 
acci<lb break="no" ed="#L" n="82"/>pere erit secundum se iniustum, sicut dare pro beneficio
<lb ed="#L" n="83"/>ecclesiastico vel subversione iustitiae: utrobique siquidem.
<lb ed="#L" n="84"/>datur et accipitur pro actu peccati.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1437-d1e660">
                  <lb ed="#L" n="85"/>II. Ad hoc dicitur quod datio vel acceptio pro tanto
<lb ed="#L" n="86"/>dicitur secundum se illicita, quia est lege prohibita; et non
<lb ed="#L" n="87"/>propter materiam pro qua aut quae datur vel accipitur.
<lb ed="#L" n="88"/>Unde quia ex meretricio, lenocinio et aliis huiusmodi non
<lb ed="#L" n="89"/>est prohibita datio vel acceptio, ideo non dicuntur illicitae
<lb ed="#L" n="90"/>nisi secundum causas suas. In simonia autem et eius me- |
<lb ed="#L" n="91"/>diatoribus, et in iudicis corruptione, quia dare et accipere
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="92"/>est prohibitum, ideo dicitur quod tam dare quam accipere
<lb ed="#L" n="93"/>est illicitum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1437-d1e685">
                  <lb ed="#L" n="94"/>Sed haec responsio, licet posset habere locum in his
<lb ed="#L" n="95"/>quae sunt mala quia prohibita, nontamen habet locum
<lb ed="#L" n="96"/>in prohibitis quia mala. Unde oportet aut dicere quod 
in<lb break="no" ed="#L" n="97"/>ter dare et accipere in simonia et in meretricio non est
<lb ed="#L" n="98"/>differentia nisi quia illud est prohibitum et hoc non: et
<lb ed="#L" n="99"/>per hoc neutrum est ex natura sua malum moraliter. Aut
<lb ed="#L" n="100"/>utrumque fateri malum, sed alterum prohibitum, alterum
<lb ed="#L" n="101"/>permissum. Aut, refutata responsione dicta, alterum malum
<lb ed="#L" n="102"/>et alterum non malum fateri, ut littera insinuat, et causam
<lb ed="#L" n="103"/>quam quaerimus diversitatis reddere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1437-d1e709">
                  <lb ed="#L" n="104"/>IIT. Aliter ergo dicitur quod iniustitia huiusmodi actuum
<lb ed="#L" n="105"/>accipiendi et dandi attenditur penes materiam quae datur
<lb ed="#L" n="106"/>vel accipitur: sed oportet vigilem esse ut actui communi,
<lb ed="#L" n="107"/>puta dare vel accipere, assignetur materia proportionata,
<lb ed="#L" n="108"/>puta suum vel alienum, voluntarie vel involuntarie; actui
<lb ed="#L" n="109"/>vero speciali, puta emere et vendere, assignetur materia
<lb ed="#L" n="110"/>proportionata, puta vendibilis vel non vendibilis, et sic de
<lb ed="#L" n="111"/>aliis. Et ut intelligi facilius possit solutio, scito quod actus
<lb ed="#L" n="112"/>potest esse malus dupliciter: uno modo, secundum se; alio
<lb ed="#L" n="113"/>modo, ut imperatus est ab aliquo alio. Exemplum primi,
<lb ed="#L" n="114"/>accipere alienum invito domino: exemplum secundi, ut
<lb ed="#L" n="115"/>accipere mutuum ut det meretrici. In proposito non est
<lb ed="#L" n="116"/>sermo de malitia actus ut est imperatus ab aliquo alio,
<lb ed="#L" n="117"/>sed de malitia actus secundum se. Et dicimus quod tunc
<lb ed="#L" n="118"/>actus dandi, accipiendi, emendi, vendendi et similium est
<lb ed="#L" n="119"/>secundum se illicitus, quando res data vel empta, etc., est
<pb ed="#L" n="258"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>indebita materia emptionis vel dationis, etc. Et quando
<lb ed="#L" n="2"/>res data, accepta vel empta est materia non repugnans 
<lb ed="#L" n="3"/>acceptioni vel venditioni, actus secundum se est licitus. Et
<lb ed="#L" n="4"/>haec est differentia inter emere et vendere in simonia et
<lb ed="#L" n="5"/>meretricio. Nam in meretricio res vendita est usus 
vene<lb break="no" ed="#L" n="6"/>reus, etc., qui, etsi sit secundum se malus, non tamen 
con<lb break="no" ed="#L" n="7"/>stituit venditionem malam: et hoc quia est materia 
ven<lb break="no" ed="#L" n="8"/>dibilis. In simonia autem res vendita est res sacra, quae est
<lb ed="#L" n="9"/>invendibilis, et propterea constituit venditionem iniustam. 
<lb ed="#L" n="10"/>Et simile est in subversione iustitiae: non enim est 
ven<lb break="no" ed="#L" n="11"/>dibilis iniustitia. Signum autem huius differentiae est quod
<lb ed="#L" n="12"/>dare mulieri pro venereo usu antequam fiat malum est,
<lb ed="#L" n="13"/>pro quanto imperatur a luxuria; post factum autem non
<lb ed="#L" n="14"/>est malum, sed actus iustitiae a nullo vitio imperatus: dare
<lb ed="#L" n="15"/>autem pro sacris, et huiusmodi, tam ante quam post 
fa<lb break="no" ed="#L" n="16"/>ctum, semper est malum. Hoc enim manifestat hunc actum
<lb ed="#L" n="17"/>esse secundum se malum, et illum non, ut patet: quod
<lb ed="#L" n="18"/>enim quandoque licitum est non est secundum se pravum;
<lb ed="#L" n="19"/>et quod secundum se est pravum semper est pravum, - Et
<lb ed="#L" n="20"/>per haec patet solutio ad obiecta. :
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1437-d1e794">
                  <lb ed="#L" n="21"/>IV. In eodem articulo, in responsione ad secundum,
<lb ed="#L" n="22"/>adverte quod tria tractantur, acquisita per meretricium, per
<lb ed="#L" n="23"/>simoniam, et per ludum, non ut sic, sed in ordine ad
<lb ed="#L" n="24"/>eleemosynam. Et propterea sat sit hic de his quod 
pos<lb break="no" ed="#L" n="25"/>sunt esse materia eleemosynae. Utrum autem lucrum 
me<lb break="no" ed="#L" n="26"/>retricium possit esse oblatio altaris, inferius in qu. rxxxvi,
<lb ed="#L" n="27"/>art. 3, ad ir, declarabitur. Et similiter cui danda sit 
pecu<lb break="no" ed="#L" n="28"/>nia simoniaca, in qu. c, art. ult., ad 4, tractabitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1437-d1e814">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="29"/>Circa acquisita tamen per ludum occurrit hic unum. 
du<lb break="no" ed="#L" n="30"/>bium, quomodo trahere alium ad ludum ex cupiditate lucri
<lb ed="#L" n="31"/>obliget ad restitutionem. Et est ratio dubii quia aut est
<lb ed="#L" n="32"/>sermo de tractu per invitationem; aut per coactionem. Si
<lb ed="#L" n="33"/>est sermo de tractu coactivo, constat verum esse: sed nimis
<lb ed="#L" n="34"/>lato vocabulo usus fuisset Auctor. Si de tractu invitativo,
<lb ed="#L" n="35"/>falsum. apparet: cum lusores, prout contingit, se 
praeve<lb break="no" ed="#L" n="36"/>niant invitando, nec propterea ad restitutionem tenentur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1437-d1e836">
                  <lb ed="#L" n="37"/>Ad hoc dicitur quod hic est sermo de quocumque 
tra<lb break="no" ed="#L" n="38"/>ctu, modo causet involuntarium mixtum, ita quod ex hoc
<lb ed="#L" n="39"/>ille venit ad ludum ductus precibus, insultatione, 
exprobra<lb break="no" ed="#L" n="40"/>tione et huiusmodi, licet voluntarie ludat,. Sicut etiam 
vo<lb break="no" ed="#L" n="41"/>luntarie aliquis solvit usuram, huiusmodi tamen 
volunta<lb break="no" ed="#L" n="42"/>rium non transfert a se dominium, quia mixtum est et
<lb ed="#L" n="43"/>non omnino liberum. Consentaneum autem rationi est ut
<lb ed="#L" n="44"/>huiusmodi commutationes quae fiunt in ludo, quia sunt ex
<lb ed="#L" n="45"/>natura sua turpes nisi causa recreationis fiant, ad hoc ut
<lb ed="#L" n="46"/>efficaces sint liberam omnino voluntatem exigant. Sicut
<lb ed="#L" n="47"/>etiam donationes quae fiunt meretricibus, si extortae 
blan<lb break="no" ed="#L" n="48"/>ditiis et illecebris sunt, non sunt validae: sufficere quippe
<lb ed="#L" n="49"/>debet iusta merces. Propter admixtionem siquidem 
invo<lb break="no" ed="#L" n="50"/>luntarii in huiusmodi turpibus restitutioni obnoxia sunt sic
<lb ed="#L" n="51"/>accepta. Et per hoc patet quod illi qui invitati sponte 
lu<lb break="no" ed="#L" n="52"/>dunt non trahuntur ab alio.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1437-d1e873">
                  <lb ed="#L" n="53"/>Quare autem acquisitum ex ludo sit turpe lucrum, nota
<lb ed="#L" n="54"/>hic rationem ex Philosopho: ut inferius in qu. crxvm
<lb ed="#L" n="55"/>declaratur quare et quantum turpe, an scilicet cum mortali
<lb ed="#L" n="56"/>fit lucrum ex ludo principaliter intentum.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1437-Dd1e885"><!-- caj-p2p2-q32a8 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1437-Hd1e888">Articulus 8</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1437-d1e890">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="39"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1437-d1e897">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="40"/>IN articulo octavo, in responsione ad secundum, adverte
<lb ed="#L" n="41"/>quod Auctor de uxore duo dicit. Primum, quod si habet
<lb ed="#L" n="42"/>ex lucro proprio, quod potest facere eleemosynam. 
Secun<lb break="no" ed="#L" n="43"/>dum, quod si nihil praeter dotem habet, quod non potest,
<lb ed="#L" n="44"/>quia est subdita viro in dispositione domus. Et primum
<lb ed="#L" n="45"/>quidem clarum est, quando absque subtractione debiti 
of<lb break="no" ed="#L" n="46"/>ficii in domo mulier lucratur. - Secundum autem 
dubitatio<lb break="no" ed="#L" n="47"/>nem habet. Quoniam in VIII Efzhic. Aristoteles vult 
re<lb break="no" ed="#L" n="48"/>gimen viri et uxoris in domo esse secundum dignitatem,
<lb ed="#L" n="49"/>et non dominari virum in omnibus: et in II Oeconom.
<lb ed="#L" n="50"/>vult bonam mulierem omnibus quae intus sunt. dominari.
<lb ed="#L" n="51"/>Si ergo mulier non solum respectu actus matrimonii, sed
<lb ed="#L" n="52"/>regiminis domestici, assumitur in sociam secundum 
digni<lb break="no" ed="#L" n="53"/>tatem suam, scilicet quoad ea quae intus sunt disponenda;
<lb ed="#L" n="54"/>consequens est ut, iuxta dispensationem sibi convenientem,
<lb ed="#L" n="55"/>possit eleemosynas facere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1437-d1e936">
                  <lb ed="#L" n="56"/>Ad hoc dicitur quod quia dare eleemosynas non 
spe<lb break="no" ed="#L" n="57"/>ctat ad regimen. domus, sicut emere et commutare quae
<lb ed="#L" n="58"/>domi sunt pro illius. commodis; sed est libera alienatio
<lb ed="#L" n="59"/>rerum pro extraneorum sublevatione: ideo, licet uxori 
con<lb break="no" ed="#L" n="60"/>veniat secundum rectam rationem regimen eorum quae
<lb ed="#L" n="61"/>intus sunt in domo, non tamen propterea convenit ei 
elee<lb break="no" ed="#L" n="62"/>mosynarum largitio; sed hoc spectat ad dominum rerum
<lb ed="#L" n="63"/>quae dantur in eleemosynam; et propterea spectat ad 
vi<lb break="no" ed="#L" n="64"/>rum, ut caput et monarcham in domo.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1437-Dd1e959"><!-- caj-p2p2-q32a9 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1437-Hd1e962">Articulus 9</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1437-d1e964">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="34"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1437-d1e971">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="35"/>IN articulo nono, in calce responsionis ad ultimum, 
du<lb break="no" ed="#L" n="36"/>Iium occurrit ab obiicientibus contra hoc quod 
distri<lb break="no" ed="#L" n="37"/>butor eleemosynarum possit pro se, si indigeat, eo tenore
<lb ed="#L" n="38"/>quo pro aliis, dispensare, ex eo quod in iure civili 
dici<lb break="no" ed="#L" n="39"/>tur quod, si dedero tibi centum ut cui volueris dares, si
<lb ed="#L" n="40"/>consumpseris, mandati teneris. Ex hoc enim apparet quod
<lb ed="#L" n="41"/>oportet ipsum dare alteri, ut mandatum expleat.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1437-d1e991">
                  <lb ed="#L" n="42"/>Ad hoc dicitur quod verba illa sunt intelligenda 
for<lb break="no" ed="#L" n="43"/>maliter: si scilicet ipse distributor non ut distributor 
con<lb break="no" ed="#L" n="44"/>stitutus a principali applicaret sibi ipsi pauperi ut alteri,
<lb ed="#L" n="45"/>sed absolute consumpsisset. Si enim ut distributor, 
pau<lb break="no" ed="#L" n="46"/>pertatis propriae intuitu, fecit, iam mandatum implevit,
<lb ed="#L" n="47"/>dando cui voluit ratione duce, quae ipsum non deterioris
<lb ed="#L" n="48"/>conditionis esse dictat ex hoc quod est distributor quam
<lb ed="#L" n="49"/>si non esset. Stat ergo solida litterae doctrina quod 
distri<lb break="no" ed="#L" n="50"/>butor libere institutus potest seipsum inter pauperes 
com<lb break="no" ed="#L" n="51"/>putare, si est; et absque fraude tantum sibi distribuit sicut
<lb ed="#L" n="52"/>sibi similibus distribuit. Debet enim se ut extraneum 
com<lb break="no" ed="#L" n="53"/>putare, et in persona donantis distribuere.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1437-Dd1e1021"><!-- caj-p2p2-q32a10 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1437-Hd1e1024">Articulus 10</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1437-d1e1026">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="23"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1437-d1e1033">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="24"/>In articulo decimo dubium occurrit, circa illud scilicet,
<lb ed="#L" n="25"/>quod dare eleemosynam alicui ut superabundet ad 
su<lb break="no" ed="#L" n="26"/>perfluitatem non est laudabile, sed melius est pluribus
<lb ed="#L" n="27"/>egentibus elargiri, an dare sic abundanter sit peccatum.
<lb ed="#L" n="28"/>Littera enim dicit quod non est laudabile: et tamen 
sub<lb break="no" ed="#L" n="29"/>iungit, sed melius est. In quibus verbis videtur 
contradi<lb break="no" ed="#L" n="30"/>ctio. Qua ly melius comparatur ad bonum: ac per hoc, si
<lb ed="#L" n="31"/>dare pluribus est melius, dare uni sic erit bonum, et 
con<lb break="no" ed="#L" n="32"/>ienter laudabile. Et si non est laudabile, non est 
bo<lb break="no" ed="#L" n="33"/>num: et consequenter dare pluribus non erit melius illo,
<lb ed="#L" n="34"/>nisi sicut nix est albior corvo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1437-d1e1062">
                  <lb ed="#L" n="35"/>Ad hoc dicitur quod dare eleemosynam alicui sic 
abun<lb break="no" ed="#L" n="36"/>danter ut babeat superfluum, contingit, pro nunc, 
dupli<lb break="no" ed="#L" n="37"/>citer. Primo, quod superfluitas intendatur, Et sic non est
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="38"/>laudabile, sed vituperabile et peccatum: quia actus dandi
<lb ed="#L" n="39"/>eleemosynam tendit ad finem indebitum; finis enim 
pro<lb break="no" ed="#L" n="40"/>prius eius subventio est, non superfluitas. Secundo, quod
<lb ed="#L" n="41"/>superfluitas est credita, ut et ipse habeat unde aliis 
bene<lb break="no" ed="#L" n="42"/>faciat: ut contingit in his qui ecclesiis abundantissime 
le<lb break="no" ed="#L" n="43"/>garunt. Et sic non est peccatum, nec est multum 
lauda<lb break="no" ed="#L" n="44"/>bile; sed melius est pluribus indigentibus subvenire: ut in
<lb ed="#L" n="45"/>littera dicitur, et experientia in huiusmodi divitiis 
ecclesia<lb break="no" ed="#L" n="46"/>rum testis locuples est. Perspiciens ergo Auctor quod sic
<lb ed="#L" n="47"/>abundanter dare aut non est laudabile quia malum, aut
<lb ed="#L" n="48"/>quia minus bonum, dixit utrumque: et quod non est 
lau<lb break="no" ed="#L" n="49"/>dabile; et quod dare pluribus est melius, quando scilicet
<lb ed="#L" n="50"/>illud est bonum. Nulla ergo repugnantia est.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>