<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 184</title>
        <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 184</title>
          <date when="2024-12-12">December 11, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-cnLx10">Rome, 1899, Vol. 10</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-12-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="451"/>
        <cb ed="#L" n="c"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="TAcCaj-d1e2223"><!-- TAcCajp2p2-q184 -->
        <head xml:id="TAcCaj-d1e2223-Hd1e101">Quaestio 184</head>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2223-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q184a1 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2223-Hd1e106">Articulus 1</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e108">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="11" type="fixed=451"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e115">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="12"/>IN articulo primo quaestionis centesimaeoctogesimaequartae
            <lb ed="#L" n="13"/>le replicatur ly <mentioned>specialiter</mentioned>, dicendo in caritate 
            spe<lb break="no" ed="#L" n="14"/>cialiter consistere perfectionem seu vitam Christianam. Et
            <lb ed="#L" n="15"/>secundum veritatem deberet dici substantialiter: quoniam
            <lb ed="#L" n="16"/>hoc manifeste intendit Auctor. Et propterea corrigendi 
            vi<lb break="no" ed="#L" n="17"/>dentur. codices, Apparet autem hoc ex responsione ad 
            se<lb break="no" ed="#L" n="18"/>cundum, ubi manifeste distinguitur natura contra accidentia:
            <lb ed="#L" n="19"/>natura autem, essentia et substantia idem sunt in 
            propo<lb break="no" ed="#L" n="20"/>sito. - Apparet quoque ex articulo tertio, ubi clare 
            dis<lb break="no" ed="#L" n="21"/>tinguitur perfectio essentialiter contra accidentaliter: et 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="22"/>se subditur quod essentialiter consistit in caritate.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e146">
            <lb ed="#L" n="23"/>II. In eodem articulo, in responsione ad primum, ubi
            <lb ed="#L" n="24"/>dicitur quod perfectio humanorum sensuum in unitate
            <lb ed="#L" n="25"/>veritatis consistit, adverte quod, licet prima fronte respon-
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="26"/>sio haec videatur loqui de perfectione sensuum in diversis
            <lb ed="#L" n="27"/>hominibus, propter illa verba, hoc autem fit per 
            carita<lb break="no" ed="#L" n="28"/>tem, quae consensum in hominibus operatur: si tamen
            <lb ed="#L" n="29"/>diligentius inspexerimus, de perfectione sensuum loquitur.
            <lb ed="#L" n="30"/>et in eodem et in diversis. In eodem quidem, quoniam
            <lb ed="#L" n="31"/>caritas est quae unit sensus ad veram discretionem boni
            <lb ed="#L" n="32"/>et mali, ita quod in una veritate conveniant, nec alter
            <lb ed="#L" n="33"/>alteri contradicat: operatur enim adunationem et quietem
            <lb ed="#L" n="34"/>sensuum in uno, quod est Deus; iuxta illud Apostoli, ad
            <lb ed="#L" n="35"/>Heb. wv cap.: Perfectorum solidus est cibus: eorum qui
            <lb ed="#L" n="36"/>pro consuetudine exercitatos habent sensus ad 
            discretio<lb break="no" ed="#L" n="37"/>nem boni et mali. In diversis vero, ex eadem radice: 
            quo<lb break="no" ed="#L" n="38"/>niam, consensum operando diversorum, unanimes 
            habi<lb break="no" ed="#L" n="39"/>tare facit, etc. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2223-Dd1e189"><!-- caj-p2p2-q184a2 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2223-Hd1e192">Articulus 2</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e194">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="45" type="fixed=452"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e201">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="46"/>IN articulo secundo, in responsione ad tertium, nota illam
            <lb ed="#L" n="47"/>rnndirem de amore proximi: Sufficit quod feratur
            <lb ed="#L" n="48"/>communiter in omnes in universali: vel in singulos 
            ha<lb break="no" ed="#L" n="49"/>bitualiter et secundum animae praeparationem. Quod ideo
            <lb ed="#L" n="50"/>notandum duxi, ne rudiores pro eodem accipiant diligere
            <lb ed="#L" n="51"/>omnes in universali, et diligere singulos secundum  
            prae<lb break="no" ed="#L" n="52"/>parationem animi, Haec enim multum inter se distant:
            <lb ed="#L" n="53"/>et secundum longe melius est primo, tanquam se habens
            <lb ed="#L" n="54"/>ex additione ad primum. Nam diligere omnes in universali
            <lb ed="#L" n="55"/>est diligere homines inquantum sunt homines, vel 
            inquan<lb break="no" ed="#L" n="56"/>tum ordinantur ad beatitudinem, et huiusmodi: diligere
            <lb ed="#L" n="57"/>autem singulos secundum animi praeparationem, est habere
            <lb ed="#L" n="58"/>animum paratum ad singillatim benefaciendum singulis
            <lb ed="#L" n="59"/>quando occurret. Et quia probatio dilectionis exhibitio. est
            <lb ed="#L" n="60"/>operis diligens omnes in universali beneficium 
            omni<lb break="no" ed="#L" n="61"/>bus confert in universali, puta orando in communi pro
            <lb ed="#L" n="62"/>omnibus: diligens autem singulos secundum 
            praeparatio<lb break="no" ed="#L" n="63"/>nem animi, paratus est benefacere singulis singillatim
            <lb ed="#L" n="64"/>quando occurrit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e247">
            <lb ed="#L" n="65"/>II. In eadem responsione, notanda est primo, differentia
            <lb ed="#L" n="66"/>inter membra dilectionis proximi supererogatoriae. "Tria
            <lb ed="#L" n="67"/>namque membra in littera ponuntur: scilicet extensionis,
            <lb ed="#L" n="68"/>intensionis (hoc est, intensive), et quoad effectum. Et inter
            <lb ed="#L" n="69"/>primum quidem et secundum. clara est differentia: sicut
            <lb ed="#L" n="70"/>universaliter in aliis differt quantitas extensiva a quantitate
            <lb ed="#L" n="71"/>intensiva. Inter secundum autem et tertium obscura 
            ap<lb break="no" ed="#L" n="72"/>paret differentia: quoniam intensive diligens proximum o-
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="73"/>mnia pro ipso exponit, quod ad tertium membrum SRPGIN
            <lb ed="#L" n="74"/>Si quis tamen consideret haec membra quandoque
            <lb ed="#L" n="75"/>currere, et quandoque separari, differentiam comperiet c
            <lb ed="#L" n="76"/>ram. Concurrunt siquidem quando vehementer : proximum
            <lb ed="#L" n="77"/>diligens pro ipso etiam animam ponit: tunc eni
            <lb ed="#L" n="78"/>dilectio secundum membrum, et exterior expositio. vitae
            <lb ed="#L" n="79"/>pro proximo. tertium. membrum affert. Separantur autem
            <lb ed="#L" n="80"/>cum vehementer diligens proximum paratus quidem est
            <lb ed="#L" n="81"/>omnia pro ipso contemnere, seque etiam ipsum impendere, 
            <lb ed="#L" n="82"/>ab exteriori tamen effectu abstinet, quia tunc non expedit:
            <lb ed="#L" n="83"/>tunc enim secundum membrum absque tertio invenitur,
            <lb ed="#L" n="84"/>scilicet intensiva dilectio absque effectu.  .
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e295">
            <lb ed="#L" n="85"/>Nota secundo, primum membrum continere quod 
            di<lb break="no" ed="#L" n="86"/>ligere extraneos et ulterius inimicos perfectionis est 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="87"/>tensivae in caritate: quod superius  etiam declaratum in 
            <lb ed="#L" n="88"/>tractatu de caritate fuit. Et intellige de extraneis et inimicis
            <lb ed="#L" n="89"/>ut singulares sunt personae. Ita quod intendit Augustinus
            <lb ed="#L" n="90"/>perfectorum filiorum Dei esse diligere inimicos quatenus
            <lb ed="#L" n="91"/>sunt singulares personae; et similiter benefacere eisdem ut
            <lb ed="#L" n="92"/>singularibus personis. Diligere autem eos in communi, hoc
            <lb ed="#L" n="93"/>est inquantum Christiani, inquantum concives, inquantum
            <lb ed="#L" n="94"/>homines, necessitatis est. Quod nihil aliud est dicere quam
            <lb ed="#L" n="95"/>quod ab amore quo prosequimur homines in communi,
            <lb ed="#L" n="96"/>Christianos in communi, concives in communi, et 
            huius<lb break="no" ed="#L" n="97"/>modi, non excludamus eos: sed amor qui ad universale
            <lb ed="#L" n="98"/>terminatur, in sua universalitate relinquatur, absque 
            ini<lb break="no" ed="#L" n="99"/>micorum scilicet exceptione.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2223-Dd1e331"><!-- caj-p2p2-q184a3 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2223-Hd1e334">Articulus 3</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e336">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="41" type="fixed=454"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e343">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="42"/>In articulo tertio eiusdem quaestionis, dubium primo 
            oc<lb break="no" ed="#L" n="43"/>currit, et simpliciter et ad hominem, quomodo stant haec
            <lb ed="#L" n="44"/>duo simul: Caritas est finis praecepti; et quod ipsa cadit
            <lb ed="#L" n="45"/>sub praecepto. Repugnant siquidem haec ad invicem. 
            Sim<lb break="no" ed="#L" n="46"/>pliciter quidem, quia praeceptum, ut patet VI Ethic. , est
            <lb ed="#L" n="47"/>actus prudentiae: quae non est de fine, sed de his quae
            <lb ed="#L" n="48"/>sunt ad finem . Et experientia continua testatur quod, cum
            <lb ed="#L" n="49"/>praecipimus, semper supposito fine praecipimus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e365">
            <lb ed="#L" n="50"/>Secundum hominem vero, quoniam expresse Auctor 
            su<lb break="no" ed="#L" n="51"/>perius  docuit quod finis praecepti non cadit sub praecepto.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e372">
            <lb ed="#L" n="52"/>Et augetur dubium  ex eo quod contrariae sunt con--
            <lb ed="#L" n="53"/>ditiones finis, et eius quod praecipitur ad finem. Quoniam
            <lb ed="#L" n="54"/>finis appetitur sine mensura, ut etiam in littera 
            manifesta<lb break="no" ed="#L" n="55"/>tur: id autem quod est ad finem, si recte appetitur, oportet
            <lb ed="#L" n="56"/>appeti commensurate ad finem. Unde si caritas est finis,
            <lb ed="#L" n="57"/>sine mensura appetenda est: et si cadit sub praecepto, ac
            <lb ed="#L" n="58"/>per hoc ad finem, commensurate ad finem appetenda est.
            <lb ed="#L" n="59"/>Haec autem incompossibilia videntur. Ergo, etc.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e393">
            <lb ed="#L" n="60"/>II. Ad hoc dicitur quod illa propositio, Finis praecepti
            <lb ed="#L" n="61"/>non cadit sub praecepto, intelligitur determinate, seu 
            limi<lb break="no" ed="#L" n="62"/>tate, respectu illius praecepti cuius est finis. Stat enim quod
            <lb ed="#L" n="63"/>aliquid sit finis unius praecepti, et tamen cadat sub alio
            <lb ed="#L" n="64"/>praecepto ut ordinatum ad ulteriorem finem. Verbi gratia :
            <lb ed="#L" n="65"/>Sanitas est finis praecepti medicinae: et ideo non cadit sub
            <lb ed="#L" n="66"/>praeceptis medicinae. Quia tamen sanitas, sicut et quodlibet
            <lb ed="#L" n="67"/>aliud corporale bonum, ordinatur ad spirituale bonum 
            ani<lb break="no" ed="#L" n="68"/>mae ut ad finem, ideo sanitas cadit sub praecepto de salute
            <lb ed="#L" n="69"/>animae: quia hic non se habet ut finis, sed ut id quod
            <lb ed="#L" n="70"/>est ad finem. Et ex hac eadem radice videre potes quod
            <lb ed="#L" n="71"/>sanitas a medico corporis appetitur sine mensura, quia
            <lb ed="#L" n="72"/>habet rationem finis: a medico autem animae appetitur 
            <lb ed="#L" n="73"/>cum mensura, quanta scilicet expedit ad salutem animae,
            <lb ed="#L" n="74"/>quia habet rationem eius quod est ad finem. Unde, in
            <lb ed="#L" n="75"/>proposito, caritas est finis reliquorum praeceptorum legis:
            <lb ed="#L" n="76"/>et ideo sub nullo legis praecepto clauditur, ut patet 
            dis<lb break="no" ed="#L" n="77"/>currendo in praeceptis decalogi. Est tamen ad finem qui
            <lb ed="#L" n="78"/>Deus est: et ideo sub aliquo praecepto cadit. Et per hoc
            <lb ed="#L" n="79"/>patet solutio primae obiectionis, tam simpliciter quam ad
            <lb ed="#L" n="80"/>hominem.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e441">
            <lb ed="#L" n="81"/>III. Ad secundum  vero dicitur quod, quia finis 
            cari<lb break="no" ed="#L" n="82"/>tatis, qui est ipse Deus, est infinitus, ideo non est mirum
            <lb ed="#L" n="83"/>si caritas, quae ut quid proximum ad finem infinitum
            <lb ed="#L" n="84"/>praecipitur, sine mensura praecipitur. Ita quod caritati con-
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="85"/>venit sine mensura appeti et ex eo quod est finis 
            reliquo<lb break="no" ed="#L" n="86"/>rum praeceptorum, et ex eo quod est ut immediate 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="87"/>xima infinito fini: commensuratum enim infinito nihil magis
            <lb ed="#L" n="88"/>est quam quod sine mensura est. Et quia hae duae 
            con<lb break="no" ed="#L" n="89"/>ditiones, scilicet esse finem reliquorum praeceptorum et
            <lb ed="#L" n="90"/>esse immediatum infinito fini, ex uno et eodem ins
            <lb ed="#L" n="91"/>caritati, scilicet ex ipsa caritatis natura, et unum in rt
            <lb ed="#L" n="92"/>reliquum: ideo Auctor et Augustinus, ut infra  patel
            <lb ed="#L" n="93"/>caritatem praecipi ut finem et sine mensura dixerunt, a
            <lb ed="#L" n="94"/>notioribus doctrinam tradentes.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e476">
            <lb ed="#L" n="95"/>IV. In eodem articulo, circa illud, Perfectio consistit in 
            <lb ed="#L" n="96"/>consiliis instrumentaliter, quaestio occurrens ad septimum
            <lb ed="#L" n="97"/>articulum huius quaestionis, in responsione ad primum, 
            <lb ed="#L" n="98"/>remittatur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e487">
            <lb ed="#L" n="99"/>In eodem articulo, in responsione ad secundum, dubium
            <lb ed="#L" n="100"/>Occurrit circa transgressionem praecepti caritatis: quoniam
            <lb ed="#L" n="101"/>responsio non videtur satisfacere. Nam si dilectio et omnis
            <lb ed="#L" n="102"/>perfectae dilectionis modus, scilicet ex toto corde etc., inus
            <lb ed="#L" n="103"/>sub praecepto, consequens est ut omittens modum cadentem
            <lb ed="#L" n="104"/>sub praecepto transgressor praecepti sit: non enim
            <lb ed="#L" n="105"/>intellectus quod omnis modus mihi praecipiatur, et quod
            <lb ed="#L" n="106"/>obediens in uno tantum modo excuser a transgressione
            <lb ed="#L" n="107"/>praecepti, ut facile est videre inductive in omnibus. Duo
            <lb ed="#L" n="108"/>ergo incompossibilia in littera dicuntur, dum. dicitur quod
            <lb ed="#L" n="109"/>nullus modus excipitur a praecepto, et quod in uno 
            tan<lb break="no" ed="#L" n="110"/>tum obediens reus non est.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e516">
            <lb ed="#L" n="111"/>V. Ad hoc dicitur, modum loquendi Augustini sequendo
            <lb ed="#L" n="112"/>in littera bis allati, quod caritas omnino de perfecta 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="113"/>cipitur ut quo currendum est, hoc est ut finis. Et ex hoc
            <lb ed="#L" n="114"/>solvitur quaestio. Quia aliter obligamur praecepto quoa
            <lb ed="#L" n="115"/>id quod se habet ut finis: et aliter quoad id quod si
            <lb ed="#L" n="116"/>pliciter praecipitur. Nam quod praecipitur ut finis, 
            suffi<lb break="no" ed="#L" n="117"/>cienter obedientiam sortitur si sic paremus ut quandoque
            <lb ed="#L" n="118"/>finem assequamur: quod praecipitur autem absolute, 
            ab<lb break="no" ed="#L" n="119"/>solute quoque adimplendum est. Unde; quia caritatis 
            per<lb break="no" ed="#L" n="120"/>fectio praecipitur ut finis, sufficienter quilibet hoc praese:
            <lb ed="#L" n="121"/>ptum servat si ita servat ut quandoque ad finem hui
            <lb ed="#L" n="122"/>perveniat. Perveniet autem quilibet procul dubio qui eu
            <lb ed="#L" n="123"/>quantumcumque minima caritate ad patriam currit: quo«
            <lb ed="#L" n="124"/>niam illic caritas perfecta erit. Unde patet quod, licet 
            in<lb break="no" ed="#L" n="125"/>compossibile sit absolute praecipi orinem modum et reum
            <lb ed="#L" n="126"/>non esse unicum tantum modum servando, non est tamen
            <lb ed="#L" n="127"/>incompossibile si omnis modus praecipitur ut finis; quo-
            <pb ed="#L" n="455"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>niam ly ut finis determinat modum observationis 
            praece<lb break="no" ed="#L" n="2"/>pti, scilicet ut quandoque perveniatur ad illud; nam 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="3"/>cipi ut finem est praecipi ut tandem assequendum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e566">
            <lb ed="#L" n="4"/>Et si contra haec obiiciatur quod nihil praecipitur ut
            <lb ed="#L" n="5"/>finis, proprie loquendo de praecepto: - respondetur hoc
            <lb ed="#L" n="6"/>verum esse per se: ex consequenti autem non inconvenit
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="7"/>quod aliquid praecipiatur ut finis. Et sic est in proposito.
            <lb ed="#L" n="8"/>Nam caritas per se praecipitur ut id quod est ad finem:
            <lb ed="#L" n="9"/>infinitum tamen, et proxime, ut declaratum est . Et quia
            <lb ed="#L" n="10"/>ex hoc consequitur quod ipsa sit finis nostrarum 
            execu<lb break="no" ed="#L" n="11"/>tionum, praecipitur ipsa consequenter ut finis actionum
            <lb ed="#L" n="12"/>nostrarum. Et hoc sufficit proposito.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2223-Dd1e591"><!-- caj-p2p2-q184a4 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2223-Hd1e594">Articulus 4</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e596">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="9" type="fixed=456"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e603">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="10"/>In articulo quarto eiusdem quaestionis, nota primo, 
            dili<lb break="no" ed="#L" n="11"/>gentissime quod totus sermo huius tractatus de statu,
            <lb ed="#L" n="12"/>nisi aliud exprimatur, intelligitur de statu ecclesiastico, et
            <lb ed="#L" n="13"/>non de statu interioris hominis: ut expresse in littera
            <lb ed="#L" n="14"/>dicitur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e619">
            <lb ed="#L" n="15"/>Nota secundo quod, licet in littera duae conditiones
            <lb ed="#L" n="16"/>numerentur requisitae ad perfectionis statum ecclesiasticum,
            <lb ed="#L" n="17"/>secundum tamen veritatem sunt tres. Prima est obligatio;
            <lb ed="#L" n="18"/>secunda, solemnitas; tertia, quod perfectio sit exterior. Ita
            <lb ed="#L" n="19"/>quod non constituitur status perfectionis ex obligatione ad
            <lb ed="#L" n="20"/>perfectionem perpetuo et solemnitate, nisi obligatio illa
            <lb ed="#L" n="21"/>sit ad perfectionem exteriorem, puta ad castitatem, vel
            <lb ed="#L" n="22"/>paupertatem, vel erogationem bonorum, vel exteriorem 
            sol<lb break="no" ed="#L" n="23"/>licitudinem, vel ad ponendam animam, idest vitam, vel
            <lb ed="#L" n="24"/>aliquid huiusmodi.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e643">
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="25"/>Et primas quidem duas conditiones non oportet probare
            <lb ed="#L" n="26"/>esse secundum doctrinam Auctoris: quoniam in littera clare
            <lb ed="#L" n="27"/>habentur. Tertia autem, quae superaddita videtur, probatur
            <lb ed="#L" n="28"/>ex eo quod, nisi haec conditio apponatur vel 
            subintelli<lb break="no" ed="#L" n="29"/>gatur, sacer ordo constitueret statum perfectionis 
            ecclesia<lb break="no" ed="#L" n="30"/>sticae, Et probatur sequela. Quia sacer ordo ex seipso 
            ob<lb break="no" ed="#L" n="31"/>ligat hominem ad maiorem sanctitatem interiorem quam
            <lb ed="#L" n="32"/>requirat etiam religionis status, ut Auctor in art. 8 huius
            <lb ed="#L" n="33"/>quaestionis expresse dicit: et constat quod huiusmodi 
            ob<lb break="no" ed="#L" n="34"/>ligatio cum solemnitate, consecrationis scilicet qua confertur
            <lb ed="#L" n="35"/>ordo, fit. Ac per hoc, habet duas primas conditiones. Et
            <lb ed="#L" n="36"/>sola tertia deest: quia scilicet obligat ad id quod est 
            in<lb break="no" ed="#L" n="37"/>terioris perfectionis, et non ad ea quae sunt perfectionis
            <lb ed="#L" n="38"/>exterioris, quantum est ex natura ordinis sacri. Quod dico
            <lb ed="#L" n="39"/>propter praecepta Ecclesiae, et annexa per accidens vota.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2223-Dd1e682"><!-- caj-p2p2-q184a5 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2223-Hd1e685">Articulus 5</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e687">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="33" type="fixed=457"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e694">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="34"/>IN articulo quinto eiusdem quaestionis, circa id quod 
            dici<lb break="no" ed="#L" n="35"/>tur, quod Episcopi obligant se ad ea quae sunt 
            perfectio<lb break="no" ed="#L" n="36"/>nis, adverte quod hoc dupliciter potest intelligi. Uno modo,  
            <lb ed="#L" n="37"/>de obligatione naturali, hoc est, naturaliter consequente 
            <lb ed="#L" n="38"/>seu spectante ad ipsum episcopatum. Et hoc est procul 
            <lb ed="#L" n="39"/>dubio verum: quia ex hoc ipso quod aliquis episcopatum 
            <lb ed="#L" n="40"/>suscipit, suscipit etiam omnia per se spectantia et 
            conse<lb break="no" ed="#L" n="41"/>quentia ad ipsum, inter quae, Dominica auctoritate, constat  
            <lb ed="#L" n="42"/>esse ponere animam suam pro ovibus suis; et multo
            <lb ed="#L" n="43"/>magis, labores suos et bona sua temporalia. 
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e720">
            <lb ed="#L" n="44"/>Alio modo, obligatione votiva: ita quod episcopus 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="45"/>plicite vel implicite voveat ea quae sunt perfectionis. Et 
            <lb ed="#L" n="46"/>licet multi sic intelligere videantur Auctorem, id tamen non  
            <lb ed="#L" n="47"/>apparet esse verum. Et quod non voveant implicite, sicut  
            <lb ed="#L" n="48"/>suscipiens ordinem sacrum in Ecclesia Occidentali 
            intel<lb break="no" ed="#L" n="49"/>ligitur vovere implicite castitatem , ex eo patet quod nullibi 
            <lb ed="#L" n="50"/>in iure cautum invenitur quod episcopi voveant huiusmodi. 
            <lb ed="#L" n="51"/>Quod vero non voveant explicite, ex ritu et verbis 
            epi<lb break="no" ed="#L" n="52"/>scopalis ordinationis apparet. Quoniam in ordinatione sua,  
            <lb ed="#L" n="53"/>de multis interrogatus ordinandus in episcopum, respondet  
            <lb ed="#L" n="54"/>qua ea quae sunt fidei, Credo, quoad agenda vero, Volo.  
            <lb ed="#L" n="55"/>neutrum autem horum vim voti habet: nisi quis adeo 
            <lb ed="#L" n="56"/>desiperet ut diceret quod responsiones ibi positae per Volo,  
            <lb ed="#L" n="57"/>habeant vim voti. Constat namque quod tot dicit se velle  
            <lb ed="#L" n="58"/>ad quae non posset se voto tute obligare, ut patet ibi. —  
            <lb ed="#L" n="59"/>Apparet quoque <ref xml:id="TAcCaj-d1e2223-Rd1e756">Extra, de iure iurand., cap. Ego N. 
              epi<lb break="no" ed="#L" n="60"/>scopus</ref>, quod episcopus iurat quaedam particularia se 
            fa<lb break="no" ed="#L" n="61"/>cturum vel non facturum, et unum universale, videlicet 
            <lb ed="#L" n="62"/>fidelitatem Romano Pontifici ac Ecclesiae Romanae et beato  
            <lb ed="#L" n="63"/>Petro, quod est velut homagium quoddam: et nihil ibi 
            in<lb break="no" ed="#L" n="64"/>venio de cura animarum , aut his quae perfectionis sunt -
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="65"/>Extra quoque, de Renunt., cap. Nisi cum pridem, dicitur
            <lb ed="#L" n="66"/>episcopum habere alas strictas, ne volet ad religionem, 
            ne<lb break="no" ed="#L" n="67"/>xibus praeceptorum: et non dicitur, nexibus votorum.
            <lb ed="#L" n="68"/>Cum ergo invenitur episcopos vovere, seu votum 
            ha<lb break="no" ed="#L" n="69"/>bere ad ea quae sunt perfectionis, intellige de voto quoad
            <lb ed="#L" n="70"/>effectum, non quoad essentiam: hoc est, quod habent 
            ob<lb break="no" ed="#L" n="71"/>ligationem ac si vovissent, non tamen formaliter habent
            <lb ed="#L" n="72"/>votum. Et propterea transgrediendo non sunt rei voti fracti,
            <lb ed="#L" n="73"/>sed praecepti suscepti ab ipso Deo.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e793">
            <lb ed="#L" n="74"/>II. In. eodem articulo, in responsione ad secundum,
            <lb ed="#L" n="75"/>circa illud, Sed ex eo quod ab intentione perfectionis 
            ani<lb break="no" ed="#L" n="76"/>mum revocat, adverte quod Auctor proprie loquitur de
            <lb ed="#L" n="77"/>intentione, ut distinguitur contra executionem. Et intendit
            <lb ed="#L" n="78"/>quod dupliciter contingit religiosos vel episcopos deficere
            <lb ed="#L" n="79"/>a perfectione ad quam tenentur. Uno modo, executive:
            <lb ed="#L" n="80"/>quia scilicet non exequuntur illos perfectionis actus quos
            <lb ed="#L" n="81"/>debent. Et tales non sunt simulatores neque mendaces. 
            <lb ed="#L" n="82"/>Alio modo, secundum intentionem: quia scilicet deponunt
            <lb ed="#L" n="83"/>intentionem perfectionem prosequendi. Et tales videntur
            <lb ed="#L" n="84"/>in statu peccati mortalis in littera hac poni, tanquam 
            men<lb break="no" ed="#L" n="85"/>daces et simulatores facto. Et ratio diversitatis est quia
            <lb ed="#L" n="86"/>status ecclesiasticus, qui exterior est, significat directe ipsam
            <lb ed="#L" n="87"/>intentionem existentium in statu, et non executionem. Cuius
            <lb ed="#L" n="88"/>signum est quod aliquis, statim ut fit religiosus aut 
            epi<lb break="no" ed="#L" n="89"/>scopus, ex sola intentione proficiendi veraciter in statu illo
            <lb ed="#L" n="90"/>esse dicitur, absque simulatione quacumque verbo vel
            <lb ed="#L" n="91"/>facto.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e836">
            <lb ed="#L" n="92"/>Et propterea caveant sibi multum religiosi ne animum
            <lb ed="#L" n="93"/>proficiendi deponant. Quem tunc procul dubio habent cum
            <lb ed="#L" n="94"/>intendunt vivere secundum regulam et constitutiones suas,
            <lb ed="#L" n="95"/>quamvis in multis interdum delinquant.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2223-Dd1e848"><!-- caj-p2p2-q184a6 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2223-Hd1e851">Articulus 6</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e853">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="16" type="fixed=459"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e860">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="17"/>IN articulo sexto eiusdem quaestionis, circa illud, quod
            <lb ed="#L" n="18"/>inim ex parte curae quam suscipiunt, presbyteri ponuntur
            <lb ed="#L" n="19"/>in statu perfectionis, duplex quaestio occurrit: primo, circa
            <lb ed="#L" n="20"/>veritatem huius dicti; secundo, circa illius rationes in 
            lit<lb break="no" ed="#L" n="21"/>tera allatas . Sed quia in primo non communicamus in
            <lb ed="#L" n="22"/>-ocabulo principali cum adversariis, quoniam aequivoce
            <lb ed="#L" n="23"/>nos et illi utimur status nomine; quoniam nos ad 
            ratio<lb break="no" ed="#L" n="24"/>nem status supra  positas particulas concurrere dicimus,
            <lb ed="#L" n="25"/>quod ipsi negant, et status nomine quasi officii nomine
            <lb ed="#L" n="26"/>utuntur: ideo disputare circa hoc non est nisi contendere
            <lb ed="#L" n="27"/>verbis inanibus. Auctor enim ideo negat presbyteros ex
            <lb ed="#L" n="28"/>animarum cura poni in perfectionis statu, quia status 
            no<lb break="no" ed="#L" n="29"/>mine utitur ut supra  definivit. Alii autem , aliter 
            defi<lb break="no" ed="#L" n="30"/>nientes statum, ponunt eos in statu perfectionis. Unde 
            re<lb break="no" ed="#L" n="31"/>linquatur unusquisque in suo sensu hic abundare ; et nos,
            <lb ed="#L" n="32"/>praesupposita ante dicta definitione status, rationes allatas
            <lb ed="#L" n="33"/>scrutemur quantum valeant.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e902">
            <lb ed="#L" n="34"/>II. Nam contra illam rationem, quod 7:7 obligantur
            <lb ed="#L" n="35"/>ad hoc quod curam animarum retineant perpetuo, sicut
            <lb ed="#L" n="36"/>episcopi , instat Henricus de Gandavo, in Quolib. XII,
            <lb ed="#L" n="37"/>qu. penult. , falsum assumi: dicens quod curati de rigore
            <lb ed="#L" n="38"/>iuris tenentur ad perpetuam curam sicut episcopi 
            propor<lb break="no" ed="#L" n="39"/>tionaliter; quoniam neuter potest curam animarum 
            dese<lb break="no" ed="#L" n="40"/>rere nisi in casu. Sed de indulgentia iuris curati possunt
            <lb ed="#L" n="41"/>liberius curam animarum deserere quam episcopi: quoniam
            <lb ed="#L" n="42"/>episcopus eget speciali licentia; curatis autem generalis
            <lb ed="#L" n="43"/>concessa est indulgentia transeundi ad religionem,
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e926">
            <lb ed="#L" n="44"/>Et confirmatur ista ratio. Quia si curati absolute non
            <lb ed="#L" n="45"/>obligarentur ad perpetuam curam animarum, non egerent
            <lb ed="#L" n="46"/>iuris indulgentia ad transeundum in religionem, sicut non
            <lb ed="#L" n="47"/>egent ceteri presbyteri: constat autem quod XIX, qu. rr,
            <lb ed="#L" n="48"/>cap. Duae, indulgetur presbyteris curatis ut possint transire
            <lb ed="#L" n="49"/>ad religionem. Et similiter non egerent licentia episcopi ad
            <lb ed="#L" n="50"/>hoc ut desererent curam animarum et simplicem 
            praeben<lb break="no" ed="#L" n="51"/>dam haberent. Haec enim sunt signa suae obligationis,
            <lb ed="#L" n="52"/>quod sunt obligati ad curam animarum ex hoc ipso quod
            <lb ed="#L" n="53"/>eam susceperunt, sicut episcopi proportionaliter. Et cum
            <lb ed="#L" n="54"/>non sint obligati ad magis pro uno tempore quam pro
            <lb ed="#L" n="55"/>alio, consequens est quod habeant obligationem  
            perpe<lb break="no" ed="#L" n="56"/>tuam.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e958">
            <lb ed="#L" n="57"/>III. Contra secundam vero rationem , scilicet quod 
            pos<lb break="no" ed="#L" n="58"/>sunt presbyteri curati curam deserere, transeundo ad 
            re<lb break="no" ed="#L" n="59"/>ligionem, instat ibidem Henricus rationem esse inefficacem.
            <lb ed="#L" n="60"/>Nam ex hoc quod potest curatus transire ad religionem
            <lb ed="#L" n="61"/>libere, non sequitur: Ergo non est obligatus ad perpetuam
            <lb ed="#L" n="62"/>curam animarum. Sicut non valet: Ioannes potest transire
            <lb ed="#L" n="63"/>ad religionem arctiorem, Ergo non obligatus est voto 
            per<lb break="no" ed="#L" n="64"/>petui vinculi ad religionem laxiorem in qua est.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e978">
            <lb ed="#L" n="65"/>IV. Tertia demum ratio, scilicet quod, si curatus esset
            <lb ed="#L" n="66"/>in statu perfectionis, nullo modo ei liceret, de licentia
            <lb ed="#L" n="67"/>episcopi, parochiam dimittere et simplicem praebendam
            <lb ed="#L" n="68"/>suscipere, propter verbum Domini, « Nemo mittens manum
            <lb ed="#L" n="69"/>suam ad aratrum et respiciens retro etc. », instantiam 
            pa<lb break="no" ed="#L" n="70"/>titur . Quoniam constat quod episcopus est in statu 
            per<lb break="no" ed="#L" n="71"/>fectionis superiori quam sit status religiosorum, ut in 
            se<lb break="no" ed="#L" n="72"/>quenti patet articulo. Et tamen, de licentia Romani 
            Epi<lb break="no" ed="#L" n="73"/>scopi, potest episcopatum deserere, et vel ad minórem
            <lb ed="#L" n="74"/>statum descendere, quod est respicere retro: vel etiam ad
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="75"/>non-statum transire, remanendo sine episcopatu in saeculo.
            <lb ed="#L" n="76"/>Pari ergo ratione, curatus, quamvis in statu perfectionis
            <lb ed="#L" n="77"/>esset, licite aliquo modo posset, de licentia episcopi, 
            de<lb break="no" ed="#L" n="78"/>scendere, et sibi ipsi vacare sine aliorum cura.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e1013">
            <lb ed="#L" n="79"/>V. Ad obiecta contra primam rationem  respondendo,
            <lb ed="#L" n="80"/>dicitur verum esse quod curati de iuris rigore non tenentur
            <lb ed="#L" n="81"/>ad curam animarum retinendum. Quoniam nec iure scripto
            <lb ed="#L" n="82"/>hoc invenitur cautum: nec naturali seu divino iure ad hoc
            <lb ed="#L" n="83"/>tenentur, sicut episcopi. Et ratio differentiae est quia 
            epi<lb break="no" ed="#L" n="84"/>scopi assumunt curam animarum ut agentia principalia:
            <lb ed="#L" n="85"/>curati vero assumunt curam animarum ut officiales 
            prin<lb break="no" ed="#L" n="86"/>cipalium agentium. Hinc enim provenit quod episcopi 
            te<lb break="no" ed="#L" n="87"/>nentur naturali vinculo, ex divino iure, ad curam animarum
            <lb ed="#L" n="88"/>non deserendam, nisi in casu: sicut agentia principalia 
            te<lb break="no" ed="#L" n="89"/>nentur ad perfectionem suorum effectuum ex propria 
            vir<lb break="no" ed="#L" n="90"/>tute. Officiales vero, quia in virtute principalis agentis
            <lb ed="#L" n="91"/>operantur ut instrumenta, et sicut aliena agunt virtute, ita
            <lb ed="#L" n="92"/>alienam exequuntur obligationem.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e1046">
            <lb ed="#L" n="93"/>Ad id vero quod additur de indulgentia iuris, dicitur
            <lb ed="#L" n="94"/>quod dupliciter intelligi potest iuris indulgentia. Primo, ut
            <lb ed="#L" n="95"/>a iure statuta: hoc est, quod totam vim suam ex iuris
            <lb ed="#L" n="96"/>statuto habeat. Alio modo, ut a iure ostensa: ita quod
            <lb ed="#L" n="97"/>ius positivum non facit, sed monstrat illam. Cum autem
            <lb ed="#L" n="98"/>dicitur quod curati de iuris indulgentia religionem 
            ingre<lb break="no" ed="#L" n="99"/>diuntur, non intelligitur de indulgentia iuris primo modo,
            <lb ed="#L" n="100"/>ut argumentum praetendit: sed de indulgentia iuris secundo
            <lb ed="#L" n="101"/>modo. Quoniam curati, ex hoc ipso quod curati sunt, nulla
            <lb ed="#L" n="102"/>egent positivi iuris concessione ad hoc ut transeant ad
            <lb ed="#L" n="103"/>religionem : sed ex propria possunt libertate ad religionem,
            <lb ed="#L" n="104"/>utpote meliorem vitam, transire; quae libertas indulgentia
            <lb ed="#L" n="105"/>in iure ostensa vocatur. — Et ne putet quispiam 
            volunta<lb break="no" ed="#L" n="106"/>riam hanc esse distinctionem, affero manifestum iuris 
            te<lb break="no" ed="#L" n="107"/>xtum, Extra, de Renunt., cap. Nisi cum pridem, ubi 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="108"/>presse dicitur: Facilius indulgetur quod monachus ad
            <lb ed="#L" n="109"/>praesulatum ascendat, quam praesul ad monachatum 
            de<lb break="no" ed="#L" n="110"/>scendat; ubi expresse habes liberum perfectionis 
            ascen<lb break="no" ed="#L" n="111"/>sum, quo monachus ad episcopatum promovetur, sub
            <lb ed="#L" n="112"/>indulgentia comprehendi. Constat enim quod nulla opus
            <lb ed="#L" n="113"/>estin huiusmodi ascensione iuris dispensatione: sed 
            De<lb break="no" ed="#L" n="114"/>cretalis illa monstrat indulgentiam, non facit, qua 
            mona<lb break="no" ed="#L" n="115"/>chus fit praesul.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e1098">
            <lb ed="#L" n="116"/>Ad confirmationem autem dicitur quod peccat 
            secun<lb break="no" ed="#L" n="117"/>dum z0n-causam ut causam. Quoniam huius quod est
            <lb ed="#L" n="118"/>curatum non posse deserere curam nisi de licentia episcopi
            <lb ed="#L" n="119"/>absque transitu ad religionem, non est causa perpetua 
            ob<lb break="no" ed="#L" n="120"/>ligatio curati ad curam animarum, sed obligatio fidelitatis
            <lb ed="#L" n="121"/>quam debet episcopo, cuius officialis est. Hoc enim 
            qui<lb break="no" ed="#L" n="122"/>libet officialis debet domino suo: nisi a superiori Domino
            <lb ed="#L" n="123"/>vocetur, ut contingit quando curatus transit ad religionem.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e1118">
            <lb ed="#L" n="124"/>VI. Ad obiectum contra secundam rationem  
            respon<lb break="no" ed="#L" n="125"/>detur quod conditionalis Auctoris est verissima: Si essent
            <lb ed="#L" n="126"/>in statu perfectionis, non possent transire ad religionem.
            <lb ed="#L" n="127"/>Et instantia allata de religione laxiori nihil obstat. 
            Quo<lb break="no" ed="#L" n="128"/>niam si essent in statu perfectionis curati, essent in 
            per<lb break="no" ed="#L" n="129"/>fectiori statu quam religiosi: quoniam essent in statu 
            per<lb break="no" ed="#L" n="130"/>fectionis ut perfectores, sicut episcopi, proportionaliter
            <lb ed="#L" n="131"/>tamen. Ac per hoc, non liceret eis passim transire ad 
            re<lb break="no" ed="#L" n="132"/>ligionem, sicut de facto licet.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e1141">
            <pb ed="#L" n="460"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>VII. Ad obiectionem contra tertiam rationem  
            respon<lb break="no" ed="#L" n="2"/>detur quod differentia inter descensum episcopi, et 
            descen<lb break="no" ed="#L" n="3"/>sum curati si esset in statu perfectionis, monstrat illum"
            <lb ed="#L" n="4"/>esse licitum et hunc illicitum. Est enim inter eos 
            diffe<lb break="no" ed="#L" n="5"/>rentia quoad duo. Primo, ex parte dantis licentiam. Quia
            <lb ed="#L" n="6"/>dans licentiam episcopo ut deserat episcopatum, est solus
            <lb ed="#L" n="7"/>Papa: dans autem licentiam curato deserendi curam est
            <lb ed="#L" n="8"/>episcopus. Inter episcopum autem et Papam, quantum ad
            <lb ed="#L" n="9"/>propositum spectat, haec est differentia, quod Papa 
            dis<lb break="no" ed="#L" n="10"/>pensat in votis seu obligationibus perpetuis, episcopus 
            au<lb break="no" ed="#L" n="11"/>tem non, ut in littera dicitur. Ac per hoc, si curatus esset
            <lb ed="#L" n="12"/>in statu perfectionis, et sic ex hoc ipso habens 
            obligatio<lb break="no" ed="#L" n="13"/>nem perpetuam, non licite licentiaretur ab episcopo, utpote
            <lb ed="#L" n="14"/>non habente auctoritatem supra huiusmodi vinculis 
            per<lb break="no" ed="#L" n="15"/>petuis. — Secundo, ex parte causae. Quia episcopus, ut in 
            lit<lb break="no" ed="#L" n="16"/>tera dicitur, et in dicta  decretali Nisi cum pridem patet: -
            <lb ed="#L" n="17"/>certae exiguntur causae ad hoc ut episcopo concedatur 
            de<lb break="no" ed="#L" n="18"/>serere animarum curam. Curatus autem passim potest ab
            <lb ed="#L" n="19"/>episcopo licentiari ad parochiae suae desertionem. Et hoc
            <lb ed="#L" n="20"/>ostendit ipsum non esse in perfectionis statu. Et per haec
            <lb ed="#L" n="21"/>patet solutio obiectionis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e1193">
            <lb ed="#L" n="22"/>VIII. Circa illud litterae dictum, Solus Papa dispensat
            <lb ed="#L" n="23"/>in volis perpetuis, dubium occurrit: quoniam de facto
            <lb ed="#L" n="24"/>Ecclesiae habet consuetudo, nullo contradicente, quod
            <lb ed="#L" n="25"/>etiam episcopi in votis orationum, ieiuniorum et 
            peregri<lb break="no" ed="#L" n="26"/>nationum ac eleemosynarum, quamvis perpetuis, 
            dispen<lb break="no" ed="#L" n="27"/>sant seu commutant . Non videtur ergo verum quod in
            <lb ed="#L" n="28"/>littera dicitur, sed voluntarie dictum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e1211">
            <lb ed="#L" n="29"/>Ad hoc dicitur quod votum esse perpetuum contingit
            <lb ed="#L" n="30"/>dupliciter: scilicet per se, vel per accidens. Illud enim
            <lb ed="#L" n="31"/>votum est perpetuum per se quod, simpliciter et absolute
            <lb ed="#L" n="32"/>prolatum, perpetuo subintelligitur: ut votum castitatis, 
            vo<lb break="no" ed="#L" n="33"/>tum religionis, et huiusmodi. Haec enim, absque 
            perpe<lb break="no" ed="#L" n="34"/>tuitatis prolatione prolata, perpetuo subintelligi patet ex
            <lb ed="#L" n="35"/>communi Ecclesiae intellectu. Unde haec dicuntur perpetua
            <lb ed="#L" n="36"/>per se. Illa autem quae, absolute et simpliciter prolata,
            <lb ed="#L" n="37"/>non subintelliguntur perpetuo, sed de eis quaerendum
            <lb ed="#L" n="38"/>restat quandoque an habeant perpetuitatem vel non, 
            di<lb break="no" ed="#L" n="39"/>cuntur perpetua per accidens: ut votum orationis aut 
            ie<lb break="no" ed="#L" n="40"/>iunii, et huiusmodi. Auctor autem in littera de votis 
            per<lb break="no" ed="#L" n="41"/>petuis per se tantummodo loquitur, et non de perpetuis
            <lb ed="#L" n="42"/>per accidens: quia sermo eius est formalis et per se; et
            <lb ed="#L" n="43"/>ad propositum suum votum per se perpetuum optime 
            de<lb break="no" ed="#L" n="44"/>servit, quia obligatio ad curam animarum est per se 
            per<lb break="no" ed="#L" n="45"/>petua. Et quia liquido constat huiusmodi vota, quae sunt
            <lb ed="#L" n="46"/>per se perpetua, Papae reservata esse; ideo Auctor hoc
            <lb ed="#L" n="47"/>absque probatione alia, tanquam manifestum, dixit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e1255">
            <lb ed="#L" n="48"/>IX. In responsione ad primum eiusdem articuli, 
            du<lb break="no" ed="#L" n="49"/>bium occurrit: quia responsio non videtur satisfacere 
            ar<lb break="no" ed="#L" n="50"/>gumento, quamvis vera dicat. Nam Hieronymus in 
            argu<lb break="no" ed="#L" n="51"/>mento affertur dicens episcopos maiores esse 
            presbyte<lb break="no" ed="#L" n="52"/>ris magis Ecclesiae consuetudine quam Dominicae dis-
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="53"/>pensationis veritate: quibus verbis in responsione nihil
            <lb ed="#L" n="54"/>videtur dici.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e1275">
            <lb ed="#L" n="55"/>Ad hoc dicitur tripliciter. Primo, quod verba 
            Hiero<lb break="no" ed="#L" n="56"/>nymi intelliguntur quantum ad distinctionem nominalem:
            <lb ed="#L" n="57"/>ita quod non intendit quod olim idem re fuerit presbyter
            <lb ed="#L" n="58"/>et episcopus, nunc autem consuetudine Ecclesiae sint 
            di<lb break="no" ed="#L" n="59"/>versi secundum rem; sed intendit quod olim erant idem
            <lb ed="#L" n="60"/>nomine, et nunc consuetudine Ecclesiae distincti sunt. 
            no<lb break="no" ed="#L" n="61"/>mine ad schisma vitandum, ut in littera dicitur. Et haec
            <lb ed="#L" n="62"/>responsio satis in littera insinuatur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e1295">
            <lb ed="#L" n="63"/>Dicitur secundo, loquendo de presbytero et episcopo
            <lb ed="#L" n="64"/>secundum rem, quod Hieronymus non excludit auctoritatem
            <lb ed="#L" n="65"/>Dominicae dispositionis: sed dicit quod magis distinctio
            <lb ed="#L" n="66"/>ista est ex Ecclesiae consuetudine. Quia a Domino explicite
            <lb ed="#L" n="67"/>non habetur, sed solum in figura, cum distinguit 
            Septua<lb break="no" ed="#L" n="68"/>ginta a Duodecim, ut Glossa ibidem dicit, et in littera 
            ha<lb break="no" ed="#L" n="69"/>betur: ab Ecclesia autem distinctio episcopi et presbyteri
            <lb ed="#L" n="70"/>explicite habetur. Magis autem cognoscimus aliquid ex eo
            <lb ed="#L" n="71"/>unde explicite habemus, quam ex eo unde implicite 
            ha<lb break="no" ed="#L" n="72"/>bemus. Et propterea Hieronymus dixit: Noverint se magis
            <lb ed="#L" n="73"/>ex Ecclesiae consuetudine etc.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e1322">
            <lb ed="#L" n="74"/>Tertio dicitur quod Hieronymus in verbis illis non ponit
            <lb ed="#L" n="75"/>rem in dubium, hoc est, non ponit diversitatem secundum
            <lb ed="#L" n="76"/>rem inter episcopum et presbyterum in dubium: sed de
            <lb ed="#L" n="77"/>causa diversitatis dicit quod magis cognoscitur causa huius
            <lb ed="#L" n="78"/>diversitatis ecclesiastica consuetudo quam Dominica 
            dispo<lb break="no" ed="#L" n="79"/>sitio. Quia autem Auctor de ipsa diversitate inter 
            episco<lb break="no" ed="#L" n="80"/>pum et presbyterum tractat hic, non de illius causa nec
            <lb ed="#L" n="81"/>de illius notitia; ideo haec omisit, satis credens factum
            <lb ed="#L" n="82"/>esse argumento ex prima responsione.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e1344">
            <lb ed="#L" n="83"/>X. In responsione ad secundum eiusdem articuli, adverte
            <lb ed="#L" n="84"/>quod dictum Auctoris, scilicet, Curati se habent ad 
            epi<lb break="no" ed="#L" n="85"/>scopum sicut ballivi et praepositi ad regem, quod ab 
            Hen<lb break="no" ed="#L" n="86"/>rico impugnatur , non voluntarie traditum est, sed triplici
            <lb ed="#L" n="87"/>fundamento fultum in littera, scilicet Glossae I ad Cor. xix,
            <lb ed="#L" n="88"/>Dionysii et canonis. Et propterea, excludens eos Auctor
            <lb ed="#L" n="89"/>a statu perfectionis, dicit  eos in officio ad perfectionem
            <lb ed="#L" n="90"/>pertinente esse: ita quod curati sunt officiales respectu
            <lb ed="#L" n="91"/>quorundam ad perfectionem pertinentium.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e1366">
            <lb ed="#L" n="92"/>Quamvis contra hoc arguat, quia ordo curatorum 
            in<lb break="no" ed="#L" n="93"/>stitutus est a Domino in designatione septuagintaduo 
            di<lb break="no" ed="#L" n="94"/>scipulorum: ac per hoc, non sunt officiales episcoporum,
            <lb ed="#L" n="95"/>ut Auctor dicit. - Sed ad hoc facile respondetur quod,
            <lb ed="#L" n="96"/>licet Dominus in Septuagintaduobus instituerit curatos, non
            <lb ed="#L" n="97"/>valet tamen consequentia: Ergo non instituit eos ut officiales.
            <lb ed="#L" n="98"/>Stat enim quod Dominus instituerit episcopos in duodecim
            <lb ed="#L" n="99"/>Apostolis tanquam principales, et curatos in 
            Septuaginta<lb break="no" ed="#L" n="100"/>duobus tanquam coadiutores et officiales principalium. Unde
            <lb ed="#L" n="101"/>ex Dominica institutione nihil potest efficaciter probari
            <lb ed="#L" n="102"/>contra praesentem doctrinam: sicut nec ex institutione 
            sa<lb break="no" ed="#L" n="103"/>crorum ordinum a Domino potest probari quod constituti
            <lb ed="#L" n="104"/>in sacris sint in statu perfectionis.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2223-Dd1e1398"><!-- caj-p2p2-q184a7 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2223-Hd1e1401">Articulus 7</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e1403">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="75" type="fixed=461"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e1410">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="76"/>IN articulo septimo eiusdem quaestionis, notandum est,
            <lb ed="#L" n="77"/>le unico verbo quaestio de perfectione paupertatis et
            <lb ed="#L" n="78"/>castitatis absolvatur, quod quodlibet horum, quantum ad
            <lb ed="#L" n="79"/>ipsum actum, scilicet esse actualiter pauperem, carere 
            actua<lb break="no" ed="#L" n="80"/>liter uxore, concedendum est dicere et esse perfectionem,
            <lb ed="#L" n="81"/>instrumentaliter tamen. Et sic non oportet multum 
            dispu<lb break="no" ed="#L" n="82"/>tare: sed ubicumque haec repereris esse perfectiones, fatere
            <lb ed="#L" n="83"/>verum id esse, sed cum grano salis, scilicet, 
            instrumen<lb break="no" ed="#L" n="84"/>taliter, non essentialiter.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e1434">
            <sic>Iidem</sic> autem actus secundum animi praeparationem
            <lb ed="#L" n="85"/>sunt perfectiones longe in altiori gradu quam primo modo:
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="86"/>quoniam sunt inseparabiles comites seu effectus essentialis
            <lb ed="#L" n="87"/>perfectionis, quae in caritate consistit. Qui enim perfectae
            <lb ed="#L" n="88"/>caritatis est, paratissimus est et uxore et bonis omnibus
            <lb ed="#L" n="89"/>carere propter Dei aut proximi dilectionem: alioquin 
            per<lb break="no" ed="#L" n="90"/>fectus non est.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e1454">
            <lb ed="#L" n="91"/>Et propterea status episcopalis, quantum ex natura sua
            <lb ed="#L" n="92"/>est, nec votum castitatis nec votum paupertatis habet: et
            <lb ed="#L" n="93"/>tamen altior est et perfectior statu religiosorum habentium
            <lb ed="#L" n="94"/>haec vota. Sat enim est episcopali perfectioni habere haec
            <lb ed="#L" n="95"/>in praeparatione animi.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2223-Dd1e1468"><!-- caj-p2p2-q184a8 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2223-Hd1e1471">Articulus 8</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e1473">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="97" type="fixed=463"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e1480">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="98"/>IN articulo octavo eiusdem quaestionis, adverte primo
            <lb ed="#L" n="99"/>titulum: quod hic non quaeritur de statu religiosorum
            <lb ed="#L" n="100"/>et statu curatorum, faciendo vim in nomine seu ratione
            <lb ed="#L" n="101"/>status; sed comparantur hic religiosi secundum genus suum,
            <lb ed="#L" n="102"/>generi curatorum, exclusis episcopis. Ita quod, sive sint
            <lb ed="#L" n="103"/>in statu sive non, et quocumque nomine, quaestio hic est
            <lb ed="#L" n="104"/>de rebus ipsis: an religiosorum genus perfectius sit genere
            <lb ed="#L" n="105"/>curatorum. minorum, hoc est non-episcoporum; de his
            <lb ed="#L" n="106"/>enim solis est hic sermo.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e1504">
            <lb ed="#L" n="107"/>II. In eodem articulo, circa primam comparationem
            <lb ed="#L" n="108"/>quae fit in littera, quoad bonitatem, inter genus religioso-
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="109"/>rum et genus curatorum, quatenus illi religiosi sunt et isti
            <lb ed="#L" n="110"/>curati, tria notanda occurrunt quae discussione egent. 
            Pri<lb break="no" ed="#L" n="111"/>mum est prima ratio litterae, scilicet: Religiosi obligantur
            <lb ed="#L" n="112"/>voto perpetuo ad studium perfectionis: curati non 
            obli<lb break="no" ed="#L" n="113"/>gantur ad perpetuam curam animarum: ergo illi 
            perfe<lb break="no" ed="#L" n="114"/>ctiores sunt istis. Contra hoc namque instatur , quia licet,
            <lb ed="#L" n="115"/>ceteris paribus, facere aliquid cum voto perfectius sit quam
            <lb ed="#L" n="116"/>sine voto; ubi tamen genera operum non sunt paria, non
            <lb ed="#L" n="117"/>oportet esse verum quod melius sit operari cum voto 
            per<lb break="no" ed="#L" n="118"/>petuo quam sine illo. Sic autem est in proposito. 
            Quo<lb break="no" ed="#L" n="119"/>niam genus operis spectans ad religiosum est longe infe-
            <pb ed="#L" n="464"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>rius quam genus operis spectans ad curatum: ut patet ex
            <lb ed="#L" n="2"/>hoc quod opus religiosi est sui ipsius tantum cura, opus
            <lb ed="#L" n="3"/>autem curati est animarum cura. Hoc autem constat longe
            <lb ed="#L" n="4"/>esse praestantius: quoniam bonum gentis divinius est quam
            <lb ed="#L" n="5"/>bonum unius . Et sic prima litterae ratio ruere videtur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e1552">
            <lb ed="#L" n="6"/>III. Secundum est secunda litterae ratio ad idem, 
            sci<lb break="no" ed="#L" n="7"/>licet: Curato non competit principalem curam subditorum
            <lb ed="#L" n="8"/>habere, sicut episcopo: sed quaedam particularia circa
            <lb ed="#L" n="9"/>curam animarum eorum officio committuntur. Contra hoc
            <lb ed="#L" n="10"/>enim instatur : quod scilicet proportionaliter curato sicut
            <lb ed="#L" n="11"/>episcopo incumbit cura animarum. Quoniam curato 
            con<lb break="no" ed="#L" n="12"/>veniunt omnes actus hierarchici : scilicet. purgare, 
            cor<lb break="no" ed="#L" n="13"/>ripiendo; illuminare, docendo; perficere, sacramenta 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="14"/>bendo.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e1575">
            <lb ed="#L" n="15"/>IV. Tertium est quod haec comparatio intelligenda est
            <lb ed="#L" n="16"/>secundum genus operis. Contra hoc enim arguitur  quod
            <lb ed="#L" n="17"/>ex hoc ipso sensu huius comparationis sequitur oppositum
            <lb ed="#L" n="18"/>intenti ab Auctore. Nam genus operis in episcopo et 
            cu<lb break="no" ed="#L" n="19"/>rato est idem, scilicet curam animarum habere: licet 
            mo<lb break="no" ed="#L" n="20"/>dus exercendi hoc genus operis acceptetur diversus in 
            epi<lb break="no" ed="#L" n="21"/>scopo et curato, puta quia episcopus principaliter, curatus
            <lb ed="#L" n="22"/>secundario habet et exercet curam animarum. Manifeste
            <lb ed="#L" n="23"/>siquidem patet quod non est hic differentia secundum 
            ge<lb break="no" ed="#L" n="24"/>nus operis: sed secundum modum habendi et exercendi
            <lb ed="#L" n="25"/>illud. Tunc sic. Opus curati secundum genus operis est
            <lb ed="#L" n="26"/>idem cum opere episcopi. Ergo est perfectius secundum
            <lb ed="#L" n="27"/>genus operis quam opus religiosum. - Probatur sequela.
            <lb ed="#L" n="28"/>Quia opus episcopi secundum genus operis est perfectius
            <lb ed="#L" n="29"/>opere religioso.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e1610">
            <lb ed="#L" n="30"/>Et confirmatur. Quia iuxta Dominicam sententiam , in
            <lb ed="#L" n="31"/>tria genera hominum universa distinguitur Ecclesia: scilicet
            <lb ed="#L" n="32"/>molentium in mola, quiescentium in lecto, et laborantium
            <lb ed="#L" n="33"/>in agro. Constat autem sub tertio genere operis 
            conti<lb break="no" ed="#L" n="34"/>neri tam episcopos quam curatos, qui laborant ad fructum
            <lb ed="#L" n="35"/>animarum. Unum ergo et idem est genus operis in 
            epi<lb break="no" ed="#L" n="36"/>scopis et curatis. Ergo est perfectius religioso opere, quod
            <lb ed="#L" n="37"/>per lecti quietem significatur. - Et patet sequela ut prius.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e1630">
            <lb ed="#L" n="38"/>Praeterea, curati sunt in statu seu in officio 
            ecclesia<lb break="no" ed="#L" n="39"/>stico ut perfectores. Religiosi sunt ut perfecti. Ergo curati,
            <lb ed="#L" n="40"/>secundum genus operis, sunt perfectiores quam religiosi. —
            <lb ed="#L" n="41"/>Antecedens probatur. Quoniam infitiari non potest quin
            <lb ed="#L" n="42"/>curati officiales sint perfectivi. Sunt ergo de ordine 
            perfe<lb break="no" ed="#L" n="43"/>ctionem facientium. Quod significat esse perfectores. - 
            Con<lb break="no" ed="#L" n="44"/>sequentia clara est. Quoniam agens semper praestantius
            <lb ed="#L" n="45"/>est patiente : et perficere divinius est quam perfici.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e1650">
            <lb ed="#L" n="46"/>V. Ad horum evidentiam, sciendum est quod Auctor
            <lb ed="#L" n="47"/>duo de curatis dicit: scilicet quod non principaliter, sed
            <lb ed="#L" n="48"/>secundario habent curam animarum; et quod non habent
            <lb ed="#L" n="49"/>principalem curam animarum . Et quoniam ex his 
            uni<lb break="no" ed="#L" n="50"/>versa quaestio pendet, diligentius utrumque 
            manifestan<lb break="no" ed="#L" n="51"/>dum est.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e1666">
            <lb ed="#L" n="52"/>Quoad primum igitur, scito quod alia est distinctio qua
            <lb ed="#L" n="53"/>distinguitur agens in superius et inferius: et alia est 
            dis<lb break="no" ed="#L" n="54"/>tinctio qua distinguitur agens in principale et 
            secunda<lb break="no" ed="#L" n="55"/>rium. Nam primae distinctionis utrumque membrum est
            <lb ed="#L" n="56"/>agens principale, scilicet tam agens superius quam agens
            <lb ed="#L" n="57"/>inferius, sed unum est agens universale, aliud vero 
            parti<lb break="no" ed="#L" n="58"/>culare; ut cum dicitur quod so] et homo generant 
            homi<lb break="no" ed="#L" n="59"/>nem ; utrumque enim agens est principale, sed sol ut
            <lb ed="#L" n="60"/>causa universalis, et homo ut causa particularis. Et hoc
            <lb ed="#L" n="61"/>modo se habent in ecclesiastico ordine Papa et quilibet
            <lb ed="#L" n="62"/>episcopus. Utrique namque convenit animarum cura ut
            <lb ed="#L" n="63"/>agenti principali: sed Papae ut universali agenti, episcopo
            <lb ed="#L" n="64"/>autem ut particulari.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e1697">
            <lb ed="#L" n="65"/>Alterius vero distinctionis unum membrum tantum, ut
            <lb ed="#L" n="66"/>ipsa verba ostendunt, est agens principale: reliquum vero
            <lb ed="#L" n="67"/>agens secundarium. Et ut patet ab Auctore, V Metaphys.
            <lb ed="#L" n="68"/>cap. de Causis , agens principale est ad quod directe 
            spe<lb break="no" ed="#L" n="69"/>ctat inducere formam quae est complementum generationis,
            <lb ed="#L" n="70"/>quod alio nomine vocatur ab Avicenna  agens ut 
            perfi<lb break="no" ed="#L" n="71"/>ciens: secundarium vero agens est id quod agit ad 
            alie<lb break="no" ed="#L" n="72"/>num finem, hoc est ad finem agentis perficientis; et hoc
            <lb ed="#L" n="73"/>alio nomine vocatur ab Avicenna  agens ut adiuvans.
            <lb ed="#L" n="74"/>Sicut in exercitu tam dux quam milites efficiunt victoriam :
            <lb ed="#L" n="75"/>sed dux ut agens principale, milites vero ut adiuvantes ad
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="76"/>proprium finem agentis principalis, qui est victoria, quae
            <lb ed="#L" n="77"/>est directe effectus ducis; sicut forma quae est terminus
            <lb ed="#L" n="78"/>generationis, est directe finis agentis principalis. Et hoc
            <lb ed="#L" n="79"/>modo intendit Auctor quod se habent episcopus et curatus:
            <lb ed="#L" n="80"/>ita quod episcopus est agens principale respectu curae
            <lb ed="#L" n="81"/>animarum, et curatus est agens secundarium respectu curae
            <lb ed="#L" n="82"/>animarum. Et propterea episcopus ad curam animarum
            <lb ed="#L" n="83"/>tendit ut ad proprium finem, et ipsam facit ut formam
            <lb ed="#L" n="84"/>complentem generationem: curatus vero adiuvat ad dictum
            <lb ed="#L" n="85"/>finem et formam, et sic agit propter alienum finem.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e1748">
            <lb ed="#L" n="86"/>VI. Et quoniam non sufficit dicere sic esse, sed oportet
            <lb ed="#L" n="87"/>probare quod sic est, probatur ista negativa, scilicet: 
            Cu<lb break="no" ed="#L" n="88"/>ratus non habet curam animarum ut agens principale ,
            <lb ed="#L" n="89"/>seu, quod idem est, ut agens perficiens, tali ratione. Et
            <lb ed="#L" n="90"/>supponimus, quod evidentissimum est, quod si curatus est
            <lb ed="#L" n="91"/>ut agens perficiens, est ut infimum et proximum agens
            <lb ed="#L" n="92"/>ut perficiens, sicut homo generat hominem et domificator
            <lb ed="#L" n="93"/>facit domum. Formatur ergo sic ratio. Omne agens ut
            <lb ed="#L" n="94"/>perficiens potest, cum suis instrumentis et adiuvantibus et
            <lb ed="#L" n="95"/>universaliter quibuscumque sibi ministrantibus, omnia 
            ef<lb break="no" ed="#L" n="96"/>ficere quae efficienda sunt ad hoc ut ad perfectum  
            pro<lb break="no" ed="#L" n="97"/>prius effectus deducatur. Sed curatus, cum omnibus sibi
            <lb ed="#L" n="98"/>ministrantibus, non potest efficere omnia quae effici oportet
            <lb ed="#L" n="99"/>ad complementum curae animarum. Ergo curato non 
            con<lb break="no" ed="#L" n="100"/>venit cura animarum ut agenti perficienti.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e1783">
            <lb ed="#L" n="101"/>Discursus bonus, et maior, patet inductive in naturalibus.
            <lb ed="#L" n="102"/>Homo enim non esset agens ut perficiens respectu generati
            <lb ed="#L" n="103"/>hominis, nisi potuisset et ossa et carnes et nervos, et,
            <lb ed="#L" n="104"/>breviter, omnia quae fieri oportet ad complendam 
            gene<lb break="no" ed="#L" n="105"/>rationem hominis, facere: et simile est de aliis, cum bos
            <lb ed="#L" n="106"/>generat bovem, etc. Domificator quoque, nisi, cum sibi
            <lb ed="#L" n="107"/>ministrantibus, posset ligna dolare, compaginare, et cetera
            <lb ed="#L" n="108"/>quae necessaria sunt ad complementum domus efficere,
            <lb ed="#L" n="109"/>non esset agens ut perficiens respectu domus: et simile est
            <lb ed="#L" n="110"/>in ceteris artificialibus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e1807">
            <lb ed="#L" n="111"/>Minor autem probatur ex hoc quod ad complementum
            <lb ed="#L" n="112"/>curae animarum requiritur collatio sacramentorum 
            Eccle<lb break="no" ed="#L" n="113"/>siae. Curatus autem a maiori parte sacramentorum deficit.
            <lb ed="#L" n="114"/>Nam non potest consecrare oleum seu chrisma necessarium
            <lb ed="#L" n="115"/>ad baptisma: ac per hoc, non potest totum quod est 
            ne<lb break="no" ed="#L" n="116"/>cessarium ad baptizandum. Non potest quoque confirmare;
            <lb ed="#L" n="117"/>non potest calicem consecrare pro Eucharistia; non potest
            <lb ed="#L" n="118"/>oleum consecrare pro extrema unctione; non potest 
            ordi<lb break="no" ed="#L" n="119"/>nem aliquem conferre, ac per hoc, non potest perfectam
            <lb ed="#L" n="120"/>plebem facere, cum plebs constet ex clericis et laicis; nec
            <lb ed="#L" n="121"/>potest consecrare virgines, quae tamen illustrior est portio
            <lb ed="#L" n="122"/>plebis Christi ; nec potest consecrare ecclesias, in quibus
            <lb ed="#L" n="123"/>tamen praecipue exercenda est cura animarum. - Nec 
            ob<lb break="no" ed="#L" n="124"/>stat si dicatur ad illud de baptismo, quod sola aqua 
            suf<lb break="no" ed="#L" n="125"/>ficit. Quoniam hoc est verum in casu in quo presbyter
            <lb ed="#L" n="126"/>baptizaret ut vetula: sermo autem est de curato quando
            <lb ed="#L" n="127"/>baptizat ut curatus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e1846">
            <lb ed="#L" n="128"/>Et hinc patet intellectus repetiti dicti in littera, scilicet
            <lb ed="#L" n="129"/>quod curato quaedam particularia sunt commissa circa
            <lb ed="#L" n="130"/>curam animarum. Apparet enim manifeste ex his quod
            <lb ed="#L" n="131"/>non omnia requisita ad complementum curae animarum
            <lb ed="#L" n="132"/>potest efficere, sed quaedam valde pauca. Et sic patet 
            in<lb break="no" ed="#L" n="133"/>tenta conclusio: scilicet quod curato non convenit cura
            <lb ed="#L" n="134"/>animarum principaliter, sed secundario, hoc est, ut 
            adiu<lb break="no" ed="#L" n="135"/>vanti, ut allegata glossa in littera  ex I ad Cor. xrt, optime
            <lb ed="#L" n="136"/>dixit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e1868">
            <lb ed="#L" n="137"/>VII. Quoad secundam vero conclusionem in littera de
            <lb ed="#L" n="138"/>curato positam, scilicet quod non habet curam principalem
            <lb ed="#L" n="139"/>animarum , facile patere potest quod principalis cura 
            ani<lb break="no" ed="#L" n="140"/>marum consistit in principalibus actibus ipsius curae. Non
            <lb ed="#L" n="141"/>curato autem, sed episcopo conveniunt principales actus
            <lb ed="#L" n="142"/>ipsius curae. Ergo non curato, sed episcopo convenit 
            prin<lb break="no" ed="#L" n="143"/>cipalis cura animarum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e1886">
            <lb ed="#L" n="144"/>Maior est ex seipsa evidentissima. - Minor vero 
            mani<lb break="no" ed="#L" n="145"/>festatur in quinque actibus. Primus est administratio 
            sa<lb break="no" ed="#L" n="146"/>cramentorum simpliciter: hoc est, non huius vel illius 
            sa<lb break="no" ed="#L" n="147"/>cramenti. Constat enim quod solus episcopus habet curam
            <lb ed="#L" n="148"/>administrandi simpliciter sacramenta populo: quoniam solus
            <lb ed="#L" n="149"/>habet potestatem omnia conferendi, et omnia conficiendi
            <lb ed="#L" n="150"/>ad ea opportuna.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e1905">
            <pb ed="#L" n="465"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>Secundus est excellentia reservatorum actuum. Manifeste
            <lb ed="#L" n="2"/>enim apparet quod excellentes actus, ut sunt consecrationes
            <lb ed="#L" n="3"/>sponsarum Christi, consecrationes ecclesiarum, et alia 
            hu<lb break="no" ed="#L" n="4"/>iusmodi, solius episcopi curae commissa sunt.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e1921">
            <lb ed="#L" n="5"/>Tertius est praedicatio. Nam praedicationis officium
            <lb ed="#L" n="6"/>episcopo in sua consecratione iniungitur ut necessarium et
            <lb ed="#L" n="7"/>proprium. Nec obstat quod in ordinatione presbyterorum
            <lb ed="#L" n="8"/>dicatur quod presbyterum oportet praedicare. Quoniam
            <lb ed="#L" n="9"/>per hoc non denotatur nisi potestas quasi ligata ad 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="10"/>dicandum. Non enim presbyter ex sua ordinatione tenetur
            <lb ed="#L" n="11"/>ad praedicandum: sed potest, si sibi committatur. Nec ex
            <lb ed="#L" n="12"/>hoc quod fit curatus, committitur sibi praedicationis 
            offi<lb break="no" ed="#L" n="13"/>cium, nisi per accidens, scilicet si sciat praedicare: cuius
            <lb ed="#L" n="14"/>signum est quod non requiritur a curato quod sciat 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="15"/>dicare. Sed bene exigitur hoc ab episcopo: ut patet per
            <lb ed="#L" n="16"/>Apostolum dicentem : Vae enim mihi est nisi 
            evangeli<lb break="no" ed="#L" n="17"/>zavero: necessitas enim mihi incumbit. Quod autem est
            <lb ed="#L" n="18"/>per accidens, relinquitur ab arte .
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e1954">
            <lb ed="#L" n="19"/>Quartus est officium perfectoris. Nam, ut patet ex v
            <lb ed="#L" n="20"/>et vi cap. Eccles. Hier., tres sunt ordines efficientium, et
            <lb ed="#L" n="21"/>tres suscipientium, respectu trium actuum hierarchicorum.
            <lb ed="#L" n="22"/>Primus est diaconorum, quorum est purgare: cui respondet
            <lb ed="#L" n="23"/>ordo immundorum, quorum est purgari. Secundus est ordo
            <lb ed="#L" n="24"/>presbyterorum, quorum est illuminare per ea quae tribuunt
            <lb ed="#L" n="25"/>sacramenta : cui respondet populus sacramentorum 
            susce<lb break="no" ed="#L" n="26"/>ptivus. "Tertius est episcoporum, quorum proprium est
            <lb ed="#L" n="27"/>perficere: cui respondet ordo religiosorum, quorum est ab
            <lb ed="#L" n="28"/>episcopis perfici, hoc est, ad perfectionem eorum doctrina
            <lb ed="#L" n="29"/>et exemplo duci. Ex quibus patet quod perfectorum 
            offi<lb break="no" ed="#L" n="30"/>cium, seu esse perfectorem, quod summum actum 
            hierar<lb break="no" ed="#L" n="31"/>chicum importat, procul dubio requisitum ad 
            complemen<lb break="no" ed="#L" n="32"/>tum curae animarum, non curato, sed episcopo convenit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e1987">
            <lb ed="#L" n="33"/>Quintum, quod ex omnibus dictis sequitur, est quod
            <lb ed="#L" n="34"/>agere directe ad salutem animarum est proprium opus
            <lb ed="#L" n="35"/>episcopi: ita quod animarum salus, quae est forma ab
            <lb ed="#L" n="36"/>agente curam animarum principaliter intenta, est proprius
            <lb ed="#L" n="37"/>finis curae ipsius episcopi; sicut forma domus est proprius
            <lb ed="#L" n="38"/>finis domificationis, et domificatoris ut sic.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e2003">
            <lb ed="#L" n="39"/>Et sic patet secunda conclusio litterae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e2008">
            <lb ed="#L" n="40"/>VIII. Ad obiecta ergo in oppositum  ordinate 
            respon<lb break="no" ed="#L" n="41"/>dendo, dicitur primam rationem, scilicet, Religiosus 
            ob<lb break="no" ed="#L" n="42"/>ligat totam vitam suam ad studium perfectionis etc., stare
            <lb ed="#L" n="43"/>solidam et validam. Et cum dicitur, Religiosus habet 
            cu<lb break="no" ed="#L" n="44"/>ram sui ipsius, curatus autem populi: respondetur quod
            <lb ed="#L" n="45"/>habere curam populi contingit dupliciter: scilicet 
            principa<lb break="no" ed="#L" n="46"/>lem, seu principaliter; vel per modum adiuvantis. Et quod
            <lb ed="#L" n="47"/>habere curam populi principalem et principaliter longe
            <lb ed="#L" n="48"/>melius est ex suo genere quam habere curam sui ipsius
            <lb ed="#L" n="49"/>tantum: sed hoc non convenit curato. Habere autem curam
            <lb ed="#L" n="50"/>per modum adiuvantis, minus est quam habere votum ad
            <lb ed="#L" n="51"/>perfectionem perpetuum in seipso. Sic autem se habent
            <lb ed="#L" n="52"/>religiosi et curati: ut patet ex dictis .
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e2040">
            <lb ed="#L" n="53"/>IX. Ad obiecta vero contra secundam rationem  dicitur
            <lb ed="#L" n="54"/>quod, ut patet ex Dionysio, loco praeallegato , falsum est
            <lb ed="#L" n="55"/>quod sacerdos non-episcopus habeat omnes actus 
            hierar<lb break="no" ed="#L" n="56"/>chicos. Quoniam. sibi deest supremus, qui est perficere.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e2051">
            <lb ed="#L" n="57"/>Et cum dicitur, Perficit docendo: respondetur primo,
            <lb ed="#L" n="58"/>quod non quodlibet docere sufficit ad perficiendum: sed
            <lb ed="#L" n="59"/>requiritur quod sit docere ea quae sunt ad perfectionis
            <lb ed="#L" n="60"/>statum et augmentum. Quod quidem episcopo, tanquam
            <lb ed="#L" n="61"/>perfectissimo, iure convenit: non autem curato, cui non
            <lb ed="#L" n="62"/>convenit docere nisi minima quaedam, puta quando sunt
            <lb ed="#L" n="63"/>vigiliae ieiuniorum, quando festa, et quomodo debent sine
            <lb ed="#L" n="64"/>mortali peccato ad sacramenta venire, communicare et
            <lb ed="#L" n="65"/>confiteri. .
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e2073">
            <lb ed="#L" n="66"/>Respondetur secundo, quod docere simpliciter non con-
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="67"/>venit curato nisi per accidens, ut praedictum est : sed
            <lb ed="#L" n="68"/>episcopis, qui soli sunt pastores proprie loquendo, de 
            qui<lb break="no" ed="#L" n="69"/>bus scriptum est : Alios autem pastores et doctores.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e2086">
            <lb ed="#L" n="70"/>X. Ad obiecta autem contra tertio loco dictum in 
            lit<lb break="no" ed="#L" n="71"/>tera, scilicet quod comparatio ista intelligitur secundum
            <lb ed="#L" n="72"/>genus operis, respondetur: et ad primum dicitur quod
            <lb ed="#L" n="73"/>ex hoc ipso quod cura animarum convenit episcopo 
            prin<lb break="no" ed="#L" n="74"/>cipaliter et curato secundario, sequitur quod non est idem
            <lb ed="#L" n="75"/>genus operis proprii utrique. Nam, ut patet ex dictis , ex
            <lb ed="#L" n="76"/>hoc ipso quod duo agentia occurrunt ut principale et 
            se<lb break="no" ed="#L" n="77"/>cundarium, hoc est ut perficiens et adiuvans, sequitur quod
            <lb ed="#L" n="78"/>aliud est opus proprium perficientis et aliud adiuvantis.
            <lb ed="#L" n="79"/>Sed quia opus adiuvantis ordinatur ad opus perficientis ut
            <lb ed="#L" n="80"/>ad finem, ideo ab illius forma etiam denominatur: ut patet
            <lb ed="#L" n="81"/>et in naturalibus, et in exemplo dato de duce et militibus
            <lb ed="#L" n="82"/>respectu victoriae . Et sic curatus dicitur habere curam
            <lb ed="#L" n="83"/>animarum , quia opera sua ordinat ad curam animarum,
            <lb ed="#L" n="84"/>quae est proprium opus episcopi. Et per hoc, dicitur 
            se<lb break="no" ed="#L" n="85"/>cundario, seu per modum adiuvantis, habere curam 
            ani<lb break="no" ed="#L" n="86"/>marum: non quod cura animarum sit eius opus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e2125">
            <lb ed="#L" n="87"/>Ad confirmationem dicitur quod laborare in agro non
            <lb ed="#L" n="88"/>dicit tantum unum genus operis, sed dicit multa operis
            <lb ed="#L" n="89"/>genera: puta laborare per modum perficientis, laborare: per
            <lb ed="#L" n="90"/>modum disponentis, laborare per modum adiuvantis, etc.
            <lb ed="#L" n="91"/>Et propterea ex hoc ipso quod curati sunt de ordine 
            la<lb break="no" ed="#L" n="92"/>borantiam in agro, non habetur quod eiusdem rationis sit
            <lb ed="#L" n="93"/>labor suus cum labore episcopali.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e2143">
            <lb ed="#L" n="94"/>Ad ultimum dicitur negando antecedens, scilicet: 
            Cu<lb break="no" ed="#L" n="95"/>rati sunt ut perfectores. Et ad probationem dicitur 
            dis<lb break="no" ed="#L" n="96"/>tinguendo. quod curatos esse officiales perfectivos potest
            <lb ed="#L" n="97"/>intelligi dupliciter, scilicet principaliter, vel per modum
            <lb ed="#L" n="98"/>adiuvantis: et quod curati non sunt perfectivi principaliter,
            <lb ed="#L" n="99"/>sed per modum adiuvantis tantum, Perfectores autem soli
            <lb ed="#L" n="100"/>sunt qui sunt principaliter perfectivi, ut sunt episcopi.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e2162">
            <lb ed="#L" n="101"/>Et scito quod, cum dicitur curatos esse officiales seu 
            coa<lb break="no" ed="#L" n="102"/>diutores episcoporum, intelligitur quod sunt officiales 
            or<lb break="no" ed="#L" n="103"/>dinarii, coadiutores ordinarii, et velut instrumenta animata
            <lb ed="#L" n="104"/>ordinaria. Adiuvant enim opemque ferunt episcopis ad
            <lb ed="#L" n="105"/>perfectam curam animarum, quam tenentur habere et 
            exer<lb break="no" ed="#L" n="106"/>cere ipsi episcopi. Quia enim per seipsos integre eam 
            com<lb break="no" ed="#L" n="107"/>muniter non possunt perficere, dati sunt eis huiusmodi
            <lb ed="#L" n="108"/>adiutores. Et per hoc differunt ab adiutoribus delegatis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e2182">
            <lb ed="#L" n="109"/>XI. In eodem articulo, in secunda comparatione inter
            <lb ed="#L" n="110"/>religiosum et curatum, quoad difficultatem bene operandi,
            <lb ed="#L" n="111"/>dubium quod occurreret, scilicet quia cura animarum ex
            <lb ed="#L" n="112"/>arduitate operis est difficilior quam observantia regularis,
            <lb ed="#L" n="113"/>iam cessat ex ante  declaratis: scilicet ex eo quod falsum
            <lb ed="#L" n="114"/>est curam animarum esse opus curati, nisi finaliter et 
            de<lb break="no" ed="#L" n="115"/>nominative.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e2200">
            <lb ed="#L" n="116"/>Reliqua autem. quae in hac comparatione diffuse 
            tra<lb break="no" ed="#L" n="117"/>duntur in littera, in responsionibus argumentorum , 
            stabi<lb break="no" ed="#L" n="118"/>litate ingenii egent, ut non divertat quis a difficultate ab
            <lb ed="#L" n="119"/>intrinseco, hoc est ex ipso genere, ad difficultatem ab 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="120"/>trinseco, hoc est ex exterioribus impedimentis: et similiter
            <lb ed="#L" n="121"/>non divertat a magnitudine virtutis absolute, ad signum
            <lb ed="#L" n="122"/>magnitudinis virtutis. In religiosis siquidem difficilius est
            <lb ed="#L" n="123"/>opus ab intrinseco: et propterea magnam absolute requirit
            <lb ed="#L" n="124"/>virtutem. In curatis autem impedimenta difficiliora 
            quan<lb break="no" ed="#L" n="125"/>doque occurrunt, quae, si vincantur, magnam ostendunt
            <lb ed="#L" n="126"/>virtutem; et si non occurrunt, nihil ostendunt; et si 
            oc<lb break="no" ed="#L" n="127"/>currunt et vincunt, minorem laut nullam significant 
            vir<lb break="no" ed="#L" n="128"/>tutem.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2223-d1e2231">
            <lb ed="#L" n="129"/>Et haec sufficiant de comparatione curatorum. Quam
            <lb ed="#L" n="130"/>si plenius vis perscrutari, lege Auctorem in ultimis 
            capi<lb break="no" ed="#L" n="131"/>tulis tractatus sui de Perfectione Vitae Spiritualis, ubi per 
            <lb ed="#L" n="132"/>multa capitula diffuse materiam pertractat.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>