<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 61</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 61</title>
               <date when="2024-03-05">March 05, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE9">Rome, 1897, Vol. 9</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-03-05" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="37"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1587"><!-- TAcCajp2p2-q61" -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1587-Hd1e101">Quaestio 61</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1587-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q61a1" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1587-Hd1e106">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1587-d1e108">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="21" type="fixed=35"/>Commentaría Cardinalis Caietani
<cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="22"/>In articulo primo quaestionis sexagesimaeprimae nota quod
<lb ed="#L" n="23"/>pns triplicem ordinem inventum in aliquo toto, triplex
<lb ed="#L" n="24"/>species iustitiae invenitur, Invenitur siquidem ordo partium
<lb ed="#L" n="25"/>inter se, et ordo totius ad partes, et ordo partium ad
<lb ed="#L" n="26"/>totum. Et similiter iustitia triplex: legalis, distributiva et
<lb ed="#L" n="27"/>commutativa. Legalis enim dirigit partes ad totum, 
distri<lb break="no" ed="#L" n="28"/>butiva vero totum ad partes, commutativa demum partes
<lb ed="#L" n="29"/>inter se. Sed hae duae vocantur iustitiae particulares, illa
<lb ed="#L" n="30"/>geralis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1587-d1e137">
                  <lb ed="#L" n="31"/>In articulo, in responsionibus ad. secundum; et
<lb ed="#L" n="32"/>quintum, adverte, et diligenter, quam diversimode 
invenian<lb break="no" ed="#L" n="33"/>tur haec duo, scilicet suum et debitum, in iustitia distributiva
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="34"/>et commutativa. Nam in commautativa datur cuique suum
<lb ed="#L" n="35"/>simpliciter, ut patet in restitutionibus et solutionibus: in
<lb ed="#L" n="36"/>distributiva vero datur unicuique suum quodammodo ; non
<lb ed="#L" n="37"/>enim id quod 6st totius est simpliciter partis, sed est aliquo
<lb ed="#L" n="38"/>modo partis. — Et similiter in commutativa. debitum est
<lb ed="#L" n="39"/>alicui quia proprium: in distributiva vero quia commune.
<lb ed="#L" n="40"/>Et haec differunt formaliter: quia proprium debetur alicui
<lb ed="#L" n="41"/>loco accepti ab eo sponte vel invite, alioquin in damno
<lb ed="#L" n="42"/>remaneret; commune vero est debitum alicui ex hoc 
so<lb break="no" ed="#L" n="43"/>lum quod. pars est illius, et tanta portio debetur quia talis
<lb ed="#L" n="44"/>pars — Et haec: pro: materia. restitutionis quando iustitia
<lb ed="#L" n="45"/>distributiva volatur oportet prae oculis habere.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1587-Dd1e175"><!-- caj-p2p2-q61a2" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1587-Hd1e178">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1587-d1e180">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="29" type="fixed=36"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1587-d1e187">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="30"/>In articulo secundo eiusdem quaestionis, scito quod 
mo<lb break="no" ed="#L" n="31"/>rali proposito. non videtur expedire ut res claras 
invol<lb break="no" ed="#L" n="32"/>vamus. Dico autem hoc, quia constat quod iustum in 
dis<lb break="no" ed="#L" n="33"/>tributionibus est aequale secundum proportionem, et: in
<lb ed="#L" n="34"/>commutationibus aequale secundum quantitatem: ut scilicet
<lb ed="#L" n="35"/>res quae distribuuntur ita se habeant inter se sicut 
perso<lb break="no" ed="#L" n="36"/>nae quibus distribuuntur se habent inter se; 'et res quae
<lb ed="#L" n="37"/>commutantur sint aequales quantitative, Nec est opus 
dis<lb break="no" ed="#L" n="38"/>putare an aequale medium sit: constat enim quod est 
me<lb break="no" ed="#L" n="39"/>dium inter plus et minus. Quare autem aequale 
propor<lb break="no" ed="#L" n="40"/>uonaliter. dicatur secundum proportionalitatem 
geometri<lb break="no" ed="#L" n="41"/>cam, et aequale quantitativum secundum  
proportionalita<lb break="no" ed="#L" n="42"/>tem arithmeticam , discutere et declarare est involvere
<lb ed="#L" n="43"/>quodammodo intellectum moralem. Et ideo pertranseo:
<lb ed="#L" n="44"/>in V enim Ethic. potes rationem Aristotelis de hoc 
in<lb break="no" ed="#L" n="45"/>spicere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1587-d1e226">
                  <lb ed="#L" n="46"/>II. In responsione ad tertium, dubium occurrit ad 
ho<lb break="no" ed="#L" n="47"/>minem. Quia <ref xml:id="TAcCaj-d1e1587-Rd1e232">Auctor in III Sent., dist. xxxn, qu. 1, art. 3,
<lb ed="#L" n="48"/>qu 2, ad 2</ref>, vult quod utraque iustitia, distributiva scilicet
<lb ed="#L" n="49"/>et commutativa, attendat conditionem personae ut redundat
<lb ed="#L" n="50"/>in diversitatem rei: et ratio sua est quia utriusque iustitiae
<lb ed="#L" n="51"/>medium est medium rei. Hic autem dicitur quod in 
iu<lb break="no" ed="#L" n="52"/>stitia distributiva consideratur conditio personae secundum
<lb ed="#L" n="53"/>se, in commutativa autem. secundum quod. per eam. 
di<lb break="no" ed="#L" n="54"/>versificatur res. Quomodo stant haec duo simul?
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1587-d1e251">
                  <lb ed="#L" n="55"/>Ad hoc dicitur quod licet facile dici possit quod 
sen<lb break="no" ed="#L" n="56"/>tentia illa: correpta fuit. hic, salvari tamen utraque affirmatio
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="57"/>potest: scilicet quod conditio personae in iustitia 
distribu<lb break="no" ed="#L" n="58"/>tiva attenditur secundum se, et secundum quod in 
diver<lb break="no" ed="#L" n="59"/>sitatem rei redundat. Considerandum est enim quod in
<lb ed="#L" n="60"/>rebus commutandis vel distribuendis concurrunt duo, 
sci<lb break="no" ed="#L" n="61"/>licet quantitates earum, et forma aequalitatis: oportet enim
<lb ed="#L" n="62"/>eas esse quantitates, et aequales quantitative vel 
proportio<lb break="no" ed="#L" n="63"/>naliter, ut dictum est. Commune est autem utrique 
iusti<lb break="no" ed="#L" n="64"/>tiae ut conditio personae, si consideranda venit, quantitatem
<lb ed="#L" n="65"/>rei augeat vel minuat: in distributiva enim eo quod maiori
<lb ed="#L" n="66"/>maius et minori minus debetur, in commutativa vero patet
<lb ed="#L" n="67"/>de percussione principis. Dixi autem, si consideranda venit,
<lb ed="#L" n="68"/>quia in commutativa non semper est consideranda conditio
<lb ed="#L" n="69"/>personae : nihil enim refert emere a principe vel a.
<lb ed="#L" n="70"/>Et quia in hoc communicant ambae iustitiae, ideo v
<lb ed="#L" n="71"/>cari potest affirmatio illa. Quia vero differunt in ho
<lb ed="#L" n="72"/>in constituendo aequalitatis formam commutativa it |
<lb ed="#L" n="73"/>non attendit conditionem personae, sed, praesuppos
<lb ed="#L" n="74"/>quantitate tam ex persona quam cuiuscumque alterius 
cir<lb break="no" ed="#L" n="75"/>cumstantiae conditione, adaequare uni rei rem alteram.
<lb ed="#L" n="76"/>solute quaerit; distributiva vero in constituendo, ae.
<lb ed="#L" n="77"/>tatis formam, conditiones personarum assumit uasi m
<lb ed="#L" n="78"/>ras aequalitatis. rerum (adaequat enim rem rei ex hoc q
<lb ed="#L" n="79"/>se habent ad invicem. sicuti persona ad personam).:.
<lb ed="#L" n="80"/>propterea formalius.hic dictum est. quod: uniulivicti E
<lb ed="#L" n="81"/>Siderat conditionem personae secundum. se: consideratio
<lb ed="#L" n="82"/>enim prima ad materiam est, scilicet ad , quantitatem. 
<lb ed="#L" n="83"/>ista vero ad aequationis formam.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1587-Dd1e320"><!-- caj-p2p2-q61a3" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1587-Hd1e323">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1587-d1e325">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="89" type="fixed=37"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1587-d1e332">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="90"/>IN articulo tertio nota quinque. Primo, quod 
commuta<lb break="no" ed="#L" n="91"/>tiones ideo dicuntur voluntariae, quia uterque actus, 
sci<lb break="no" ed="#L" n="92"/>licet dare et reddere, fiunt animo commutandi: qui enim
<lb ed="#L" n="93"/>emit, mutuat aut vendit, locat et huiusmodi, dat id quod
<lb ed="#L" n="94"/>dat voluntate commurtandi ín aliud, puta pretium, vel idem
<lb ed="#L" n="95"/>alio tempore. Involuntariae autem, quia alter actus, scilicet
<lb ed="#L" n="96"/>damnificatio, tam active. quam passive, hoc est tam ab eo
<lb ed="#L" n="97"/>qui damnificat quam ab eo qui damnum patitur, non fit
<lb ed="#L" n="98"/>animo commutandi: qui enim furatur, percutit, conviciatur
<lb ed="#L" n="99"/>aut huiusmodi aliquid facit, non facit ut illi reddat aut
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="100"/>reddatur sibi aequivalens aliquod, et qui damnum patitur
<lb ed="#L" n="101"/>nulli commutationi inhaeret. Et propterea solus alter actus,
<lb ed="#L" n="102"/>scilicet reddere, fit animo commutandi pro damno. Inter
<lb ed="#L" n="103"/>voluntarias ergo et involuntarias commutationes haec est
<lb ed="#L" n="104"/>differentia, quod illae habent rationem commmutationis in
<lb ed="#L" n="105"/>utroque actu ex animo operantis, istae vero in altero-
tan<lb break="no" ed="#L" n="106"/>tum. Et ex hoc sequitur quod in illis ratio commutationis
<lb ed="#L" n="107"/>est voluntaria, quia utrinque; in istis vero ratio 
commu<lb break="no" ed="#L" n="108"/>tationis est involuntaria, quia contra voluntatem 
damnifi<lb break="no" ed="#L" n="109"/>cantis ut sic. Non enim potest commutationis ratio salvari
<pb ed="#L" n="38"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>in uno extremo tantum: sed oportet quod commutatur cum
<lb ed="#L" n="2"/>altero commutari, quod commutatur in ilud. Sed 
com<lb break="no" ed="#L" n="3"/>mutationis relatio in actum damnificantis contra 
volunta<lb break="no" ed="#L" n="4"/>tem suam devenit. Et propterea involuntariae dicuntur 
com<lb break="no" ed="#L" n="5"/>mutationes tales. ;
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1587-d1e397">
                  <lb ed="#L" n="6"/>Secundo, quod voluntarium et involuntarium ideo 
dis<lb break="no" ed="#L" n="7"/>tinguunt commutationes, quia diversificant rationem iusti.
<lb ed="#L" n="8"/>Nam. in commutationibus voluntariis una tantum est ratio
<lb ed="#L" n="9"/>iusti, scilicet res quae datur: in commutationibus autem
<lb ed="#L" n="10"/>involuntaruis duplex est ratio iusti, scilicet damnum, et 
in<lb break="no" ed="#L" n="11"/>iuria quae fit non volenti.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1587-d1e413">
                  <lb ed="#L" n="12"/>Tertio, quod involuntariae commutationes ideo 
diuin<lb break="no" ed="#L" n="13"/>guuntur in occultas et manifestas, quia alia est ratio 
in<lb break="no" ed="#L" n="14"/>voluntarii quando occulte, et alia quando. manifeste. 
pati<lb break="no" ed="#L" n="15"/>tur. Cum enim occulte quis patitur, est involuntarium quasi
<lb ed="#L" n="16"/>per ignorantiam, iuxta illud, Si sciret paterfamilias qua
<lb ed="#L" n="17"/>hora fur veniret etc.: cum vero manifeste patitur, violentia
<lb ed="#L" n="18"/>adhibetur, et sic est involuntarium per violentiam. - Rursus,
<lb ed="#L" n="19"/>licet utrobique. fiat iniuria patienti, quia contra voluntatem
<lb ed="#L" n="20"/>suam .damnificatur; tamen quando manifesta est aggressio,
<lb ed="#L" n="21"/>irrogatur ignominia quaedam patienti, quae non irrogatur
<lb ed="#L" n="22"/>in occulta: nam dum mala nobis coram inferuntur, 
despi<lb break="no" ed="#L" n="23"/>cimur, nec nostri ratio habetur, quam occulte offendens
<lb ed="#L" n="24"/>habere videtur; ut patet in contumelia et detractione, 
ra<lb break="no" ed="#L" n="25"/>pina et. furto.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1587-d1e447">
                  <lb ed="#L" n="26"/>Quarto, quod in littera inter involuntarias 
commuta<lb break="no" ed="#L" n="27"/>tiones non computatur exilium nec usura: non quia ista
<lb ed="#L" n="28"/>extra hoc genus sint, sed quia ad numerata in littera 
spe<lb break="no" ed="#L" n="29"/>ctant. Exilium quidem ad incarcerationem pertinet, propter
<lb ed="#L" n="30"/>loci circumscriptionem, qua. fit exul. Usura vero ad 
iniu<lb break="no" ed="#L" n="31"/>stam venditionem spectat: venditur enim aut idem bis, aut
<lb ed="#L" n="32"/>quod.non. est, ut inferius in tractatu de usura patet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1587-d1e465">
                  <lb ed="#L" n="33"/>Quinto, quod numerus commutationum in littera et in
<lb ed="#L" n="34"/>V Ethic.* non est uniformis: aliquae enim ibi 
numeran<lb break="no" ed="#L" n="35"/>tur, ut. aquae derivatio et vinculatio, quae non numerantur
<lb ed="#L" n="36"/>hic; ete contra quaedam numerantur hic, ut mutilatio et
<lb ed="#L" n="37"/>detractio, quae. non exprimuntur ibi, Et ratio videtur quia
<lb ed="#L" n="38"/>neuter intendit numerare integraliter species 
commutatio<lb break="no" ed="#L" n="39"/>num; sed distinguere sic ut facile possit quis percipere
<lb ed="#L" n="40"/>omnes permutationum species ex enumeratis. Tam enim
<lb ed="#L" n="41"/>ex his quae ibi quam ex his quae hic dicuntur, byte
<lb ed="#L" n="42"/>quae sint in his generibus computanda.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1587-d1e489">
                  <lb ed="#L" n="43"/>II. In eodem tertio articulo dubium accidit, circa calcem
<lb ed="#L" n="44"/>articuli, de qua specie Auctor loquitur cum dicit omnes
<lb ed="#L" n="45"/>commutationes voluntarias et involuntarias ad unam 
iusti<lb break="no" ed="#L" n="46"/>tiae speciem pertinere: an scilicet de specie specialissima,
<lb ed="#L" n="47"/>an de subalterna. Et est ratio dubii quia in <ref xml:id="TAcCaj-d1e1587-Rd1e502">V Ethic. 
Ari<lb break="no" ed="#L" n="48"/>stoteles</ref> distinguit iustitiam particularem in distributivam et
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="49"/>commutativam, et commutativam in duas partes, quia 
com<lb break="no" ed="#L" n="50"/>mutationes sunt duplices, scilicet voluntariae et involunta- .
<lb ed="#L" n="51"/>riae. - Multitudo quoque vitiorum oppositorum idem 
at<lb break="no" ed="#L" n="52"/>testari videtur: opponuntur namque huic iustitiae 
homi<lb break="no" ed="#L" n="53"/>cidium, rapinae, furtum, contumelia, detractio, etc. — In 
op<lb break="no" ed="#L" n="54"/>positum autem videtur haec littera.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1587-d1e523">
                  <lb ed="#L" n="55"/>Ad hoc dicitur quod cum iustum commutativum 
con<lb break="no" ed="#L" n="56"/>sistat formaliter in aequalitate rei ad rem; et actus 
com<lb break="no" ed="#L" n="57"/>mutativae iustitiae sit dare vel reddere aequivalens; et nihil
<lb ed="#L" n="58"/>horum varietur nisi materialiter per reddere aequivalens in
<lb ed="#L" n="59"/>tali vel tali materia: consequens est quod propter 
diversi<lb break="no" ed="#L" n="60"/>tatem materiae non graacddeont: specie iustitia 
commu<lb break="no" ed="#L" n="61"/>tativa.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1587-d1e541">
                  <lb ed="#L" n="62"/>Maxime autem apparere posset quod variaret speciem
<lb ed="#L" n="63"/>iustitiae reddere aequivalens voluntariae vel invitae 
com<lb break="no" ed="#L" n="64"/>mutationi, ita quod alia sit species iustitiae reddens aequale
<lb ed="#L" n="65"/>voluntariae, puta venditioni, et alia reddens aequale invitae,
<lb ed="#L" n="66"/>puta rapinae: quia hic formalis intervenit. differentia 
com<lb break="no" ed="#L" n="67"/>mutationis. Sed si quis consideret quod differentiae divisivae
<lb ed="#L" n="68"/>generis et constitutivae specierum oportet quod sint 
diffe<lb break="no" ed="#L" n="69"/>rentiae per se et non per accidens, et quod differentiae
<lb ed="#L" n="70"/>per se sunt quae sunt diversificativae generis, ut patet
<lb ed="#L" n="71"/>
                  <ref xml:id="TAcCaj-d1e1587-Rd1e564">VII Metaphys.</ref>; et quod adaequatio rei ad rem non 
di<lb break="no" ed="#L" n="72"/>versificatur per hoc .quod redditur voluntario vel 
involun<lb break="no" ed="#L" n="73"/>tario (tantundem enim, et secundum eandem. formam 
ae<lb break="no" ed="#L" n="74"/>qualitatis , redditur voluntario et involuntario: ad solam
<lb ed="#L" n="75"/>enim adaequationem rei ad rem spectatur ipis 
vide<lb break="no" ed="#L" n="76"/>bit quod differentia haec per accidens Mijn cue a 
oppo<lb break="no" ed="#L" n="77"/>situm.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1587-d1e580">
                  <lb ed="#L" n="78"/>Ad dictum autem Aristotelis dicitur quod i ipai non dixit —
<lb ed="#L" n="79"/>esse duas species, sed duas partes; non propter virtutis
<lb ed="#L" n="80"/>differentiam formalem, sed. propter notabilem diversitat
<lb ed="#L" n="81"/>materialem; quia scilicet in una concurrunt duo Mna
<lb ed="#L" n="82"/>pensanda, in altera unum. In commutationibus enim '
vo<lb break="no" ed="#L" n="83"/>luntatiis sola res venit adaequanda: in involuntariis autem
<lb ed="#L" n="84"/>damnum est offensa, quia contra voluntatem, ut: .dictum
<lb ed="#L" n="85"/>£st ^ Adaequare autem oportere unum vel duo. non 
va<lb break="no" ed="#L" n="86"/>riant species adaequationis, ut patet, dum ja 'se
<lb ed="#L" n="87"/>eadem aequalitatis forma, ut in his est. — Mu ltitudo- us
<lb ed="#L" n="88"/>que vitiorum oppositorum signum non est multitudinis virz
<lb ed="#L" n="89"/>tutis oppositae: cum malum omnifariam et ex. singularibus
<lb ed="#L" n="90"/>defectibus contingat, bonum autem non, Mti ex integus
<lb ed="#L" n="91"/>causa.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1587-d1e614">
                  <lb ed="#L" n="92"/>Est ergo iustitia commutativa una species specialissima
<lb ed="#L" n="93"/>Et similiter distributiva una alia species specialissima, .
pro<lb break="no" ed="#L" n="94"/>pter eandem rationem: quia scilicet snam unicam a
<lb ed="#L" n="95"/>quationis formam operatur, diversam formaliter ab 
aequa<lb break="no" ed="#L" n="96"/>litate commutativae, ut patet ex supradictis.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1587-Dd1e628"><!-- caj-p2p2-q61a4" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1587-Hd1e631">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1587-d1e633">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="75" type="fixed=39"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1587-d1e640">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>In titulo articuli quarti, adverte quod ex Pythagoricis, et
<lb ed="#L" n="77"/>Rhadamanthe legislatore, ac disputatione Quinti Ethic.,
<lb ed="#L" n="78"/>processit articulus iste. Significat autem in proposito 
coz<lb break="no" ed="#L" n="79"/>trapassum tantum damnificari quantum damnificavit, 
tan<lb break="no" ed="#L" n="80"/>tum pati quantum egit, tantum solvere quantum accepit, et
<lb ed="#L" n="81"/>huiusmodi. Et hoc in quaestionem vertitur: An servare
<lb ed="#L" n="82"/>contrapassum sit servare iustitiam, ita quod idem sint.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1587-d1e660">
                  <lb ed="#L" n="83"/>In corpore articuli nota primo, quod contrapassum 
pot<lb break="no" ed="#L" n="84"/>est dupliciter intelligi. Primo, secundum identitatem speciei:
<lb ed="#L" n="85"/>ut scilicet patiatur quis idem specie quod egit, puta 
ani<lb break="no" ed="#L" n="86"/>mam pro anima, oculum pro oculo. Et sic respondendum
<lb ed="#L" n="87"/>est quaestioni negative: quod scilicet iustum 
commutati<lb break="no" ed="#L" n="88"/>vum et contrapassum non sunt idem; ut patet ex 
incon<lb break="no" ed="#L" n="89"/>venientibus allatis in littera. — Secundo, secundum 
aequa<lb break="no" ed="#L" n="90"/>litates quantitatis: ut scilicet tanta sit passio quanta fuit
<lb ed="#L" n="91"/>vel est actio, quantumcumque diversarum specierum vel
<lb ed="#L" n="92"/>generum sint actio et passio; puta pati in bonis 
exterio<lb break="no" ed="#L" n="93"/>ribus pro laesione illata in bonis corporis, ut, si 
percus<lb break="no" ed="#L" n="94"/>sit, solvat tantum laeso, et tantum curiae, etc. Et sic, 
ex<lb break="no" ed="#L" n="95"/>tenso contrapassi et passionis nomine ad omnes 
commu<lb break="no" ed="#L" n="96"/>tationes, contrapassum est idem quod iustum commutati- |
<lb ed="#L" n="97"/>vum, ut in littera concluditur. Et ex hac distinctione ha- |
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="98"/>bes unde diversa dicta negantium vel affirmantium iustum
<lb ed="#L" n="99"/>de contrapasso, salvare poteris.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1587-d1e702">
                  <lb ed="#L" n="100"/>Nota secundo, quod uti aequalitate proportionali 
con<lb break="no" ed="#L" n="101"/>tingit dupliciter. Primo, ut forma iusti: ita quod ipsum
<lb ed="#L" n="102"/>iustum consistat in huiusmodi aequalitate. Et sic iustitia
<lb ed="#L" n="103"/>distributiva utitur aequalitate proportionali: et in hoc 
dif<lb break="no" ed="#L" n="104"/>fert a iustitia commutativa, quae utitur aequalitate 
quan<lb break="no" ed="#L" n="105"/>titativa ut forma iusti, — Secundo, ut modo perveniendi
<lb ed="#L" n="106"/>ad quantitatem rei ut sit aequalis alteri rei, Et sic iustitia
<lb ed="#L" n="107"/>commutativa utitur aequalitate proportionali in 
commuta<lb break="no" ed="#L" n="108"/>tionibus rerum, ut dicitur hic et in V Ethic. Ut si 
do<lb break="no" ed="#L" n="109"/>mificator debeat commutare domum, quae est opus suum,
<lb ed="#L" n="110"/>cum calceo, quod est opus cerdonis, oportet quod ita se
<lb ed="#L" n="111"/>habeat cerdo ad calceum sicut domificator ad domum, ac
<lb ed="#L" n="112"/>per hoc tot calceos det pro commutatione quot 
aequiva<lb break="no" ed="#L" n="113"/>leant domui. Constat enim quod proportionalitas in 
pro<lb break="no" ed="#L" n="114"/>posito non est forma iusti, sed via ad quantitatem 
aequa<lb break="no" ed="#L" n="115"/>lem rerum, in qua aequalitate consistit forma iusti. Unde
<lb ed="#L" n="116"/>numismate loco rei utimur ut facilius aequalitas 
commu<lb break="no" ed="#L" n="117"/>tationum fiat: vendit siquidem cerdo tot calceos, et 
num<lb break="no" ed="#L" n="118"/>mis inde habitis adaequat domum quam emit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1587-d1e747">
                  <lb ed="#L" n="119"/>II. In responsione ad primum eiusdem articuli dubium
<pb ed="#L" n="40"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>occurrit ad hominem, quia Auctor in I Part., qu. xxr, art. 1,
<lb ed="#L" n="2"/>et similiter in r art. dist. xvi Quarti Sent., negat in Deo
<lb ed="#L" n="3"/>iustitiam commutativam: in hoc vero loco dicit ad 
ratio<lb break="no" ed="#L" n="4"/>nem: commautativae iustitiae spectare recompensare praemia
<lb ed="#L" n="5"/>meritis et supplicia peccatis: Quomodo stant haec duo
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1587-d1e767">
                  <lb ed="#L" n="6"/>Ad hoc dicitur quod procul dubio inter Deum et 
crea<lb break="no" ed="#L" n="7"/>turam non potest esse iustitia commutativa, multo minus
<lb ed="#L" n="8"/>quam inter dominum et servum: quoniam Deus nihil non
<lb ed="#L" n="9"/>suum potest a nobis accipere, ut teneatur reddere; neque
<lb ed="#L" n="10"/>nos aequivalens acceptis possumus reddere. Punitio vero
<lb ed="#L" n="11"/>peccatorum ad distributivam iustitiam Dei pertinet, qua
<lb ed="#L" n="12"/>unamquamque universi partem in sibi debito loco 
consti<lb break="no" ed="#L" n="13"/>tuit ac salvat: iuxta illud Acr. 1* de Iuda scriptum, ut 
ab<lb break="no" ed="#L" n="14"/>iret in locum suum. Et licet divinum iudicium 
distributi<lb break="no" ed="#L" n="15"/>vae suae iustitiae sit actus, concurrit tamen in eo quidam
<lb ed="#L" n="16"/>modus commutativi iusti, pro quanto res pro re datur,
<lb ed="#L" n="17"/>puta praemium pro merito et poena pro offensa. Cuius 
<lb ed="#L" n="18"/>signum est quod poena citra condignum, et. praemium ul- 
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="19"/>tra condignum datur: forma autem iusti commutativi 
ae<lb break="no" ed="#L" n="20"/>qualitas simpliciter est. Unde non sibi invicem adversantur .
<lb ed="#L" n="21"/>dicta hic et alibi: sed alibi removetur a Deo iustitia 
com<lb break="no" ed="#L" n="22"/>mutativa- proprie dicta; hic vero ponitur quod Deus in
<lb ed="#L" n="23"/>quibusdam suis operibus modum aliquem iustitiae 
com<lb break="no" ed="#L" n="24"/>mutativae observat, ita quod distributioni modum 
quen<lb break="no" ed="#L" n="25"/>dam commutationis immiscet. In cuius signum, 
paterfami<lb break="no" ed="#L" n="26"/>lias, qui dixerat, Voca operarios et redde illis mercedem,
<lb ed="#L" n="27"/>quod ad commutationem spectat, subdidit datae mercedis
<lb ed="#L" n="28"/>rationem, An non licet mihi quod volo facere? quod ad
<lb ed="#L" n="29"/>distributionem iuxta suae voluntatis dignificationem spectat.
<lb ed="#L" n="30"/>Ille siquidem est cuiusque personae gradus quo eum 
di<lb break="no" ed="#L" n="31"/>vina voluntas donat. Ac per hoc, novissimum aequalem
<lb ed="#L" n="32"/>primo reddidit in dignitate, qui minor erat in labore, quia
<lb ed="#L" n="33"/>sic ei complacuit. Et sic aeque dignis aequalia distribuit
<lb ed="#L" n="34"/>ut sic pares facere fuerit liberalis distributionis (contra quam
<lb ed="#L" n="35"/>alii murmurabant), reddere autem iam factis paribus. paria
<lb ed="#L" n="36"/>iustae distributionis fuerit.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>