<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 28</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 28</title>
               <date when="2023-07-31">July 31, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE4">Rome, 1888, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="319"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e190"><!-- TAcCajp1-q28 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e190-Hd1e99">Quaestio 28</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e190-Dd1e101"><!-- caj-p1-q28-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e190-Hd1e104">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e106">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="45"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e113">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="46"/>In titulo, ly reales quid significet, patet. Quare autem
<lb ed="#L" n="47"/>addatur, in corpore littera dicet: quia scilicet non omnes
<lb ed="#L" n="48"/>relationes sunt reales. Ly sint in Deo significat modum
<lb ed="#L" n="49"/>essendi in Deo formaliter. Et quoniam in numero plurali
<lb ed="#L" n="50"/>quaeritur, insinuatur et quod intendit an in Deo sint plures
<lb ed="#L" n="51"/>relationes reales, et quod de relationibus ad intra est 
quae<lb break="no" ed="#L" n="52"/>stio: relationes enim ad extra et superius tractatae sunt,
<lb ed="#L" n="53"/>et magis essent Dei ad alia, quam in ipso Deo sectidiu
<lb ed="#L" n="54"/>seipsum, quo modo de eo loquimur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e137">
                  <lb ed="#L" n="55"/>II. In corpore tria facit: primo, proponit conclusionem
<lb ed="#L" n="56"/>responsivam; secundo, tractat illum terminum reales;
<lb ed="#L" n="57"/>tertio, probat conclusionem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e146">
                  <lb ed="#L" n="58"/>Quoad primum, conclusio responsiva quaesito 
affirma<lb break="no" ed="#L" n="59"/>tive est: Relationes quaedam sunt in divinis realiter.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e154">
                  <lb ed="#L" n="60"/>III. Quoad secundum, et redditur ratio quare apponatur
<lb ed="#L" n="61"/>supra relationem realitas; et quis sit respectus realis, et quis
<lb ed="#L" n="62"/>rationis. Ratio primi est differentia inter ad aliquid et alia
<lb ed="#L" n="63"/>genera: quoniam ceterorum generum omnia sunt 
secun<lb break="no" ed="#L" n="64"/>dum rem;.ad aliquid vero aliqua sunt secundum 
ratio<lb break="no" ed="#L" n="65"/>nem tantum, et aliqua secundum rem. — Et nascitur haec
<lb ed="#L" n="66"/>differentia ex una alia, scilicet quod cetera secundum 
pro<lb break="no" ed="#L" n="67"/>priam rationem significant aliquid alicui inhaerere; ad 
ali<lb break="no" ed="#L" n="68"/>quid vero secundum propriam rationem significat tantum
<lb ed="#L" n="69"/>respectum ad aliud.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e178">
                  <lb ed="#L" n="70"/>IV. Circa haec dicta, multa sunt dubia. Primo circa 
pri<lb break="no" ed="#L" n="71"/>mam differentiam, ex parte utriusque extremi. Ex parte
<lb ed="#L" n="72"/>quidem. ad. aliquid , sic. Ad aliquid, ut est unum genus
<lb ed="#L" n="73"/>distinctum contra alia genera, secundum propriam rationem
<lb ed="#L" n="74"/>suam formalem, est ens reale: quoniam est pars, 
mem<lb break="no" ed="#L" n="75"/>brum, seu modus entis realis divisi in decem genera. Ergo
<lb ed="#L" n="76"/>falsum est quod hoc sit singulare in genere ad aliquid,
<lb ed="#L" n="77"/>quod aliqua inveniantur secundum rationem. - Et si 
dice<lb break="no" ed="#L" n="78"/>retur quod hic non est sermo de ad aliquid ut est unum
<lb ed="#L" n="79"/>genus, sed ut est analogum quoddam ad omnia relativa:
<lb ed="#L" n="80"/>repellitur haec responsio ex littera, distinguente ad aliquid
<lb ed="#L" n="81"/>contra alia genera. Constat enim distinctum contra genera,
<lb ed="#L" n="82"/>unum ex generibus esse.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e209">
                  <lb ed="#L" n="83"/>Ex parte autem reliquorum generum, dubitatur: 
quo<lb break="no" ed="#L" n="84"/>niam in omnibus videtur inveniri aliquid secundum rem,
<lb ed="#L" n="85"/>et aliquid secundum rationem. Rosa enim intellecta, 
sub<lb break="no" ed="#L" n="86"/>stantia est secundum rationem; et similiter triangulus 
abs<lb break="no" ed="#L" n="87"/>tractus; et sic de aliis. Ergo non est proprium relationi
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="88"/>habere aliquid secundum rem, et aliquid secundum 
ratio<lb break="no" ed="#L" n="89"/>nem. - In genere quoque quantitatis inveniuntur utroque
<lb ed="#L" n="90"/>modo species: reales quidem, ut corpus; rationis autem
<lb ed="#L" n="91"/>formaliter, ut tempus, saltem apud s. Thomam. Ergo. 
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e233">
                  <lb ed="#L" n="92"/>V. Circa secundam differentiam dubium quoque 
utrin<lb break="no" ed="#L" n="93"/>que occurrit. Ex parte quidem ad aliquid, simile 
prae<lb break="no" ed="#L" n="94"/>misso: quoniam genus ad aliquid non significat ex 
pro<lb break="no" ed="#L" n="95"/>pria ratione solum ad, sed ad reale; alioquin pars entis
<lb ed="#L" n="96"/>realis non esset formaliter.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e246">
                  <lb ed="#L" n="97"/>Ex parte vero aliorum generum: quoniam actio 
secun<lb break="no" ed="#L" n="98"/>dum propriam rationem non significat aliquid alicui 
in<lb break="no" ed="#L" n="99"/>haerens, ut etiam s. Thomas testatur alibi, idest in Qq. de
<lb ed="#L" n="100"/>Potentia, qu. vim, art. 2. Non ergo omne aliud genus 
ac<lb break="no" ed="#L" n="101"/>cidentis secundum propriam rationem significat aliquid 
in<lb break="no" ed="#L" n="102"/>haerens alicui.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e262">
                  <lb ed="#L" n="103"/>VI. Ad has dubitationes, ordine retrogrado respondendo,
<lb ed="#L" n="104"/>ut a radice inchoemus, dicendum est quod ad aliquid,
<lb ed="#L" n="105"/>seu relatio, secundum propriam rationem nihil aliud est
<lb ed="#L" n="106"/>quam id quo primo a ceteris diversum est. Hoc autem
<lb ed="#L" n="107"/>neque est esse ens, neque esse accidens seu inhaerens,
<lb ed="#L" n="108"/>neque esse quid reale, quoniam haec omnia communia
<lb ed="#L" n="109"/>sunt: sed est ad aliud se habere, quod dictione simplici
<lb ed="#L" n="110"/>optime significatur per ly ad. Et propterea, quàndocumque
<lb ed="#L" n="111"/>de ad aliquid, seu relatione, secundum propriam rationem
<lb ed="#L" n="112"/>loquimur, de ad est sermo. Et quoniam multae relationes
<lb ed="#L" n="113"/>sunt reales, multae. rationis tantum,. et quaelibet habet
<lb ed="#L" n="114"/>suum ad; consequens est quod ad, inquantum ad, neque
<lb ed="#L" n="115"/>reale neque rationis ens necessario sit, sed utrumque 
per<lb break="no" ed="#L" n="116"/>missive. Nec inconvenit aliquod sic abstrahens a reali, esse
<lb ed="#L" n="117"/>secundum quandam sui partem modificatum ad differentiam
<lb ed="#L" n="118"/>entis realis. Et quoniam in illa parte includitur formaliter
<lb ed="#L" n="119"/>ly ad tanquam proprium distinctivum, licet modificatum,
<lb ed="#L" n="120"/>idcirco etiam de relationibus realibus loquendo formaliter
<lb ed="#L" n="121"/>secundum id quod est eis proprium, quo distinguuntur a
<lb ed="#L" n="122"/>reliquo rerum genere, intelligi potest de ad inquantum ad.
<lb ed="#L" n="123"/>Et sic patet quod non refert quandoque loqui de ad 
ali<lb break="no" ed="#L" n="124"/>quid, et de ad aliquid reali, cum scilicet loquimur de eis
<lb ed="#L" n="125"/>secundum eam conditionem simplicem quae est eis 
pro<lb break="no" ed="#L" n="126"/>pria: quia interpretandum est utrobique de ad; hoc enim
<lb ed="#L" n="127"/>solum est inter simplicia proprium, ut de se patet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e320">
                  <lb ed="#L" n="128"/>VII. Et per haec patet responsio tam ad primum quam
<lb ed="#L" n="129"/>ad secundum dubium ex parte ad aliquid. Et patet ratio
<pb ed="#L" n="320"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>quare dicatur quod relationes secundum propriam 
ratio<lb break="no" ed="#L" n="2"/>nem nihil ponunt in relativo, etc. Haec enim omnia 
quan<lb break="no" ed="#L" n="3"/>tum est ex ratione ad ut sic, vera sunt; quamvis ex tali
<lb ed="#L" n="4"/>ad, puta reali, falsa essent. Et propterea caute loqui oportet.
<lb ed="#L" n="5"/>Nam aliter loquendum est de speciebus, et universaliter 
re<lb break="no" ed="#L" n="6"/>lationibus necessario realibus ex propriis rationibus, ut
<lb ed="#L" n="7"/>paternitas et filiatio, et alia huiusmodi; et aliter de 
rela<lb break="no" ed="#L" n="8"/>tionibus absolute: istae enim significant tantum ad aliquid,
<lb ed="#L" n="9"/>illae vero ad aliquid reale.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e351">
                  <lb ed="#L" n="10"/>VIII. Ad obiectionem vero ex parte aliorum generum
<lb ed="#L" n="11"/>in secundo dubio, dicitur quod littera non comparat ad
<lb ed="#L" n="12"/>aliquid ad cetera omnia genera in secunda differentia, sed
<lb ed="#L" n="13"/>ad genera absoluta, ut scilicet quantitatem et qualitatem,
<lb ed="#L" n="14"/>quae tantum in littera exprimuntur. Et hanc esse s. 
Tho<lb break="no" ed="#L" n="15"/>mae mentem, testantur verba eiusdem in I, dist. xxvr, qu. r1,
<lb ed="#L" n="16"/>art. 1, expresse in hac differentia explicantis omnes alias
<lb ed="#L" n="17"/>formas absolutas. Et propterea, si actió est forma absoluta
<lb ed="#L" n="18"/>(quidquid sit de modo significandi, de quo loquitur Auctor
<lb ed="#L" n="19"/>in Qq. de Potentia), ex parte rei et est, et habet quod
<lb ed="#L" n="20"/>significetur ut inhaerens. Si autem est forma respectiva ,
<lb ed="#L" n="21"/>nihil obstat proposito.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e380">
                  <lb ed="#L" n="22"/>Posset tamen, concessa extensione ad alia genera, dici
<lb ed="#L" n="23"/>quod per ly znhaerens intelligitur, non hoc quod significat
<lb ed="#L" n="24"/>formaliter hoc vocabulum imhaerens, sed omnis modus
<lb ed="#L" n="25"/>essendi ex sua ratione formali significans esse in rerum
<lb ed="#L" n="26"/>natura. Et hoc modo clauduntur omnia genera alia ab ad
<lb ed="#L" n="27"/>aliquid, etiam substantia: imo et reliqua entia, sive in 
ge<lb break="no" ed="#L" n="28"/>nere sive extra genus. Et hanc esse mentem litterae, sumi
<lb ed="#L" n="29"/>potest ex eo quod nec propria ratio qualitatis nec 
quan<lb break="no" ed="#L" n="30"/>titatis consistit in inesse, cum inesse commune sit omnibus
<lb ed="#L" n="31"/>generibus accidentis: sed consistit in quodam modo 
ines<lb break="no" ed="#L" n="32"/>sendi, tali tamen quod ex proprio sibi soli formali ponit
<lb ed="#L" n="33"/>aliquid in rerum natura; cuius oppositum in relatione 
in<lb break="no" ed="#L" n="34"/>tendebat littera ostendere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e411">
                  <lb ed="#L" n="35"/>IX. Ad primum vero dubium ex parte aliorum 
gene<lb break="no" ed="#L" n="36"/>rum, dicitur quod procedit ex malo intellectu assignatae
<lb ed="#L" n="37"/>differentiae. Relatio enim est, ut sic loquar, essentia 
quae<lb break="no" ed="#L" n="38"/>dam, cuius quibusdam subiectivis partibus repugnat esse in
<lb ed="#L" n="39"/>rerum natura, et vendicant sibi esse rationis tantum ; 
qui<lb break="no" ed="#L" n="40"/>busdam autem convenit esse in rerum hfatura. Et rursus,
<lb ed="#L" n="41"/>relatio est tale ens, cui additum esse im ratione non est
<lb ed="#L" n="42"/>conditio diminuens, sicut in aliis. Rosa enim secundum
<lb ed="#L" n="43"/>rationem, non est rosa; neque Homerus in opinione, est
<lb ed="#L" n="44"/>Homerus; relatio autem in ratione, est vera relatio. Et
<lb ed="#L" n="45"/>iterum, relatio non secundum aliquid est ens naturae, et
<lb ed="#L" n="46"/>secundum aliquid rationis, puta completive: sed 
simpli<lb break="no" ed="#L" n="47"/>citer quandoque est ens rationis,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e442">
                  <lb ed="#L" n="48"/>Et per hoc patet responsio ad obiecta. Tempus enim,
<lb ed="#L" n="49"/>et similia, completive tantum pendent a ratione. Nec rosa
<lb ed="#L" n="50"/>aut triangulus secundum esse rationis, est vera rosa, aut
<lb ed="#L" n="51"/>triangulus verus. Nec distinctio rosae in esse naturae et
<lb ed="#L" n="52"/>esse rationis, est distinctio diversarum quidditatum, quarum
<lb ed="#L" n="53"/>una sit ens reale, et altera sit ens rationis, ut in relatione
<lb ed="#L" n="54"/>contingere diximus: sed est distinctio unius et eiusdem. 
se<lb break="no" ed="#L" n="55"/>cundum diversos modos essendi, scilicet simpliciter vel 
se<lb break="no" ed="#L" n="56"/>cundum quid.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e464">
                  <lb ed="#L" n="57"/>X. Quis autem sit respectus realis, et quis rationis,
<lb ed="#L" n="58"/>explanatur distinguendo quod respectus quandoque est in
<lb ed="#L" n="59"/>ipsis naturis rerum, quandoque in apprehensione rationis
<lb ed="#L" n="60"/>tantum. Et ille quidem est, cum duae aliquae res 
incli<lb break="no" ed="#L" n="61"/>nationem seu ordinem ad invicem habent, ut patet de gravi
<lb ed="#L" n="62"/>etloco deorsum; iste autem est, cum ratio confert unum
<lb ed="#L" n="63"/>alteri, ut ostenditur in specie et genere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e483">
                  <lb ed="#L" n="64"/>XI. Adverte hic duo. Primum est, quod littera 
inter<lb break="no" ed="#L" n="65"/>pretanda est de relationibus realibus mutuis (quoniam de
<lb ed="#L" n="66"/>his intendimus), et de ordine seu inclinatione fundamentali
<lb ed="#L" n="67"/>ut qu. xnr expositum est. - Secundum est, quod. nomine
<lb ed="#L" n="68"/>rationis conferentis intelligendus est intellectus quovis modo
<lb ed="#L" n="69"/>intelligens unum in comparatione ad alterum, ut universalis
<lb ed="#L" n="70"/>sit doctrina. Quot autem modis hoc contingat, in I Sent.,
<lb ed="#L" n="71"/>dist. xxvr, qu. rr, art. 1, et Qq. de Potentia, qu. vir, art. 1 1, habes.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e503">
                  <lb ed="#L" n="72"/>XII. Circa hanc partem dubium occurrit ex xrv 
distin<lb break="no" ed="#L" n="73"/>ctione Primi, ipsius Scoti; putantis quod non omnis relatio
<lb ed="#L" n="74"/>rationis fit ab intellectu, sed aliqua a voluntate, et aliqua
<lb ed="#L" n="75"/>ab imaginativa. Probatque hoc tali ratione. Omnis poten-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>tia potens habere actum circa obiectum existens non ut
<lb ed="#L" n="77"/>existens, et illud obiectum comparare ad aliud, ad quod ex
<lb ed="#L" n="78"/>natura rei non comparatur, potest in obiecto, ut obiectum
<lb ed="#L" n="79"/>est, causare relationem ipsius ad aliud: sed voluntas est
<lb ed="#L" n="80"/>huiusmodi, quoniam potest uti Deo ad creaturam, et aliis
<lb ed="#L" n="81"/>similiter: ergo potest causare huiusmodi relationem. "Tunc
<lb ed="#L" n="82"/>ultra: talis relatio, constat quod non est realis; ergo 
ratio<lb break="no" ed="#L" n="83"/>nis, non per opus intellectus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e534">
                  <lb ed="#L" n="84"/>XIII. Ad hoc, ex V et VI Metaphys., dicendum est quod,
<lb ed="#L" n="85"/>cum ens non inveniatur distinctum ac tractatum nisi in ezz$
<lb ed="#L" n="86"/>per se, divisum in decem genera, et ens per accidens, 
dis<lb break="no" ed="#L" n="87"/>cussum in VI Metaphys., et ens verum, in V inchoatum
<lb ed="#L" n="88"/>et in VI determinatum; fictio videtur ponere alium modum
<lb ed="#L" n="89"/>essendi. Ipse namque Aristoteles ens in anima sufficienter
<lb ed="#L" n="90"/>se determinasse putavit, determinando de ente vero. Unde
<lb ed="#L" n="91"/>huiusmodi relationes nullum aliud habent actuale esse, nisi
<lb ed="#L" n="92"/>quoniam propositio de ipsis est vera.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e556">
                  <lb ed="#L" n="93"/>Distinguendum tamen est, quod relatio rationis potest
<lb ed="#L" n="94"/>considerari dupliciter. Uno modo, secundum suum esse:
<lb ed="#L" n="95"/>et sic non habet esse nisi in intelligi. Alio modo, 
secun<lb break="no" ed="#L" n="96"/>dum suam quasi proximam causam, seu fundamentum: et
<lb ed="#L" n="97"/>sic causatur et a voluntate et ab imaginativa. Imo etiam a
<lb ed="#L" n="98"/>visu exteriori: visus namque, attingendo colorem, causat
<lb ed="#L" n="99"/>in eo relationem visi ad videntem. Et similiter dextrum
<lb ed="#L" n="100"/>animalis causat relationem dextreitatis in columna. Et.
ta<lb break="no" ed="#L" n="101"/>men hae relationes non sunt actu nisi cum intelliguntur.
<lb ed="#L" n="102"/>Unde, cum voluntas ex se, distincta contra rationem, et
<lb ed="#L" n="103"/>similiter quaelibet alia potentia, sic causent relationem in
<lb ed="#L" n="104"/>obiecto; quia non alio modo causant quam si essent causae
<lb ed="#L" n="105"/>naturales, in patiente disposito, etc., efficerent ut resultaret
<lb ed="#L" n="106"/>relatio realis. Faciunt enim et hoc modo ut resultet relatio
<lb ed="#L" n="107"/>rationis, quando ens rationis esse potest. Hoc autem, cum
<lb ed="#L" n="108"/>consistat in intelligi, nunquam est actualiter nisi 
intelliga<lb break="no" ed="#L" n="109"/>tur: praeexistentibus namque praedictis fundamentis, quasi
<lb ed="#L" n="110"/>habitualiter est. Unde maior Scoti intellecta de causalitate
<lb ed="#L" n="111"/>et relatione rationis secundum esse actuale, falsa est: vera
<lb ed="#L" n="112"/>autem secundum esse fundamentale. Et propterea in littera
<lb ed="#L" n="113"/>dicitur quod huiusmodi respectus est in sola apprehensione
<lb ed="#L" n="114"/>rationis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e606">
                  <lb ed="#L" n="115"/>XIV. Quoad tertium, probatur proposita conclusio sic.
<lb ed="#L" n="116"/>Quandocumque aliquid procedit a principio eiusdem 
na<lb break="no" ed="#L" n="117"/>turae, ambo sunt eiusdem ordinis, et consequenter habent
<lb ed="#L" n="118"/>reales respectus ad invicem : sed processiones in divinis sunt
<lb ed="#L" n="119"/>in identitate naturae: ergo relationes secundum 
processio<lb break="no" ed="#L" n="120"/>nes divinas sunt reales, quod erat intentum. - Omnia ex
<lb ed="#L" n="121"/>dictis clara sunt.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e624">
                  <lb ed="#L" n="122"/>XV. In responsione ad primum, nota, novitie, quod, quia
<lb ed="#L" n="123"/>praedicari fundatur super inesse, eadem ratione qua relatio
<lb ed="#L" n="124"/>ex propria ratione non inest, et tamen secundum rem 
quan<lb break="no" ed="#L" n="125"/>doque inest, dicitur etiam quod non praedicatur, et tamen
<lb ed="#L" n="126"/>praedicatur sic, scilicet per modum ad aliud.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e638">
                  <lb ed="#L" n="127"/>XVI. In responsione ad secundum, habes quod relatio
<lb ed="#L" n="128"/>identitatis specificae seu genericae, est relatio realis mutua,
<lb ed="#L" n="129"/>ex illo verbo, Secus autem est etc. Quamvis etiam si hoc
<lb ed="#L" n="130"/>non diceretur, posset ratione convinci, Quia non minus
<lb ed="#L" n="131"/>duae humanitates similes sunt in natura, quam duae 
albe<lb break="no" ed="#L" n="132"/>dines: sed relatio similitudinis specificae inter duo alba,
<lb ed="#L" n="133"/>est realis: ergo et inter duos homines, etc. Et est hoc valde
<lb ed="#L" n="134"/>notandum et advertendum, cum tractatur de fundamento 
re<lb break="no" ed="#L" n="135"/>lationis, aut de distinctione relationis a fundamento. Habes
<lb ed="#L" n="136"/>enim hinc et quod relatio immediate fundatur in 
sub<lb break="no" ed="#L" n="137"/>stantia, et quod distinguitur realiter a fundamento: 
quo<lb break="no" ed="#L" n="138"/>niam constat, apud s. Thomam, huiusmodi relationes esse
<lb ed="#L" n="139"/>accidentia, in praedicamento Relationis posita.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e669">
                  <lb ed="#L" n="140"/>Nec obstat primo dicto, quod alibi dicatur relationem
<lb ed="#L" n="141"/>oportere fundari in substantia mediantibus aliis generibus,
<lb ed="#L" n="142"/>propter sui debilitatem. Hoc enim intelligitur, non realiter,
<lb ed="#L" n="143"/>sed formaliter. Similitudo enim est relatio quae dicitur 
fun<lb break="no" ed="#L" n="144"/>dari supra quantitatem, quia unum fundat illam, ut patet
<lb ed="#L" n="145"/>V Metaphys.: et tamen constat quod , secundum rem,
<lb ed="#L" n="146"/>qualitates, et universaliter formae eiusdem rationis, fundant
<lb ed="#L" n="147"/>illam; sub ratione tamen unius, prout unum in substantia
<lb ed="#L" n="148"/>facit idem, i in quantitate aequale, in qualitate simile. — 
Se<lb break="no" ed="#L" n="149"/>cündo autem dicto quomodo reliqua consonent, posterius
<lb ed="#L" n="150"/>perscrutandum est.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e190-Dd1e696"><!-- caj-p1-q28-a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e190-Hd1e699">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e701">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="25"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e708">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="26"/>TITULUS in corpore articuli clarificatur. - In corpore tria
<lb ed="#L" n="27"/>T aan: primo, refert errorem quendam; secundo, tractat
<lb ed="#L" n="28"/>radicem recitati erroris, et eliciendae veritatis; tertio, ibi,
<lb ed="#L" n="29"/>Quidquid autem, respondet quaesito secundum veritatem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e721">
                  <lb ed="#L" n="30"/>Quoad primum, tria dicit. Primum, errorem circa 
quae<lb break="no" ed="#L" n="31"/>situm, scilicet: Relationes in divinis sunt assistentes, seu 
ex<lb break="no" ed="#L" n="32"/>trinsecus affixae. Secundum est, quod hic error dicitur quod
<lb ed="#L" n="33"/>fuit <name xml:id="TAcCaj-d1e190-Nd1e731">Gilberti Porretani</name>. Tertium est, quod dicitur errorem
<lb ed="#L" n="34"/>suum postmodum revocasse.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e737">
                  <lb ed="#L" n="35"/>II. Quoad secundum, tria dicuntur. Primo, distinguitur
<lb ed="#L" n="36"/>tam relatio quam quodcumque aliud genus accidentis, in
<lb ed="#L" n="37"/>duas rationes formales. Quarum altera communis est 
omni<lb break="no" ed="#L" n="38"/>bus huiusmodi generibus: et haec est ratio accidentis, idest
<lb ed="#L" n="39"/>inesse subiecto, quoniam accidentis esse est inesse. Altera
<lb ed="#L" n="40"/>est propria ratio uniuscuiusque eorum. Et penes hanc, 
re<lb break="no" ed="#L" n="41"/>lationis genus differt ab aliis absolutis, quod aliorum 
pro<lb break="no" ed="#L" n="42"/>priae rationes significant rem in ordine ad subiectum; 
re<lb break="no" ed="#L" n="43"/>lationis autem, non in ordine ad subiectum, sed terminum.
<lb ed="#L" n="44"/>Idest, differunt quoad affirmationem et negationem huius
<lb ed="#L" n="45"/>causalis, A ex propria ratione ponit aliquid in subiecto:
<lb ed="#L" n="46"/>affirmativa enim est vera in aliis generibus, negativa autem
<lb ed="#L" n="47"/>in relatione, ut ex supradictis patet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e769">
                  <lb ed="#L" n="48"/>Secundo, quod relationes, etiam in rebus creatis, si 
su<lb break="no" ed="#L" n="49"/>mantur secundum id quod habent ex propria ratione 
rela<lb break="no" ed="#L" n="50"/>tionis tantum, sic sunt assistentes: si autem secundum id
<lb ed="#L" n="51"/>quod habent inquantum sunt accidentia, sic sunt 
inhae<lb break="no" ed="#L" n="52"/>rentes.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e782">
                  <lb ed="#L" n="53"/>Tertio, quod ratio erroris <name xml:id="TAcCaj-d1e190-Nd1e786">Gilberti</name> fuit, quia consideravit
<lb ed="#L" n="54"/>relationes secundum id tantum quod ex propria ratione
<lb ed="#L" n="55"/>habent: propterea enim dixit eas extrinsecus affixas. Si enim
<lb ed="#L" n="56"/>inhaesionem considerasset, ut littera subsequenter facit, aliter
<lb ed="#L" n="57"/>dixisset.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e798">
                  <lb ed="#L" n="58"/>III. Quoad tertium ergo, unica ponitur conclusio 
re<lb break="no" ed="#L" n="59"/>sponsiva, cum uno corollario. Conclusio est: Relatio 
rea<lb break="no" ed="#L" n="60"/>liter existens in Deo, est idem essentiae secundum rem, et
<lb ed="#L" n="61"/>non differt nisi secundum rationem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e809">
                  <lb ed="#L" n="62"/>Et probatur quoad primam partem, sic. Quidquid in
<lb ed="#L" n="63"/>rebus creatis habet esse accidentale, translatum in Deum
<lb ed="#L" n="64"/>habet esse substantiale: ergo relatio in Deo existens, habet
<lb ed="#L" n="65"/>esse essentiae. Antecedens probatur: quia in Deo nihil est
<lb ed="#L" n="66"/>ut accidens in subiecto, sed quidquid est, est eius 
substan<lb break="no" ed="#L" n="67"/>tia, Consequentia vero: quia relatio in creaturis, ex parte 7t,
<lb ed="#L" n="68"/>habet esse accidentale. - Quoad secundam autem partem,
<lb ed="#L" n="69"/>sic. In relatione importatur respectus ad suum oppositum,
<lb ed="#L" n="70"/>in essentiae vero nomine, non: ergo, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e831">
                  <lb ed="#L" n="71"/>IV. Corollarium est: Esse relationis, et esse essentiae,
<lb ed="#L" n="72"/>in Deo est omnino unum et idem. Ubi diligenter adverte
<lb ed="#L" n="73"/>quod, quia esse im significat esse actualis existentiae 
acci<lb break="no" ed="#L" n="74"/>dentis in proposito, actualis autem existentia etiam 
relatio<lb break="no" ed="#L" n="75"/>nis non est ad aliquid, ut expresse docet s. Thomas in I,
<lb ed="#L" n="76"/>dist. xxxur, qu. 1, art. r, ad 1; ideo actualis existentia 
rela<lb break="no" ed="#L" n="77"/>tionis divinae est omnino idem cum actuali existentia ipsius
<lb ed="#L" n="78"/>divinae essentiae: quia non differt ab illa etiam ratione,
<lb ed="#L" n="79"/>sicut quod quid est relationis intelligitur differre a. quod
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="80"/>quid est essentiae, ut respectivum ab absoluto. Et hoc est
<lb ed="#L" n="81"/>quod Augustinus dixit, quod idem est quo Pater est
<lb ed="#L" n="82"/>Deus, et quo est: non autem eo Pater, quo Deus. Et sic
<lb ed="#L" n="83"/>habemus non solum realem identitatem relationis cum 
es<lb break="no" ed="#L" n="84"/>sentia, sed omnimodam identitatem existentiae utriusque.
<lb ed="#L" n="85"/>Et propterea una est actualis existentia omnium divinarum
<lb ed="#L" n="86"/>relationum: quamvis inter se distinguantur realiter ipsae
<lb ed="#L" n="87"/>relationes.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e873">
                  <lb ed="#L" n="88"/>V. In responsione ad secundum, circa illa verba, id quod
<lb ed="#L" n="89"/>invenitur in creatura praeter id quod continetur sub 
si<lb break="no" ed="#L" n="90"/>gnificatione nominis relativi, est alia res: in Deo autem
<lb ed="#L" n="91"/>non est alia res, etc., dubium magnum est de relationis
<lb ed="#L" n="92"/>distinctione a fundamento, et simpliciter, et in doctrina -
<lb ed="#L" n="93"/>s. Thomae. Quidam enim, etiam "Thomistae, tenent 
relatio<lb break="no" ed="#L" n="94"/>nem esse eandem rem cum fundamento. Quidam autem
<lb ed="#L" n="95"/>tenent quod distinguitur realiter a fundamento. Alii autem
<lb ed="#L" n="96"/>tenent quasdam relationes identificari fundamentis, quasdam
<lb ed="#L" n="97"/>vero distingui realiter ab eis. - Quid autem horum verius
<lb ed="#L" n="98"/>sit, aut secundum mentem s. Thomae, ex rationibus et 
pro<lb break="no" ed="#L" n="99"/>positionibus suis discutere oportet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e903">
                  <lb ed="#L" n="100"/>VI. Opinio ergo prima consona videtur s. Thomae, ex
<lb ed="#L" n="101"/>quatuor propositionibus eius. Prima est communis 
omni<lb break="no" ed="#L" n="102"/>bus, scilicet: Esse proprium uniuscuiusque formae 
simpli<lb break="no" ed="#L" n="103"/>cis incipit et desinit cum illa. - Secunda etiam communis
<lb ed="#L" n="104"/>est, ex V Physic.: Relatio generatur in aliquo, nulla 
mu<lb break="no" ed="#L" n="105"/>tatione in eo facta. — Tertia propria s. Thomae: Inesse
<lb ed="#L" n="106"/>cuiusque formae accidentalis distinguitur realiter ab 
essen<lb break="no" ed="#L" n="107"/>tia accidentis, et ab esse subiecti. — Quarta etiam propria
<lb ed="#L" n="108"/>s. Thomae: Inesse relationis non est ad aliud se habere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e925">
                  <lb ed="#L" n="109"/>Ex his enim sequitur quod, Socrate solo existente albo,
<lb ed="#L" n="110"/>similitudo coalborum non est; genito autem Platone albo,
<lb ed="#L" n="111"/>in Socrate est similitudo; et nullum absolutum de novo
<lb ed="#L" n="112"/>acquisivit (alioquin vere mutatus esset); ergo aut inesse
<lb ed="#L" n="113"/>similitudinis est idem quod inesse albedinis, et 
consequen<lb break="no" ed="#L" n="114"/>ter similitudo est idem quod albedo secundum rem; aut
<lb ed="#L" n="115"/>praeerat inesse similitudinis absque similitudine, quod est
<lb ed="#L" n="116"/>contra primam propositionem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e945">
                  <lb ed="#L" n="117"/>Simpliciter autem et ad hominem, fundatur haec opinio
<lb ed="#L" n="118"/>super tacto fundamento, scilicet generationis absque 
muta<lb break="no" ed="#L" n="119"/>tione: - super compositione, quia scilicet non est 
compo<lb break="no" ed="#L" n="120"/>sitius album simile quam album; et expresse in qu. vir. de
<lb ed="#L" n="121"/>Potentia Dei, art. 8, dicitur quod relatio non componit
<lb ed="#L" n="122"/>cum eo cuius est: — et super minima sua entitate inter 
ce<lb break="no" ed="#L" n="123"/>tera praedicamenta, ut dicit Averroes in XII Metaphys. ,
<lb ed="#L" n="124"/>comment. xix; per hoc enim oportet quod sit minoris 
en<lb break="no" ed="#L" n="125"/>titatis quam tempus, quod est utcumque ens sine anima,
<lb ed="#L" n="126"/>ut dicitur IV . PAysic.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e969">
                  <lb ed="#L" n="127"/>VII. Opinio vero distinguens quasdam relationes a 
fun<lb break="no" ed="#L" n="128"/>damentis et quasdam non, est Scoti, in II, dist. r, qu. v, et
<lb ed="#L" n="129"/>in III, dist. vir, et in Quodlibetis, qu. 1m, tenentis has duas
<lb ed="#L" n="130"/>universales: Relatio cuius fundamentum potest remanere
<lb ed="#L" n="131"/>sine termino, distinguitur realiter a fundamento. Altera est:
<lb ed="#L" n="132"/>Relatio cuius fundamentum non potest esse siné termino,
<lb ed="#L" n="133"/>est eadem realiter fundamento. - Probatque utramque pro-
<pb ed="#L" n="323"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>positionem ex eadem radice. Primam quidem, quia ex quo
<lb ed="#L" n="2"/>non implicat contradictionem fundamentum remanere 
abs<lb break="no" ed="#L" n="3"/>que relatione, sequitur quod sunt duae res: implicat enim
<lb ed="#L" n="4"/>unam et eandem rem simul esse et non esse. Secundam
<lb ed="#L" n="5"/>vero, ex opposito: quia ex quo implicat contradictionem
<lb ed="#L" n="6"/>fundamentum esse sine relatione, sequitur quod sunt una res.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e1004">
                  <lb ed="#L" n="7"/>VIII. Opinio vero dicens relationem omnem realem 
di<lb break="no" ed="#L" n="8"/>stingui realiter a fundamento, est sine dubio s. Thomae,
<lb ed="#L" n="9"/>quamvis multi Thomistae ipsum non intellexerint: 
habe<lb break="no" ed="#L" n="10"/>turque manifeste et ex auctoritatibus eius, et sequitur ex
<lb ed="#L" n="11"/>propositionibus suis. Manifeste siquidem in hac littera ponit
<lb ed="#L" n="12"/>differentiam inter relationem in creaturis et in divinis quoad
<lb ed="#L" n="13"/>hoc, quod in creaturis id quod invenitur praeter contentum
<lb ed="#L" n="14"/>sub significatione nominis relativi, est alia res, in divinis
<lb ed="#L" n="15"/>autem est eadem: constat autem quod fundamentum non
<lb ed="#L" n="16"/>continetur sub significatione nominis relativi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e1028">
                  <lb ed="#L" n="17"/>Habentur quoque propositiones indubitatae apud eum
<lb ed="#L" n="18"/>tres. Prima est, quod nulla substantia in genere potest
<lb ed="#L" n="19"/>idem esse realiter quod relatio, ut patet in Qq. de Potentia,
<lb ed="#L" n="20"/>qu. vr, art. 2, ad 1. - Secunda est: Aliqua relatio realis
<lb ed="#L" n="21"/>fundatur immediate in re quae est substantia; ut patet in
<lb ed="#L" n="22"/>articulo praecedente de relationibus similitudinis seu 
iden<lb break="no" ed="#L" n="23"/>titatis specificae; ita quod inficiari non potest. Patet quoque
<lb ed="#L" n="24"/>ex relatione creationis passivae, de qua in suo loco erit
<lb ed="#L" n="25"/>sermo: constat enim eam supra substantiam fundari. — Tertia
<lb ed="#L" n="26"/>autem, quae ex istis manifeste sequitur, est quod in 
reali<lb break="no" ed="#L" n="27"/>bus relationibus creaturarum, relationes insunt substantiis,
<lb ed="#L" n="28"/>et compositionem faciunt accidentis ad subiectum; ut patet
<lb ed="#L" n="29"/>in I Sent., dist. xxxi, qu. 1, art. 1, in calce corporis. - Ex
<lb ed="#L" n="30"/>his enim manifeste sequitur quod omnis relatio realis 
fun<lb break="no" ed="#L" n="31"/>data immediate in substantia, distinguitur realiter a 
fun<lb break="no" ed="#L" n="32"/>damento, apud s. Thomam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e1066">
                  <lb ed="#L" n="33"/>IX. Ex his autem, et radice primae propositionis, 
dedu<lb break="no" ed="#L" n="34"/>citur alia universalis simpliciter: scilicet quod omnis relatio
<lb ed="#L" n="35"/>realis in creaturis distinguitur realiter a fundamento. 
Habe<lb break="no" ed="#L" n="36"/>tur enim ex his, quod relatio realis fundata in substantia,
<lb ed="#L" n="37"/>habet proprium esse in et proprium esse ad: et cum 
con<lb break="no" ed="#L" n="38"/>stet quod esse in est eius actualis existentia, sequitur quod
<lb ed="#L" n="39"/>genus generalissimum relationis est forma habens propriam
<lb ed="#L" n="40"/>existentiam: et cum non per accidens sit res cui debeatur
<lb ed="#L" n="41"/>inesse (quoniam ly accidens essentialiter praedicatur de eo),
<lb ed="#L" n="42"/>consequens est quod cuilibet suo inferiori hoc convenit. -
<lb ed="#L" n="43"/>Et confirmatur: quia alioquin non praedicaretur accidens
<lb ed="#L" n="44"/>in primo modo dicendi per se de qualibet relatione 
con<lb break="no" ed="#L" n="45"/>tenta sub genere ad aliquid. Et tenet sequela: quia non
<lb ed="#L" n="46"/>seipsa formaliter esset res ex qua flueret inesse, sed ex
<lb ed="#L" n="47"/>forma fundamenti tantum. 
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e1101">
                  <lb ed="#L" n="48"/>Radix autem primae propositionis est, quia est definita
<lb ed="#L" n="49"/>ad unum genus, et per consequens excluditur ab alio 
ge<lb break="no" ed="#L" n="50"/>nere, ut ibi dicitur. Haec enim ratio, si bona est ac 
suffi<lb break="no" ed="#L" n="51"/>ciens, infert distinctionem quoque realem relationis a 
quan<lb break="no" ed="#L" n="52"/>titate et qualitate. Oportet enim maiorem seu antecedens
<lb ed="#L" n="53"/>sic formare: Res definita ad unum genus, realiter 
excludi<lb break="no" ed="#L" n="54"/>tur ab alio genere; sed substantia creata etc. Et similiter
<lb ed="#L" n="55"/>aeque vera est subsumptio, sed quantitas et qualitas est
<lb ed="#L" n="56"/>definita ad unum genus: ergo. - Est igitur mens s. 
Tho<lb break="no" ed="#L" n="57"/>mae, quod omnis relatio realis praedicamenti ad aliquid,
<lb ed="#L" n="58"/>distinguitur realiter a fundamento.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e1127">
                  <lb ed="#L" n="59"/>X. Quod autem positio haec magis consonet veritati,
<lb ed="#L" n="60"/>ex doctrina Aristotelis, XII Metaphys., ponentis alia esse
<lb ed="#L" n="61"/>principia relationis, et alia qualitatis et aliorum generum,
<lb ed="#L" n="62"/>percipi potest: et ex ratione adducta, scilicet quod relatio
<lb ed="#L" n="63"/>est essentialiter accidens, et consequenter habet proprium
<lb ed="#L" n="64"/>in, utpote secundum propriam essentiam: et ex solutione
<lb ed="#L" n="65"/>obiectionum ad oppositum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e1145">
                  <lb ed="#L" n="66"/>XI. Ad rationem igitur Scoti dicitur, quod falso 
inni<lb break="no" ed="#L" n="67"/>titur fundamento, Multa enim sunt distincta realiter, 
quo<lb break="no" ed="#L" n="68"/>rum unum implicat contradictionem esse sine altero; ut
<lb ed="#L" n="69"/>patet apud ipsum de partibus essentialibus simul sumptis,
<lb ed="#L" n="70"/>et tertia entitate, et universaliter de illis inter quae est 
essen<lb break="no" ed="#L" n="71"/>tialis dependentia. Nec prodest dicere quod ipsemet Scotus
<lb ed="#L" n="72"/>fecit hanc exceptionem. Satis est enim proposito, quod
<lb ed="#L" n="73"/>non posse esse sine altero non infert indistinctionem 
rea<lb break="no" ed="#L" n="74"/>lem: et sicut tu de essentiali dependentia excipis, ita et
<lb ed="#L" n="75"/>aliis licebit excipere de necessaria connexione, - etc. Nec
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>etiam est verum universaliter quod remanens distinguatur
<lb ed="#L" n="77"/>realiter a corrupto; ut manifeste patet in calore remisso;
<lb ed="#L" n="78"/>non enim distinguitur realiter a seipso prius intenso. Unde
<lb ed="#L" n="79"/>radix illa sic absolute neque distinctionem realem probat
<lb ed="#L" n="80"/>universaliter; quamvis suadeat. - Quomodo autem utatur
<lb ed="#L" n="81"/>illa Aristoteles in Topic., et uti illa possumus, alterius est
<lb ed="#L" n="82"/>negotii: haec enim sufficiunt. proposito.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e1187">
                  <lb ed="#L" n="83"/>XII. Ad rationes vero primae opinionis dicitur, et
<lb ed="#L" n="84"/>primo ad primam (quae maximam vim habet), quod inesse
<lb ed="#L" n="85"/>similitudinis, Socrate tantum existente albo, neque omnino
<lb ed="#L" n="86"/>est, neque omnino non est; sed quodammodo est, et 
quo<lb break="no" ed="#L" n="87"/>dammodo non est; est enim incomplete, non est autem
<lb ed="#L" n="88"/>complete. Et quoniam esse actualiter sonat esse complete,
<lb ed="#L" n="89"/>ideo ista negativa est vera, inesse relationis non est: cum
<lb ed="#L" n="90"/>qua tamen stat veritas affirmativae cum conditione 
secu<lb break="no" ed="#L" n="91"/>dum quid, scilicet, inesse relationis est quodammodo, idest
<lb ed="#L" n="92"/>incomplete. Et propter debilitatem sui esse, ex sola 
appo<lb break="no" ed="#L" n="93"/>sitione termini completur: resultante siquidem ad, resultat
<lb ed="#L" n="94"/>et complementum ipsius in. Quoniam non ex defectu 
fun<lb break="no" ed="#L" n="95"/>damenti similitudo incompletum esse habebat, sed ex 
de<lb break="no" ed="#L" n="96"/>fectu termini: et propterea consequens est quod, posito
<lb ed="#L" n="97"/>termino qui deficiebat, compleat fundamentum quasi 
pro<lb break="no" ed="#L" n="98"/>lem aut fructum seu effectum suum. Cuius exemplum 
si<lb break="no" ed="#L" n="99"/>mile, et ad hoc propositum, affert s. Thomas in qu. vr de
<lb ed="#L" n="100"/>Potentia Dei, art. 9, ad 7, de esse actionis. Subtracto namque
<lb ed="#L" n="101"/>calefactibili, si esset calor calefactivus, calefactio activa non
<lb ed="#L" n="102"/>esset actualiter, nec inesset agenti ut accidens in subiecto;
<lb ed="#L" n="103"/>et tamen, apposito calefactibili, statim esset et inesset actio
<lb ed="#L" n="104"/>in agente, propter eandem causam ; quia scilicet tam relatio
<lb ed="#L" n="105"/>quam actio tollitur actu, subtracto extrinseco termino vel
<lb ed="#L" n="106"/>passo, et remanet radicaliter seu causaliter.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e1242">
                  <lb ed="#L" n="107"/>Et ex hoc, ut ibidem dicitur, solvitur ratio de 
muta<lb break="no" ed="#L" n="108"/>tione. Quod enim sic remanet, non oportet nova 
muta<lb break="no" ed="#L" n="109"/>tione generari: quoniam ex parte causarum sufficientia iam
<lb ed="#L" n="110"/>est in actu, sed quasi impediuntur ex subtractione 
extrin<lb break="no" ed="#L" n="111"/>seci. Et similiter in corruptione non proprie est mutatio,
<lb ed="#L" n="112"/>ex quo remanet actu illa causarum sufficientia. Mutatio
<lb ed="#L" n="113"/>enim proprie dicta terminus est alterationis: hic autem
<lb ed="#L" n="114"/>intervenit tantum naturalis quaedam resolutio, aut illius
<lb ed="#L" n="115"/>desitio.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e1265">
                  <lb ed="#L" n="116"/>Componere autem relationem cum fundamento, 
com<lb break="no" ed="#L" n="117"/>positiusque esse album simile quam album, non solum non
<lb ed="#L" n="118"/>inconvenit, imo est necessarium: quia similitudo realis est
<lb ed="#L" n="119"/>essentialiter accidens. Sed fallitur imaginatio quandoque,
<lb ed="#L" n="120"/>quoniam relationum nomina non explicite offerunt sua 
si<lb break="no" ed="#L" n="121"/>gnificatione inesse. - Nec obstant Auctoris verba in loco
<lb ed="#L" n="122"/>obiecto: quoniam causa ibidem assignata ostendit quod de
<lb ed="#L" n="123"/>relatione formaliter, idest de ad, loquitur, dum dicit, quia
<lb ed="#L" n="124"/>non significat aliquid in subiecto etc., ut expresse in 
se<lb break="no" ed="#L" n="125"/>quenti articulo, ad 7, aperuit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e1289">
                  <lb ed="#L" n="126"/>Minimae demum entitatis relatio inter cetera 
praedica<lb break="no" ed="#L" n="127"/>menta et est et dicitur, quia ex proprio sibi, idest ad, non
<lb ed="#L" n="128"/>habet quod sit reale: imo, quantum est ex hoc, potest in
<lb ed="#L" n="129"/>ratione solum inveniri, Et ideo quidam putaverunt esse de
<lb ed="#L" n="130"/>secundis intellectis. Tempus autem et reliqua oportet, ut
<lb ed="#L" n="131"/>dictum est, esse entia realia aliquo modo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e1305">
                  <lb ed="#L" n="132"/>XIII. Circa praedicta, adverte quod, licet quibusdam 
re<lb break="no" ed="#L" n="133"/>lationibus assentiat Scotus s. Thomae quod distinguantur
<lb ed="#L" n="134"/>realiter a fundamentis, ut patet ex dictis; non tamen 
con<lb break="no" ed="#L" n="135"/>veniunt in hoc quod inesse relationis distinguatur realiter
<lb ed="#L" n="136"/>ab eius essentia; sicut nec universaliter quod esse et 
es<lb break="no" ed="#L" n="137"/>sentia distinguantur in creaturis realiter. Nec tamen 
intel<lb break="no" ed="#L" n="138"/>ligas inesse relationis distingui ab ipsa sicut alia relatio,
<lb ed="#L" n="139"/>aut sicut res omnino absoluta. Utrumque enim horum est
<lb ed="#L" n="140"/>se namque relationis in genere est relationis, 
re<lb break="no" ed="#L" n="141"/>ductive tamen, ut eius actualitas; sicut esse substantiae in
<lb ed="#L" n="142"/>genere substantiae, et esse qualitatis in genere qualitatis, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e1331">
                  <name xml:id="TAcCaj-d1e190-Nd1e1333">Scotus</name> autem non potest vitare unum impossibile: 
sci<lb break="no" ed="#L" n="143"/>licet quod idem relativum dicatur bis, idest ad terminos ex
<lb ed="#L" n="144"/>duabus partibus. Si enim, verbi gratia, similitudo realiter
<lb ed="#L" n="145"/>refertur ad terminum et fundamentum seipsa, manifestum
<lb ed="#L" n="146"/>est quod simile bis dicitur. Sed actualis inhaerentia 
simi<lb break="no" ed="#L" n="147"/>litudinis in fundamento, apud Scotum, est ipsa relatio 
si<lb break="no" ed="#L" n="148"/>militudinis: quia ipsa relatio similitudinis, quasi fundans
<lb ed="#L" n="149"/>relationem inhaesionis, non potest absque contradictione
<pb ed="#L" n="324"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>esse sine fundamento, ut ipsemet dicit. Ergo similitudo 
<lb ed="#L" n="2"/>bis dicitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e1360">
                  <lb ed="#L" n="3"/>XIV. In responsione ad tertium, dubium occurrit circa
<lb ed="#L" n="4"/>illa verba: sequeretur quod eius esse esset imperfectum ,
<lb ed="#L" n="5"/>utpote ad aliquid aliud se habens. Ex hoc enim videtur
<lb ed="#L" n="6"/>quod relatio dicat imperfectionem : quod tamen constat
<lb ed="#L" n="7"/>esse falsum, quia nec perfectionem nec. imperfectionem
<lb ed="#L" n="8"/>dicit; alioquin vel imperfectio esset in Deo, vel una 
Per<lb break="no" ed="#L" n="9"/>sona haberet aliquam perfectionem quam non haberet alia,
<lb ed="#L" n="10"/>- Quod autem hoc sequatur ex his verbis, manifestatur sic.
<lb ed="#L" n="11"/>Si esse ad aliquid non diceret imperfectionem, ex hoc quod
<lb ed="#L" n="12"/>alicuius esse esset ad aliud se habere, non sequeretur quod
<lb ed="#L" n="13"/>esset imperfectum, ut patet: sed secundum litteram sequi-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="14"/>tur illud esse esse imperfectum: ergo esse ad aliquid dicit
<lb ed="#L" n="15"/>imperfectionem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e1393">
                  <lb ed="#L" n="16"/>XV. Ad hoc dicitur, quod littera non assumpsit pro 
an<lb break="no" ed="#L" n="17"/>tecedente esse ad aliquid, sed esse solum ad aliquid, 
ex<lb break="no" ed="#L" n="18"/>cludendo omne absolutum, non tantum formaliter, sed
<lb ed="#L" n="19"/>realiter, ut patet ex illo verbo, in perfectione divina, non
<lb ed="#L" n="20"/>solum in abstractione conceptus, sed in rerum natura, ut
<lb ed="#L" n="21"/>patet in littera. Ex hoc autem antecedente liquido sequitur,
<lb ed="#L" n="22"/>ergo esset imperfectum: quia omne quod nihil aliud est
<lb ed="#L" n="23"/>secundum rem, in rerum ordine, quam relatio, aut est ens
<lb ed="#L" n="24"/>rationis, aut accidens; quorum utrumque est imperfectum.
<lb ed="#L" n="25"/>Non obstant ergo verba litterae veritati illi, quod relatio
<lb ed="#L" n="26"/>formaliter nec imperfectionem nec perfectionem dicit.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e190-Dd1e1420"><!-- caj-p1-q28-a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e190-Hd1e1423">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e1425">
                  <cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="89"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e1432">
                  <cb ed="#L" n="g"/>
                  <lb ed="#L" n="90"/>In titulo, ly relationes indefinite, non universaliter tenetur:
<lb ed="#L" n="91"/>quoniam non est praesentis intentionis discutere an omnes
<lb ed="#L" n="92"/>relationes divinae distinguantur realiter ab invicem, ut patet
<lb ed="#L" n="93"/>de paternitate et spiratione activa; sed an sint aliquae in
<lb ed="#L" n="94"/>Deo relationes reales, quae distinguantur realiter ab 
in<lb break="no" ed="#L" n="95"/>vicem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e1450">
                  <lb ed="#L" n="96"/>II. In corpore una est conclusio, responsiva quaesito
<lb ed="#L" n="97"/>affirmative: In Deo est realis distinctio secundum rem, non
<lb ed="#L" n="98"/>absolutam, sed relativam. — Probatur sic. In Deo est realiter
<lb ed="#L" n="99"/>relatio: ergo in eo est respectus relative oppositus alteri:
<cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="100"/>ergo relativa oppositio: ergo realis distinctio: ergo non
<lb ed="#L" n="101"/>secundum rem absolutam, quia in ea est summa unitas et
<lb ed="#L" n="102"/>simplicitas: ergo secundum rem relativam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e1470">
                  <lb ed="#L" n="103"/>Prima consequentia, cum ceteris, probatur ex illa 
ma<lb break="no" ed="#L" n="104"/>xima: quando aliquid attribuitur alicui, oportet attribui
<lb ed="#L" n="105"/>etiam omnia quae sunt de ratione illius (haec enim patet
<lb ed="#L" n="106"/>inductive in homine et reliquis); subsumendo sub ista
<lb ed="#L" n="107"/>quod respectus oppositus est de ratione relationis, et 
op<lb break="no" ed="#L" n="108"/>positio de ratione respectus huiusmodi, et distinctio de 
ra<lb break="no" ed="#L" n="109"/>tione oppositionis, etc., ut clare patet in littera.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e1489">
                  <pb ed="#L" n="325"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>III. Circa praedicta, duplex occurrere potest novitio 
du<lb break="no" ed="#L" n="2"/>bium. Primo, circa illam maximam. Quia non videtur vera:
<lb ed="#L" n="3"/>quoniam multa attribuuntur Deo, absque his quae sunt de
<lb ed="#L" n="4"/>definitione eorum, ut patet de sapientia et iustitia, et aliis
<lb ed="#L" n="5"/>huiusmodi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e1507">
                  <lb ed="#L" n="6"/>Secundo, circa illam consequentiam: ergo in eo est 
op<lb break="no" ed="#L" n="7"/>positio relativa. Quoniam non valet, im Socrate albo est
<lb ed="#L" n="8"/>respectus realis similitudinis relative oppositus, ergo in
<lb ed="#L" n="9"/>eo est oppositio relativa: sed, ergo in eo est alterum 
ex<lb break="no" ed="#L" n="10"/>tremum oppositionis relativae. Et consequenter non valet
<lb ed="#L" n="11"/>ulterior illatio litterae, ergo im eo est distinctio relativa :
<lb ed="#L" n="12"/>sed, ergo in eo est unum extremum distinctionis relativae.
<lb ed="#L" n="13"/>Et sic ruit totus processus litterae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e1527">
                  <lb ed="#L" n="14"/>IV. Ad primum horum facillime ex supradictis patet
<lb ed="#L" n="15"/>responsio: quod scilicet illa maxima intelligitur de ratione
<lb ed="#L" n="16"/>formali quoad id quod est illi proprium, non excludendo
<lb ed="#L" n="17"/>communia transcendentia: quidquid enim clauditur in 
hu<lb break="no" ed="#L" n="18"/>iusmodi ratione formali rei attributae Deo, salvatur in Deo.
<lb ed="#L" n="19"/>Obiectiones autem in oppositum semper assumunt falsum:
<lb ed="#L" n="20"/>puta quod de tali ratione iustitiae seu sapientiae sit 
qua<lb break="no" ed="#L" n="21"/>litas aut habitus, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e1547">
                  <lb ed="#L" n="22"/>Ad secundum vero dicitur, quod in primo antecedente
<lb ed="#L" n="23"/>ex supra dictis ac manifestatis, includitur ly ad intra; ita
<lb ed="#L" n="24"/>quod antecedens totum est: in Deo est realiter relatio ad
<lb ed="#L" n="25"/>intra. Et tunc optime valent consequentiae: quoniam 
se<lb break="no" ed="#L" n="26"/>quitur utrumque extremum oportere esse in ipso Deo. Et
<lb ed="#L" n="27"/>per hoc cessant obiectiones ad oppositum tactae: quoniam
<lb ed="#L" n="28"/>procedunt de relativis ad extra.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e1565">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="29"/>V. In responsione ad primum, adverte <name xml:id="TAcCaj-d1e190-Nd1e1571">Aureoli</name> 
obie<lb break="no" ed="#L" n="30"/>ctionem, apud <name xml:id="TAcCaj-d1e190-Nd1e1575">Capreolum</name>, in I, dist. rm, qu. nr, art. r.
<lb ed="#L" n="31"/>Talis est identitas extremorum inter se, qualis est eorum
<lb ed="#L" n="32"/>in tertio: sed ista in proposito est realis: ergo et illa.
<lb ed="#L" n="33"/>Maior probatur: quia aliter rueret fundamentum 
syllogis<lb break="no" ed="#L" n="34"/>morum, ex unitate medii inferens extrema coniuncta vel
<lb ed="#L" n="35"/>divisa.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e1589">
                  <lb ed="#L" n="36"/>VI. Ad hoc, breviter, negatur simpliciter maior. Nec
<lb ed="#L" n="37"/>super illa fundantur syllogismi in I Priorum, sed super
<lb ed="#L" n="38"/>ista, eadem medio sunt eadem inter se: aliud est enim
<lb ed="#L" n="39"/>loqui de identitate, et aliud de qualitate identitatis. Haec
<lb ed="#L" n="40"/>autem propositio dupliciter, quantum ad propositum 
spe<lb break="no" ed="#L" n="41"/>ctat, glossatur. Primo, ut littera dicit, quod est absolute
<lb ed="#L" n="42"/>vera, quando sunt omnino eadem tertio, idest realiter et
<lb ed="#L" n="43"/>formaliter: alioquin sophisma Accidentis non 
committere<lb break="no" ed="#L" n="44"/>tur in syllogismis ex huiusmodi variatione. - Secundo, quod
<lb ed="#L" n="45"/>est vera quoad id secundum quod identificantur medio,
<lb ed="#L" n="46"/>seu quoad rationem identificationis in medio: secundum id
<lb ed="#L" n="47"/>enim, eadém medio, sunt etiam eadem inter se. Et haec
<lb ed="#L" n="48"/>est directe mens Aristotelis, ut puto; et comprehendit sub
<lb ed="#L" n="49"/>se primam glossam; et sic universaliter videtur vera. Non
<lb ed="#L" n="50"/>autem oportet eadem medio identificari inter se secundum
<lb ed="#L" n="51"/>id in quo non identificantur medio, idest quod non est
<lb ed="#L" n="52"/>ratio identificationis ipsi medio. Et propter hoc multa 
ac<lb break="no" ed="#L" n="53"/>cidunt sophismata in his quae aliquo modo uniuntur et
<lb ed="#L" n="54"/>aliquo modo non. Et sic est in proposito, ut ex praecedenti
<lb ed="#L" n="55"/>patet articulo.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e190-Dd1e1636"><!-- caj-p1-q28-a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e190-Hd1e1639">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e1641">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="49"/>Commentaria Cardinalis Caietani «
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e1648">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="50"/>TITULUS clarus. - In corpore unica conclusio, responsiva
<lb ed="#L" n="51"/>"T'aiiesko affirmative: In Deo sunt tantum quatuor 
re<lb break="no" ed="#L" n="52"/>lationes reales, scilicet paternitas, filiatio, spiratio et 
pro<lb break="no" ed="#L" n="53"/>cessio. — Probatur sic. In Deo sunt relationes reales, et non
<lb ed="#L" n="54"/>consequentes quantitatem, nec actionem ad extra: ergo sunt
<lb ed="#L" n="55"/>consequentes actiones ad intra: ergo in eo sunt tantum
<lb ed="#L" n="56"/>relationes consequentes duas processiones ad intra: ergo
<lb ed="#L" n="57"/>sunt quatuor tantum relationes reales: ergo sunt istae, 
pa<lb break="no" ed="#L" n="58"/>ternitas, filiatio, spiratio et processio.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e1672">
                  <lb ed="#L" n="59"/>Antecedens,, quoad quantitatem, probatur: quia in eo
<lb ed="#L" n="60"/>non est quantitas, ut patet ex Augustino. Quoad actionem
<lb ed="#L" n="61"/>ad extra, probatur ex supra dictis in qu. xir. - Prima vero
<lb ed="#L" n="62"/>consequentia probatur ex V Metaphys.: quia scilicet 
re<lb break="no" ed="#L" n="63"/>latio omnis fundatur super quantitatem , aut actionem et
<lb ed="#L" n="64"/>passionem, — Secunda autem probatur ex dictis: quia 
sci<lb break="no" ed="#L" n="65"/>licet secundum actiones immanentes duae tantum sunt 
pro<lb break="no" ed="#L" n="66"/>cessiones, altera secundum intellectum, et altera secundum
<lb ed="#L" n="67"/>voluntatem; illa verbi, haec amoris. - Tertia autem : quia
<lb ed="#L" n="68"/>secundum quamlibet processionem oportet duas oppositas
<lb ed="#L" n="69"/>relationes esse, procedentis, et a quo procedit. — Quarta 
de<lb break="no" ed="#L" n="70"/>mum probatur, quoad nomina primarum duarum, sic. 
Pro<lb break="no" ed="#L" n="71"/>cessio verbi dicitur generatio, secundum propriam rationem
<lb ed="#L" n="72"/>nativitatis viventium: et relatio principii huius nativitatis
<lb ed="#L" n="73"/>dicitur paternitas, nati vero dicitur filiatio: ergo. Quoad
<lb ed="#L" n="74"/>duas vero reliquas, manifestatur sic. Processio amoris caret
<lb ed="#L" n="75"/>nomine proprio: ergo et relationes secundum ipsam. Et
<lb ed="#L" n="76"/>rursus, vocatur processio seu spiratio: ideo convenienter
<lb ed="#L" n="77"/>relatio principii hic vocatur spiratio; relatio vero spirati
<lb ed="#L" n="78"/>vocatur, usurpato nomine, processio. Et sic patet totum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e1718">
                  <lb ed="#L" n="79"/>II. Circa propositionem illam ex V Metaphys., iterum
<lb ed="#L" n="80"/>adverte, ex Qq. de Potentia Dei, qu. vit, art. 9, quod 
intel<lb break="no" ed="#L" n="81"/>ligitur secundum modum, non secundum rem: idest, omnis
<lb ed="#L" n="82"/>relatio realis fundatur super quantitatem etc., idest super
<lb ed="#L" n="83"/>re quae est quantitas, aut alia re ut induit rationem quan-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="84"/>titatis: unde unum in substantia facit idem, et unum in
<lb ed="#L" n="85"/>qualitate facit simile. Unum enim ad quantitatem pertinet
<lb ed="#L" n="86"/>modaliter.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e1741">
                  <lb ed="#L" n="87"/>Sed tunc duplex occurrit hic dubium. Primo, quantum
<lb ed="#L" n="88"/>valeat ratio litterae, procedens ex eo quod in Deo non est
<lb ed="#L" n="89"/>quantitas secundum rem, ut patet ex inducta auctoritate
<lb ed="#L" n="90"/>Augustini. - Secundo, quia falso adduci videtur auctoritas
<lb ed="#L" n="91"/>ex V Metaphys.: quoniam ibi ponitur tertius modus 
rela<lb break="no" ed="#L" n="92"/>tivorum, ut etiam ibi s. Thomas exponit, scilicet mensurae
<lb ed="#L" n="93"/>et mensurabilis non quantitative.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e1759">
                  <lb ed="#L" n="94"/>III. Ad primum horum dicitur quod, quia secundum
<lb ed="#L" n="95"/>veritatem Auctor tenet nullam relationem realem in Deo
<lb ed="#L" n="96"/>consequi quantitatem, tam secundum rem quam secundum
<lb ed="#L" n="97"/>modum; et inferius tractaturum se promittit, in 
respon<lb break="no" ed="#L" n="98"/>sione ad quartum, de huiusmodi relationibus 
consequen<lb break="no" ed="#L" n="99"/>tibus quantitatem secundum modum, puta aequalitate et
<lb ed="#L" n="100"/>similitudine; ideo hic summarie pertransivit, contentus 
ra<lb break="no" ed="#L" n="101"/>tione de quantitate secundum rem. - Et si instes, Ergo ex
<lb ed="#L" n="102"/>hoc articulo non sufficienter concluditur intentum : 
respon<lb break="no" ed="#L" n="103"/>detur quod sufficienter quantum praesentis loci erat, 
quo<lb break="no" ed="#L" n="104"/>niam ab hoc loco illae relationes relegantur inferius 
tra<lb break="no" ed="#L" n="105"/>ctandae; quamvis non sufficienter absolute, si omnia hic
<lb ed="#L" n="106"/>fuissent perlustranda. Propter quod, ne limitatus hic 
tra<lb break="no" ed="#L" n="107"/>ctatus errandi occasio alicui foret, protestatur in responsione
<lb ed="#L" n="108"/>ad quartum, se inferius hoc completurum in loco proprio,
<lb ed="#L" n="109"/>ubi de communibus relationibus divinis Personis agetur:
<lb ed="#L" n="110"/>sic enim institutus ordo exigebat.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e190-d1e1798">
                  <lb ed="#L" n="111"/>Ad secundum vero dubium dicitur quod, quia hic est
<lb ed="#L" n="112"/>sermo de realibus relationibus inter res eiusdem ordinis,
<lb ed="#L" n="113"/>imo eiusdem naturae, seu saltem mutuis; relativa autem
<lb ed="#L" n="114"/>tertii modi, ut ibidem patet, in hoc differunt ab aliis, quia
<lb ed="#L" n="115"/>non sunt mutua; ideo nulla commissa est in allegando
<lb ed="#L" n="116"/>falsitas. Est enim vera illa universalis in realibus 
relatio<lb break="no" ed="#L" n="117"/>nibus mutuis, de quibus est sermo.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>