<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 28</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 28</title>
               <date when="2023-08-02">August 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE6">Rome, 1891, Vol. 6</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="203"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e817"><!-- TAcCajp2p1-q28 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e817-Hd1e99">Quaestio 28</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e817-Dd1e101"><!-- caj-p2p1-q28-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e817-Hd1e104">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e817-d1e106">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="13"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e817-d1e113">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="14"/>IN responsione ad tertium primi articuli quaestionis 
vige<lb break="no" ed="#L" n="15"/>simaeoctavae, scito quod, si considerentur omnes unitates
<lb ed="#L" n="16"/>concurrentes ad amorem, sic amor magis unit quam 
intel<lb break="no" ed="#L" n="17"/>lectio: quoniam causativus est unionis realis. Sed si 
compa<lb break="no" ed="#L" n="18"/>retur amor et intellectio secundum illam solam: unionem
<lb ed="#L" n="19"/>quam facit formaliter, sic intellectio magis unit quam amor;
<lb ed="#L" n="20"/>iuxta illud Averrois, in III de Anima: Magis fit unum ex
<lb ed="#L" n="21"/>intellectu et intellecto, quam ex materia et forma. Et ratio
<lb ed="#L" n="22"/>est illa quae arguendo in littera tangitur: quia intellectus
<lb ed="#L" n="23"/>in actu est intellectum in actu, amans autem non est
<lb ed="#L" n="24"/>amatum in actu. Tanto namque maior est formalis unio
<lb ed="#L" n="25"/>cognitionis quam amoris, quanto maius est se esse aliquid,
<lb ed="#L" n="26"/>quam habere se ad illud ut se. Intellectio enim facit 
for<lb break="no" ed="#L" n="27"/>maliter intellectum esse rem intellectam in actu: amor vero
<lb ed="#L" n="28"/>non facit. formaliter amantem esse amatum, sed ut 
ama<lb break="no" ed="#L" n="29"/>tum; et e converso, scilicet amatum ut amantem. Et hoc
<lb ed="#L" n="30"/>quoad amorem amicitiae, In amore vero concupiscentiae,
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="31"/>amor unit amato ut alicui sui, scilicet amantis: intellectio
<lb ed="#L" n="32"/>vero facit formaliter intellectam rem in actu esse aliquid
<lb ed="#L" n="33"/>intelligentis. Unde cognitio bid fossis unitiva 
forma<lb break="no" ed="#L" n="34"/>liter: amor autem effective.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e817-d1e165">
                  <lb ed="#L" n="35"/>Sed quia unio -nota communiter non est nisi realis, 
di<lb break="no" ed="#L" n="36"/>citur quod amor est vis unitiya,, et. quod est magis 
uni<lb break="no" ed="#L" n="37"/>tivus quam cognitio. Quae omnia sunt vera, referendo ad
<lb ed="#L" n="38"/>unionem realem. Et sunt vera, referendo ad effectus 
sepa<lb break="no" ed="#L" n="39"/>ratos-a causis: effectus enim formales a causis non 
secer<lb break="no" ed="#L" n="40"/>nuntur. Unde in littera non respondetur argumento 
secun<lb break="no" ed="#L" n="41"/>dum unionem quae est effectus formalis: sed praeponitur
<lb ed="#L" n="42"/>amor secundum unionem finalem et effectibilem, quae est
<lb ed="#L" n="43"/>realis. Quasi diceret quod, licet formalis unio cognitionis
<lb ed="#L" n="44"/>sit maior secundum se formali amoris unione, quia 
ta<lb break="no" ed="#L" n="45"/>men. sistit infra unionem similitudinis, minor est . 
sim<lb break="no" ed="#L" n="46"/>pliciter unione amoris, claudente in sui latitudine Pa
<lb ed="#L" n="47"/>realem.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e817-Dd1e197"><!-- caj-p2p1-q28-a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e817-Hd1e200">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e817-d1e202">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="29"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e817-d1e209">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="30"/>IN articulo secundo eiusdem vigesimaeoctavae quaestionis,
<lb ed="#L" n="31"/>averte tria. Primo, quod amor in modo essendi per
<lb ed="#L" n="32"/>apprehensionem addit moram in amante, et 
perscrutatio<lb break="no" ed="#L" n="33"/>nem amati: ita quod non quaecumque apprehensio est 
effe<lb break="no" ed="#L" n="34"/>ctus amoris, sed apprehensio quasi continua et perscrutans.
<lb ed="#L" n="35"/>Et ex prima conditione ponitur amatum. in amante, ex
<lb ed="#L" n="36"/>secunda e converso, secundum apprehensionem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e817-d1e229">
                  <lb ed="#L" n="37"/>Secundo, quod in affectu commune est amori amicitiae
<lb ed="#L" n="38"/>et concupiscentiae, quod amatum constituitur in amante
<lb ed="#L" n="39"/>per complacentiam interius radicatam ipsius amati: in eo
<lb ed="#L" n="40"/>enim quod complacet sibi interius amans de concupito vel
<lb ed="#L" n="41"/>amico, in eo sunt. Et hoc etiam respondet morae in 
appre<lb break="no" ed="#L" n="42"/>Diversimode autem amans constituitur in amato
<lb ed="#L" n="43"/>secundum utrumque amorem, ut in littera dicitur. Quia in
<lb ed="#L" n="44"/>concupiscentia, constituitur in eo per affectum perfectae 
pos<lb break="no" ed="#L" n="45"/>sessionis illius: in amicitia vero, per affectum ad amicum
<lb ed="#L" n="46"/>et sua ut ipsemet amicus. Et ambo respondent 
perscruta<lb break="no" ed="#L" n="47"/>tioni in apprehensione.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e817-d1e255">
                  <lb ed="#L" n="48"/>Tertio quod, si hi modi mutuae inhaesionis in affectu 
di<lb break="no" ed="#L" n="49"/>ligenter considerentur, videbitur quod proportionales sunt:
<lb ed="#L" n="50"/>et quod, sicut in apprehensionis modo unica apprehensio,
<lb ed="#L" n="51"/>secundum duas eius conditiones, utrumque constituit, ut
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="52"/>declaravimus, ita in amore. Amans quippe aliquid amore
<lb ed="#L" n="53"/>concupiscentiae, amat illud alteri, sive ille alter sit ipsemet
<lb ed="#L" n="54"/>amans, sive alter. In hoc autem sunt duo: scilicet 
compla<lb break="no" ed="#L" n="55"/>centia illius concupiti, alioquin non amaret; et affectatio
<lb ed="#L" n="56"/>habendi utendique illo. Et ex complacentia, amatum in
<lb ed="#L" n="57"/>amante constituitur: ex affectu perfecte habendi etc., e 
con<lb break="no" ed="#L" n="58"/>verso; egreditur enim amans ad ipsum tali affectu. - Amans
<lb ed="#L" n="59"/>quoque amicitiae amore, amat amicum ut seipsum. In hoc
<lb ed="#L" n="60"/>autem includuntur duo: primo, quod amans transit in 
per<lb break="no" ed="#L" n="61"/>sonam amici; secundo, quod amicus transit in personam
<lb ed="#L" n="62"/>amantis. Ex hoc enim quod amat amicum propter ipsum
<lb ed="#L" n="63"/>amicum, vult etiam seipsum praebere quomodo potest: ac
<lb ed="#L" n="64"/>per hoc ipse transit in amicum voluntate, affectu ac 
pas<lb break="no" ed="#L" n="65"/>sione; ita ut bene vel male afficiatur sentiatque, amico
<lb ed="#L" n="66"/>sentiente, Ex hoc vero quod amat amicum ut seipsum,
<lb ed="#L" n="67"/>ponitur amicus ut ipse: et sic amicus transit in personam
<lb ed="#L" n="68"/>amantis. Et hoc pertinet ad complacentiam: complacet
<lb ed="#L" n="69"/>enim ut ipsemet. — Et sic in utroque amore egressus affectus
<lb ed="#L" n="70"/>in amatum, constituit in eo: ingressus autem amati per
<lb ed="#L" n="71"/>complacentiam in amantem, ut ipse in amicitia, vel aliquid
<lb ed="#L" n="72"/>sui in concupiscentia, constituit e converso amatum in
<lb ed="#L" n="73"/>amante.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e817-Dd1e317"><!-- caj-p2p1-q28-a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e817-Hd1e320">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e817-d1e322">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="7"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e817-d1e329">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="8"/>ARTICULO tertio omisso, in quarto scito quod, cum zelus
<lb ed="#L" n="9"/>sumatur dupliciter: scilicet causaliter, pro ferventi 
di<lb break="no" ed="#L" n="10"/>lectione; et formaliter, pro tristitia deficientium sibi vel 
ami<lb break="no" ed="#L" n="11"/>cis, ut in II Rhetoric., cap. xvn, et inferius pluries 
pa<lb break="no" ed="#L" n="12"/>tet: hic sumitur proprie. Ad huiusmodi namque tristitiam
<lb ed="#L" n="13"/>spectat et zelus concupiscentiae, et amicitiae: ille enim 
tri<lb break="no" ed="#L" n="14"/>statur de defectu singularitatis, vel excellentiae, vel quietae
<lb ed="#L" n="15"/>fruitionis; iste de defectu alicuius boni amico. Et 
utrius<lb break="no" ed="#L" n="16"/>que tristitia ex amore oppositi boni procedit, et contra
<lb ed="#L" n="17"/>ingerentes huiusmodi mala sollicitat.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e817-d1e355">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="18"/>In quinto autem et sexto articulo nihil scribendum 
oc<lb break="no" ed="#L" n="19"/>currit, nisi quod notentur ea quae Auctor dicit 
conve<lb break="no" ed="#L" n="20"/>nire huiusmodi passionibus, referendo appetitum appetibili,
<lb ed="#L" n="21"/>seu formaliter. Quoniam haec communia videntur 
huius<lb break="no" ed="#L" n="22"/>modi passionibus, et actibus voluntatis similibus his 
pas<lb break="no" ed="#L" n="23"/>sionibus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e817-d1e373">
                  <lb ed="#L" n="24"/>Notetur quoque responsio ad primum in sexto articulo:
<lb ed="#L" n="25"/>quoniam in fine totius tractatus de actibus humanis, serviet
<lb ed="#L" n="26"/>proposito.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>