<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 81</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 81</title>
               <date when="2024-03-05">March 05, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE9">Rome, 1897, Vol. 9</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-03-05" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="185"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1690"><!-- TAcCajp2p2-q81" -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1690-Hd1e101">Quaestio 81</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1690-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q81a1" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1690-Hd1e106">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1690-d1e108">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="67" type="fixed=178"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1690-d1e115">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="68"/>IN articulo primo quaestionis octogesimaeprimae, nota
<lb ed="#L" n="69"/>quod, quemadmodum in praecedenti Libro didicimus,
<lb ed="#L" n="70"/>peccatorum distinctio penes hoc quod sunt in Deum, 
se<lb break="no" ed="#L" n="71"/>ipsum vel proximum, reliquis distinctionibus anteponitur.
<lb ed="#L" n="72"/>Attendit enim non ad rationes, sed ad personas ipsas, in
<lb ed="#L" n="73"/>quas solas peccare contingit: nullum namque peccatum
<lb ed="#L" n="74"/>est si contra personam nullam est, cum solius intellectualis
<lb ed="#L" n="75"/>naturae subsistentes res, quas personas dicimus, offendi
<lb ed="#L" n="76"/>possint. Ita inter virtutes quaedam hominem perficiunt ad
<lb ed="#L" n="77"/>seipsum, ut temperantia; quaedam ad proximum, ut 
iu<lb break="no" ed="#L" n="78"/>stitia; quaedam ad Deum, ut religio: quot modis enim
<lb ed="#L" n="79"/>dicitur unum oppositorum, tot dicitur et reliquum. 
Re<lb break="no" ed="#L" n="80"/>ligio ergo bonum reddit hominem et opus eius in ordine
<lb ed="#L" n="81"/>ad Deum directe et proxime: quia hic est proximus finis
<lb ed="#L" n="82"/>eius, ut homo recte ad Deum se habeat; sicut 
temperan<lb break="no" ed="#L" n="83"/>tiae proximus finis est ut homo in seipso sobrius sit, et
<lb ed="#L" n="84"/>iustitiae ut proximo reddat quod suum est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1690-d1e157">
                  <lb ed="#L" n="85"/>In eodem articulo, circa derivationem vocabuli 
religio<lb break="no" ed="#L" n="86"/>nis, male consonant viri illustres. Nam Cicero a 
reli<lb break="no" ed="#L" n="87"/>gendo libros divini cultus; Lactantius a religando nos
<lb ed="#L" n="88"/>Deo; Augustinus a reeligendo Deum, quem dimisimus,
<cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="89"/>religionis nomen deduxit. Nec desunt qui a relinquendo
<lb ed="#L" n="90"/>deduci illud opinantur: quasi Deo dicata separata ab 
hu<lb break="no" ed="#L" n="91"/>manis esse debeant. Mihi Lactantiana magis consona et
<lb ed="#L" n="92"/>linguae latinae et significato videtur: nam religiosa Deo
<lb ed="#L" n="93"/>addicta vocamus, ac per hoc religiosos Deo deditos, ac
<lb ed="#L" n="94"/>per hoc religatos, dicimus frequenti usu.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1690-d1e183">
                  <lb ed="#L" n="95"/>In responsione ad primum eiusdem articuli, adverte
<lb ed="#L" n="96"/>quod cum ibi dicitur quod religio habet quosdam actus
<lb ed="#L" n="97"/>proprios et immediatos, quos elicit, sicut sacrificare, 
ad<lb break="no" ed="#L" n="98"/>orare et huiusmodi, etc., ly proprium et immediatum non
<lb ed="#L" n="99"/>excludit commune et mediatum quodcumque, sed 
commu<lb break="no" ed="#L" n="100"/>nionem et mediationem alterius virtutis. Ita quod sensus
<lb ed="#L" n="101"/>est quod religio habet quosdam actus sibi proprios, hoc
<lb ed="#L" n="102"/>est non convenientes sibi ex ratione alterius virtutis, sed
<lb ed="#L" n="103"/>sui; et immediatos, hoc est non provenientes ab ea 
me<lb break="no" ed="#L" n="104"/>diante alia virtute, sed per seipsam et absque alia media
<lb ed="#L" n="105"/>virtute, Et per oppositum quosdam actus habet non 
pro<lb break="no" ed="#L" n="106"/>prios, sed per participationem alterius virtutis, puta spei
<lb ed="#L" n="107"/>vel caritatis, ut inniti Deo et uniri Deo, ut inferius 
di<lb break="no" ed="#L" n="108"/>cetur; et quosdam habet non immediatos, sed per mediam
<lb ed="#L" n="109"/>aliquam virtutem, ut visitare pupillos, etc.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1690-Dd1e219"><!-- caj-p2p2-q81a2" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1690-Hd1e222">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1690-d1e224">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="57" type="fixed=179"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1690-d1e231">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="58"/>IN articulo secundo eiusdem quaestionis 
octogesimaepri<lb break="no" ed="#L" n="59"/>mae, in principio corporis articuli, adverte quod 
Au<lb break="no" ed="#L" n="60"/>ctor ab effectu formali infert causam formalem. Ex hoc
<lb ed="#L" n="61"/>enim quod virtus est quae formaliter facit bonum 
haben<lb break="no" ed="#L" n="62"/>tem et opus eius quasi formaliter reddit bonum, arguit
<lb ed="#L" n="63"/>Auctor necessitatem virtutis ex actu bono. Et vere sic est.
<lb ed="#L" n="64"/>Nam intelligendo per actum bonum ut in II Ethic. 
descri<lb break="no" ed="#L" n="65"/>bitur, actum scilicet bonum et bene, omnis huiusmodi
<lb ed="#L" n="66"/>actus virtutem coexigit. Actus vero bonus, sed adhuc non
<lb ed="#L" n="67"/>bene, ad virtutem quidem ex suo genere spectat, quamvis
<lb ed="#L" n="68"/>a virtute non sit. Utroque enim modo virtutis necessitatem,
<lb ed="#L" n="69"/>actu vel potentia, infert actus bonus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1690-d1e262">
                  <lb ed="#L" n="70"/>In eodem secundo articulo, adverte quod 
quemadmo<lb break="no" ed="#L" n="71"/>dum iustitiae proprius et adaequatus actus est reddere 
uni<lb break="no" ed="#L" n="72"/>cuique quod suum est, ita proprius et adaequatus religionis
<lb ed="#L" n="73"/>actus est reddere Deo debitum cultum seu honorem: ut
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="74"/>etiam in sequenti articulo, in responsione ad secundum,
<lb ed="#L" n="75"/>habes.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1690-d1e280">
                  <lb ed="#L" n="76"/>In responsione ad tertium eiusdem articuli, adverte quod
<lb ed="#L" n="77"/>sicut de dictamine naturalis rationis est in virtute 
tempe<lb break="no" ed="#L" n="78"/>rantiae ut homo medium teneat in cibo et potu, et non
<lb ed="#L" n="79"/>quod hunc vel illum cibum aut potum assumat; ita in
<lb ed="#L" n="80"/>virtute religionis ex dictamine naturalis rationis est quod
<lb ed="#L" n="81"/>medium teneat in ordinatione sui ipsius ad Deum, sed
<lb ed="#L" n="82"/>quod has vel illas caeremonias assumat ad ordinandum
<lb ed="#L" n="83"/>seipsum in Deum, hoc est ex divino vel positivo iure.
<lb ed="#L" n="84"/>Unde sicut temperantia non negatur virtus propter 
inde<lb break="no" ed="#L" n="85"/>terminationem materiae, ita nec religio resecanda est a 
vir<lb break="no" ed="#L" n="86"/>tutibus propter incertitudinem materiae, quae in actibus
<lb ed="#L" n="87"/>quibus Deus colitur consistit. Ad formale namque, non ad
<lb ed="#L" n="88"/>certam materiam spectandum est.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1690-Dd1e312"><!-- caj-p2p2-q81a3" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1690-Hd1e315">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1690-d1e317">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="49" type="fixed=180"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1690-d1e324">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="50"/>In articulo tertio eiusdem octogesimaeprimae quaestionis
<lb ed="#L" n="51"/>iubium difficile est, quomodo iste articulus stare potest
<lb ed="#L" n="52"/>cum articulo quinto huiusmet quaestionis. In articulo 
nam<lb break="no" ed="#L" n="53"/>que quinto expresse negatur Deum esse obiectum religionis:
<lb ed="#L" n="54"/>et propterea religionem non esse virtutem theologalem, ut
<lb ed="#L" n="55"/>patet ibi. Hic autem probatur quod religio est una virtus
<lb ed="#L" n="56"/>quia habet unum Deum secundum unam rationem pro
<lb ed="#L" n="57"/>obiecto: ut patet in littera assumente pro maiore 
proposi<lb break="no" ed="#L" n="58"/>tione, Habitus distinguuntur secundum diversam rationem
<lb ed="#L" n="59"/>obiecti, et subsumente, Ad religionem pertinet exhibere
<lb ed="#L" n="60"/>reverentiam uni Deo secundum unam rationem, 
inquan<lb break="no" ed="#L" n="61"/>tum scilicet est primum principium creationis et 
guberna<lb break="no" ed="#L" n="62"/>tionis rerum. Si namque discursus iste non aequivocus,
<lb ed="#L" n="63"/>sed efficax est, manifeste dicit Deum esse obiectum reli-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="64"/>gionis, et propterea ex eius unitate secundum talem 
ra<lb break="no" ed="#L" n="65"/>tionem, religionem esse unam virtutem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1690-d1e366">
                  <lb ed="#L" n="66"/>Ad hoc dubium summarie dicitur quod obiectum vir- -
<lb ed="#L" n="67"/>tutis est duplex: cui, et quod. Et quod Deus est obiectum
<lb ed="#L" n="68"/>religionis cui, non quod. Et propterea uterque articulus
<lb ed="#L" n="69"/>verum dicit et intentum sortitur. Sed quoniam haec 
ob<lb break="no" ed="#L" n="70"/>scura sunt, in quinto articulo declarabuntur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1690-d1e379">
                  <lb ed="#L" n="71"/>In responsione ad tertium eiusdem articuli dubia plura
<lb ed="#L" n="72"/>occurrunt: scilicet de unico motu in imaginem et id cuius
<lb ed="#L" n="73"/>est imago; et de imaginibus Christi adorandis adoratione
<lb ed="#L" n="74"/>latriae. Sed quoniam de his erit specialis tractatus in 
pro<lb break="no" ed="#L" n="75"/>prio loco, in Tertia scilicet Parte, qu. xxv, ideo ibi 
tra<lb break="no" ed="#L" n="76"/>ctanda relinquuntur.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1690-Dd1e396"><!-- caj-p2p2-q81a4" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1690-Hd1e399">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1690-d1e401">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="32" type="fixed=181"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1690-d1e408">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="33"/>IN articulo quarto eiusdem quaestionis, in responsione ad
<lb ed="#L" n="34"/>secundum, dubium occurrit, quo pacto ea quae 
secun<lb break="no" ed="#L" n="35"/>dum suam speciem spectant ad divinam reverentiam , ut
<lb ed="#L" n="36"/>oratio, adoratio, etc., spectent ad religionem elicitive. Et
<lb ed="#L" n="37"/>est ratio dubii quia religio in voluntate, plures autem 
hu<lb break="no" ed="#L" n="38"/>jusmodi operationum sunt actus alterius potentiae quam
<lb ed="#L" n="39"/>voluntatis: oratio enim est actus intellectus, etc.
<lb ed="#L" n="40"/>Ad hoc dicitur quod, licet eius sit actus cuius est 
po<lb break="no" ed="#L" n="41"/>tentia, ut dicitur in de Somn. et Vigil.; et multo magis
<lb ed="#L" n="42"/>eiusdem sit habitus et actus; ac per hoc actus religionis
<lb ed="#L" n="43"/>sit voluntatis, cuius est habitus ipsa religio: in 
assigna<lb break="no" ed="#L" n="44"/>tione tamen propriorum actuum respectu virtutis non 
at<lb break="no" ed="#L" n="45"/>tenditur sic identitas potentiae quin magis attendatur 
iden<lb break="no" ed="#L" n="46"/>titas habitus. Hoc est, quod virtuti attribuuntur ut proprii
<lb ed="#L" n="47"/>actus non solum si eiusdem sint potentiae in qua est 
habi<lb break="no" ed="#L" n="48"/>tus virtutis, sed etiam actus aliarum potentiarum, dummodo
<lb ed="#L" n="49"/>non per aliam virtutem illos eliciant: ut patet in actibus
<lb ed="#L" n="50"/>justitiae, temperantiae, et oppositorum vitiorum. Iustitiae |
<lb ed="#L" n="51"/>siquidem proprius actus est non solum velle reddere 
cui<lb break="no" ed="#L" n="52"/>que suum, sed exteriori actu reddere quod suum est; et
<lb ed="#L" n="53"/>similiter iniustitiae actus est auferre alienum. Temperantiae
<lb ed="#L" n="54"/>quoque actus est non solum concupiscere moderate cibum,
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="55"/>sed etiam exterior sumptio moderata; et similiter 
intem<lb break="no" ed="#L" n="56"/>perantiae est exterior luxuria, etc. Ratio autem quare actus
<lb ed="#L" n="57"/>inferioris potentiae attribuantur superiori potentiae 
impe<lb break="no" ed="#L" n="58"/>rative tantum, habitui vero in illa superiore potentia 
exi<lb break="no" ed="#L" n="59"/>stenti elicitive, est quia potentia importat principium actus
<lb ed="#L" n="60"/>quoad substentiam actus, habitus autem importat princi-:
<lb ed="#L" n="61"/>pium actus quoad qualitatem eiusdem. Substantia autem
<lb ed="#L" n="62"/>actus, nisi principium imperfectum sit, ab uno tantum
<lb ed="#L" n="63"/>proprio ac proximo principio elicitive est: qualitas vero
<lb ed="#L" n="64"/>eiusdem ab extraneo etiam principio tanquam a proximo
<lb ed="#L" n="65"/>elicitive esse potest, quia accidens eius est adventitium ,
<lb ed="#L" n="66"/>multiplex et variabile. Actus igitur multi exteriores, ut 
sa<lb break="no" ed="#L" n="67"/>crificia, caeremoniae; et interiores aliarum potentiarum, ut
<lb ed="#L" n="68"/>oratio; sunt proprii, immediati et elicitive actus religionis,
<lb ed="#L" n="69"/>quamvis sint imperative tantum actus voluntatis, in qua
<lb ed="#L" n="70"/>est subiective religio. Et simile est respectu aliarum 
vir<lb break="no" ed="#L" n="71"/>tutum et vitiorum: ut patet in exemplis datis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1690-d1e499">
                  <lb ed="#L" n="72"/>In responsione ad tertium eiusdem articuli, adverte
<lb ed="#L" n="73"/>quod Auctor iterum asserit excellentiam divinae bonitatis
<lb ed="#L" n="74"/>esse obiectum religionis, ac per hoc Deum esse obiectum
<lb ed="#L" n="75"/>religionis.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1690-Dd1e512"><!-- caj-p2p2-q81a5" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1690-Hd1e515">Articulus 5</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1690-d1e517">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="46" type="fixed=182"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1690-d1e524">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="47"/>IN articulo quinto eiusdem octogesimaeprimae 
quaestio<lb break="no" ed="#L" n="48"/>nis dubium, in tertio articulo inchoatum, occurrit de
<lb ed="#L" n="49"/>obiecto religionis. Aperte namque Auctor docet hoc in
<lb ed="#L" n="50"/>loco Deum non esse obiectum religionis. Et hoc habet
<lb ed="#L" n="51"/>quaestionem ad hominem, ut patet ex antedictis; et 
sim<lb break="no" ed="#L" n="52"/>pliciter, quia falsum est quod actibus religionis non 
attin<lb break="no" ed="#L" n="53"/>gatur Deus. Orando namque et petendo Deum ipsum 
ho<lb break="no" ed="#L" n="54"/>norificari, et Deum ipsum nobis, constat quod a Deo Deum
<lb ed="#L" n="55"/>petimus; et cultum Deo afferendo, Deum orationis actu
<lb ed="#L" n="56"/>attingimus: sicut credendo Deum et Deo, fidei actu 
attin<lb break="no" ed="#L" n="57"/>gimus Deum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1690-d1e553">
                  <lb ed="#L" n="58"/>Ad hoc dicitur quod sicut in universo naturae rerum
<lb ed="#L" n="59"/>sic sunt connexae et ordinatae ut inferior in sui supremo
<lb ed="#L" n="60"/>attingat naturae superioris conditionem (in cuius signum,
<lb ed="#L" n="61"/>natura elementaris in sui supremo movetur motu caelesti,
<lb ed="#L" n="62"/>et anima in sui supremo intelligit absque discursu); ita in
<lb ed="#L" n="63"/>virtutibus moralibus suprema earum, quae est religio, 
par<lb break="no" ed="#L" n="64"/>ticipat naturam theologalium virtutum. Propter quod 
re<lb break="no" ed="#L" n="65"/>ligio, quia moralis est, actibus suis non attingit Deum ut
<lb ed="#L" n="66"/>obiectum seu materiam circa quam operatur, sed circa
<lb ed="#L" n="67"/>humanam mentem, humana opera, resque exteriores, quas
<lb ed="#L" n="68"/>offert Deo orando, adorando, sacrificando, offerendo: quia
<lb ed="#L" n="69"/>vero theologales participat, Deum habet pro obiecto non
<lb ed="#L" n="70"/>simpliciter, sed cui debitum cultum affert.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1690-d1e584">
                  <lb ed="#L" n="71"/>Et quidem quod religio habeat Deum pro obiecto cui
<lb ed="#L" n="72"/>debitum affert cultum, evidenter patet. - Quod etiam ex
<lb ed="#L" n="73"/>tali obiecto sumatur unitas vel diversitas habitus, patet ex
<lb ed="#L" n="74"/>hoc quod alia est virtus qua cultum Deo, alia qua cultum
<lb ed="#L" n="75"/>patri, alia qua cultum maioribus exhibemus, propterea quia
<lb ed="#L" n="76"/>alia ratione Deus, alia pater, alia alii honorandi sunt: ut
<lb ed="#L" n="77"/>testatur distinctio inter pietatem, observantiam et 
religio<lb break="no" ed="#L" n="78"/>nem. Et propter hoc in articulo tertio ex unitate rationis
<lb ed="#L" n="79"/>formalis Dei assignata est unitas religionis; et in articulo
<lb ed="#L" n="80"/>quarto ex incommunicabilitate illius rationis, distinctio 
re<lb break="no" ed="#L" n="81"/>ligionis a virtute qua honoratur creatura, deducta est, in
<lb ed="#L" n="82"/>responsione ad ultimum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1690-d1e614">
                  <lb ed="#L" n="83"/>Sed quod Deus non attingatur actibus quibus colitur,
<lb ed="#L" n="84"/>non ita liquet. Si tamen proprios religionis actus 
forma<lb break="no" ed="#L" n="85"/>liter et nudos inspexerimus, manifestum erit quod quae-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="86"/>rimus. Actus namque interiores, quibus solis possumus
<lb ed="#L" n="87"/>Deum attingere, ut sunt actus voluntatis et intellectus
<lb ed="#L" n="88"/>(nam materiales actus ad Deum terminari nequeunt), 
qua<lb break="no" ed="#L" n="89"/>tenus religionis sunt, debitum Deo cultum reddunt: hoc
<lb ed="#L" n="90"/>est, offerunt Deo vel mentem ipsam, ut devotio, oratio;
<lb ed="#L" n="91"/>vel exteriora. Ac per hoc, colendo Deum, non Deum 
se<lb break="no" ed="#L" n="92"/>cundum rem attingimus actibus illis quibus illum colere
<lb ed="#L" n="93"/>dicimur, sed attingimus nos ipsos aut res extra: quamvis
<lb ed="#L" n="94"/>grammaticaliter colere Deum attingere Deum significet, pro
<lb ed="#L" n="95"/>quanto ly colere significat terminari ad Deum. Secundum
<lb ed="#L" n="96"/>tamen veritatem rei, actus colendi ad nos aut nostra 
at<lb break="no" ed="#L" n="97"/>tingit, offerendo illa Deo. Non sic autem in fide, ut in
<lb ed="#L" n="98"/>littera dicitur: sed credendo Deo (quod est habere Deum
<lb ed="#L" n="99"/>pro obiecto. ut cui), attingit actu credendi ipsum Deum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1690-d1e656">
                  <lb ed="#L" n="100"/>Sed obscuritatem in hac re facit quia considerantur actus
<lb ed="#L" n="101"/>religionis non formaliter, quatenus religionis solius sunt,
<lb ed="#L" n="102"/>sed quasi vestiti ab aliqua alia virtute. Sicut cum oratio
<lb ed="#L" n="103"/>petit Deum propter Deum, et huiusmodi, imperata a 
ca<lb break="no" ed="#L" n="104"/>ritate hoc facit; cum innititur divino auxilio, imperata a
<lb ed="#L" n="105"/>spe hoc habet; cum contemplationi divinae insistit, a fide
<lb ed="#L" n="106"/>et donis intellectus ac sapientiae movetur; et sic de 
simi<lb break="no" ed="#L" n="107"/>libus dicendum est. In hoc ergo oportet resolvere, quod
<lb ed="#L" n="108"/>actus religionis, pro quanto religionis pure sunt, nos 
no<lb break="no" ed="#L" n="109"/>straque attingunt ut materiam quam Deo offerunt. Ita quod
<lb ed="#L" n="110"/>sicut cum genu flectimus, ipso actu membra nostra 
offe<lb break="no" ed="#L" n="111"/>rimus eorum officio; ita actibus intellectus et voluntatis
<lb ed="#L" n="112"/>ipsas vires offerimus earundem officio. Et quia voluntas
<lb ed="#L" n="113"/>cetera movet, per ipsam etiam reliqua offerimus. Pro quanto
<lb ed="#L" n="114"/>vero quandoque actus religionis ad Deum attingunt, ex
<lb ed="#L" n="115"/>alieno hoc sortiuntur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1690-d1e693">
                  <lb ed="#L" n="116"/>Et per haec patet quod nec veritati nec sibi adversatur
<lb ed="#L" n="117"/>Auctor hoc in loco, sed omnia consonant: ut amplius in
<lb ed="#L" n="118"/>hoc tractatu liquida erit eius intentio ex ipsius doctrina.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1690-d1e702">
                  <lb ed="#L" n="119"/>II. In responsione ad primum, intellige, novitie, quod 
<lb ed="#L" n="120"/>Auctor glossat Augustinum, quod Deus fide, spe et caritate
<lb ed="#L" n="121"/>colitur causaliter: quia scilicet causant religionem qua 
co<lb break="no" ed="#L" n="122"/>litur, etc. Quod de religione infusa nullam videtur habere
<lb ed="#L" n="123"/>quaestionem. De acquisita autem verificatur quoad revelata
<lb ed="#L" n="124"/>caerimonialia, et huiusmodi ad religionem spectantia.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1690-Dd1e719"><!-- caj-p2p2-q81a6" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1690-Hd1e722">Articulus 6</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1690-d1e724">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="59" type="fixed=183"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1690-d1e731">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="60"/>IN articulo sexto eiusdem quaestionis octogesimaeprimae
<lb ed="#L" n="61"/>dubium occurrit ad. hominem, et simpliciter. Nam 
su<lb break="no" ed="#L" n="62"/>perius in qu. Lv, art. ult., Auctor posuit iustitiam primam
<lb ed="#L" n="63"/>inter virtutes morales. Hic autem ponit religionem 
prae<lb break="no" ed="#L" n="64"/>cipuam inter easdem. - Simpliciter autem, quia iustitia
<lb ed="#L" n="65"/>ordinatur ad proximum, religio autem ad Deum: ac per
<lb ed="#L" n="66"/>hoc, religio praeferenda est iustitiae, etiam legali, quae ad
<lb ed="#L" n="67"/>bonum commune humanum ordinatur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1690-d1e753">
                  <lb ed="#L" n="68"/>Ad hoc dicitur quod comparatio praesens, ad litteram,
<lb ed="#L" n="69"/>non fit nisi inter partem et partem: et non inter totum
<lb ed="#L" n="70"/>et partem. Iustitia autem legalis et religio se habent ut
<lb ed="#L" n="71"/>totum et pars: nam ad iustitiam legalem spectat ordinare
<lb ed="#L" n="72"/>ea quae religiosi, sicut ea quae temperati et quae fortis;
<lb ed="#L" n="73"/>unde et leges latae inveniuntur de his quae ad religionem
<lb ed="#L" n="74"/>spectant. Non enim perfecta esset iustitia legalis nisi 
red<lb break="no" ed="#L" n="75"/>dendo Deo debitum ordinaret, non minus quam proximo.
<lb ed="#L" n="76"/>Propter quod non est a iustitiae legalis fine alienus Deus
<lb ed="#L" n="77"/>ut finis est cultus sibi per religionem exhibendi: cum 
po<lb break="no" ed="#L" n="78"/>tius, sicut ad eam spectant fines ceterarum virtutum 
mo<lb break="no" ed="#L" n="79"/>ralium particularium , ita ad eandem spectat finis 
religio<lb break="no" ed="#L" n="80"/>nis. — Nec obstat quod finem illum non ordinat ad 
com<lb break="no" ed="#L" n="81"/>mune bonum: sicut nec religio, licet sit particularis virtus,
<lb ed="#L" n="82"/>illum finem ad commune bonum ordinat; quia hoc 
repu<lb break="no" ed="#L" n="83"/>gnat tali fini. Sed sufficit quod bonitatem tam hominis
<lb ed="#L" n="84"/>quam. operis religiosi, in hoc ipso quod Deo debitum 
red<lb break="no" ed="#L" n="85"/>dat cultum, ad commune bonum ordinat iustitia 
impera<lb break="no" ed="#L" n="86"/>tive, religio participative.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1690-d1e797">
                  <lb ed="#L" n="87"/>Unde ad primam obiectionem dicitur quod licet 
re<lb break="no" ed="#L" n="88"/>ligio sit inferior iustitia legali, utpote pars ipsius et 
im<lb break="no" ed="#L" n="89"/>perata ab illa; est tamen praecipua pars iustitiae, et 
prae<lb break="no" ed="#L" n="90"/>eminet iustitiae particulari tam commutativae quam 
distri<lb break="no" ed="#L" n="91"/>butivae. Nec oppositum Auctor alibi sensit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1690-d1e811">
                  <lb ed="#L" n="92"/>Ad secundam vero obiectionem, negatur quod iustitia
<lb ed="#L" n="93"/>restringatur ad proximum. Licet enim sit ad alterum, sub
<lb ed="#L" n="94"/>ly tamen alterum etiam Deus ipse comprehenditur: 
quo<lb break="no" ed="#L" n="95"/>niam nonnulla iustitia est reddere Deo quod sibi debetur,
<lb ed="#L" n="96"/>quamvis non possit reddi omnino aequale. Unde et pars
<lb ed="#L" n="97"/>iustitiae ponitur religio.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1690-d1e827">
                  <lb ed="#L" n="98"/>Potest tamen aliter dici, quod licet finis proximus 
ad<lb break="no" ed="#L" n="99"/>aequatusque iustitiae legalis sit commune bonum 
huma<lb break="no" ed="#L" n="100"/>num, finis tamen eiusdem particularis est etiam Deus. Ac
<lb ed="#L" n="101"/>per hoc, non est postponenda religioni.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1690-d1e838">
                  <lb ed="#L" n="102"/>II. In responsione ad primum «eiusdem articuli, nota
<lb ed="#L" n="103"/>quod ad virtutem moralem ea quae sunt potestatis se 
ha<lb break="no" ed="#L" n="104"/>bent materialiter, ut patet de divitiis in magnificentia: ea
<lb ed="#L" n="105"/>vero quae sunt voluntatis se habent formaliter. Et ratio
<lb ed="#L" n="106"/>est quia virtus moralis est habitus electivus, ut dicitur in
<lb ed="#L" n="107"/>II.Ethic.: et propterea defectus in posse non minuit 
de<lb break="no" ed="#L" n="108"/>corem et excellentiam virtutis, si adsit perfectio in velle.
<lb ed="#L" n="109"/>Etideo in littera dicitur quod nihil religionis laudi 
adimi<lb break="no" ed="#L" n="110"/>turex hoc quod non potest attingere aequale simpliciter :
<lb ed="#L" n="111"/>quoniam religio perficit voluntatem ad reddendum 
debi<lb break="no" ed="#L" n="112"/>tum possibile, ac per hoc, aequale si esset possibile. 
At<lb break="no" ed="#L" n="113"/>tendendum est enim ad formale rerum, et secundum 
il<lb break="no" ed="#L" n="114"/>lud magnificandae sunt.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1690-Dd1e870"><!-- caj-p2p2-q81a7" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1690-Hd1e873">Articulus 7</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1690-d1e875">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="75" type="fixed=184"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1690-d1e882">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>IN articulo septimo eiusdem octogesimaeprimae 
quae<lb break="no" ed="#L" n="77"/>stionis, nota duo. Primo, quod cum dicitur, Deo 
hono<lb break="no" ed="#L" n="78"/>rem exhibemus non propter seipsum, ly propter non 
de<lb break="no" ed="#L" n="79"/>notat causam finalem, sed terminum utilitatis. Constat 
nam<lb break="no" ed="#L" n="80"/>que quod colimus Deum propter seipsum ut finem, alioquin
<lb ed="#L" n="81"/>perversus ordo esset uti fruendo: sed. non propter ipsius
<lb ed="#L" n="82"/>Dei, sed nostri utilitatem, ita quod nec augmentum 
glo<lb break="no" ed="#L" n="83"/>riae nec quodcumque aliud Deo ex nostro cultu accrescere
<lb ed="#L" n="84"/>potest, de quo scriptum est: Bonorum nostrorum non
<lb ed="#L" n="85"/>indiges. Recolendum est enim quod sicut quaecumque 
per<lb break="no" ed="#L" n="86"/>fectio creata adiuncta divinae non facit perfectius, ita nec
<lb ed="#L" n="87"/>quaecumque gloria creata adiuncta gloriae divinae facit
<lb ed="#L" n="88"/>gloriosius. Nec obstat quod*gloria de genere suo sit 
bo<lb break="no" ed="#L" n="89"/>num extrinsecum, utpote consistens in cognosci, aestimari
<lb ed="#L" n="90"/>ac laudari. Nam sicut cognitioni, aestimationi, laudationi
<lb ed="#L" n="91"/>activae ipsius Dei nulla addita cognitio, aestimatio aut 
lau<lb break="no" ed="#L" n="92"/>datio facit maiorem; ita nec gloriae quam habet apud se-
<cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="93"/>ipsum Deus in propria notitia et laude, quaecumque 
ad<lb break="no" ed="#L" n="94"/>dita facit maiorem. In nobis ergo glorificatur Deus cultu
<lb ed="#L" n="95"/>nostro, in universo extra Deum: non in seipso. Sed tamen
<lb ed="#L" n="96"/>hoc ipsum quod est extendi gloriam eius, ad ipsum 
or<lb break="no" ed="#L" n="97"/>dinandum est ut finem propter quem debet fieri, et ad
<lb ed="#L" n="98"/>quod universi bona ordinantur, quia est Deus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1690-d1e939">
                  <lb ed="#L" n="99"/>Secundo, quia actibus exterioribus utitur religio ut signis
<lb ed="#L" n="100"/>excitantibus interiores in se vel in aliis. Et propterea talis
<lb ed="#L" n="101"/>debet esse modus in omnibus huiusmodi ut, si privata
<lb ed="#L" n="102"/>secretaque sunt, ad solam interiorum propriorum 
excita<lb break="no" ed="#L" n="103"/>tionem, conservationem vel augmentationem mensurentur :
<lb ed="#L" n="104"/>si autem communia aut publica, ad communem et 
publi<lb break="no" ed="#L" n="105"/>cam devotionem spectandum est. Unde et in responsione
<lb ed="#L" n="106"/>ad tertium gentiles reprehenduntur quia cibos potusque,
<lb ed="#L" n="107"/>et huiusmodi ad nos spectantia, Deo offerebant quasi ei
<lb ed="#L" n="108"/>per se grata,
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1690-Dd1e964"><!-- caj-p2p2-q81a8" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1690-Hd1e967">Articulus 8</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1690-d1e969">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="91" type="fixed=185"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1690-d1e976">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="92"/>IN articulo octavo eiusdem quaestionis, nota identitatem
<lb ed="#L" n="93"/>et differentiam religionis et sanctitatis in hoc 
con<lb break="no" ed="#L" n="94"/>sistere quod identitas est realis et rationis formalis 
essen<lb break="no" ed="#L" n="95"/>tialis: utraque enim reddit Deo debitum cultum. Sed 
dif<lb break="no" ed="#L" n="96"/>ferentia secundum rationem est in hoc quod religio directe
<lb ed="#L" n="97"/>respicit ea quae specialiter ad divinum cultum pertinent,
<lb ed="#L" n="98"/>ut sunt caeremoniae, sacrificia, oblationes et huiusmodi:
<lb ed="#L" n="99"/>sanctitas autem directe respicit mentem, et mediante mente
<lb ed="#L" n="100"/>respicit et alia virtutum opera, et etiam religionis opera;
<cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="101"/>ita quod tam religionis quam aliarum virtutum opera 
re<lb break="no" ed="#L" n="102"/>spicit sanctitas mediante mente, quia utitur illis ut per illa
<lb ed="#L" n="103"/>mentem applicet Deo, et consequenter humanos actus a
<lb ed="#L" n="104"/>mente procedentes. Et hanc differentiam manifestat Auctor
<lb ed="#L" n="105"/>in littera bene perspecta, dum primo concludit quod 
saz<lb break="no" ed="#L" n="106"/>ctitas est per quam mens hominis seipsam et suos actus
<lb ed="#L" n="107"/>applicat Deo; et postmodum dicit quod sanctitas 
religio<lb break="no" ed="#L" n="108"/>nis aliarumque virtutum opera refert in Deum secundum
<lb ed="#L" n="109"/>quod homo se disponit; et specialiter quoad religionis
<pb ed="#L" n="186"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>opera hoc declarans, subdit, per bona quaedam opera ad
<lb ed="#L" n="2"/>cultum. divinum pertinentia. Fuit autem specialis ratio de
<lb ed="#L" n="3"/>religionis potius quam aliarum virtutum moralium operibus
<lb ed="#L" n="4"/>declarandi quod disponunt hominem, quia sunt ad 
alte<lb break="no" ed="#L" n="5"/>rum: opera enim mansuetudinis, temperantiae et 
huius<lb break="no" ed="#L" n="6"/>modi manifeste disponunt hominem in se.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1690-d1e1039">
                  <lb ed="#L" n="7"/>Ex hac autem differentia patet quod multi sunt religiosi
<lb ed="#L" n="8"/>qui non sunt sancti: omnes autem sancti sunt religiosi.
<lb ed="#L" n="9"/>Qui enim caeremoniis, sacrificiis et huiusmodi vacant, 
re<lb break="no" ed="#L" n="10"/>ligiosi vocari possunt: sancti autem nequaquam, nisi 
se<lb break="no" ed="#L" n="11"/>metipsos intrinsecus per haec Deo applicent.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1690-d1e1052">
                  <lb ed="#L" n="12"/>II. In responsione ad primum eiusdem articuli dubium
<lb ed="#L" n="13"/>occurrit, quo pacto sanctitas, ut in littera dicitur, imperat
<lb ed="#L" n="14"/>actibus aliarum virtutum, cum dictum sit quod iustitia
<lb ed="#L" n="15"/>legalis imperat religioni. Oportet enim imperantem 
virtu<lb break="no" ed="#L" n="16"/>tem superiorem esse imperata.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1690-d1e1066">
                  <lb ed="#L" n="17"/>Ad hoc dicitur quod manifestum est bonum religionis
<lb ed="#L" n="18"/>ex parte subiecti esse partem boni communis, et 
ordina<lb break="no" ed="#L" n="19"/>bile ad bonum commune: et propterea iustitiam legalem
<lb ed="#L" n="20"/>imperare religioni. — Manifestum rursus est iustitiam 
lega<lb break="no" ed="#L" n="21"/>lem mundificare mentem: ac per hoc, imperari posse a
<lb ed="#L" n="22"/>sanctitate ad mentis sanctificationem, sicut temperantiam
<lb ed="#L" n="23"/>et aliarum virtutum actus. - Manifestum quoque amplius
<lb ed="#L" n="24"/>est quod quilibet virtutis actus, pro quanto liber est, potest
<lb ed="#L" n="25"/>sub voto cadere: ac per hoc, materia sanctitatis aut 
reli<lb break="no" ed="#L" n="26"/>gionis esse, cuius votum est actus, ut infra patet; ac
<lb ed="#L" n="27"/>per hoc, imperari a sanctitate. - Ex quibus sequitur quod
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="28"/>ex hoc solum quod una virtus potest imperare actui 
al<lb break="no" ed="#L" n="29"/>terius, non efficaciter arguitur virtutem illam esse 
simpli<lb break="no" ed="#L" n="30"/>citer priorem: alioquin religio esset prior fide, cum 
con<lb break="no" ed="#L" n="31"/>tingat vovere actum fidei. Contingit namque hoc ex 
re<lb break="no" ed="#L" n="32"/>flexione actuum animae supra seipsos: et religio seu
<lb ed="#L" n="33"/>sanctitas hoc sortitur ex suo priore fine, qui est Deus, ad
<lb ed="#L" n="34"/>quem omnia multis possunt referri modis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1690-d1e1110">
                  <lb ed="#L" n="35"/>Concedendum est igitur quod sanctitas imperat iustitiae
<lb ed="#L" n="36"/>legali, et e contra, quamvis diversimode: quia iustitia 
le<lb break="no" ed="#L" n="37"/>galis imperat in ordine ad commune bonum; sanctitas 
au<lb break="no" ed="#L" n="38"/>tem in ordine ad Deum ut sanctitatis finem, Et quamvis
<lb ed="#L" n="39"/>secundum quid hae virtutes se habeant ut excedentes et
<lb ed="#L" n="40"/>excessae, simpliciter tamen iustitia legalis potior et prior
<lb ed="#L" n="41"/>videtur. Tum quia totum praefertur parti. - Tum quia
<lb ed="#L" n="42"/>ex obiecto nobilitantur et ordinantur simpliciter virtutes.
<lb ed="#L" n="43"/>Obiectum autem iustitiae legalis est commune bonum, sub
<lb ed="#L" n="44"/>quo comprehenditur etiam illud particulare bonum quod
<lb ed="#L" n="45"/>est religionis obiectum. Propter quod non est propinquius
<lb ed="#L" n="46"/>Deo, ultimo fini, religionis materia seu obiectum quam
<lb ed="#L" n="47"/>iustitiae legalis obiectum, nisi sicut proprium communi,
<lb ed="#L" n="48"/>aut pars totius toti: quod pertinet ad abusivam 
compa<lb break="no" ed="#L" n="49"/>rationem. Et propterea dictum est quod Auctor non 
com<lb break="no" ed="#L" n="50"/>paravit religionem iustitiae legali cum praetulit eam ceteris
<lb ed="#L" n="51"/>moralibus: quoniam nobilitas partis non condividitur contra
<lb ed="#L" n="52"/>nobilitatem totius, sed alterius partis. Et ratio Auctoris de
<lb ed="#L" n="53"/>approximatione maiori ad finem, non habet locum 
respe<lb break="no" ed="#L" n="54"/>ctu obiecti iustitiae legalis, eadem ratione.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>