<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 115</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 115</title>
               <date when="2024-03-05">March 05, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE9">Rome, 1897, Vol. 9</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-03-05" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="444"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1866"><!-- TAcCajp2p2-q115" -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1866-Hd1e101">Quaestio 115</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1866-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q115a1" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1866-Hd1e106">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1866-d1e108">
                  <pb ed="#L" n="445"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1" type="fixed=445"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1866-d1e117">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>In articulo primo quaestionis centesimaedecimaequintae ,
<lb ed="#L" n="3"/>in responsione ad primum, dubium occurrit circa: illud
<lb ed="#L" n="4"/>verbum, quod peccatum esset .si quis vellet placere 
homi<lb break="no" ed="#L" n="5"/>nibus propter lucrum. Videtur hoc falsum. Tum quia in
<lb ed="#L" n="6"/>IV Ethic. de affabili dicitur quod coniectabit non 
contri<lb break="no" ed="#L" n="7"/>stare, vel placere, referen ad honestum vel utile. Non
<lb ed="#L" n="8"/>est ergo peccatum referre hoc ad utile, ex quo est actus
<lb ed="#L" n="9"/>virtutis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1866-d1e139">
                  <lb ed="#L" n="10"/>Tum quia iste finis, scilicet propter lucrum, non. 
im<lb break="no" ed="#L" n="11"/>portat aliquid malum, sicut importat ly propter inanem
<lb ed="#L" n="12"/>gloriam. Et placere hominibus nec importat malum, nec
<lb ed="#L" n="13"/>aliquod spirituale non ordinabile.ad lucrum. Ergo placere
<lb ed="#L" n="14"/>hominibus non fit malum moraliter ex hoc quod fit 
pro<lb break="no" ed="#L" n="15"/>pter lucrum. wer dev.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1866-d1e155">
                  <lb ed="#L" n="16"/>Praeterea in ludicris placere hominibus propter lucrum
<lb ed="#L" n="17"/>non est peccatum: ut patet in his qui de huiusmodi arte
<lb ed="#L" n="18"/>vivunt in curiis principum, qui histriones vocantur. Ergo
<lb ed="#L" n="19"/>nec in seriis placere hominibus propter lucrum est 
pecca<lb break="no" ed="#L" n="20"/>tum, — Et tenet sequela: quia utrobique placere hominibus
<lb ed="#L" n="21"/>ordinatur ad eorum delectationem in materia temporali.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1866-d1e172">
                  <lb ed="#L" n="22"/>Ad hoc dicitur quod quia in seriis quilibet ex 
de<lb break="no" ed="#L" n="23"/>bito oportet quod se habeat in conversatione ut ipsum
<lb ed="#L" n="24"/>decet, ideo turpe esset si sub pretio hoc poneretur: 
quem<lb break="no" ed="#L" n="25"/>admodum si quis vellet sibi solvi hoc ipsum quod in 
con<lb break="no" ed="#L" n="26"/>versando et colloquendo verum diceret. Aliena siquidem
<cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="27"/>haec a ratione sunt. Et propterea turpem hominem 
red<lb break="no" ed="#L" n="28"/>derent qui propter lucrum hoc faceret.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1866-d1e192">
                  <lb ed="#L" n="29"/>Unde ad primam obiectionem dicitur quod ly honestum
<lb ed="#L" n="30"/>et utile non dicit finem affabilitatis: sed finem actuum qui
<lb ed="#L" n="31"/>sunt affabilitatis materia. Ita quod intendit Aristoteles quod
<lb ed="#L" n="32"/>colloquia et opera in quibus affabilitas coniectat delectabile
<lb ed="#L" n="33"/>ut suum finem, ordinantur ad honestum vel utile. Quasi
<lb ed="#L" n="34"/>diceret: quod sunt seriosa, et non ludicra, secundum genus
<lb ed="#L" n="35"/>suum: quae enim serio dicimus aut facimus, recte propter
<lb ed="#L" n="36"/>honestum vel utile aliquod dicimus aut facimus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1866-d1e212">
                  <lb ed="#L" n="37"/>Ad secundam vero dicitur quod quia placere hominibus
<lb ed="#L" n="38"/>in seriis quando, quomodo; etc., oportet, est debitum; ideo
<lb ed="#L" n="39"/>non est ordinabile ut fiat principaliter propter lucrum.
<lb ed="#L" n="40"/>Secus si accessorie: utputa quia, si placeo conversando,
<lb ed="#L" n="41"/>assumar in socium negotiationis, vel ad ministerium 
lucro<lb break="no" ed="#L" n="42"/>sum, et huiusmodi, Honestum namque cum annexum 
ha<lb break="no" ed="#L" n="43"/>beat utile, non est turpe ex honesto sperare utile, ut 
ac<lb break="no" ed="#L" n="44"/>cessorium tamen.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1866-d1e232">
                  <lb ed="#L" n="45"/>Ad tertiam autem. dicitur quod placere hominibus in
<lb ed="#L" n="46"/>iocis et ludis non convenit homini ex debito. Et propterea
<lb ed="#L" n="47"/>non est mirum si faceti, iucundi, et huiusmodi, absque
<lb ed="#L" n="48"/>turpitudine locant operas ministerii sui in excitando 
dele<lb break="no" ed="#L" n="49"/>ctationem aliis in iocis aut ludis. Sed in seriis ex debito
<lb ed="#L" n="50"/>homo aífabilem se exhibere tenetur. Et ideo non est eadem
<lb ed="#L" n="51"/>ratio de utrisque.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1866-Dd1e251"><!-- caj-p2p2-q115a2" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1866-Hd1e254">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1866-d1e256">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="21" type="fixed=446"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1866-d1e263">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="22"/>In articulo secundo eiusdem quaestionis, nota, in corpore
<lb ed="#L" n="23"/>articuli, novitie, quod quia peccatum veniale non habet
<lb ed="#L" n="24"/>perfecte rationem peccati, quia non est contra, sed praeter
<lb ed="#L" n="25"/>legem Dei; ideo cum dicitur: Adulator, laudando 
pecca<lb break="no" ed="#L" n="26"/>tum alicuius, peccat mortaliter, intellige, si laudat 
homi<lb break="no" ed="#L" n="27"/>nem de peccato mortali. Nam si de veniali laudat, venia-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="28"/>liter peccat. Quoniam materia non est contraria caritati,
<lb ed="#L" n="29"/>nec contra iustitiam Dei, sed praeter illam laudat qui
<lb ed="#L" n="30"/>veniale laudat: quia veniale non est contra, sed praeter
<lb ed="#L" n="31"/>iustitiam Dei. Nec contra dilectionem proximi loquitur
<lb ed="#L" n="32"/>fovendo eum in peccato veniali: sed praeter eam , ut
<lb ed="#L" n="33"/>patet.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>