<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 17</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 17</title>
               <date when="2023-08-02">August 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE6">Rome, 1891, Vol. 6</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="118"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e760"><!-- TAcCajp2p1-q17 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e760-Hd1e99">Quaestio 17</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e760-Dd1e101"><!-- caj-p2p1-q17-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e760-Hd1e104">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e760-d1e106">
                  <pb ed="#L" n="119"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e760-d1e115">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>CIRCA primum articulum quaestionis decimaeseptimae ,
<lb ed="#L" n="3"/>adverte quod ad imperii rationem tria concurrunt: 
or<lb break="no" ed="#L" n="4"/>dinatio alicuius ad aliquid, intimatio, et motio. Cum enim
<lb ed="#L" n="5"/>praecipitur, Dilige Deum, ordinatur aliquis ad. amandum
<lb ed="#L" n="6"/>Deum, et intimatur hoc ei, et movetur ad hoc ab imperante.
<lb ed="#L" n="7"/>Ordinatio autem et intimatio ad rationem spectant, motio
<lb ed="#L" n="8"/>autem ad voluntatem. Unde actus imperii componitur ex 6o
<lb ed="#L" n="9"/>quod est intellectus, et ex eo quod est voluntatis. Et quia,
<lb ed="#L" n="10"/>iuxta doctrinam habitam superius in qu. xmr, art. r, actus
<lb ed="#L" n="11"/>compositus ex duobus spectantibus ad diversas potentias,
<lb ed="#L" n="12"/>illius est potentiae essentialiter et elicitive, cuius est 
materia<lb break="no" ed="#L" n="13"/>liter, seu quantum ad substantiam actus, ut patet in actibus
<lb ed="#L" n="14"/>habituum (mori enim propter Christum, licet sit a caritate
<lb ed="#L" n="15"/>et fortitudine, elicitive est fortitudinis, quia ipsius est quoad
<lb ed="#L" n="16"/>materiale); cum in imperando voluntas concurrat ut 
su<lb break="no" ed="#L" n="17"/>prema potentia, quia ut primum movens ad exercitium ; et
<lb ed="#L" n="18"/>quod est a superiori potentia in actu composito, se habet
<lb ed="#L" n="19"/>ut formale, quod vero ab inferiori, ut materiale et 
sub<lb break="no" ed="#L" n="20"/>stantia actus: consequens est ut ordinatio intimativa in 
im<lb break="no" ed="#L" n="21"/>perio se habeat ut materia, et motio ut forma; ac per hoc,
<lb ed="#L" n="22"/>imperium est elicitive et essentialiter actus rationis, 
volun<lb break="no" ed="#L" n="23"/>tatis vero primordialiter quoad formam. Testatur autem
<lb ed="#L" n="24"/>coc actus proprius prudentiae, quem constat oportere esse
<lb ed="#L" n="25"/>actum rationis, et est recte praecipere: prudens enim post
<lb ed="#L" n="26"/>inventionem et iudicium, quae spectant ad eubuliam, 
gno<lb break="no" ed="#L" n="27"/>men et synesin, habet proprium actum, qui est recte 
prae<lb break="no" ed="#L" n="28"/>cipere. Est igitur praeceptum, seu imperium, actus rationis
<lb ed="#L" n="29"/>participantis voluntatem ut primum movens.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e760-d1e180">
                  <lb ed="#L" n="30"/>Et hoc in loco diligenter attendito quod non 
conside<lb break="no" ed="#L" n="31"/>rare participationem voluntatis ab intellectu, et intellectus
<lb ed="#L" n="32"/>a voluntate; nec discernere quid his potentiis convenit ex
<lb ed="#L" n="33"/>seipsis, et quid ex alterius participatione; causàá est 
exor<lb break="no" ed="#L" n="34"/>bitandi a communibus animi conceptionibus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e760-d1e193">
                  <lb ed="#L" n="35"/>II. Et quamvis, quolibet proferente contraria, sollicitum
<lb ed="#L" n="36"/>esse stultum censeatur, quae tamen ab illustribus viris, de
<lb ed="#L" n="37"/>quorum numero fuit Scotus, contraria asseruntur, non pos-
<cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="38"/>sum praeterire. Putat ipse voluntatem esse collativam et
<lb ed="#L" n="39"/>ordinativam, non ut sapit intellectum; sed hoc potius 
con<lb break="no" ed="#L" n="40"/>venire intellectui et voluntati secundum aliquam eis 
com<lb break="no" ed="#L" n="41"/>munem naturam, puta immaterialitatem; ut patet in II Sezt.,
<lb ed="#L" n="42"/>dist. vr, qu. 1, et in Quolib., qu. XVII.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e760-d1e216">
                  <lb ed="#L" n="43"/>Hoc autem esse falsum, ex communi animi concéptione
<lb ed="#L" n="44"/>qua tenemus quod ordinare intellectus seu rationis est, patet.
<lb ed="#L" n="45"/>Quod enim ordinandi actus sapientiae, prudentiae, arti, etc.,
<lb ed="#L" n="46"/>conveniat, liquet. Quod vero solus intellectus ordinet, ex
<lb ed="#L" n="47"/>eo patet quod quidquid ordinis in naturalibus et 
volunta<lb break="no" ed="#L" n="48"/>riis est, a ratione proficiscitur, et in illam resolvitur. Opus
<lb ed="#L" n="49"/>enim naturae est opus intelligentiae: et electiones, in 
qui<lb break="no" ed="#L" n="50"/>bus maxime apparet ordo, quia sunt eorum quae sunt ad
<lb ed="#L" n="51"/>finem propter finem, a consilio proficiscuntur ordinante hoc
<lb ed="#L" n="52"/>in illud. Voluntas enim eligens et utens, tendit in res 
secun<lb break="no" ed="#L" n="53"/>dum ordinem ratiocinationis, verae vel falsae, implicite vel
<lb ed="#L" n="54"/>explicite, formaliter vel virtualiter, dirigentis haec in illa.
<lb ed="#L" n="55"/>Unde, cum pluralitas sine necessitate admittenda non sit;
<lb ed="#L" n="56"/>et in principiis natura studeat paucitati, et omnis ordo qui
<lb ed="#L" n="57"/>apparet in voluntate, salvatur optime in resolvendo in 
in<lb break="no" ed="#L" n="58"/>tellectum ;. et communi animi conceptione, ut dictum est,
<lb ed="#L" n="59"/>habeatur quod conferre et ordinare rationis proprium opus
<lb ed="#L" n="60"/>est: abiicienda est Scotica haec phantasia, procedens ex 
in<lb break="no" ed="#L" n="61"/>discretione. eius quod voluntati convenit secundum se, vel
<lb ed="#L" n="62"/>ut participat intellectum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e760-d1e262">
                  <lb ed="#L" n="63"/>III. In responsione ad secundum, notato distinctionem
<lb ed="#L" n="64"/>de radice libertatis formaliter, vel causaliter: et quod radix
<lb ed="#L" n="65"/>libertatis formaliter est voluntas, causaliter est ratio. Nec
<lb ed="#L" n="66"/>hoc dicitur, sed probatur: quia ex hoc voluntas est 
for<lb break="no" ed="#L" n="67"/>maliter libera, quia ratio est oppositorum. Quia enim 
vo<lb break="no" ed="#L" n="68"/>luntas a bono cognito oritur, libera voluntas ab oppositis
<lb ed="#L" n="69"/>bonis cognitis absque determinatione ad alterum, nascitur.
<lb ed="#L" n="70"/>Ex hoc enim liber est medicus ad praebendam potionem
<lb ed="#L" n="71"/>sanativam vel aegrotativam, quia medicina est sani et aegri
<lb ed="#L" n="72"/>ostensiva, absque determinatione voluntatis ad alteram 
par<lb break="no" ed="#L" n="73"/>tem sequendam.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e760-Dd1e289"><!-- caj-p2p1-q17-a7 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e760-Hd1e292">Articulus 7</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e760-d1e294">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="71"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e760-d1e301">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="72"/>Praetermissis articulis secundo, tertio, quarto, quinto et
<lb ed="#L" n="73"/>sexto, circa duos sequentes articulos simul dubium 
oc<lb break="no" ed="#L" n="74"/>currit, an in istis quaesitis intendatur universaliter, an 
in<lb break="no" ed="#L" n="75"/>definite seu particulariter. Et est ratio dubii quia, si 
in<lb break="no" ed="#L" n="76"/>tenditur universaliter, falsa videtur decisio tam septimi
<lb ed="#L" n="77"/>quam octavi articuli. Septimi quidem, quia quandoque vult
<lb ed="#L" n="78"/>quis tristari et condolere amico, etc., et tamen non tristatur.
<lb ed="#L" n="79"/>Octavi vero, quia saepissime volens seminat, ita quod non
<lb ed="#L" n="80"/>solum concupiscentia seminis, sed ipsa seminatio voluntaria
<lb ed="#L" n="81"/>est: et constat quod seminatio partis est vegetativae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e760-d1e327">
                  <lb ed="#L" n="82"/>II. Ad hoc dicitur quod intentio Auctoris est loqui 
uni<lb break="no" ed="#L" n="83"/>versaliÀter, et quod actus appetitus sensitivi, pro quanto
<lb ed="#L" n="84"/>pendent ex parte animae, universaliter subsunt imperio 
ra<lb break="no" ed="#L" n="85"/>tionis et voluntatis. Nec est verum quod velit quis 
per<lb break="no" ed="#L" n="86"/>fecto imperio tristari, et non tristetur: quamvis pluries
<lb ed="#L" n="87"/>contingat quod vellet quis tristari, et non tristatur, quia
<lb ed="#L" n="88"/>non perfecte hoc vult. Et hoc dico, si non habet 
disposi<lb break="no" ed="#L" n="89"/>tionem organi repugnantem: sicut enim contingit totaliter
<lb ed="#L" n="90"/>impediri visum ex parte organi, dicente Aristotele quod
<lb ed="#L" n="91"/>si senex accipiat oculum iuvenis, videbit ut iuvenis ; ita
<lb ed="#L" n="92"/>actum tristitiae. Quamvis in hoc casu putem quod, quia
<lb ed="#L" n="93"/>tristitia pendet ex dispositione organi, quod quandoque est
<lb ed="#L" n="94"/>indispositum ad hoc, propterea ita modica est tristitia, ut
<lb ed="#L" n="95"/>appareat non tristari.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e760-d1e360">
                  <lb ed="#L" n="96"/>Inter actus autem appetitus sensitivi et partis 
vegetati<lb break="no" ed="#L" n="97"/>vae hoc interest, quod actus appetitus sensitivi subsunt
<lb ed="#L" n="98"/>imperio in ordine ad propria principia elicitiva, et propria
<lb ed="#L" n="99"/>obiecta: actus vero partis vegetativae neutro modo subsunt
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="100"/>imperio, sed concupiscentia et applicatio eorum, sicut 
alio<lb break="no" ed="#L" n="101"/>rum activorum et passivorum naturalium. Cadit enim sub
<lb ed="#L" n="102"/>imperio rationis concupiscere hoc pulchrum, ita quod et
<lb ed="#L" n="103"/>in potestate hominis est concupiscere et non concupiscere,
<lb ed="#L" n="104"/>et concupiscere hoc et non hoc.'Sed non cadit sub 
ra<lb break="no" ed="#L" n="105"/>tionis imperio quod virtus generativa emittat vel non 
emit<lb break="no" ed="#L" n="106"/>tat semen; aut quod generet aut non, aut hoc vel illud;
<lb ed="#L" n="107"/>quamvis cadat sub imperio applicatio virtutis generativae
<lb ed="#L" n="108"/>cum sua actione, si habet. Sicut non cadit sub imperio
<lb ed="#L" n="109"/>quod ignis excutiatur ex lapide, sed hoc pendet ex virtute
<lb ed="#L" n="110"/>lapidis percussi, etc.: quamvis applicatio lapidis et ferri,
<lb ed="#L" n="111"/>curn suis efficaciis ad excutiendum, sub imperio cadat. Unde
<lb ed="#L" n="112"/>non quandoque sic et quandoque non, pars generativa 
im<lb break="no" ed="#L" n="113"/>perio subditur: sed nunquam actus eius, ut sic, imperio
<lb ed="#L" n="114"/>subditur: quamvis ipsius, cum sua efficacia et actione quae
<lb ed="#L" n="115"/>naturam sequitur, applicabilitas imperio subsit rationis, et
<lb ed="#L" n="116"/>propterea inter voluntaria computatur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e760-d1e411">
                  <lb ed="#L" n="117"/>In responsione ad secundum articuli septimi, collecto ex
<lb ed="#L" n="118"/>littera ordine apprehensionis, appetitus, motus cordis, et
<lb ed="#L" n="119"/>qualitatis sequentis, aspice quod varius motus cordis, ex
<lb ed="#L" n="120"/>apprehensione et appetitu animali nascens, corpus movet et
<lb ed="#L" n="121"/>alterat secundum diversas qualitates. Alteratum autem 
cor<lb break="no" ed="#L" n="122"/>pus varie etiam afficit imaginationem et appetitum, ut 
su<lb break="no" ed="#L" n="123"/>perius habitum est. Et varie disponitur ipsum corpus ex
<lb ed="#L" n="124"/>hoc ad sanitatem, ad cor, ad habilitatem hanc vel illam.
<lb ed="#L" n="125"/>Et cum haec aspexeris, videbis quod pluries accidentia 
con<lb break="no" ed="#L" n="126"/>tingentia personis patientibus exstasim, et huiusmodi, cau-
<pb ed="#L" n="124"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>santur ex sua apprehensione originaliter: quamvis forte
<lb ed="#L" n="2"/>consuetudo mutata in naturam, etiam invitas postmodum
<lb ed="#L" n="3"/>afficiat. Cuius signum est quod, si diutius ad oppositos
<lb ed="#L" n="4"/>mentis actus se toto conatu transferunt, ab huiusmodi 
ac<lb break="no" ed="#L" n="5"/>cidentibus deseruntur, ut experientia fide digna didici. 
Quam<lb break="no" ed="#L" n="6"/>vis exorbitans motus cordis manifeste apparens in his, 
suf<lb break="no" ed="#L" n="7"/>ficiens testimonium afferat quod secundum naturalem 
cau<lb break="no" ed="#L" n="8"/>sarum ordinem haec fiant, secundum quas materia corporalis
<lb ed="#L" n="9"/>nec proprio intellectui, nec angelico, sed divino tantum
<lb ed="#L" n="10"/>obedit ad alterationem, nisi mediante motu locali. Propter
<lb ed="#L" n="11"/>quod salvandum, haec sunt dicta.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e760-d1e463">
                  <lb ed="#L" n="12"/>II. In responsione ad tertium eiusdem septimi articuli,
<lb ed="#L" n="13"/>adverte duo. Primum est, quod imaginatio non 
quorum<lb break="no" ed="#L" n="14"/>cumque, sed consideratorum a ratione, subest imperio 
ra<lb break="no" ed="#L" n="15"/>tionis, si tamen imaginabilia sunt; quoniam imaginatio
<lb ed="#L" n="16"/>nata est ad imperium rationis formare nova phantasmata,
<lb ed="#L" n="17"/>infra latitudinem intellectorum. Quod dicimus propter 
cae<lb break="no" ed="#L" n="18"/>cum natum, cuius imaginatio nunquam formabit 
phanta<lb break="no" ed="#L" n="19"/>sma coloris, qui nec a ratione eius intelligitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e760-d1e483">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="20"/>Secundum est, quod tam imaginari: vel non imaginari,
<lb ed="#L" n="21"/>quam imaginari hoc vel illud, subesse intelligitur nostro
<lb ed="#L" n="22"/>imperio, quatenus pendet ex parte animae; sicut de 
ap<lb break="no" ed="#L" n="23"/>petitu sensitivo dictum est. Contingit enim ex corporis
<lb ed="#L" n="24"/>dispositione, vel repentino motu, improbas pati 
imagina<lb break="no" ed="#L" n="25"/>tiones, nullo imperante. Et in hoc est magna latitudo:
<lb ed="#L" n="26"/>intantum ut aliqui patiantur huiusmodi imaginationes sic
<lb ed="#L" n="27"/>ut vigilantibus appareant sicut aliis apparent dormientibus.
<lb ed="#L" n="28"/>Et hinc plerumque fit ut dicant se vidisse vel audivisse,
<lb ed="#L" n="29"/>quod tamen non fuit in veritate, sed sicut in somniis: ut
<lb ed="#L" n="30"/>patet non solum in phreneticis, sed melancholicis. Unde,
<lb ed="#L" n="31"/>sublatis impedimentis ex parte corporis, in potestate 
no<lb break="no" ed="#L" n="32"/>stra est has imaginationes excludere, et alias assumere, 
se<lb break="no" ed="#L" n="33"/>cundum imperium rationis perfectum, Sed contingit 
negli<lb break="no" ed="#L" n="34"/>gentibus, propter imperfectum imperium, perseverare 
ple<lb break="no" ed="#L" n="35"/>rumque malas imaginationes, quas dicunt se pati contra
<lb ed="#L" n="36"/>voluntatem: et non est sic, quia ex imperfecto patiuntur
<lb ed="#L" n="37"/>imperio.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e760-Dd1e528"><!-- caj-p2p1-q17-a8 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e760-Hd1e531">Articulus 8</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e760-d1e533">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="98"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e760-d1e540">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="99"/>In responsione ad primum octavi articuli, dubium 
occur<lb break="no" ed="#L" n="100"/>rit de ratione assignata ibidem, scilicet quod quanto: 
ali<lb break="no" ed="#L" n="101"/>quis actus est immaterialior, tanto est nobilior, et. magis
<lb ed="#L" n="102"/>subditur imperio rationis. Contradicit enim hoc Aristoteli
<lb ed="#L" n="103"/>I Polit., et Auctori in articulo praecedenti, et 
experien<lb break="no" ed="#L" n="104"/>tiae, Experimur enim. quod corporis membra magis 
obe<lb break="no" ed="#L" n="105"/>diunt rationi, quam passiones appetitus sensitivi. Et dictum
<cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="106"/>est quod ratio praeest appetitui sensitivo non totaliter,
<lb ed="#L" n="107"/>corpori autem sic, etc; Et tamen secundum hanc rationem,
<lb ed="#L" n="108"/>passiones appetitus sensitivi, cum sint actus spiritualiores,
<lb ed="#L" n="109"/>deberent magis imperio rationis subdi quam motus manus
<lb ed="#L" n="110"/>et pedis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e760-d1e573">
                  <lb ed="#L" n="111"/>II. Ad hoc: dicitur quod obedientia oritur ex 
propinqui<lb break="no" ed="#L" n="112"/>tate. Sed propinquitas est duplex: similitudinis scilicet, et
<pb ed="#L" n="125"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>proportionis. Et secundum similitudinem quidem, quanto
<lb ed="#L" n="2"/>actus est nobilior, tanto propior secundum naturam suam
<lb ed="#L" n="3"/>est rationi, et aptior ut sequatur eam. Secundum 
propor<lb break="no" ed="#L" n="4"/>tionem vero, quanto bonum proprium ad quod aliquid
<lb ed="#L" n="5"/>infra latitudinem obsequentium ordinatur, est magis 
con<lb break="no" ed="#L" n="6"/>sonum rationi, tanto magis subditur eius imperio. Constat
<lb ed="#L" n="7"/>autem quod appetitus sensitivus, et corpus aptum natum
<lb ed="#L" n="8"/>obsequi rationi, sic se habent ad propria bona, quod ille
<lb ed="#L" n="9"/>ex natura propria inclinatur ad bonum quandoque 
con<lb break="no" ed="#L" n="10"/>trarium rationis, caro enim concupiscit adversus spiritum,
<lb ed="#L" n="11"/>et spiritus adversus carnem: istud vero ex natura sua non
<lb ed="#L" n="12"/>inclinatur ad bonum dissonum rationi, immo a natura 
fa<lb break="no" ed="#L" n="13"/>bricatum est habile ad motum consonum rationi. Cuius
<lb ed="#L" n="14"/>duo signa sunt. Primum, quod corpora caelestia ad solum
<lb ed="#L" n="15"/>rationalem motum habilia sunt, nihil omnino habentia 
im<lb break="no" ed="#L" n="16"/>pedimenti ad obediendum rationi motrici. Secundum, quod
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="17"/>in nobis nullus novus motus animalis nostrorum 
membro<lb break="no" ed="#L" n="18"/>rum subducitur ab obedientia rationis, nisi pudendorum,
<lb ed="#L" n="19"/>quae ad maxime delectabile secundum sensum , quod est
<lb ed="#L" n="20"/>obiectum appetitus sensitivi, ordinantur, de quo scriptum
<lb ed="#L" n="21"/>est: Video aliam legem in membris meis, repugnantem
<lb ed="#L" n="22"/>legi mentis meae. Appetitus ergo passiones, licet ex 
natu<lb break="no" ed="#L" n="23"/>rae nobilitate magis obediant rationi quam corporis 
mo<lb break="no" ed="#L" n="24"/>tus; propter contrarietatem tamen annexam bono proprio
<lb ed="#L" n="25"/>ad rationem, non plene rationi subduntur. Propter cuius
<lb ed="#L" n="26"/>contrarietatis defectum, corporis membra plene subduntur
<lb ed="#L" n="27"/>rationis imperio ad suos animales motus. Et hoc intellige,
<lb ed="#L" n="28"/>novitie, quando insita sunt naturali dispositione: si enim
<lb ed="#L" n="29"/>infirmitate aut lassitudine indisposita sint, hoc ex materiae
<lb ed="#L" n="30"/>necessitate contingit. Appetitus autem sensitivus ex sua 
in<lb break="no" ed="#L" n="31"/>clinatione naturali tendit in bonum  dissonans rationi, ut
<lb ed="#L" n="32"/>dictum est.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e760-Dd1e657"><!-- caj-p2p1-q17-a9 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e760-Hd1e660">Articulus 9</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e760-d1e662">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="15"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e760-d1e669">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="16"/>In responsione ad ultimum noni articuli, nota duo. 
Pri<lb break="no" ed="#L" n="17"/>mum est, quod dispositio requisita ad motum horum
<lb ed="#L" n="18"/>membrorum, non est illa qualitas de qua superius
<lb ed="#L" n="19"/>dictum est quod sequitur passionem appetitus, mediante
<lb ed="#L" n="20"/>motu cordis: sed est qualitas naturalis soli naturae 
subie<lb break="no" ed="#L" n="21"/>cta, per quam motus iste non voluntarius, sed 
natura<lb break="no" ed="#L" n="22"/>lis est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e760-d1e689">
                  <lb ed="#L" n="23"/>Secundum est, quod in littera duae causae ex Aristotele |
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="24"/>tanguntur, quare membra haec habent motum proprium
<lb ed="#L" n="25"/>naturalem. Prima est, quia quodlibet eorum est quasi 
se<lb break="no" ed="#L" n="26"/>paratum animal. Secunda est, quia quodlibet eorum est
<lb ed="#L" n="27"/>principium. Ex prima enim habetur quod motus iste non
<lb ed="#L" n="28"/>subditur imperio superioris partis: ex quo enim est quasi
<lb ed="#L" n="29"/>separatum animal, secundum seipsum habet motum non
<lb ed="#L" n="30"/>imperatum ab alio. Ex secunda vero, quod motus iste est
<lb ed="#L" n="31"/>naturalis: quia principia oportet esse naturalia.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>