<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 19</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 19</title>
               <date when="2023-11-28">November 28, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE8">Rome, 1895, Vol. 8</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-11-28" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="138"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1370"><!-- TAcCajp2p2-q19 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1370-Hd1e101">Quaestio 19</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1370-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q19a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1370-Hd1e106">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1370-d1e108">
                  <pb ed="#L" n="139"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1370-d1e117">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>In articulo primo quaestionis decimaenonae adverte quod,
<lb ed="#L" n="3"/>ut in Primae Partis Commentariis dictum est, malum
<lb ed="#L" n="4"/>culpae intantum distat a malo poenae quod malum 
cul<lb break="no" ed="#L" n="5"/>pae opponitur bono divino in.seipso ( obiective tamen ),
<lb ed="#L" n="6"/>sicut caritas tendit in bonum divinum in seipso: malum 
<lb ed="#L" n="7"/>vero poenae opponitur bono creato. Et propterea in littera
<lb ed="#L" n="8"/>dicitur quod malum culpae privat ordinem ad finem ulti-
<cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="9"/>mum, Et quia solus ultimus finis est finis simpliciter, idest
<lb ed="#L" n="10"/>et totaliter et absque determinatione (reliqui namque fines
<lb ed="#L" n="11"/>sunt fines in hoc vel illo ordine, respectu huius vel 
il<lb break="no" ed="#L" n="12"/>lius), ideo in littera dicitur quod, cum bonum et malum
<lb ed="#L" n="13"/>dicantur secundum ordinem finalem, solum malum culpae
<lb ed="#L" n="14"/>est malum simpliciter, malum autem poenae est malum
<lb ed="#L" n="15"/>istius.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1370-Dd1e155"><!-- caj-p2p2-q19a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1370-Hd1e158">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1370-d1e160">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="15"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1370-d1e167">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="16"/>In articulo secundo eiusdem quaestionis dubium occurrit
<lb ed="#L" n="17"/>ex <ref xml:id="TAcCaj-d1e1370-Rd1e175">Durando, in xxxiv dist. III. Sent., qu. IV</ref>, pro quanto
<lb ed="#L" n="18"/>hic dicitur quod, si aliquis convertatur ad Deum propter 
<lb ed="#L" n="19"/>timorem culpae, erit timor filialis: nam filiorum est timere
<lb ed="#L" n="20"/>offensam patris. Arguit siquidem Durandus quod haec 
opi<lb break="no" ed="#L" n="21"/>nio in hoc deficere videtur quod ponit immediatum 
obie<lb break="no" ed="#L" n="22"/>ctum timoris malum culpae. Hoc enim in proposito 
fal<lb break="no" ed="#L" n="23"/>sum est. Quia timor dividitur hic prout per ipsum 
con<lb break="no" ed="#L" n="24"/>vertimur ad Deum vel avertimur ab eo, fugiendo vel 
com<lb break="no" ed="#L" n="25"/>mittendo peccatum. Ac per hoc, committere vel fugere 
<lb ed="#L" n="26"/>peccatum non est actus elicitus timoris, sed imperatus ab
<lb ed="#L" n="27"/>eo. Et consequenter peccatum non est immediatum 
obie<lb break="no" ed="#L" n="28"/>ctum actus eliciti a timore.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1370-d1e202">
                  <lb ed="#L" n="29"/>Ad hoc breviter dicitur quod ratio haec non valet; quia
<lb ed="#L" n="30"/>a perpetratione vel fuga peccati in actu executionis arguit 
<lb ed="#L" n="31"/>ad peccare vel non peccare ut sunt in esse obiectivo. Ordo
<lb ed="#L" n="32"/>siquidem est iste, quod timori occurrit obiective peccare
<lb ed="#L" n="33"/>in patrem; et tunc respectu actus eliciti ab habitu timoris,
<lb ed="#L" n="34"/>qui actus est timere, proprium obiectum: est peccare in
<lb ed="#L" n="35"/>patrem, quod est malum, culpae; et ex hoc timens. filius
<lb ed="#L" n="36"/>imperat fugam offensae, idest non peccare; et tunc non
<lb ed="#L" n="37"/>peccare est actus imperatus, non elicitus, a timore. Et 
ta<lb break="no" ed="#L" n="38"/>men arguens, ex hoc quod ad timorem spectat iste actus
<lb ed="#L" n="39"/>imperatus, concludit, et male, respectu actus eliciti; quod
<lb ed="#L" n="40"/>non. sit. obiectum. immediatum . malum: culpae. Ad 
argu<lb break="no" ed="#L" n="41"/>mentum autem suum, formaliter. distinguendum . est, in
<lb ed="#L" n="42"/>prima illatione, quod fugere peccatum dupliciter contingit:
<lb ed="#L" n="43"/>in executione, et in appetitu. Primo modo tantum 
conce<lb break="no" ed="#L" n="44"/>ditur prima illatio. Sed secunda illatio simpliciter est falsa,
<lb ed="#L" n="45"/>ut patet ex dictis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1370-d1e241">
                  <lb ed="#L" n="46"/>II. In eodem secundo articulo eiusdem quaestionis, in
<lb ed="#L" n="47"/>responsione ad quintum, dubium occurrit, an. peccatum
<lb ed="#L" n="48"/>commissum ex timore amittendi bona mundana distet 
spe<lb break="no" ed="#L" n="49"/>cie a peccato commisso ex timore amittendi bonum 
corpo<lb break="no" ed="#L" n="50"/>ris. Verbi gratia, an negans fidem ne confiscentur bona sua,
<lb ed="#L" n="51"/>differat specie a. negante Christum ne tormenta patiatur. Et
<lb ed="#L" n="52"/>simile est. de muliere quae permittit se opprimi propter hunc
<lb ed="#L" n="53"/>vel illum timorem. Et est ratio dubii quia Auctor bic 
di<lb break="no" ed="#L" n="54"/>cit quod, licet mundanus timor, quia ex parte aversionis
<lb ed="#L" n="55"/>distinguitur contra alios tres timores, pro unico 
compute<lb break="no" ed="#L" n="56"/>tur; peccata tamen distinguuntur specie secundum diver-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="57"/>sitatem horum obiectorum ad quae convertuntur. 
Supe<lb break="no" ed="#L" n="58"/>rius autem, scilicet in praecedenti Libro, dictum est quod
<lb ed="#L" n="59"/>peccata huiusmodi ex istis timoribus et attioribus 
allevian<lb break="no" ed="#L" n="60"/>tur potius quam graventur, nec trahuntur ad aliquam mali
<lb ed="#L" n="61"/>moralis speciem. Dictum siquidem est quod mulier 
neces<lb break="no" ed="#L" n="62"/>sitate victus adulterio consentiens non incurrit duas 
defor<lb break="no" ed="#L" n="63"/>mitates, avaritiae et luxuriae; sed talis luxuriae tantum,
<lb ed="#L" n="64"/>quae alleviatur ex illa causa.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1370-d1e288">
                  <lb ed="#L" n="65"/>Ad hoc dicitur quod tendere inordinate in haec obiecta,
<lb ed="#L" n="66"/>scilicet bonum carnis et bonum mundi, contingit uno modo
<lb ed="#L" n="67"/>secundum se: ut contingit in his qui sunt avari vel 
ambi<lb break="no" ed="#L" n="68"/>tiosi , quoad bona mundi, et luxuriosi vel ebrii, quoad
<lb ed="#L" n="69"/>bona carnis. Alio modo, secundum solam comparationem
<lb ed="#L" n="70"/>ad aliud bonum maius quod debet eis anteponi: ut. 
con<lb break="no" ed="#L" n="71"/>tingit in his qui contenti quidem sunt suis rebus. et 
hono<lb break="no" ed="#L" n="72"/>ribus, naturali sanitate et licitis delectationibus, sed, 
super<lb break="no" ed="#L" n="73"/>veniente occursu quo oporteat vel aliquid horum. Lain
<lb ed="#L" n="74"/>vel amicitiam lesu Christi, malunt haec conservare quam
<lb ed="#L" n="75"/>Christi amicitiam, et sic adulterio vel infidelitati consentiunt:
<lb ed="#L" n="76"/>Inter hos siquidem modos tanta est differentia. quod in 
pri<lb break="no" ed="#L" n="77"/>mo invenitur peccatum diversificari ex horum . obiectorum
<lb ed="#L" n="78"/>diversitate ; in secundo autem non. Et ratio est quia. in
<lb ed="#L" n="79"/>primo obiectum illud materia est dissonans rationi resp
<lb ed="#L" n="80"/>actus tendentis in illud absolute; in secundo autem. nc
<lb ed="#L" n="81"/>Et propterea si quis negat fidem vel adulteratur propter
<lb ed="#L" n="82"/>talem timorem qui ex avaritia consurgat, vitium vitio 
ac<lb break="no" ed="#L" n="83"/>cumulat, et peccatum committit duas deformitates habens.
<lb ed="#L" n="84"/>Si quis autem negat fidem vel adulteratur prop: ter len
<lb ed="#L" n="85"/>timorem qui non ex avaritia, sed amore consu ir ib
<lb ed="#L" n="86"/>malo rerum, non accumulat vitium vitio, sed « d ipso 
adul<lb break="no" ed="#L" n="87"/>terio. vel infidelitate fit malus tam timor quam amor rerum
<lb ed="#L" n="88"/>non alia. malitia quam ilius infidelitatis vel adulterii: ac
<lb ed="#L" n="89"/>per hoc, non incurrit peccatum duarum deformitatum, sed
<lb ed="#L" n="90"/>aliqualiter excusatur eius negatio vel fornicatio ex iusto
<lb ed="#L" n="91"/>amore proveniens. Sicut universaliter ordinans. medium
<lb ed="#L" n="92"/>malum ad finem bonum vel non malum, puta virtutem,
<lb ed="#L" n="93"/>sanitatem. et huiusmodi, unicam deformitatem incurrit, et
<lb ed="#L" n="94"/>aliqualiter excusatur, quamvis totus appetitus et. actus sit
<lb ed="#L" n="95"/>malus moraliter. Et sic intelligendo dicta hic et in sequenti
<lb ed="#L" n="96"/>articulo et alibi, omnia consonant. T
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1370-Dd1e361"><!-- caj-p2p2-q19a6 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1370-Hd1e364">Articulus 6</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1370-d1e366">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="74"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1370-d1e373">
                  <lb ed="#L" n="75"/>IN articulo sexto, omissis tertio, quarto et quinto, adverte
<lb ed="#L" n="76"/>quod timor servilis secundum substantiam sic habet pro
<lb ed="#L" n="77"/>obiecto. malum poenae ut tamen non respiciat poenam 
se<lb break="no" ed="#L" n="78"/>cundum omnem rationem, sed secundum rationem privativi
<lb ed="#L" n="79"/>boni proprii ut sic. Et propterea malum separationis a Deo
<lb ed="#L" n="80"/>in littera. attribuitur utrique timori, scilicet filiali et servili,
<lb ed="#L" n="81"/>diversa ratione. Nam timori casto attribuitur ex parte Dei,
<lb ed="#L" n="82"/>hoc est inquantum homo timet se non vivere Deo: maxime
<cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="83"/>siquidem caritas facit hominem amare se ut vivat Deo.
<lb ed="#L" n="84"/>Timori vero servili ex parte boni nostri, hoc est 
inquan<lb break="no" ed="#L" n="85"/>tum homo timet tanto suo bono, scilicet esse cum Deo,
<lb ed="#L" n="86"/>privari: procedit enim ille timor ex amore sui, ut patet.
<lb ed="#L" n="87"/>Unde in littera primum explicatur dicendo quod timor
<lb ed="#L" n="88"/>poenae includitur in caritate et timore casto: secundum
<lb ed="#L" n="89"/>autem dicendo, in calce corporis, quod potest esse cum
<lb ed="#L" n="90"/>caritate.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1370-Dd1e413"><!-- caj-p2p2-q19a8 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1370-Hd1e416">Articulus 8</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1370-d1e418">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="47"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1370-d1e425">
                  <lb ed="#L" n="48"/>IN articulo octavo, omisso septimo, dubium ex <ref xml:id="TAcCaj-d1e1370-Rd1e429">Durando, 
<lb ed="#L" n="49"/>in xxxiv dist. III Sent., qu. v</ref>, occurrit de identitate timoris
<lb ed="#L" n="50"/>initialis et casti. Nam et conclusionem, et responsionem
<lb ed="#L" n="51"/>ad secundum, et processum Auctoris non hic sed in xxxiv
<lb ed="#L" n="52"/>dist. III Sent. ad eandem conclusionem, reprehendit. 
Con<lb break="no" ed="#L" n="53"/>clusionem quidem, quia obiectum timoris initialis 
distin<lb break="no" ed="#L" n="54"/>guitur ab obiecto tam servilis quam casti timoris: quia
<lb ed="#L" n="55"/>eius obiectum est utrumque malum, scilicet gehennae et
<lb ed="#L" n="56"/>culpae, seu separationis a Deo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1370-d1e450">
                  <lb ed="#L" n="57"/>Contra responsionem ad secundum, pro quanto ibi 
di<lb break="no" ed="#L" n="58"/>citur quod timor initialis timet poenam pro quanto habet
<lb ed="#L" n="59"/>aliquid de timore servili adiunctum, arguit, quia impossibile
<lb ed="#L" n="60"/>est duos actus cognoscendi simul esse in eadem potentia
<lb ed="#L" n="61"/>cognitiva, ut alibi probatum est: et similiter duo actus
<lb ed="#L" n="62"/>appetendi non possunt simul esse in eadem potentia 
ap<lb break="no" ed="#L" n="63"/>petitiva.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1370-d1e468">
                  <lb ed="#L" n="64"/>Contra processum vero. illum, quia videtur repugnantia
<lb ed="#L" n="65"/>dicere: scilicet quod timor initialis imperet actum propter
<lb ed="#L" n="66"/>fugam culpae et poenae; et quod timor initialis non timeat
<lb ed="#L" n="67"/>elicitive poenam. - Et probatur repugnantia. Quia potentia
<lb ed="#L" n="68"/>nullum actum imperat nisi mediante actu elicito. Si ergo
<lb ed="#L" n="69"/>imperat propter utrumque, habet ergo actum elicitum
<lb ed="#L" n="70"/>circa utrumque.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1370-d1e487">
                  <lb ed="#L" n="71"/>II. Ad haec dicitur ordinate. Et ad primum, quod 
fal<lb break="no" ed="#L" n="72"/>sum est quod obiectum timoris initialis sit utrumque malum,
<lb ed="#L" n="73"/>Scilicet culpae et poenae, sed culpae tantum. Et si quando
<lb ed="#L" n="74"/>invenitur apud doctores hoc, ut etiam invenitur apud 
Aucto<lb break="no" ed="#L" n="75"/>rem in articulo secundo huius quaestionis, in corpore 
arti<lb break="no" ed="#L" n="76"/>culi; interpretandum. est iuxta responsionem ad secundum
<lb ed="#L" n="77"/>hoc in loco: scilicet quod non ratione sui, sed ratione 
adiun<lb break="no" ed="#L" n="78"/>cti sibi timoris servilis, actus suus respicit alterum 
ma<lb break="no" ed="#L" n="79"/>lum, scilicet poenae; alterum autem, scilicet culpae, 
ra<lb break="no" ed="#L" n="80"/>tione sui. 4
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1370-d1e511">
                  <lb ed="#L" n="81"/>Ad secundum dicitur quod, sicut contingit in intellectu
<lb ed="#L" n="82"/>esse simul plures actus intelligendi in ordine ad unum,
<cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="83"/>ita etiam in appetitu contingit simul esse plures actus 
appe<lb break="no" ed="#L" n="84"/>tendi. Et sic est in proposito: quia timor poenae et timor
<lb ed="#L" n="85"/>culpae in ordine ad Dei conversionem concurrunt.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1370-d1e527">
                  <lb ed="#L" n="86"/>Ad tertium autem, quamvis non sit contra praesentis
<lb ed="#L" n="87"/>Operis doctrinam, quia tamen illa hic exposita est, 
respon<lb break="no" ed="#L" n="88"/>detur quod timorem initialem imperare propter utrumque
<lb ed="#L" n="89"/>malum actum aliquem, potest dupliciter intelligi. Primo,
<lb ed="#L" n="90"/>ratione sui solius. Et iuxta hunc sensum procedit 
argu<lb break="no" ed="#L" n="91"/>mentum: sed non militat contra Auctorem. — Alio modo,
<lb ed="#L" n="92"/>ratione sui et adiuncti timoris servilis. Et in hoc sensu
<lb ed="#L" n="93"/>intendit hoc Auctor; ut tam hic quam ibi, in responsione
<lb ed="#L" n="94"/>ad primum, explicite declaravit. Et iuxta hunc sensum nihil
<lb ed="#L" n="95"/>valet argumentum. Quoniam timor initialis imperans est
<lb ed="#L" n="96"/>non solus unus timor, sed complectitur utrumque: sed 
<lb ed="#L" n="97"/>initiaem ut principalem, et servilem ut ministrum seu
<lb ed="#L" n="98"/>adiuvantem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1370-d1e558">
                  <lb ed="#L" n="99"/>III. In eodem articulo octavo, in responsione ad 
secun<lb break="no" ed="#L" n="100"/>dum, adverte quod timor servilis secundum suam 
sub<lb break="no" ed="#L" n="101"/>stantiam habet multos actus; et quantum ad propositum
<lb ed="#L" n="102"/>spectat, duos: scilicet timere poenam oppositam proprio
<lb ed="#L" n="103"/>bono timentis absolute; et timere poenam eandem ut 
ratio<lb break="no" ed="#L" n="104"/>nem operandi. Facit, verbi gratia, quandoque timor nos 
ti<lb break="no" ed="#L" n="105"/>mere poenam gehennae absolute: quandoque autem facit
<lb ed="#L" n="106"/>nos sic timere poenam gehennae ut ex illo timore moveamur
<lb ed="#L" n="107"/>ab bene agendum, ut illam, scilicet gehennam, evadamus.
<lb ed="#L" n="108"/>Iste secundus actus est qui adiungitur timori initiali et
<lb ed="#L" n="109"/>caritati imperfectae: ita quod timor initialis imperat talem
<lb ed="#L" n="110"/>actum et utitur illo in ordine ad finem suum sanctum, qui
<lb ed="#L" n="111"/>est subiici Deo. Sed adveniente caritate perfecta cessat iste
<lb ed="#L" n="112"/>actus: quoniam perfecti in caritate non moventur ad 
ope<lb break="no" ed="#L" n="113"/>randum ex timore proprii mali, cum proprium bonum
<lb ed="#L" n="114"/>pro nihilo habeant; sed ex amore Dei, et timore ex parte
<lb ed="#L" n="115"/>Dei. Primus vero actus cum perfecta caritate, viae tamen,
<lb ed="#L" n="116"/>stare potest: quamvis minimus, eo quod crescente caritate
<lb ed="#L" n="117"/>minuitur, ut in articulo decimo huius quaestionis dicitur.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1370-Dd1e604"><!-- caj-p2p2-q19a9 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1370-Hd1e607">Articulus 9</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1370-d1e609">
                  <pb ed="#L" n="147"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1370-d1e618">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>In articulo nono eiusdem quaestionis duo notanda 
occur<lb break="no" ed="#L" n="3"/>runt. Primo, ut ad hunc locum recurras cum quaestio 
<lb ed="#L" n="4"/>Occurrit an timor sit virtus. Quoniam, ut in articulo patet,  
<lb ed="#L" n="5"/>Auctor de dono loquitur ut distinguitur contra virtutem, 
<lb ed="#L" n="6"/>et sic discutit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1370-d1e634">
                  <lb ed="#L" n="7"/>Secundo, quod in responsione ad secundum dicitur, 
<cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="8"/>per virtutem spei non solum innitimur divino auxilio ad
<lb ed="#L" n="9"/>consequenda quaecumque alia bona, sed ad adipiscendum
<lb ed="#L" n="10"/>ipsum Deum, tanquam principale bonum. Hinc enim videre
<lb ed="#L" n="11"/>potes quam bene dictum sit quod Deus ipse est principale
<lb ed="#L" n="12"/>bonum nostrum; et non solum effectus eius, qui inter 
quae<lb break="no" ed="#L" n="13"/>cumque alia bona computantur.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1370-Dd1e655"><!-- caj-p2p2-q19a10 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1370-Hd1e658">Articulus 10</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1370-d1e660">
                  <cb ed="#L" n="g"/>
                  <lb ed="#L" n="69"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1370-d1e667">
                  <cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="70"/>IN articulo decimo eiusdem quaestionis dubium occurrit 
<lb ed="#L" n="71"/>ex <ref xml:id="TAcCaj-d1e1370-Rd1e675">
                     <name xml:id="TAcCaj-d1e1370-Nd1e677">Durando</name>, in qu. ult. xxxrv dist. III Sent.</ref>, contradicente 
concupi<lb break="no" ed="#L" n="72"/>conclusioni illi: Crescente caritate crescit timor castus;  
<lb ed="#L" n="73"/>et eius rationi, scilicet: Crescente causa, scilicet caritate  
cre<lb break="no" ed="#L" n="74"/>crescit effectus, scilicet iste timor. Et ratio sua est quia  
poe<lb break="no" ed="#L" n="75"/>quanto separatio a patre est magis difficilis, tanto minus 
arti<lb break="no" ed="#L" n="76"/>netur. Constat autem quod quanto magis creverit cari- 
<lb ed="#L" n="77"/>tas, tanto difficilius potest separari a Deo. Ergo crescente 
<lb ed="#L" n="78"/>caritate non crescit timor separationis a Deo. 
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1370-d1e696">
                  <lb ed="#L" n="79"/>Allatam autem rationem litterae solvit per hoc quod,  
<lb ed="#L" n="80"/>licet timor castus sit effectus caritatis, exigit tamen tan-  
<lb ed="#L" n="81"/>quam obiectum malum separationis a Deo ut possibile: 
<lb ed="#L" n="82"/>quia timor non est de impossibili. Et quia crescente ca-  
<lb ed="#L" n="83"/>ritate talis separatio est minus possibilis, ideo minus time-  
<lb ed="#L" n="84"/>tur et facilius vitatur. 
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1370-d1e712">
                  <lb ed="#L" n="85"/>II. Ad evidentiam huius duo sunt notanda. Primum, 
<lb ed="#L" n="86"/>ne fallamur in separationis. vocabulo. Separatio siquidem 
<lb ed="#L" n="87"/>a Deo potest sumi dupliciter. Primo, ut est poenalis 
ho<lb break="no" ed="#L" n="88"/>mini qui separatur a Deo. Et sic clauditur sub malo 
poe<lb break="no" ed="#L" n="89"/>nae, et spectat ad timorem servilem, non secundum servi-  
<cb ed="#L" n=""/>
                  <lb ed="#L" n="90"/>litatem, sed secundum substantiam: quia coniungi Deo ut
<lb ed="#L" n="91"/>opponitur huiusmodi separationi, amatur amore
<lb ed="#L" n="92"/>scentiae, hoc est amore quo quis sibi ipsi vult tale bonum.
<lb ed="#L" n="93"/>Et sic timor separationis a Deo crescente caritate non
<lb ed="#L" n="94"/>scit, sed diminuitur, quemadmodum timor ceterarum
<lb ed="#L" n="95"/>narum, propter duas rationes quas in corpore huius arti-
<lb ed="#L" n="96"/>culi habes.

<lb ed="#L" n="97"/>Secundo vero modo potest sumi separatio a Deo, ut
<lb ed="#L" n="98"/>supra dictum est, ex parte Dei: hoc est ut amatur op-
<lb ed="#L" n="99"/>posita coniunctio caritatis amore, quo homo amat se in
<lb ed="#L" n="100"/>Deo et ad Deum. Et sic spectat ad timorem castum. Non
<lb ed="#L" n="101"/>quod sit duplex separatio a Deo, una spectans ad timorem
<lb ed="#L" n="102"/>servilem et altera ad timorem filialem: sed una et eadem
<lb ed="#L" n="103"/>separatio, ut privativa boni proprii hominis, timetur timore
<lb ed="#L" n="104"/>servili; et ut privativa boni divini, hoc est boni hominis
<lb ed="#L" n="105"/>in ordine ad Deum, timetur timore filiali. Et sic est sermo
<lb ed="#L" n="106"/>noster de timore separationis a Deo, cum dicitur quod
<lb ed="#L" n="107"/>crescit crescente caritate in via (nam de patria est alter 
ar<lb break="no" ed="#L" n="108"/>ticulus). Et non est praesens sermo de separatione a Deo, :
<lb ed="#L" n="109"/>hoc est de offensa Dei. Quoniam, ut patet in littera, ti-
<pb ed="#L" n="148"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>mori casto utrumque timendum tribuitur, scilicet offendere
<lb ed="#L" n="2"/>Deum et separari a Deo: sed quia Durandus arguit 
con<lb break="no" ed="#L" n="3"/>tra timoris casti augmentum pro quanto respicit 
separa<lb break="no" ed="#L" n="4"/>tionem, ideo, ut dictum est, loquimur non de separatione
<lb ed="#L" n="5"/>offensae, quae est malum culpae; sed de separatione quae
<lb ed="#L" n="6"/>est malum poenae, non ut est privatio boni nostri, sed ut
<lb ed="#L" n="7"/>est privatio boni divini, ut dictum. est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1370-d1e791">
                  <lb ed="#L" n="8"/>III. Secundum est quod obiectum timoris multa 
clau<lb break="no" ed="#L" n="9"/>dit: scilicet malum, arduum, futurum, possibile. Sed 
quan<lb break="no" ed="#L" n="10"/>tum ad propositum spectat, claudit duo: scilicet. malum
<lb ed="#L" n="11"/>et possibile. Quae ita se habent quod conveniunt primo
<lb ed="#L" n="12"/>in hoc quod utrumque exigitur ad obiectum timoris, 
sci<lb break="no" ed="#L" n="13"/>licet et quod sit malum et quod sit possibile, ut patet. 
<lb ed="#L" n="14"/>Et conveniunt secundo in hoc quod, ceteris paribus, 
quod<lb break="no" ed="#L" n="15"/>vis eorum auctum auget timendum: nam, ceteris paribus,
<lb ed="#L" n="16"/>quod est magis malum est magis timendum; et similiter,
<lb ed="#L" n="17"/>ceteris paribus, quod est magis possibile est magis 
timen<lb break="no" ed="#L" n="18"/>dum. — Sed differunt in hoc quod mali latitudo est mensura
<lb ed="#L" n="19"/>simpliciter timoris: ita quod quanto maius est malu,
<lb ed="#L" n="20"/>tanto timor eius est simpliciter maior. Possibilis vero 
la<lb break="no" ed="#L" n="21"/>titudo est mensura secundum quid ipsius timoris, Quod
<lb ed="#L" n="22"/>patet ex eo quod, quantumcumque facillime evenire nobis
<lb ed="#L" n="23"/>possit aliquod parvum malum, minus timemus quam si
<lb ed="#L" n="24"/>magnum aliquod malum possibile immineat, quamvis non
<lb ed="#L" n="25"/>facile eventurum. Et quoniam in huiusmodi nihil differt
<lb ed="#L" n="26"/>esse vel apparere malum vel bonum, ut patet in II Physic, ;
<lb ed="#L" n="27"/>eiusdem rationis est esse maius malum et appretiari ut
<lb ed="#L" n="28"/>maius malum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1370-d1e839">
                  <lb ed="#L" n="29"/>Ac per hoc, ad propositum descendendo, separari a
<lb ed="#L" n="30"/>Deo tanto maioris mali rationem habet, quanto magis 
ap<lb break="no" ed="#L" n="31"/>pretiatur. Constat autem quod tanto magis appretiatur,
<lb ed="#L" n="32"/>quanto magis Deus amatur. Et. consequenter quanto 
ma<lb break="no" ed="#L" n="33"/>gis crescit amantis Deum caritas , tanto magis. « crescit am |
<lb ed="#L" n="34"/>pretiatio separationis a Deo. Et si huic adiungas quod in
<lb ed="#L" n="35"/>via semper habet rationem possibilis, concludes quod 
cre<lb break="no" ed="#L" n="36"/>scente caritate timor separationis a Deo crescit simpliciter,
<lb ed="#L" n="37"/>ex augmento mensurae simpliciter; et diminuitur 
secun<lb break="no" ed="#L" n="38"/>dum quid, ex diminutione mensurae secundum quid, 
scili<lb break="no" ed="#L" n="39"/>cet possibilitatis, quia minus possibilis est perfectiori in
<lb ed="#L" n="40"/>caritate quam imperfectiori.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1370-d1e868">
                  <lb ed="#L" n="41"/>Et ut clarius fiat quod dicimus, declaratur exemplo
<lb ed="#L" n="42"/>Certum est quod quanto aliquis magis diligit amicum,
<lb ed="#L" n="43"/>tanto magis appretiat convictum cum illo, ac per hoc tanto
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="44"/>maius malum aestimat separationem ab illo. Et quanto
<lb ed="#L" n="45"/>minus diligit quis amicum, tanto minus facit convictum
<lb ed="#L" n="46"/>cum illo, ac per hoc minus malum aestimat separari ab
<lb ed="#L" n="47"/>illo. Et demum si.nihil diligit, nihil boni in convictu et
<lb ed="#L" n="48"/>nihil mali in separatione illius aestimat. Ubi vides quod
<lb ed="#L" n="49"/>propria mensura appretiationis mali separationis est amor
<lb ed="#L" n="50"/>amicitiae, Et consequenter prospicere potes quod optime
<lb ed="#L" n="51"/>Auctor infert ex augmento caritatis in via, in qua semper
<lb ed="#L" n="52"/>salvatur obiectum timoris in separatione a Deo, quod 
au<lb break="no" ed="#L" n="53"/>getur simpliciter timor separationis. Caritas enim est amor
<lb ed="#L" n="54"/>amicitiae ad Deum, qua amatur coniunctio hominis cum
<lb ed="#L" n="55"/>Deo ad Deum, cuius opposita separatio malum est possibile
<lb ed="#L" n="56"/>semper in via. Et quanto maior est caritas, tanto magis 
ap<lb break="no" ed="#L" n="57"/>pretiatur bonum coniunctionis et malum separationis. Ac
<lb ed="#L" n="58"/>per hoc semper crescit simpliciter timor separationis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1370-d1e912">
                  <lb ed="#L" n="59"/>IV. Ad obiectionem ergo Durandi: Quanto separatio
<lb ed="#L" n="60"/>est difficilior, tanto minus timetur, — respondetur quod 
ve<lb break="no" ed="#L" n="61"/>rum est ceteris paribus. Sed in proposito non sunt cetera
<lb ed="#L" n="62"/>paria: quia separatio habet rationem maioris mali 
respe<lb break="no" ed="#L" n="63"/>ctu perfectioris in caritate, quia ab eo magis appretiatur
<lb ed="#L" n="64"/>in bono coniunctio ad Deum, et in malo opposita 
sepa<lb break="no" ed="#L" n="65"/>ratio, ex hoc ipso quod magis diligit Deum. Et non solum
<lb ed="#L" n="66"/>non sunt cetera paria, sed ista imparitas ex parte 
appre<lb break="no" ed="#L" n="67"/>tiati mali longe praeeminet imparitati possibilitatis: ut patet
<lb ed="#L" n="68"/>ex hoc quod videmus patrem magis timere separationem
<lb ed="#L" n="69"/>filii magis amati, quamvis difficile futuram, quam 
separa<lb break="no" ed="#L" n="70"/>tionem filii minus amati facile futuram. Et ideo crescente
<lb ed="#L" n="71"/>caritate crescit simpliciter timor separationis, ex augmento
<lb ed="#L" n="72"/>appretiationis mali separationis: et minuitur secun
<lb ed="#L" n="73"/>quid, ex diminutione possibilitatis eveniendi; facile enim
<lb ed="#L" n="74"/>et difficile species sunt possibilis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1370-d1e949">
                  <lb ed="#L" n="75"/>Ad solutionem rationis respondetur per idem: scilicet
<lb ed="#L" n="76"/>quia diminutio secundum quid non tollit augmentum si d
<lb ed="#L" n="77"/>pliciter. Unde stat solida ratio, quod crescente causa e
<lb ed="#L" n="78"/>ctus crescit simpliciter; et crescente caritate crescit 
appre<lb break="no" ed="#L" n="79"/>tiatio separationis, ac per hoc timor simpliciter crescit. Nec
<lb ed="#L" n="80"/>obstat diminutio possibilis: quia cum augmento simpliciter
<lb ed="#L" n="81"/>stat diminutio secundum quid. Et sic timor separationis
<lb ed="#L" n="82"/>crescente caritate minuitur secundum quid: pro quam
<lb ed="#L" n="83"/>securiores sunt de coniunctione ad Deum perfecti in cari
<lb ed="#L" n="84"/>tate, ex hoc quod apprehendunt separationem difficile posse
<lb ed="#L" n="85"/>evenire, attento dono perfectae caritatis percepto
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>