<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 32</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 32</title>
               <date when="2023-07-31">July 31, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE4">Rome, 1888, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="352"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e211"><!-- TAcCajp1-q32 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e211-Hd1e99">Quaestio 32</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e211-Dd1e101"><!-- caj-p1-q32-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e211-Hd1e104">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e106">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="19"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e113">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="20"/>TITULUS satis patet. - In corpore tria facit. Primo, 
re<lb break="no" ed="#L" n="21"/>B osh: quaesito unica conclusione negativa, scilicet:
<lb ed="#L" n="22"/>Impossibile est per rationem naturalem ad cognitionem
<lb ed="#L" n="23"/>Trinitatis divinarum Personarum pervenire. - Et probatur
<lb ed="#L" n="24"/>sic. Homo per rationem naturalem cognoscit Deum tantum
<lb ed="#L" n="25"/>ex creaturis: ergo cognoscit ipsum secundum id tantum,
<lb ed="#L" n="26"/>quod est principium entium: ergo secundum id tantum
<lb ed="#L" n="27"/>quod pertinet ad unitatem essentiae: ergo non cognoscit
<lb ed="#L" n="28"/>ea quae pertinent ad distinctionem Personarum. —- Prima
<lb ed="#L" n="29"/>consequentia probatur: quia creaturae ducunt tantum in
<lb ed="#L" n="30"/>Dei cognitionem sicut effectus in causam. Secunda vero:
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="31"/>quia virtus creativa communis est toti Trinitati. Et omnia
<lb ed="#L" n="32"/>sunt manifesta.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e148">
                  <lb ed="#L" n="33"/>Secundo, declarat quod afferre rationes naturales ad 
Tri<lb break="no" ed="#L" n="34"/>nitatem Personarum, nocet dupliciter: primo, ratione 
digni<lb break="no" ed="#L" n="35"/>tatis fidei; secundo, utilitatis hominum. Quae clare habentur
<lb ed="#L" n="36"/>in littera.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e159">
                  <lb ed="#L" n="37"/>Tertio, infert quomodo ea quae sunt fidei tractanda
<lb ed="#L" n="38"/>sunt, tam cum fidelibus quam cum infidelibus, adiuncta
<lb ed="#L" n="39"/>auctoritate Dionysii. Quae ex supra dictis in quaestione
<lb ed="#L" n="40"/>prima, clara sunt.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e211-Dd1e171"><!-- caj-p1-q32-a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e211-Hd1e174">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e176">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="77"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e183">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="78"/>In titulo, adverte duo. Quoniam quaestio est de quaestione
<lb ed="#L" n="79"/>an est, an scilicet sint notiones in divinis, primo, quid
<lb ed="#L" n="80"/>nominis ipsius notionis. Notio namque in communi, 
notifi<lb break="no" ed="#L" n="81"/>cationem seu manifestationem importat, proprie loquendo,
<lb ed="#L" n="82"/>passive seu formaliter, sicut lectio et auditio et similia. Ad
<lb ed="#L" n="83"/>divina autem applicata, sumitur pro proprietate unius vel
<lb ed="#L" n="84"/>duarum personarum. Et videtur quod beatus Augustinus
<lb ed="#L" n="85"/>primo introduxerit in hanc materiam zotionis vocabulum,
<lb ed="#L" n="86"/>dum V de Trinit., cap. vi, ait quod alia est notio qua 
in<lb break="no" ed="#L" n="87"/>telligitur ingenitus, et alia qua genitor.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e209">
                  <lb ed="#L" n="88"/>Secundo, ad perfectionem doctrinae scito, quod notio,
<lb ed="#L" n="89"/>ut sumitur a theologis, in littera sequentis articuli definitur
<lb ed="#L" n="90"/>sic: Notio est propria ratio cognoscendi divinam personam.
<lb ed="#L" n="91"/>Ubi nota quod ly ratio cognoscendi insinuat quod sit 
for<lb break="no" ed="#L" n="92"/>male principium cognoscendi. Et ex hoc sequitur, stricte
<lb ed="#L" n="93"/>loquendo, quod significetur in abstracto. Sicut enim for-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="94"/>male principium essendi oportet esse formam, .ita formale
<lb ed="#L" n="95"/>principium cognoscendi, ut sic, oportet concipi ac 
signifi<lb break="no" ed="#L" n="96"/>cari ut formam: hoc autem est ut quo aliquid est: hoc
<lb ed="#L" n="97"/>autem importat abstractum. Et propterea in praesenti 
ar<lb break="no" ed="#L" n="98"/>ticulo disputatio cum Praepositivo circa abstractum et 
con<lb break="no" ed="#L" n="99"/>cretum versatur: non enim est hic quaestio de rebus 
abso<lb break="no" ed="#L" n="100"/>lute, sed ut significatis ac innotescentibus per nomina. -
<lb ed="#L" n="101"/>Ly vero propria insinuat quod significat aliquid speciale:
<lb ed="#L" n="102"/>aliter non esset propria cognoscendi ratio. Et propter hoc,
<lb ed="#L" n="103"/>ut dicetur, esse ab alio non est notio. - Ly vero 
divi<lb break="no" ed="#L" n="104"/>nam personam insinuat tria. Primo, quod significat aliquid
<lb ed="#L" n="105"/>pertinens ad originem: quia ordine originis distinguuntur
<lb ed="#L" n="106"/>divinae personae. Secundo, quod illud pertineat ad 
di<lb break="no" ed="#L" n="107"/>gnitatem non. essentialem , sed personalem: quia persona
<lb ed="#L" n="108"/>dignitatis nomen est. Tertio, quod sit unius in eo quod
<lb ed="#L" n="109"/>unum: idest, quod si significet aliquid conveniens pluribus,
<pb ed="#L" n="353"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>ut de spiratione patet, conveniat iliis inquantum unum. -
<lb ed="#L" n="2"/>Et sic patet titulus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e270">
                  <lb ed="#L" n="3"/>II. In corpore duo principaliter facit: primo, ponit 
opi<lb break="no" ed="#L" n="4"/>nionem Praepositivi; secundo, confutando illam, respondet
<lb ed="#L" n="5"/>quaesito
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e280">
                  <lb ed="#L" n="6"/>III. Quoad primum, tria Praepositivus dicit: scilicet
<lb ed="#L" n="7"/>opinionem, quod scilicet non sunt ponendae proprietates
<lb ed="#L" n="8"/>in abstracto, seu notiones, in divinis; et radicem opinionis,
<lb ed="#L" n="9"/>scilicet propter simplicitatem personarum divinarum; et 
ex<lb break="no" ed="#L" n="10"/>positionem sacrorum eloquiorum, quoad hoc scilicet, quod
<lb ed="#L" n="11"/>abstractum exponendum est per concretum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e296">
                  <lb ed="#L" n="12"/>IV. Quoad secundum, duo ex opposito fiunt: primo,
<lb ed="#L" n="13"/>destruitur radix opinionis praedictae; secundo, probatur
<lb ed="#L" n="14"/>opposita opinio.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e305">
                  <lb ed="#L" n="15"/>Primum fit sic. Secundum quod intelligimus, sic 
no<lb break="no" ed="#L" n="16"/>minamus: ergo nominamus divina modo non suo, sed 
sen<lb break="no" ed="#L" n="17"/>sibilium: ergo nominamus ea, ratione simplicitatis, 
no<lb break="no" ed="#L" n="18"/>minibus abstractis; ratione vero subsistentiae, nominibus
<lb ed="#L" n="19"/>concretis: ergo non praeiudicat divinae pone uti in
<lb ed="#L" n="20"/>divinis abstractis et concretis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e321">
                  <lb ed="#L" n="21"/>Prima consequentia probatur: quia intellectus noster non
<lb ed="#L" n="22"/>pertingit ad-cognoscendum Deum secundum quod in se
<lb ed="#L" n="23"/>est, sed cognoscit eum more sensibilium. - Secunda vero
<lb ed="#L" n="24"/>probatur: quia in sensibilibus abstracti nomen ex 
simpli<lb break="no" ed="#L" n="25"/>citate, concreti vero ex complemento standi sumptum
<lb ed="#L" n="26"/>est - Reliqua per se patent.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e337">
                  <lb ed="#L" n="27"/>V. Contra hanc rationem Aureolus, apud Capreolum,
<lb ed="#L" n="28"/>in xxix distinctione Primi, arguit, volens probare quod
<lb ed="#L" n="29"/>notio in divinis distinguitur ab eo cuius est notio, puta
<lb ed="#L" n="30"/>paternitas a Patre, non solum ex modo intelligendi ex 
sen<lb break="no" ed="#L" n="31"/>sibilibus orto, ut littera dicit, sed etiam ex parte rei. Et
<lb ed="#L" n="32"/>arguit sic. Ubicumque abstractum differt a concreto solo
<lb ed="#L" n="33"/>modo significandi, quidquid reale dicitur de uno, dicitur de
<lb ed="#L" n="34"/>reliquo, ut patet de deitate et Deo: sed paternitas et Pater
<lb ed="#L" n="35"/>non sic se habent, quoniam paternitas se tota distinguitur
<lb ed="#L" n="36"/>a Filio, non autem Pater: ergo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e361">
                  <lb ed="#L" n="37"/>VI. Ad hoc breviter dicitur, quod distinctionem inter
<lb ed="#L" n="38"/>abstractum et concretum in divinis ex divina re oriri, potest
<lb ed="#L" n="39"/>dupliciter intelligi. Uno modo, quod in Deo est aliquid
<lb ed="#L" n="40"/>unde verificat abstractum et concretum: et hoc proculdubio
<lb ed="#L" n="41"/>est verum, quoniam simplicitate abstractum, subsistentia
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="42"/>concretum fundat. Alio modo, quod in divinis sit aliqua
<lb ed="#L" n="43"/>distinctio ex qua oritur distinctio inter abstractum et 
con<lb break="no" ed="#L" n="44"/>cretum: et hoc est chimaericum. Unde ad rationem in 
op<lb break="no" ed="#L" n="45"/>positum, neganda est maior. Eiusque probatio falsa est:
<lb ed="#L" n="46"/>quoniam generare praedicatur de Deo, non autem de
<lb ed="#L" n="47"/>deitate; ad veritatem namque locutionum, exigitur quod
<lb ed="#L" n="48"/>praedicatum conveniat rei significatae per subiectum sub
<lb ed="#L" n="49"/>illo modo quo significatur; ut patet Extra de Trinitate et
<lb ed="#L" n="50"/>Fide Catholica.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e397">
                  <lb ed="#L" n="51"/>VII. Secundo, proponit oppositam opinionem. Et est
<lb ed="#L" n="52"/>conclusio responsiva quaesito affirmative: Oportet in divinis
<lb ed="#L" n="53"/>significari in abstracto et concreto non solum nomina 
es<lb break="no" ed="#L" n="54"/>sentialia, sed etiam personalia, scilicet paternitatem et 
Pa<lb break="no" ed="#L" n="55"/>trem, etc. — Et probatur conclusio duabus rationibus: 
qua<lb break="no" ed="#L" n="56"/>rum prima extendit se ad essentialia et personalia; secunda
<lb ed="#L" n="57"/>autem ad personalia tantum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e415">
                  <lb ed="#L" n="58"/>Est ergo prima ratio, ut haereticorum instantiae hà
bea<lb break="no" ed="#L" n="59"/>mus propria responsiva. Et formatur sic ratio. A 
confiten<lb break="no" ed="#L" n="60"/>tibus Patrem et Filium et Spiritum Sanctum esse unum
<lb ed="#L" n="61"/>Deum et tres Personas, oportet responderi interrogantibus
<lb ed="#L" n="62"/>quo sunt unus Deus, et quo vel quibus sunt tres Personae:
<lb ed="#L" n="63"/>ergo oportet dicere quod deitate sunt unum, proprietatibus
<lb ed="#L" n="64"/>autem, scilicet paternitate, filiatione, etc., sunt plures: sic
<lb ed="#L" n="65"/>enim, et non aliter, tribus interrogativis, scilicet quid, quis,
<lb ed="#L" n="66"/>et quo, reddimus tria propria responsiva.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e437">
                  <lb ed="#L" n="67"/>VIII. Contra hanc rationem Gregorius de Arimino, in
<lb ed="#L" n="68"/>xxix distinctione Primi, instat, intendens eam solvere, dicens
<lb ed="#L" n="69"/>quod propter haereticorum instantiam non oportet 
proprie<lb break="no" ed="#L" n="70"/>tates has distinguere. Quia Aüjustigus docuit respondere,
<lb ed="#L" n="71"/>in sermone de Fide et Symbolo: Credimus Trinitatem
<lb ed="#L" n="72"/>personis distinctam, substantia niii. Et Hieronymus, in
<lb ed="#L" n="73"/>Exypositione Fidei Catholicae: Substantia unum sunt, sed
<lb ed="#L" n="74"/>personis ac nominibus distinguuntur. Ergo absque 
proprie<lb break="no" ed="#L" n="75"/>tatibus habemus responsivum quo sunt unum, et quo plures.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e459">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>IX. Ad hoc tripliciter dicitur. Primo, quod Gregorius
<lb ed="#L" n="77"/>male immiscere videtur hanc litterae. huius rationem 
tra<lb break="no" ed="#L" n="78"/>ctatui de rebus absolute, quem videtur ipse ibidem 
inten<lb break="no" ed="#L" n="79"/>dere. Ut enim patet ex titulo totius quaestionis, hic 
tra<lb break="no" ed="#L" n="80"/>ctatur de cognitione divinarum Personarum, et non de esse
<lb ed="#L" n="81"/>earundem. — Secundo dicitur, quod male ponderavit verba
<lb ed="#L" n="82"/>litterae, dicentis quod oportet habere responsivum ad 
in<lb break="no" ed="#L" n="83"/>interrogativum quo, non respectu huius termini qui est
<lb ed="#L" n="84"/>Trinitas, sed respectu etiam huius termini persona: quod
<lb ed="#L" n="85"/>constat ex neutra illarum auctoritatum haberi. — Tertio,
<lb ed="#L" n="86"/>quod littera, iuxta morem suum, loquitur formaliter: et
<lb ed="#L" n="87"/>consistit vis eius in hoc, quod interrogativo quo oportet
<lb ed="#L" n="88"/>reddi responsivum quod ex proprio modo significandi 
si<lb break="no" ed="#L" n="89"/>gnificat ut quo: alioquin non quiescet instantia 
quaeren<lb break="no" ed="#L" n="90"/>tium. Constat autem quod persona non significat ut quo,
<lb ed="#L" n="91"/>cum sit concretum nomen. Oportet igitur, ut habeamus
<lb ed="#L" n="92"/>proprium responsivum quo, non respectu huius aut illius
<lb ed="#L" n="93"/>termini, sed simpliciter respectu concretorum divinorum,
<lb ed="#L" n="94"/>proprietates in abstracto admittere in divinis. Et hoc 
di<lb break="no" ed="#L" n="95"/>recte intendit littera. .
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e507">
                  <lb ed="#L" n="96"/>X. Secunda vero ratio primo ponitur; deinde a 
Prae<lb break="no" ed="#L" n="97"/>positivo solvitur; tertio, excluditur solutio dupliciter,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e514">
                  <lb ed="#L" n="98"/>Est ergo secunda ratio. Persona Patris una refertur ad
<lb ed="#L" n="99"/>duas personas, scilicet Filii et Spiritus Sancti, non una 
re<lb break="no" ed="#L" n="100"/>latione: ergo oportet in Patre distinguere notiones. - 
Ante<lb break="no" ed="#L" n="101"/>cedens quoad secundam partem probatur, ducendo ad 
im<lb break="no" ed="#L" n="102"/>possibile, sic. Si Pater una relatione respiceret Filium et
<lb ed="#L" n="103"/>Spiritum Sanctum, Filius et Spiritus Sanctus una quoque
<lb ed="#L" n="104"/>relatione respicerent Patrem: et si sic, ergo Filius et 
Spi<lb break="no" ed="#L" n="105"/>ritus Sanctus non essent duae personae. Et probatur haec
<lb ed="#L" n="106"/>ultima sequela: quia sola relatio multiplicat trinitatem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e537">
                  <lb ed="#L" n="107"/>XI. Praepositivus autem, secundam partem. antecedentis
<lb ed="#L" n="108"/>negans, consequentiam quoque primam ducentem: ad 
im<lb break="no" ed="#L" n="109"/>possibile negabat. Afferebatque instantiam ex eo quod Deus
<lb ed="#L" n="110"/>unica relatione se habet ad creaturas, et tamen creaturae
<lb ed="#L" n="111"/>pluribus relationibus referuntur ad ipsum: sicque 
propor<lb break="no" ed="#L" n="112"/>tionaliter censebat de Filio et Spiritu Sancto ad Patrem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e553">
                  <lb ed="#L" n="113"/>XH. Contra hanc autem responsionem dupliciter in 
lit<lb break="no" ed="#L" n="114"/>tera arguitur. Primo sic. Ratio specifica relativi consistit in
<lb ed="#L" n="115"/>hoc quod est ad aliud se habere: ergo uni relationi 
secun<lb break="no" ed="#L" n="116"/>dum speciem, non possunt ex opposito correspondere duae
<lb ed="#L" n="117"/>diversae secundum speciem: ergo relationibus Filii et 
Spiri<lb break="no" ed="#L" n="118"/>tus Sancti non potest respondere una relatio Patris, quamvis
<lb ed="#L" n="119"/>omnibus relationibus creaturarum possit respondere una 
re<lb break="no" ed="#L" n="120"/>latio ex parte Dei. - Prima consequentia declaratur in patre
<lb ed="#L" n="121"/>-et domino, respectu filii et servi. Secunda autem: quia 
re<lb break="no" ed="#L" n="122"/>lationes Spiritus Sancti et Filii sunt diversarum rationum;
<lb ed="#L" n="123"/>creaturarum autem ad Deum, unius sunt rationis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e579">
                  <lb ed="#L" n="124"/>Secundo peccat instantia, quia sermo praesens est de
<lb ed="#L" n="125"/>relationibus realibus utrinque. Relatio autem Dei ad 
crea<lb break="no" ed="#L" n="126"/>turam non est realis: et propterea non oportet quod sit
<lb ed="#L" n="127"/>una: nullum enim inconveniens est multiplicare relationes
<lb ed="#L" n="128"/>rationis in Deo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e592">
                  <lb ed="#L" n="129"/>XIII. Circa antecedens assumptum, scilicet, ratio 
speci<lb break="no" ed="#L" n="130"/>fica relativi consistit in esse ad aliud, adverte quod non
<lb ed="#L" n="131"/>intendit per hoc, quod ratio specifica relativi sumatur ex
<lb ed="#L" n="132"/>correlativo ad quod est (quem tamen sensum superficies
<lb ed="#L" n="133"/>deductionis prae se fert); quasi arguere velit quod, quia
<lb ed="#L" n="134"/>species relativi sumitur ex termino, impossibile est relationi
<lb ed="#L" n="135"/>unius speciei correspondere terminos diversarum specierum.
<lb ed="#L" n="136"/>Hoc enim est falsum: quoniam, apud ipsum, ex causa seu
<lb ed="#L" n="137"/>fundamento consurgit relationis species. Sed intendit quod
<lb ed="#L" n="138"/>specifica ratio relativi consistit in esse ad aliud 
propor<lb break="no" ed="#L" n="139"/>tionale sibi. Quemadmodum enim relativum in communi
<lb ed="#L" n="140"/>consistit in esse ad aliud in communi, ita relativi species
<lb ed="#L" n="141"/>consistit in ordine ad aliud secundum speciem: ac per hoc,
<lb ed="#L" n="142"/>unicum specie relativum consistit in esse ad aliud unicum
<lb ed="#L" n="143"/>specie correlativum. Sic enim per se descendit ad aliquid
<lb ed="#L" n="144"/>propriis differentiis in suas species.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e629">
                  <lb ed="#L" n="145"/>XIV. Circa praedicta occurrit multiplex dubium. 
Dubi<lb break="no" ed="#L" n="146"/>tatur enim primo de illa propositione: Pater refertur ad
<lb ed="#L" n="147"/>Filium et Spiritum Sanctum non una, sed duabus 
rela<lb break="no" ed="#L" n="148"/>tionibus. Aut enim est sensus quod ibi sunt relationes
<lb ed="#L" n="149"/>duae secundum rem: et hoc est falsissimum , quoniam
<lb ed="#L" n="150"/>spiratio et paternitas in Patre sunt una res numero. Aut
<pb ed="#L" n="354"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>est sensus quod sunt duae secundum rationem: et hoc,
<lb ed="#L" n="2"/>licet sit verum, non est tamen ad propositum. Tum quia
<lb ed="#L" n="3"/>de rebus in hac ratione est sermo, quae ex natura 
rela<lb break="no" ed="#L" n="4"/>tionum procedit. Tum quia ex praemissis praedictae 
ratio<lb break="no" ed="#L" n="5"/>nis manifeste sequitur, si est valida, quod diversis specie
<lb ed="#L" n="6"/>relationibus oportet diversas specie relationes 
correspon<lb break="no" ed="#L" n="7"/>dere: constat autem quod ad diversitatem specificam in
<lb ed="#L" n="8"/>rerum natura, non sufficit distinctio rationis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e666">
                  <lb ed="#L" n="9"/>XV. Dubium secundo est circa propositionem illam 
as<lb break="no" ed="#L" n="10"/>sumptam contra Praepositivum, scilicet: uni relationi 
secun<lb break="no" ed="#L" n="11"/>dum speciem, non possunt correspondere duae secundum
<lb ed="#L" n="12"/>speciem. Manifeste enim tenemus oppositum: quoniam
<lb ed="#L" n="13"/>uni filiationi Socratis respondent diversarum specierum 
re<lb break="no" ed="#L" n="14"/>lationes, scilicet paternitas et maternitas parentum ipsius,
<lb ed="#L" n="15"/>ut in Tertia Parte, qu. xxxv, art. 5, expresse habetur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e685">
                  <lb ed="#L" n="16"/>XVI. Ad primum dubium dicendum est, quod hic sunt
<lb ed="#L" n="17"/>duo: scilicet pluralitas relationis, et modus pluralitatis. De
<lb ed="#L" n="18"/>pluralitate quidem asserit littera partem affirmativam, volens
<lb ed="#L" n="19"/>quod paternitas et spiratio sunt duae relationes reales, quia
<lb ed="#L" n="20"/>distinguuntur differentiis relationis. De modo autem quo
<lb ed="#L" n="21"/>sunt duae, superius negata fuit distinctio realis: quia non
<lb ed="#L" n="22"/>opponuntur ad invicem relative, et sic non sunt duae 
rea<lb break="no" ed="#L" n="23"/>liter, quia non distinguuntur differentiis rei.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e705">
                  <lb ed="#L" n="24"/>Affirmare vero quod sunt duae formaliter secundum
<lb ed="#L" n="25"/>rationem tantum, non quietat multorum intellectum: quia
<lb ed="#L" n="26"/>esse duo secundum rationem, non est esse duo, sed 
in<lb break="no" ed="#L" n="27"/>teligi duo; sicut esse quantum secundum rationem, non
<lb ed="#L" n="28"/>est esse quantum, sed intelligi quantum. Unde, cum nulla
<lb ed="#L" n="29"/>sit actualis distinctio praeter realem aut rationis, restat quod
<lb ed="#L" n="30"/>sint duae virtualiter: idest, perinde se habent ac si essent
<lb ed="#L" n="31"/>duae.- Et hoc consonat excellentiae divinae rei, et est in
<lb ed="#L" n="32"/>rerum natura absque omni opere intellectus, sufficitque
<lb ed="#L" n="33"/>proposito, reliquisque difficultatibus solvendis. Nam 
spe<lb break="no" ed="#L" n="34"/>cifica diversitas duarum relationum infert. specificam 
diver<lb break="no" ed="#L" n="35"/>sitatem relationum sibi correspondentium, formaliter vel
<lb ed="#L" n="36"/>virtualiter : idest, quod illae relationes correspondentes 
ha<lb break="no" ed="#L" n="37"/>beant specificam distinctionem in rerum natura actualiter,
<lb ed="#L" n="38"/>vel perinde se habeant ac si haberent illam distinctionem
<lb ed="#L" n="39"/>actualiter. Et sic, quoniam persona Patris habet relationes
<lb ed="#L" n="40"/>duas, sic quod unaquaeque vendicat sibi propria, ac si
<lb ed="#L" n="41"/>essent seorsum actualiter duae in re; ideo oportet duas
<lb ed="#L" n="42"/>relationes in abstracto, tanquam duas Patris notiones, 
po<lb break="no" ed="#L" n="43"/>nere. Alioquin responderi non posset quaerenti, quo Pater,
<lb ed="#L" n="44"/>et quo Spirator: cum constet Patrem ad Filium, 
Spirato<lb break="no" ed="#L" n="45"/>rem vero ad Spiritum Sanctum. esse. - Veruntamen 
pro<lb break="no" ed="#L" n="46"/>posito sufficere videtur affirmare quod distinguuntur 
for<lb break="no" ed="#L" n="47"/>maliter: quoniam tractatus iste non est de rebus absolute,
<lb ed="#L" n="48"/>sed ut intellectis et significatis, ut patet ex littera.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e762">
                  <lb ed="#L" n="49"/>XVII. Ad secundum vero dubium dicitur quod, cum
<lb ed="#L" n="50"/>radix propositionis s. Thomae sit illa propositio Aristotelis,
<lb ed="#L" n="51"/>V Metaphys., cap. de Ad aliquid, scilicet, nullum relativum
<lb ed="#L" n="52"/>dicitur bis, propter eandem rationem, quia ad aliquid hoc
<lb ed="#L" n="53"/>ipsum quod est, sui primo,termini est, quem patet esse
<lb ed="#L" n="54"/>unum; iuxta limitationem illius fundamenti, limitanda sunt
<lb ed="#L" n="55"/>consequentia. Relativum igitur som dici bis, potest 
dupli<lb break="no" ed="#L" n="56"/>citer intelligi. Primo, son dicitur bis, idest ad duo 
corre<lb break="no" ed="#L" n="57"/>lativa solo numero distincta. Et sic credimus hoc esse 
fal<lb break="no" ed="#L" n="58"/>sum: quia Socrates albus eadem similitudine similis est
<lb ed="#L" n="59"/>omnibus albis. - Secundo, non dicitur bis, idest ad duo
<lb ed="#L" n="60"/>correlativa diversarum rationum. Et sic potest intelligi 
du<lb break="no" ed="#L" n="61"/>pliciter: scilicet, vel diversarum rationum partialium : et
<lb ed="#L" n="62"/>sic etiam non est verum, ut ex illo articulo Tertiae Partis
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="63"/>patet. Vel non partialium: et sic est verum. Unde notanter
<lb ed="#L" n="64"/>s. Thomas ibidem, in ultimo argumento, ex hoc eodem
<lb ed="#L" n="65"/>fundamento non infert, ergo impossibile est unum 
relati<lb break="no" ed="#L" n="66"/>vum dici ad duo: sed, ergo impossibile est quod una 
re<lb break="no" ed="#L" n="67"/>latio terminetur ad extrema omnino diversa, per ly omnino
<lb ed="#L" n="68"/>non partialia innuens. - Voco autem relativa partialia, in
<lb ed="#L" n="69"/>proposito, illa quorum fundamenta partialiter concurrunt
<lb ed="#L" n="70"/>ad unum numero effectum, ut patet de patre et matre 
re<lb break="no" ed="#L" n="71"/>spectu filii.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e817">
                  <lb ed="#L" n="72"/>Consona autem veritati glossa haec ostenditur ex eo
<lb ed="#L" n="73"/>quod, proprie loquendo, relativum non dicitur bis, 
quan<lb break="no" ed="#L" n="74"/>do plura ex eadem parte respicit, quasi partes adaequati
<lb ed="#L" n="75"/>extremi: sed quando unum ex una, et alterum ex altera
<lb ed="#L" n="76"/>parte respiceret, bis diceretur; ut species ad genus, et
<lb ed="#L" n="77"/>ad individuum, et scientia diceretur ad scibile et 
scien<lb break="no" ed="#L" n="78"/>tem, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e835">
                  <lb ed="#L" n="79"/>S. Thomas ergo hic, contra Praepositivum, intendit 
im<lb break="no" ed="#L" n="80"/>possibile esse quod una relatio secundum speciem, habeat
<lb ed="#L" n="81"/>extrema diversarum rationum non partialium. Processio
<lb ed="#L" n="82"/>namque et filiatio non habent partialia fundamenta, sed
<lb ed="#L" n="83"/>diversarum omnino rationum secundum se perfectarum :
<lb ed="#L" n="84"/>quoniam Filius perfecte terminat processum intellectus, et
<lb ed="#L" n="85"/>similiter Spiritus Sanctus perfectus est terminus processionis
<lb ed="#L" n="86"/>voluntatis. In "Tertia autem Parte, extrema diversarum 
ra<lb break="no" ed="#L" n="87"/>tionum partialia reddidit filiationi, ut patet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e857">
                  <lb ed="#L" n="88"/>XVIII. In responsione ad secundum, dubium occurrit,
<lb ed="#L" n="89"/>quid sit significari ut res, et quid significari ut ratio. Si
<lb ed="#L" n="90"/>enim hoc idem est quod significari in concreto et in 
ab<lb break="no" ed="#L" n="91"/>stracto, littera contradicit sibi: quia sapientia abstractum
<lb ed="#L" n="92"/>nomen est, et tamen de ea dicitur quod disponit omnia
<lb ed="#L" n="93"/>suaviter, etc., non obstante sibi tali modo significandi. Si
<lb ed="#L" n="94"/>autem intenditur differentia inter rem realem et rationis,
<lb ed="#L" n="95"/>manifeste falsum dicitur: quoniam paternitas rem realem:
<lb ed="#L" n="96"/>significat, sicut et sapientia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e880">
                  <lb ed="#L" n="97"/>XIX. Ad hoc dicitur quod, quia ly ut aliquam 
condi<lb break="no" ed="#L" n="98"/>tionem importat; et conditio rei est existere vel subsistere
<lb ed="#L" n="99"/>(nulla siquidem res, ut res, est nisi sit; et similiter nulla
<lb ed="#L" n="100"/>res ut res significatur, nisi ut ens seu existens significetur);
<lb ed="#L" n="101"/>ratio autem quia innotescendi gratia VI Topicorum dicitur
<lb ed="#L" n="102"/>inventa, principiumque notitiae sit actus et forma, ex IX
<lb ed="#L" n="103"/>Metaphys.; conditio rationis est, ut sit formaliter 
notifi<lb break="no" ed="#L" n="104"/>cativa, et proportionaliter ut significetur ut formale 
prin<lb break="no" ed="#L" n="105"/>cipium in cognoscendo: sic enim modus significandi 
cor<lb break="no" ed="#L" n="106"/>respondet conditioni rationis ut ratio est. Et quia haec
<lb ed="#L" n="107"/>exercent abstractüm et concretum, ideo conceditur quod
<lb ed="#L" n="108"/>significari ut res, coincidit cum concreto, et uf ratio, cum
<lb ed="#L" n="109"/>abstracto.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e911">
                  <lb ed="#L" n="110"/>Et ad obiectionem in oppositum dicitur quod, licet
<lb ed="#L" n="111"/>omnibus abstractis, ex modo significandi, commune sit non
<lb ed="#L" n="112"/>congruere operationibus; inter abstracta tamen est magna
<lb ed="#L" n="113"/>latitudo ex parte ipsius rationis formalis significatae. 
Quo<lb break="no" ed="#L" n="114"/>rundam enim ratio formalis secundum se nullum habet
<lb ed="#L" n="115"/>ordinem ad opus, ut patet in relationibus: quorundam
<lb ed="#L" n="116"/>autem secundum se habet ordinem ad opus, ut sapientia
<lb ed="#L" n="117"/>ad ordinare, iustitia ad reddere unicuique ius, etc. Illa
<lb ed="#L" n="118"/>abstracta quae ex re formaliter significata opus respiciunt,
<lb ed="#L" n="119"/>congruam propositionem admittunt, ut in littera de 
sa<lb break="no" ed="#L" n="120"/>pientia et intellectu dicitur. Reliqua autem, ut paternitas
<lb ed="#L" n="121"/>et reliquae notiones, quia nec ex modo significandi, nec
<lb ed="#L" n="122"/>ex propria ratione formali, operis principia sunt, congruas
<lb ed="#L" n="123"/>enuntiationes habere non possunt circa operationes, ut in
<lb ed="#L" n="124"/>littera dicitur. Unde nulla est contradictio.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e211-Dd1e947"><!-- caj-p1-q32-a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e211-Hd1e950">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e952">
                  <pb ed="#L" n="356"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e961">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>TITULUS intendit de numero quinario adaequate, ita quod
<lb ed="#L" n="3"/>g poses plures neque pauciores sint notiones quam
<lb ed="#L" n="4"/>quinque.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e972">
                  <lb ed="#L" n="5"/>II. In corpore duo facit: primo, respondet quaesito; 
se<lb break="no" ed="#L" n="6"/>cundo, ponit differentiam inter notiones, relationes , 
pro<lb break="no" ed="#L" n="7"/>prietates, et notiones personales, quoad numerum,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e981">
                  <lb ed="#L" n="8"/>III. Quoad primum, conclusio responsiva quaesito 
af<lb break="no" ed="#L" n="9"/>firmative est: Notiones sunt quinque, scilicet innascibilitas,
<lb ed="#L" n="10"/>paternitas, communis spiratio, filiatio et processio. — Et 
pro<lb break="no" ed="#L" n="11"/>batur sic. Notio est propria ratio cognoscendi divinam
<lb ed="#L" n="12"/>personam: ergo attenditur secundum originem: ergo 
se<lb break="no" ed="#L" n="13"/>cundum haec duo, scilicet a quo alius, et qui ab alio:
<lb ed="#L" n="14"/>ergo. sunt quinque.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e1000">
                  <lb ed="#L" n="15"/>Antecedens est descriptio notionis superius exposita. —
<lb ed="#L" n="16"/>Prima consequentia probatur: quia divinae personae 
multi<lb break="no" ed="#L" n="17"/>plicantur secundum originem. - Secunda autem: quia-haec
<lb ed="#L" n="18"/>duo spectant ad originem, et secundum ea innotescunt
<lb ed="#L" n="19"/>divinae personae. — Tertia vero manifestatur, singillatim ad
<lb ed="#L" n="20"/>singulas applicando personas utrumque modum originis.
<lb ed="#L" n="21"/>Et quoad personam quidem Patris, ex illo modo qui ab
<lb ed="#L" n="22"/>alio, non positive, sed negative habetur innascibilitas: ex
<lb ed="#L" n="23"/>illo vero, a quo alius, paternitas et spiratio. Quoad 
per<lb break="no" ed="#L" n="24"/>sonam vero Filii, ex ly qui ab alio habetur filiatio: ex ly
<lb ed="#L" n="25"/>vero a quo alius, habetur eadem spiratio. Quoad personam
<lb ed="#L" n="26"/>vero Spiritus Sancti, ex ly qui ab alio habetur processio :
<lb ed="#L" n="27"/>ex ly vero a quo alius, nec positive nec negative aliqua
<lb ed="#L" n="28"/>ponitur, propter rationem subiunctam in responsione ad
<lb ed="#L" n="29"/>quartum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e1035">
                  <lb ed="#L" n="30"/>IV. Quoad secundum, determinatur et numerus simul
<lb ed="#L" n="31"/>cum ipsis rebus numeratis illorum quatuor, scilicet 
zotio<lb break="no" ed="#L" n="32"/>nis, relationis, proprietatis et personalitatis; ut formaliter
<lb ed="#L" n="33"/>possit locutio interpretari, nec unum confuse pro alio 
acci<lb break="no" ed="#L" n="34"/>piatur. Et in littera satis clare patent. — Si qua vero circa
<lb ed="#L" n="35"/>haec sunt dubia, /circa] constitutiva, aut circa 
innascibili<lb break="no" ed="#L" n="36"/>tatem, inferius propriis locis patebunt.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e1053">
                  <lb ed="#L" n="37"/>V. Circa discussionem factam in littera, post 
respon<lb break="no" ed="#L" n="38"/>siones ad argumenta, occurrit dubium motum a Scoto, it
<lb ed="#L" n="39"/>xxvnr distinctione Primi, qu. 1, argum. 3, et hic intactum:
<lb ed="#L" n="40"/>quare scilicet non est ponenda sexta notio, scilicet 
inspi<lb break="no" ed="#L" n="41"/>rabilitas, communis Patri et Filio. Sicut enim Pater 
inno<lb break="no" ed="#L" n="42"/>tescit positive dupliciter, et negative negatione utriusque
<lb ed="#L" n="43"/>originis, vel primae earum, ita Filius, cum sibi conveniat
<lb ed="#L" n="44"/>negatio unius. earum, debet illa innotescere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e1073">
                  <lb ed="#L" n="45"/>VI. Ad hoc dubium nihil invenio a s. Thoma dictum in
<lb ed="#L" n="46"/>speciali, respectu personae Filii. Inferius namque, qu. xxxi,
<lb ed="#L" n="47"/>art. 4, et in I Sent., dist. xxvur, qu. 1, art. 1, solutionem
<lb ed="#L" n="48"/>huius dubii dedit, inquantum tangit personam Patris, 
di<lb break="no" ed="#L" n="49"/>cens quod innascibilitas importat negationem utriusque 
ori<lb break="no" ed="#L" n="50"/>ginis: ex hoc enim manifeste patet quod in Patre non est
<lb ed="#L" n="51"/>opus inspirabilitate. Sed praesens dubium est de persona
<lb ed="#L" n="52"/>Fili. - Ea quoque quae de sufficientia notionum, xxvr
<lb ed="#L" n="53"/>distinctione Primi dicit, male possent ad hoc applicari.
<lb ed="#L" n="54"/>Tum quia etiam inspirabilitas dicit aliquid speciale: est
<lb ed="#L" n="55"/>enim negatio in genere etc. Tum quia etiam innascibilitas
<lb ed="#L" n="56"/>conceditur a s. Thoma notio ut est negatio nativitatis, ut
<lb ed="#L" n="57"/>patet infra,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e1104">
                  <name xml:id="TAcCaj-d1e211-Nd1e1106">Scotus</name> autem, ubi supra, quasi vellet introducere sextam
<lb ed="#L" n="58"/>notionem: non audet tamen se contra torrentem opponere
<lb ed="#L" n="59"/>doctorum, quinque tantum notiones approbantium. Unde,
<lb ed="#L" n="60"/>nisi, inquit, assignetur aliqua ratio de hoc, sexta erit 
conce<lb break="no" ed="#L" n="61"/>denda notio. — Videtur autem rhihi quod sufficiens habetur
<lb ed="#L" n="62"/>ratio quare inspirabilitas non est ponenda inter notiones.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e1120">
                  <lb ed="#L" n="63"/>VII. Ad cuius evidentiam, scito quod, cum notio 
inno<lb break="no" ed="#L" n="64"/>tescendi gratia ponenda sit, ut eius nomen ostendit; et
<lb ed="#L" n="65"/>privatio per habitum, negatioque per affirmationem 
natu<lb break="no" ed="#L" n="66"/>raliter cognoscatur, et non e converso: consequens est
<lb ed="#L" n="67"/>quod negationes modorum originis inter notiones 
compu<lb break="no" ed="#L" n="68"/>tari regulariter non debent. In cuius signum, persona 
Spi<lb break="no" ed="#L" n="69"/>ritus Sancti unam tantum notionem habet, et tamen sibi
<lb ed="#L" n="70"/>convenit negatio nativitatis Filio convenientis. Et quoniam
<lb ed="#L" n="71"/>inspirabilitas negatio quaedam est, ideo inter notiones 
lo<lb break="no" ed="#L" n="72"/>cum habere non debet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e1145">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="73"/>VIII. Quod autem innascibilitas notio posita sit negativa,
<lb ed="#L" n="74"/>praeter regulariter est, propter tres singulares rationes, 
lo<lb break="no" ed="#L" n="75"/>cum non habentes in aliis negationibus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e1156">
                  <lb ed="#L" n="76"/>Prima est, quia persona Patris sola se habet in 
trini<lb break="no" ed="#L" n="77"/>tate in ratione primi principii: solus enim Pater ibi est
<lb ed="#L" n="78"/>principium non de principio. Et propterea, tum quia ratio
<lb ed="#L" n="79"/>primi optime per negationem notificatur; tum ad 
com<lb break="no" ed="#L" n="80"/>mendandam hanc tantam Patris auctoritatem (propter quam,
<lb ed="#L" n="81"/>secundum Hilarium, maior dicitur Filio, et Filius in
<lb ed="#L" n="82"/>Evangelio solitus est omnia referre ad Patrem, et Ecclesia
<lb ed="#L" n="83"/>omnes fere orationes ad Patrem dirigit), merito huiusmodi
<lb ed="#L" n="84"/>negatio notio posita est. - Et haec ratio tangitur in littera,
<lb ed="#L" n="85"/>in responsione ad quartum in calce, et in I Sent., ubi
<lb ed="#L" n="86"/>supra.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e1182">
                  <lb ed="#L" n="87"/>Secunda ratio est, propter variam connexionem istorum
<lb ed="#L" n="88"/>terminorum in communi, scilicet Pater et ingenitus. Haec
<lb ed="#L" n="89"/>enim duo separata inveniuntur apud nos: omnis enim pater
<lb ed="#L" n="90"/>est genitus, idest ab alio; vel etiam genitus proprie, excepto
<lb ed="#L" n="91"/>Adam, qui fuit pater et ingenitus. Ex propriis tamen 
ratio<lb break="no" ed="#L" n="92"/>nibus coniungi possunt, et in Paterna Persona iuncta sunt.
<lb ed="#L" n="93"/>Non sic autem est de Filio et inspirabili: haec enim ubique
<lb ed="#L" n="94"/>connexa sunt. Et ideo merito negatio illa inter notiones
<lb ed="#L" n="95"/>numerata est. - Et sumitur haec ratio ex Augustino, V de
<lb ed="#L" n="96"/>Trinit., cap. 8.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e1206">
                  <lb ed="#L" n="97"/>Tertia ratio est ex Hilario, in lib. de Synodis, ad 
com<lb break="no" ed="#L" n="98"/>mendandam unitatem divinae naturae: ponendo siquidem
<lb ed="#L" n="99"/>innascibilem unam pérsonam, ponitur unum principium et
<lb ed="#L" n="100"/>caput in natura divina. Inquit enim Hilarius quod ponere
<lb ed="#L" n="101"/>duos innascibiles, est ponere plures deos et plures naturas
<lb ed="#L" n="102"/>divinas: ac per hoc, ponere unum innascibilem, commendat
<lb ed="#L" n="103"/>unitatem divinae naturae. Propter quod, sacri doctores non
<lb ed="#L" n="104"/>qualitercumque ponunt innascibilitatem esse notionem, sed
<lb ed="#L" n="105"/>ut propria est Patri, ita quod nec essentiae nec Spiritui
<lb ed="#L" n="106"/>Sancto convenit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e1230">
                  <lb ed="#L" n="107"/>Accessit forte ad haec, quod nominibus propriis 
pro<lb break="no" ed="#L" n="108"/>cessionis Spiritus Sancti caremus. - Quia igitur rationem
<lb ed="#L" n="109"/>habemus quare singulari privilegio innascibilitas est notio,
<lb ed="#L" n="110"/>et regulariter negationes a notionibus excluduntur, 
rationa<lb break="no" ed="#L" n="111"/>biliter a sacris doctoribus inspirabilitas omissa est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e1243">
                  <lb ed="#L" n="112"/>IX. In responsione ad secundum, adverte quod 
signifi<lb break="no" ed="#L" n="113"/>cari ut res quaedam, est significari ut res singularis in
<lb ed="#L" n="114"/>rerum natura. Et quoniam nominibus personarum in actu
<lb ed="#L" n="115"/>exercito, ut Pater et Filius et Spiritus Sanctus, et nomine
<lb ed="#L" n="116"/>similiter essentiae, ut Deus, significantur personae et natura
<lb ed="#L" n="117"/>in divinis ut res singulares; notionum autem, proprietatum
<lb ed="#L" n="118"/>et relationum ut sic nominibus, idest abstractis, rationes
<lb ed="#L" n="119"/>potius rerum significantur: ideo ex horum numero non
<lb ed="#L" n="120"/>dicitur Deus quinus, vel quatrinus, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e1266">
                  <lb ed="#L" n="121"/>X. In responsione ad tertium, dubium est, propter 
obie<lb break="no" ed="#L" n="122"/>ctionem Scoti in Quodlibetis, qu. v, in calce art. 2. Si 
dis<lb break="no" ed="#L" n="123"/>tinctio, inquit, rationis inter paternitatem et spirationem
<lb ed="#L" n="124"/>sufficeret ad impediendam praedicationem in abstracto, 
im<lb break="no" ed="#L" n="125"/>pediretur etiam ista, sapientia est bonitas, quoniam 
distin<lb break="no" ed="#L" n="126"/>guuntur formaliter: consequens autem est falsum apud te
<lb ed="#L" n="127"/>hic: ergo. - Exemplum quoque quod de attributo 
addu<lb break="no" ed="#L" n="128"/>citur, non est ad propositum: sed potius ad oppositum.
<lb ed="#L" n="129"/>Extra propositum quidem: quia attributum est nomen 
in<lb break="no" ed="#L" n="130"/>tentionis, quaestio autem est de nominibus primae 
inten<lb break="no" ed="#L" n="131"/>tionis. Ad oppositum vero: quia ex illo exemplo habetur
<lb ed="#L" n="132"/>quod, sicut attributum potentiae non est attributum 
scien<lb break="no" ed="#L" n="133"/>tiae, et tamen potentia est scientia; ita notio paternitatis
<lb ed="#L" n="134"/>non est notio spirationis, et tamen paternitas ést spiratio ;
<lb ed="#L" n="135"/>quod est oppositum intentae conclusionis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e1301">
                  <lb ed="#L" n="136"/>XI. Ad hoc dicitur, quod obiectio procedit ex malo
<lb ed="#L" n="137"/>intellectu litterae: imo ex diminuta inspectione eius. Non
<lb ed="#L" n="138"/>enim dicitur in littera quod ideo non praedicantur de 
in<lb break="no" ed="#L" n="139"/>vicem, quia distinguuntur ratione: sed quia significantur
<lb ed="#L" n="140"/>ut diversae rationes personarum, idest ut diversae rationes
<lb ed="#L" n="141"/>relativae (personae enim divinae relationes sunt 
subsisten<lb break="no" ed="#L" n="142"/>tes, ut praedictum fuit 9. Et intendit de diversitate in actu
<lb ed="#L" n="143"/>exercito, non sub notionis vocabulo, sed sub relationis
<lb ed="#L" n="144"/>ratione. Fundatur enim responsio haec super doctrina in
<pb ed="#L" n="357"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>V Metaphys., cap. de Uno: scilicet quod sub illo aliqua
<lb ed="#L" n="2"/>proprie multiplicantur, cuius differentiis distinguuntur. Ita
<lb ed="#L" n="3"/>quod intendit quod, quia paternitas et spiratio sub diversis
<lb ed="#L" n="4"/>differentiis divinae relationis sunt (illa enim est ad Filium,
<lb ed="#L" n="5"/>haec ad Spiritum Sanctum), ideo et duae relationes reales
<lb ed="#L" n="6"/>divinae sunt. Et quia hanc distinctionem important in actu
<lb ed="#L" n="7"/>exercito paternitas et spiratio, ex hoc quod significantur ut
<lb ed="#L" n="8"/>diversae rationes personarum, idest relativorum 
persona<lb break="no" ed="#L" n="9"/>lium; ideo non praedicantur de invicem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e1347">
                  <lb ed="#L" n="10"/>XII. Unde ad obiectionem, negandum est antecedens.
<lb ed="#L" n="11"/>Et de exemplo dicendum est, quod est valde ad 
propo<lb break="no" ed="#L" n="12"/>situm, si sane intelligatur. Non enim adductum est nisi ad
<lb ed="#L" n="13"/>manifestandum fundamentum illud ex V, Metaphys., scilicet
<lb ed="#L" n="14"/>quod sub illo retinent aliqua pluralitatem, sub cuius 
plu<lb break="no" ed="#L" n="15"/>ribus differentiis comprehenduntur. Et quia sub attributi
<lb ed="#L" n="16"/>intentione, et non rei, scientia et potentia Dei distinguuntur,
<lb ed="#L" n="17"/>ideo plura attributa dicuntur, nec unum dicitur aliud: licet
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="18"/>una sit alia, quia non distinguuntur rei differentia. Ita
<lb ed="#L" n="19"/>quoque dicitur in' proposito, non solum respectu 
inten<lb break="no" ed="#L" n="20"/>tionis importatae per ly notio, sed etiam respectu rationis
<lb ed="#L" n="21"/>formalis substratae, idest relationis divinae. Sicut enim 
at<lb break="no" ed="#L" n="22"/>tributum numeratur in potentia et scientia, ita relationis '
<lb ed="#L" n="23"/>ratio, et non solum notionis intentio, numeratur in 
pater<lb break="no" ed="#L" n="24"/>nitate et spiratione. Et propterea, sicut hoc attributum non
<lb ed="#L" n="25"/>est illud, ita et haec notio non est illa (quod in littera 
ta<lb break="no" ed="#L" n="26"/>cetur), et paternitas non est spiratio: sunt enim relationis
<lb ed="#L" n="27"/>nomina. - Et quod haec sit s. Thomae intentio, percipi
<lb ed="#L" n="28"/>potest ex I Sent., dist. xxvm, qu. r, art. i, in corpore
<lb ed="#L" n="29"/>et ad 3.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e1395">
                  <lb ed="#L" n="30"/>XIII. Contra hanc quoque responsionem, inquantum
<lb ed="#L" n="31"/>dicit quod paternitas et spiratio sunt idem realiter, 
argu<lb break="no" ed="#L" n="32"/>menta extant Durandi, apud Capreolum, xir distinctione
<lb ed="#L" n="33"/>Primi, art. 2, contra r concl. Sed non sunt mihi visa 
re<lb break="no" ed="#L" n="34"/>citatione digna.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e211-Dd1e1409"><!-- caj-p1-q32-a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e211-Hd1e1412">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e1414">
                  <cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="79"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e1421">
                  <cb ed="#L" n="g"/>
                  <lb ed="#L" n="80"/>TITULUS clarus est. - In corpore duo facit: primo, docet
<lb ed="#L" n="81"/>on communi in qua fidei materia liceat vel non liceat
<lb ed="#L" n="82"/>Cfnum.m. contrarie opinari; secundo, respondet quaesito.
<lb ed="#L" n="83"/>: II. Quoad primum, duplex ponit genus pertinentium ad
<lb ed="#L" n="84"/>fidem: scilicet directe, et indirecte. De primo genere dicit
<lb ed="#L" n="85"/>quod opinari falsum est haeresis, et maxime adiuncta 
perti<lb break="no" ed="#L" n="86"/>nacia. — De secundo vero dicit duo. Primo, quod antequam
<lb ed="#L" n="87"/>z consideretur, seu determinatum sit, consequi aliquid 
contra<lb break="no" ed="#L" n="88"/>rium fidei, opinari falsum non est haeresis, maxime sine
<lb ed="#L" n="89"/>pertinacia. Secundum est, quod error huiusmodi post 
mani<lb break="no" ed="#L" n="90"/>1 festationem, aut Ecclesiae determinationem, est haeresis. —
<lb ed="#L" n="91"/>Et ex his deducitur corollarie quod multa hodie reputantur
<lb ed="#L" n="92"/>haeretica, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e1454">
                  <lb ed="#L" n="93"/>III. Adverte hic quod ad rationem haeresis in se, sufficit
<lb ed="#L" n="94"/>quod sit error in his quae sunt fidei: sed ad rationem hae-
<cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="95"/>retici formaliter, requiritur ultra haec, pertinacia. Et 
pro<lb break="no" ed="#L" n="96"/>pterea in littera per modum additionis adiungitur, si adsit
<lb ed="#L" n="97"/>aut absit pertinacia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e1470">
                  <lb ed="#L" n="98"/>Rursus, in secundo genere, quando deest determinatio
<lb ed="#L" n="99"/>Ecclesiae, non vocatur manifestum consequi aliquid 
con<lb break="no" ed="#L" n="100"/>trarium fidei ex aliqua positione, ex hoc quod multi 
do<lb break="no" ed="#L" n="101"/>ctores credunt sic, aliis oppositum sentientibus. Unde in
<lb ed="#L" n="102"/>huiusmodi, falsum opinantes non solum ab haeresi, sed
<lb ed="#L" n="103"/>etiam a peccato excusantur, qui iuxta gradum suum, 
quan<lb break="no" ed="#L" n="104"/>tum cognoscunt, rationabiliorem viam arbitrantur se sequi,
<lb ed="#L" n="105"/>salva Ecclesiae reverentia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e211-d1e1491">
                  <lb ed="#L" n="106"/>IV. Quoad secundum, conclusio responsiva est, quod
<lb ed="#L" n="107"/>licet contrarie opinari dé notionibus, si nihil est, aut 
con<lb break="no" ed="#L" n="108"/>sideratur, consequens contrarium fidei. - Et probatur: quia
<lb ed="#L" n="109"/>notiones sunt in secundo genere.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>