<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 67</title>
            <author ref="#Aquinas">Thomas Aquinas</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 67</title>
               <date when="2023-08-02">August 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE6">Rome, 1891, Vol. 6</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="441"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1018"><!-- TAcCajp2p1-q67 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1018-Hd1e99">Quaestio 67</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1018-Dd1e101"><!-- caj-p2p1-q67-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1018-Hd1e104">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1018-d1e106">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="23"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1018-d1e113">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="24"/>In primo articulo quaestionis sexagesimaeseptimae, scito,
<lb ed="#L" n="25"/>novitie, quod distinctio litterae de formali et materiali,
<lb ed="#L" n="26"/>non est de ipsa essentia virtutis, tota enim remanet: sed
<lb ed="#L" n="27"/>de actu eius, qui.non remanet refrenans aut impellens
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="28"/>vel firmans passiones, quae sunt materia eius; sed perficiens
<lb ed="#L" n="29"/>appetitum ad sequendum rationem rectam. Propterea 
di<lb break="no" ed="#L" n="30"/>citur quod erunt quidem ibi virtutes, sed alio modo.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1018-Dd1e136"><!-- caj-p2p1-q67-a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1018-Hd1e139">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1018-d1e141">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="18"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1018-d1e148">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="19"/>IN articulo secundo eiusdem sexagesimaeseptimae 
quae<lb break="no" ed="#L" n="20"/>L:ionis, dubium primo occurrit, quo pacto est verum
<lb ed="#L" n="21"/>quod, si species intelligibiles non conservantur in intellectu
<lb ed="#L" n="22"/>possibili, quod scientia nullo modo remaneret: cum 
Avi<lb break="no" ed="#L" n="23"/>cenna, cuius est ista positio, dicat remanere habilitatem
<lb ed="#L" n="24"/>intellectus ad recipiendum ab intelligentia agente quae prius
<lb ed="#L" n="25"/>recepit; et ista habilitate dicitur aliquis sciens.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1018-d1e168">
                  <lb ed="#L" n="26"/>Ad hoc dicitur quod Auctor, ut apparet in II Contra
<lb ed="#L" n="27"/>Gent., cap. xxiv, putat Avicennam male prosecutum 
posi<lb break="no" ed="#L" n="28"/>tionem suam; et quod habilitas illa non est, nisi species
<lb ed="#L" n="29"/>sint. Et propterea hic non ex intentione illius opinionis,
<lb ed="#L" n="30"/>sed ex intentione Auctoris determinatur quod scientia et
<lb ed="#L" n="31"/>virtutes intellectuales nullo modo, nec formaliter scilicet nec
<lb ed="#L" n="32"/>materialiter, remanerent actu.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1018-d1e186">
                  <lb ed="#L" n="33"/>II. Dubium secundo in eodem loco occurrit, quare 
Au<lb break="no" ed="#L" n="34"/>ctor, de virtutum intellectualium. duratione tractans, earum
<lb ed="#L" n="35"/>essentias tacet; et de principiis earum, quae sunt species
<lb ed="#L" n="36"/>intelligibiles et phantasmata, tractat. lam enim ostensum
<lb ed="#L" n="37"/>est quod virtutes intellectuales effectus sunt specierum 
in<lb break="no" ed="#L" n="38"/>telligibilium, et non species ipsae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1018-d1e203">
                  <lb ed="#L" n="39"/>Ad hoc dicitur dupliciter. Primo, quia doctrina tanto
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="40"/>certior est, quanto universalior et remotior ab opinionibus,
<lb ed="#L" n="41"/>ideo Auctor, praetermissis opinionibus de esse habitus, ad
<lb ed="#L" n="42"/>radicem accessit, species scilicet intelligibiles, quae sunt
<lb ed="#L" n="43"/>prima entia in intellectu, ut ex illis remanentibus virtutes
<lb ed="#L" n="44"/>intellectuales concluderet remanere formaliter. Sunt enim
<lb ed="#L" n="45"/>principia formalia omnis intellectionis: cum omnis 
intelle<lb break="no" ed="#L" n="46"/>ctio sit ab intellectu in actu per speciem intelligibilem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1018-d1e225">
                  <lb ed="#L" n="47"/>Secundo dicitur quod Auctor minus dicit, et plus 
inten<lb break="no" ed="#L" n="48"/>dit. Nam per species intelligibiles intelligit ipsas, et 
quid<lb break="no" ed="#L" n="49"/>quid se tenet ex parte ipsarum, sive sit ordinatio earum,
<lb ed="#L" n="50"/>sive sit habilitas ad utendum eis, sive quodcumque aliud:
<lb ed="#L" n="51"/>totum enim hoc in virtutibus intellectualibus tenet se ex
<lb ed="#L" n="52"/>parte formalis; et phantasmata, cum pertinentibus ad ea, ex
<lb ed="#L" n="53"/>parte materialis. Rationabile est autem sic exponere hunc
<lb ed="#L" n="54"/>locum: quoniam quaestio est de virtutibus in anima ut
<lb ed="#L" n="55"/>separatur a corpore; ac per hoc, quidquid se tenet ex parte
<lb ed="#L" n="56"/>animae, computatur pro uno, et formali; quidquid autem
<lb ed="#L" n="57"/>ex parte corporis, pro alio uno, et materiali. Nominavit
<lb ed="#L" n="58"/>autem totum illud formale a speciebus intelligibilibus, 
ut<lb break="no" ed="#L" n="59"/>pote certioribus, prioribus et formalioribus secundum suum
<lb ed="#L" n="60"/>genus.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1018-Dd1e259"><!-- caj-p2p1-q67-a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1018-Hd1e262">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1018-d1e264">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="91"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1018-d1e271">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="92"/>In articulo tertio eiusdem quaestionis sexagesimaeseptimae,
<lb ed="#L" n="93"/>dubium est an fides et scientia de eodem stent simul in
<lb ed="#L" n="94"/>eodem. Sed quoniam hoc ex proposito quaeretur in prima
<lb ed="#L" n="95"/>quaestione, IT I", ideo hic pertranseo. Quia tamen hic 
fun<lb break="no" ed="#L" n="96"/>damenta iaciuntur, pro intellectu terminorum. duo notanda
<lb ed="#L" n="97"/>sunt. Primum est, quod praesens articulus de fide, et 
se<lb break="no" ed="#L" n="98"/>quens de. spe, directe loquuntur de actibus fidei et spei, et
<lb ed="#L" n="99"/>non de habitibus. In quinto namque articulo, consummans
<lb ed="#L" n="100"/>Auctor quaestionem de fidei et spei duratione, de habitus
<lb ed="#L" n="101"/>duratione determinat quid sentiendum, ut ibi patebit. Quae
<lb ed="#L" n="102"/>igitur de fide et spe in his duobus legis articulis, ad actus
<lb ed="#L" n="103"/>earum refer.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1018-d1e302">
                  <lb ed="#L" n="104"/>II. Secundum est quod, cum dicitur quod fides importat
<lb ed="#L" n="105"/>imperfectionem ex parte subiecti, posset bene et male 
in<lb break="no" ed="#L" n="106"/>telligi, vel non intelligi; et consequenter errare in princi-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="107"/>piis. Si quis enim intelligat eam. dicere imperfectionem ex
<lb ed="#L" n="108"/>parte subiecti, quia ponit actum imperfectum seu 
dimi<lb break="no" ed="#L" n="109"/>nutum in subiecto, errat. Nam cognitio per medium 
pro<lb break="no" ed="#L" n="110"/>babile alicuius conclusionis demonstrabilis, ponit etiam
<lb ed="#L" n="111"/>actum imperfectum seu diminutum in subiecto: et tamen
<lb ed="#L" n="112"/>non est fides, nec incompossibilis scientiae; stat enim cum
<lb ed="#L" n="113"/>scientia eiusdem in eodem subiecto, ut in littera dicitur.
<lb ed="#L" n="114"/>Non est igitur sermo quod habitus fidei inclinat subiectum
<lb ed="#L" n="115"/>in actum imperfectum ; ut multi videntur intelligere. 
Quam<lb break="no" ed="#L" n="116"/>vis enim hoc verum sit de actu et habitu fidei, non tamen
<lb ed="#L" n="117"/>hoc est intentum. Haec enim imperfectio est communis sibi
<lb ed="#L" n="118"/>et opinioni et cognitioni probabili: sermo autem praesens
<lb ed="#L" n="119"/>est de imperfectione propria fidei, qua distinguitur ab aliis;
<lb ed="#L" n="120"/>et dicitur quod tenet se ex parte subiecti. - Rursus 
secun<lb break="no" ed="#L" n="121"/>dum hoc, differentia secundum perfectum et imperfectum
<pb ed="#L" n="442"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>ex parte subiecti, esset sécundum quid, et non simpliciter.
<lb ed="#L" n="2"/>Quoniam ex hoc non habetur quod subiectum absolute non
<lb ed="#L" n="3"/>videat illud creditum: sed quod subiectum, inquantum est
<lb ed="#L" n="4"/>sub illo habitu vel actu, non videt illud creditum, ut patet.
<lb ed="#L" n="5"/>In littera autem dicitur quod fides, opinio et scientia 
dif<lb break="no" ed="#L" n="6"/>ferunt secundum perfectum et imperfectum ex parte 
subie<lb break="no" ed="#L" n="7"/>cti, ita quod credens non videt id quod creditur: quod idem
<lb ed="#L" n="8"/>est ac si diceret ex parte subiecti simpliciter et absolute.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1018-d1e367">
                  <lb ed="#L" n="9"/>III. Ad intelligendum ergo quomodo ex parte subiecti
<lb ed="#L" n="10"/>absolute propria imperfectio fidei sit, scito quod fides 
di<lb break="no" ed="#L" n="11"/>citur imperfecta ex parte subiecti, quia constituit subiectum
<lb ed="#L" n="12"/>absolute in esse imperfecto; seu, quod in idem redit, exigit
<lb ed="#L" n="13"/>subiectum absolute imperfectum. Et est sermo de 
imper<lb break="no" ed="#L" n="14"/>fecto privative: ita quod ponit subiectum absolute 
priva<lb break="no" ed="#L" n="15"/>tum visione illius quod creditur. Et est simile de istis 
acti<lb break="no" ed="#L" n="16"/>bus, et motu: ita quod, sicut motus ex hoc ipso quod inest
<lb ed="#L" n="17"/>alicui, constituit ipsum in esse potentiali respectu termini,
<lb ed="#L" n="18"/>ac per hoc in privatione actuali termini; ita credere et 
spe<lb break="no" ed="#L" n="19"/>rare constituunt subiecta in privatione crediti et sperati. Et
<lb ed="#L" n="20"/>sicut motus est actus entis in potentia ut sic, ita fides est
<lb ed="#L" n="21"/>assensus determinatus non-videntis, ut sic; et spes est 
ap<lb break="no" ed="#L" n="22"/>petitus non-habentis, ut sic. Et propterea importat 
imper<lb break="no" ed="#L" n="23"/>fectionem sübiecti non secundum quid, sed simpliciter; non
<lb ed="#L" n="24"/>per accidens, sed per se. Et propterea, sicut motus non
<lb ed="#L" n="25"/>stat cum termino, excludente privationem eius, ita nec spes
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="26"/>stat cum eius termino, ut in articulo quarto dicitur, nec
<lb ed="#L" n="27"/>fides stat cum visione: quia utrobique excluditur privativa
<lb ed="#L" n="28"/>imperfectio subiecti, quam uterque actus substantialiter sibi
<lb ed="#L" n="29"/>vindicabat, ut in littera dicitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1018-d1e418">
                  <lb ed="#L" n="30"/>IV. Et huic sensui attestatur littera de perfectione et 
im<lb break="no" ed="#L" n="31"/>perfectione ex parte obiecti, et ex parte medii. Sicut enim
<lb ed="#L" n="32"/>perfectio vel imperfectio proprii obiecti constituit 
cogni<lb break="no" ed="#L" n="33"/>tionem perfectam vel imperfectam obiective; et similiter
<lb ed="#L" n="34"/>perfectio vel imperfectio ex parte proprii medii, constituit
<lb ed="#L" n="35"/>perfectam vel imperfectam cognitionem secundum medium:
<lb ed="#L" n="36"/>ita imperfectio vel perfectio proprii subiecti absolute, 
con<lb break="no" ed="#L" n="37"/>stituit cognitionem perfectam "vel imperfectam ex parte
<lb ed="#L" n="38"/>subiecti. - Nec mireris, si dico subiectum imperfectum 
con<lb break="no" ed="#L" n="39"/>stituere cognitionem imperfectam, cum prius dixerim 
co<lb break="no" ed="#L" n="40"/>gnitionem imperfectam huiusmodi constituere. subiectum
<lb ed="#L" n="41"/>in esse imperfecto. Memento quod causae sunt sibi invicem
<lb ed="#L" n="42"/>causae: et quod, sicut motus constituit formaliter subiectum
<lb ed="#L" n="43"/>in esse sic actu et sic in potentia, ita et e converso 
sub<lb break="no" ed="#L" n="44"/>iectum sic actu et sic in potentia, constituit subiective seu
<lb ed="#L" n="45"/>materialiter motum in esse imperfecto. Simile enim accidit
<lb ed="#L" n="46"/>in proposito.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1018-d1e457">
                  <lb ed="#L" n="47"/>Et hanc doctrinam bene notato: quoniam ex ea habes 
so<lb break="no" ed="#L" n="48"/>Iutionem ad omnia opposita; et quare fides, opinio et scientia
<lb ed="#L" n="49"/>de eodem sunt incompossibiles in eodem, ex quod quid est
<lb ed="#L" n="50"/>eorum. - Et haec sint pro art. nr et rv, etc.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1018-Dd1e469"><!-- caj-p2p1-q67-a5 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1018-Hd1e472">Articulus 5</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1018-d1e474">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="27"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1018-d1e481">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="28"/>IN responsione ad secundum et tertium quinti articuli,
<lb ed="#L" n="29"/>dubium occurrit simpliciter, et ad hominem, Auctorem
<lb ed="#L" n="30"/>scilicet: an habitus fidei, et similiter spei, cesset in patria
<lb ed="#L" n="31"/>quia superflueret; an quia succedit eis aliqua perfectio 
in<lb break="no" ed="#L" n="32"/>compossibilis. Simpliciter quidem. occurrit dubium , quia
<lb ed="#L" n="33"/>Scotus, in III, dist. xxxr, tenet quod cessatio est ratione
<lb ed="#L" n="34"/>superfluitatis, et non incompossibilitatis. Et probat hoc:
<lb ed="#L" n="35"/>quia in patria nullus habitus est necessarius nisi caritas;
<lb ed="#L" n="36"/>quia nec ad facilitandum, nec. ad habilitandum potentiam;
<lb ed="#L" n="37"/>nec ad praesentandum obiectum. Actus autem 
succeden<lb break="no" ed="#L" n="38"/>tes in patria, non proprie opponuntur habitibus. Quod 
pro<lb break="no" ed="#L" n="39"/>batur: quia Paulus in raptu videbat d et tamen' 
ba<lb break="no" ed="#L" n="40"/>bebat habitum fidei.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1018-d1e514">
                  <lb ed="#L" n="41"/>Ad hominem vero, quia Auctor hic, in responsione ad
<lb ed="#L" n="42"/>secundum, videtur dicere quod est incompossibilitas: 
per<lb break="no" ed="#L" n="43"/>fectionis gloriae ad perfectionem fidei: in responsione vero
<lb ed="#L" n="44"/>ad tertium, dicit quod esset superfluitas, si remaneret 
ha<lb break="no" ed="#L" n="45"/>bitus fidei non potens exire in actum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1018-d1e527">
                  <lb ed="#L" n="46"/>II. Ad aliud dicitur quod evacuatio habitus fidei 'et spei
<lb ed="#L" n="47"/>est ex utraque ratione, scilicet superfluitatis, et. 
incompos<lb break="no" ed="#L" n="48"/>sibilitatis. Succedit enim. utrique habitui aliquid 
incompos<lb break="no" ed="#L" n="49"/>sibile, licet non uniformiter: quoniam. lumini fidei. ,
Succe<lb break="no" ed="#L" n="50"/>dit lumen gloriae, ei incompossibile ; habitui vero spei 
suc<lb break="no" ed="#L" n="51"/>cedit actus talis efficaciae, seu status, ut jncompossibilis sit
<lb ed="#L" n="52"/>eidem. Ad quorum evidentiam, scito primo, quód falsum
<lb ed="#L" n="53"/>est in patria solum caritatis habitum esse necessarium.
<lb ed="#L" n="54"/>Oportet enim. etiam. ponere; habitum luminis gloriae, non
<lb ed="#L" n="55"/>ad aliquid eorum quae dicit arguens, sed. ad. elevandum
<lb ed="#L" n="56"/>animam ad videndum. Et hoc oportet Scotistas fateri: 
quo<lb break="no" ed="#L" n="57"/>niam determinatum per Ecclesiam est in <ref xml:id="TAcCaj-d1e1018-Rd1e555">Clementinis, in
<lb ed="#L" n="58"/>cap. Ad nostrum, de Haereticis</ref>, ubi inter errores damnatur
<lb ed="#L" n="59"/>
                  <quote xml:id="TAcCaj-d1e1018-Qd1e562" source="http://scta.info/resource/kdhaWs-d1e626-d1e181@199-213">quod anima non. indigeat lumine gloriae elevante ipsam
<lb ed="#L" n="60"/>ad videndum. Deum, et eo. beate fruendum</quote>. Propter quod
<lb ed="#L" n="61"/>in littera dicitur quod imperfectio. luminis fidei, quod est
<lb ed="#L" n="62"/>ipse habitus fidei, et perfectio luminis gloriae opponuntur
<lb ed="#L" n="63"/>sicut claritas aeris et obscuritas eius.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1018-d1e576">
                  <lb ed="#L" n="64"/>Scito secundo quod, licet actus non directe opponatur
<lb ed="#L" n="65"/>habitui, tam in acquisitis quam in infusis habitibus; 
differen<lb break="no" ed="#L" n="66"/>ter tamen se habent ad corruptionem, quasi per modum
<lb ed="#L" n="67"/>sequelae, habitus infusi et acquisiti. Quia acquisiti ex uno
<lb ed="#L" n="68"/>actu contrario non corrumpuntur, ut patet; infusi autem
<lb ed="#L" n="69"/>corrumpuntur ex uno actu contrario; fidei enim habitus
<lb ed="#L" n="70"/>non remanet in eo qui uno actu negat Trinitatem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1018-d1e594">
                  <lb ed="#L" n="71"/>Scito tertio quod, licet habitui directe non opponatur
<lb ed="#L" n="72"/>positive nisi forma. habitualis. in eodem subiecto, potest
<lb ed="#L" n="73"/>tamen sine tali opposita forma, subiectum disponi statu .
<lb ed="#L" n="74"/>incompossibili tali habitui. Desinit namque forma non 
so<lb break="no" ed="#L" n="75"/>lum per successionem contrariae; sed per subtractionem
<lb ed="#L" n="76"/>eorum quibus conservabatur, ut patet de lumine.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1018-d1e610">
                  <lb ed="#L" n="77"/>III. Ex quibus habere potes quod dei habitus 
evacua<lb break="no" ed="#L" n="78"/>tur in patria ex successione oppositae formae, scilicet 
lu<lb break="no" ed="#L" n="79"/>minis gloriae per modum habitus (Quod dico propter 
lu<lb break="no" ed="#L" n="80"/>men gloriae per modum passionis in raptu Pauli, ut patet
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="81"/>in II II", qu. czxxv, art. 3. Nec obstat obiectio Durandi,
<lb ed="#L" n="82"/>qu. rr, xxxr dist. III .Sent., scilicet: Quae possunt simul
<lb ed="#L" n="83"/>per instans esse, possunt simul esse absolute; quia 
compos<lb break="no" ed="#L" n="84"/>sibilitatem non impedit.longitudo temporis, sed natura
<lb ed="#L" n="85"/>oppositionis. - Dicitur enim ad hoc quod incompossibilitas
<lb ed="#L" n="86"/>consurgit ex natura oppositionis. Sed oppositio aliquarum
<lb ed="#L" n="87"/>specierum non est in actu exercita nisi in statu earum
<lb ed="#L" n="88"/>completo, ut patet in viro mansueto peccante ex passione
<lb ed="#L" n="89"/>seu. dispositione modica irae: in hoc enim simul. stant 
ha<lb break="no" ed="#L" n="90"/>bitus mansuetudinis, et non solum actus jrae, sed.
<lb ed="#L" n="91"/>irae inchoative, qui nihil aliud est quam ipsa ira. per. 
mo<lb break="no" ed="#L" n="92"/>dum passionis, Sic enim proportionaliter, et ead | ratione,
<lb ed="#L" n="93"/>fuit in Paulo de habitu fidei et lumine gloriae: "pr
<lb ed="#L" n="94"/>imperfectum enim imodurn essendi, oppositio quae'est inter .
<lb ed="#L" n="95"/>huiusmodi formas, exerceri non potuit, impedita ab essendi
<lb ed="#L" n="96"/>modi perfectione); et ex efficacia oppositi actus, scilicet 
vi<lb break="no" ed="#L" n="97"/>dere Deum non per modum transeuntis;. €t ex 
incompos<lb break="no" ed="#L" n="98"/>sibili statu su] positi , est enim beatus in tali statu cui
<lb ed="#L" n="99"/>repugnat huiusmodi imperfectio habitualis, ^ ^ ^
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1018-d1e665">
                  <lb ed="#L" n="100"/>Spei autem habitus evacuatür et ex efficacia oppositi actus;
<lb ed="#L" n="101"/>scilicet habere Deum; et ex incompossibile statu suppositi;
<lb ed="#L" n="102"/>non enim est in sstatu mobilis, sed omnino quiescentis cui
<lb ed="#L" n="103"/>repugnat imperfectio habitualis mobilis. Est enim huiusmodi
<lb ed="#L" n="104"/>mutatio statu subtractio quaedam subiecti ipsius habitus.
<lb ed="#L" n="105"/>Sicut enim habitus non generatur nisi in subiecto 
dispo<lb break="no" ed="#L" n="106"/>sito, ita nec conservatur, subtractà illa dispositione a 
subie<lb break="no" ed="#L" n="107"/>cto. Et hoc hic contingit: intellectus enim immobilis ad.
<lb ed="#L" n="108"/>credendum, et voluntas immobilis. ad sperandum, non nunc,
<lb ed="#L" n="109"/>sed. simpliciter; sicut nunquam. susciperent. í fidei aut. .spei
<lb ed="#L" n="110"/>habitum, ita nec conservant. — Ex opposita "autem for a
<lb ed="#L" n="111"/>habituali non in eodem subiecto, ide Hm voluntate, "sed in
<lb ed="#L" n="112"/>eius causa, scilicet intellectu, excluditur, lumine scilicet g
<lb ed="#L" n="113"/>riae: ita quod lumen gloriae per modum habitus, idest 
im<lb break="no" ed="#L" n="114"/>mobiliter habitum, est forma. habitualis.. opposita habitui
<lb ed="#L" n="115"/>fidei et spei, sed fidei formaliter, spei virtualiter. Et hoc
<lb ed="#L" n="116"/>sufficit ad successionem formae incompossibilis, — Et haec
<lb ed="#L" n="117"/>ultima verba sola sufficiant Pro ro veritate: reliqua sint
<lb ed="#L" n="118"/>ad. perfectionem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1018-d1e709">
                  <lb ed="#L" n="119"/>Et per hoc patet responsio ad Scotum, et decisionem
<lb ed="#L" n="120"/>veritatis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1018-d1e716">
                  <lb ed="#L" n="121"/>IV. Auctoris autem. verba non Mus ant, Nam. in. 
re<lb break="no" ed="#L" n="122"/>sponsione ad secundum, veritatem absolute dixit: quod s 
sci<lb break="no" ed="#L" n="123"/>licet est oppositio faciens incompossibilitatem. In 
respon<lb break="no" ed="#L" n="124"/>sione vero ad tertium, ad argumentum respondit: quod non
<lb ed="#L" n="125"/>est simile in patria de fide, et de liberalitate in passo 
ia<lb break="no" ed="#L" n="126"/>cturam; quia ibi.etiam potentia aufertur, .hic actus tantum.
<lb ed="#L" n="127"/>Et propterea sequitur conditionalis istius | verita ;quod
<lb ed="#L" n="128"/>frustra remaneret, si remaneret: hanc enim intende ebat, 
ex<lb break="no" ed="#L" n="129"/>primendo solum ipsius consequens.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1018-d1e739">
                  <lb ed="#L" n="130"/>V. In responsione ad secundum eiusdem quinti —€—
<lb ed="#L" n="131"/>nota quod hinc habes lumen gloriae esse subiective in 
in<lb break="no" ed="#L" n="132"/>tellectu; dum dicitur in littera quod imperfectio fidei et
<lb ed="#L" n="133"/>perfectio gloriae opponuntur, et respiciunt idem subiectum.
<pb ed="#L" n="445"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Constat enim ex argumento quod de lumine fidei et 
lu<lb break="no" ed="#L" n="2"/>mine gloriae loquitur. Et haec nota, propter difficultatem
<lb ed="#L" n="3"/>illam, an sit in essentia animae lumen gloriae, an in 
intel<lb break="no" ed="#L" n="4"/>lectu.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1018-d1e763">
                  <lb ed="#L" n="5"/>VI. In. responsione ad tertium eiusdem articuli, nota
<lb ed="#L" n="6"/>diligentissime quod ubicumque, tam hic quam alibi, 
inve<lb break="no" ed="#L" n="7"/>nies quod obiectum fidei est non-visum, vel non-
appa<lb break="no" ed="#L" n="8"/>rens, etc.; intelligitur non de obiecto ex parte rei, sed ex
<lb ed="#L" n="9"/>parte nostri. Ita quod non-visum non est ratio formalis,
<lb ed="#L" n="10"/>nec conditio obiecti fidei, ex parte obiecti; sed redundat in
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="11"/>obiectum ex parte credentis, et denominat obiectum 
deno<lb break="no" ed="#L" n="12"/>minatione extranea, sumpta ex conditione credentis; iam
<lb ed="#L" n="13"/>enim dictum est quod imperfectio fidei est ex parte 
sub<lb break="no" ed="#L" n="14"/>iecti, et non obiecti. Immo ex parte obiecti excellit 
scien<lb break="no" ed="#L" n="15"/>tiam, ut in art. 3, in resp. ad r, littera dicit: quia habet
<lb ed="#L" n="16"/>pro obiecto Deum, sicut ceterae virtutes theologicae. Et
<lb ed="#L" n="17"/>propterea quando invenies obiectum fidei dici imperfectum,
<lb ed="#L" n="18"/>memento praedictae distinctionis, et glossa de obiecto ex
<lb ed="#L" n="19"/>parte nostri, idest secundum id quod habet ex parte 
cre<lb break="no" ed="#L" n="20"/>dentis, non secundum se; et non errabis.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1018-Dd1e804"><!-- caj-p2p1-q67-a6 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1018-Hd1e807">Articulus 6</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1018-d1e809">
                  <cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="71"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1018-d1e816">
                  <cb ed="#L" n="g"/>
                  <lb ed="#L" n="72"/>IN articulo sexto eiusdem sexagesimaeseptimae 
quaestio<lb break="no" ed="#L" n="73"/>his, in responsione ad secundum, nota quod ibi negatur
<lb ed="#L" n="74"/>caritatis obiectüm esse Deum cognitum, et dicitur esse
<lb ed="#L" n="75"/>ipsum Deum absolute; non quod possit diligi non 
cogni<lb break="no" ed="#L" n="76"/>tus; sed quia cognitio tenet se, respectu istius habitus qui
<lb ed="#L" n="77"/>est caritas, non ex parte obiecti, sed subiecti. Si enim 
te<lb break="no" ed="#L" n="78"/>neret se ex parte obiecti, cum alterius rationis sit cognitio
<lb ed="#L" n="79"/>viae et patriae, caritas esset alterius speciei. Et quoniam
<lb ed="#L" n="80"/>imperfecta vel perfecta cognitio tenens se ex parte 
subie<lb break="no" ed="#L" n="81"/>cti, per accidens se habet ad caritatem ; ideo caritas cum
<lb ed="#L" n="82"/>utraque stat, et ex neutrius defectu evacuatur. Non sic 
au<lb break="no" ed="#L" n="83"/>tem est de imperfectione ex parte subiecti, respectu fidei et
<lb ed="#L" n="84"/>spei: quoniam per se ad illas pertinet, ut patet ex dictis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1018-d1e849">
                  <lb ed="#L" n="85"/>II. In eiusdem articuli responsione ad tertium, nota duo.
<lb ed="#L" n="86"/>Primo, quod caritas viae nunquam potest pervenire ad
<lb ed="#L" n="87"/>aequalitatem caritatis patriae. Et consequenter maximus
<cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="88"/>viator nunquam in hac vita habet caritatem aequalem 
mi<lb break="no" ed="#L" n="89"/>nimo beatorum; quem tamen in patria excedet in caritate
<lb ed="#L" n="90"/>multum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1018-d1e867">
                  <lb ed="#L" n="91"/>Secundo, quod causa huius est quia visio est quaedam
<lb ed="#L" n="92"/>causa amoris. Et hanc causam tu ponderabis in IT IT",
<lb ed="#L" n="93"/>qu. xxiv, art. 7. Nunc autem praelibato quod quantitas
<lb ed="#L" n="94"/>caritatis est duplex, scilicet ex parte subiecti et ex parte
<lb ed="#L" n="95"/>obiecti, et sunt alterius rationis ad invicem: et illa quae
<lb ed="#L" n="96"/>nascitur éx visione, ex parte subiecti se tenet; illa vero
<lb ed="#L" n="97"/>quae ex natura obiecti, ex parte ipsius obiecti se tenet. Et
<lb ed="#L" n="98"/>hinc provenit quod, quantumcumque crescat hic caritas,
<lb ed="#L" n="99"/>nunquam erit aequalis illi, quantae duabus quantitatibus
<lb ed="#L" n="100"/>diversarum rationum: sicut quantumcumque crescat linea,
<lb ed="#L" n="101"/>nunquam erit aequalis superficiei. Sed quoniam inferius
<lb ed="#L" n="102"/>ex proposito materia haec tractanda est, in loco allegato,
<lb ed="#L" n="103"/>transeamus.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>