<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 36</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 36</title>
               <date when="2023-07-31">July 31, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE4">Rome, 1888, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="378"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e232"><!-- TAcCajp1-q36 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e232-Hd1e99">Quaestio 36</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e232-Dd1e101"><!-- caj-p1-q36-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e232-Hd1e104">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e106">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="41"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e113">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="42"/>IN titulo, adverte quod ly Spiritus Sanctus dupliciter sumi
<lb ed="#L" n="43"/>potest. Primo, in vi duarum dictionum, ut scilicet ly
<lb ed="#L" n="44"/>spiritus sit substantivum, et ly sanctus adiectivum. Alio
<lb ed="#L" n="45"/>modo, in vi unius nominis: sicut si alicui imponeretur
<lb ed="#L" n="46"/>nomen proprium Homo bonus. In proposito, hoc secundo
<lb ed="#L" n="47"/>modo quaeritur: ad quod denotandum, dicitur in titulo:
<lb ed="#L" n="48"/>Utrum Aoc nomen, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e133">
                  <lb ed="#L" n="49"/>II. In corpore una est conclusio, responsiva quaesito
<lb ed="#L" n="50"/>affirmative: Hoc nomen Spiritus Sanctus est proprium. 
di<lb break="no" ed="#L" n="51"/>vinae personae procedentis per modum amoris, ex 
accom<lb break="no" ed="#L" n="52"/>modatione sacrae Scripturae. - Et quoniam conclusio haec
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="53"/>duo includit, scilicet necessitatem" accommodationis, et 
con<lb break="no" ed="#L" n="54"/>venientiam talis accommodationis ; ideo in littera utrumque
<lb ed="#L" n="55"/>fit. Declaratur enim primo necessitas accommodationis, sic.
<lb ed="#L" n="56"/>Altera processio in divinis, quae scilicet est per modum
<lb ed="#L" n="57"/>amoris, caret nomine proprio: ergo et relationes: ergo et
<lb ed="#L" n="58"/>persona procedens: ergo, sicut relationes nominatae sunt
<lb ed="#L" n="59"/>ex accommodatione, ita et persona. - Deinde assignatur ratio
<lb ed="#L" n="60"/>talis accommodationis ex partialibus significationibus: tum
<lb ed="#L" n="61"/>quia communes Patri et Filio; tum quia amoris divini,
<lb ed="#L" n="62"/>quoad utrumque, proprietatem insinuant, ut clare patet in
<lb ed="#L" n="63"/>littera.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e232-Dd1e171"><!-- caj-p1-q36-a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e232-Hd1e174">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e176">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="81"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e183">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="82"/>IN titulo, adverte quod articulus iste continet in se duas
<lb ed="#L" n="83"/>Touisuiddn, scilicet, An Spiritus Sanctus procedat a Filio ;
<lb ed="#L" n="84"/>et, An Spiritus Sanctus sic procedat a Filio quod, si non
<lb ed="#L" n="85"/>procederet ab eo, non distingueretur personaliter ab ipso.
<lb ed="#L" n="86"/>Et prima quidem quaestio inter Graecos et Latinos 
ver<lb break="no" ed="#L" n="87"/>satur: secunda autem inter Latinos inter se. .
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e201">
                  <lb ed="#L" n="88"/>Propter quod, dubium statim occurrit circa titulum.
<lb ed="#L" n="89"/>Quoniam quaestiones sunt aequales numero his quae vere
<lb ed="#L" n="90"/>scimus: haec autem quaestio est una, et scita sunt duo,
<lb ed="#L" n="91"/>ut patet in corpore. - Et inconvenit hoc praecipue 
articu<lb break="no" ed="#L" n="92"/>latim scribenti: eius est enim singillatim singulas 
quae<lb break="no" ed="#L" n="93"/>stiones discutere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e217">
                  <lb ed="#L" n="94"/>II. Ad hoc dupliciter responderi potest. Primo, quod
<lb ed="#L" n="95"/>quia, ut dicitur in II Poster., idem est quaerere an luna
<lb ed="#L" n="96"/>eclipsetur, et an sit aliqua ratio eclipsis lunae; idem est
<lb ed="#L" n="97"/>quaerere an Spiritus Sanctus procedat a Filio, et an sit
<lb ed="#L" n="98"/>aliqua ratio processionis eius a Filio. Pari autem quaesito
<lb ed="#L" n="99"/>constat optime responderi et quod ita est, et quod propter
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="100"/>talem rationem ita est. Unde in hoc articulo nihil est vitii;
<lb ed="#L" n="101"/>sed respondendo explicatum est quod implicite in titulo
<lb ed="#L" n="102"/>continebatur. — Nec oportuit in duos articulos dividere 
quae<lb break="no" ed="#L" n="103"/>situm et quaesiti rationem: alioquin oporteret omnem 
ar<lb break="no" ed="#L" n="104"/>ticulum dividere in duos.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e247">
                  <lb ed="#L" n="105"/>Secundo dicitur quod, quia in omni quaesito scibili
<lb ed="#L" n="106"/>subintelligitur per se et inquantum tale, non est praesentis
<lb ed="#L" n="107"/>intentionis discutere processionem Spiritus Sancti 
qualiter<lb break="no" ed="#L" n="108"/>cumque, sed per se. Ita quod intentum est: Utrum 
Spiri<lb break="no" ed="#L" n="109"/>tus Sanctus procedat a Filio, idest: Utrum de ratione 
pro<lb break="no" ed="#L" n="110"/>pria personae Spiritus Sancti sit procedere a Filio. Quod
<lb ed="#L" n="111"/>enim convenit alicui per se, convenit ei ex propria ratione.
<lb ed="#L" n="112"/>Ad hoc autem quaesitum affirmative respondendo, oportet
<lb ed="#L" n="113"/>non solum ostendere Spiritum Sanctum procedere a Filio,
<lb ed="#L" n="114"/>sed ipsum vendicare hoc sibi ex sua personali proprietate
<lb ed="#L" n="115"/>sive forma: aliter non ostenderetur hoc convenire ei 
in<lb break="no" ed="#L" n="116"/>quantum huiusmodi. :
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e276">
                  <lb ed="#L" n="117"/>Ad cuius evidentiam pleniorem, scito quod alicui pro-
<pb ed="#L" n="379"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>ducto potest dupliciter convenire produci necessario a 
plu<lb break="no" ed="#L" n="2"/>ribus personis divinis: uno modo, ex parte producentis ;
<lb ed="#L" n="3"/>alio modo, ex parte producti. Exemplum primi habetur in
<lb ed="#L" n="4"/>productione creaturae a Deo: necessario enim est a tribus
<lb ed="#L" n="5"/>personis, quia indivisa sunt opera Trinitatis ad extra, et
<lb ed="#L" n="6"/>non ratione producti; quia creatura posset produci, et esse
<lb ed="#L" n="7"/>sicut est, etiam si a solo Patre produceretur. Exemplum
<lb ed="#L" n="8"/>secundi haberetur, si creatura suo formali constitutivo 
pri<lb break="no" ed="#L" n="9"/>varetur, si non esset a pluribus personis. Ad propositum,
<lb ed="#L" n="10"/>Spiritus Sanctus procedit a Patre et Filio necessario ex
<lb ed="#L" n="11"/>parte producentis, secundum omnes: quia omnia Patris non
<lb ed="#L" n="12"/>repugnantia Filio, sunt necessario communia ipsi Filio. An
<lb ed="#L" n="13"/>autem ex parte producti procedat necessario a Filio, in
<lb ed="#L" n="14"/>dubium vertitur. Quia vero convenientia producto per se,
<lb ed="#L" n="15"/>conveniunt ei ex parte sua (cetera enim conveniunt per
<lb ed="#L" n="16"/>accidens, aut quasi per accidens), ideo, per se loquendo,
<lb ed="#L" n="17"/>quaeritur: Utrum Spiritus Sanctus ex proprio constitutivo
<lb ed="#L" n="18"/>ac distinctivo habeat quod procedat a Filio.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e324">
                  <lb ed="#L" n="19"/>III. In corpore duo facit: primo, respondet quaesito; 
se<lb break="no" ed="#L" n="20"/>cundo, arguit Graecos.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e331">
                  <lb ed="#L" n="21"/>Quoad primum, ponitur una conclusio responsiva 
quae<lb break="no" ed="#L" n="22"/>sito affirmative, scilicet: Spiritus Sanctus necessario 
proce<lb break="no" ed="#L" n="23"/>dit a Filio. - Et probatur tribus rationibus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e340">
                  <lb ed="#L" n="24"/>Prima est. Si Spiritus Sanctus non esset a Filio, non
<lb ed="#L" n="25"/>posset ab eo personaliter distingui: ergo. - Et probatur 
se<lb break="no" ed="#L" n="26"/>quela sic. Personae divinae non distinguuntur ab invicem
<lb ed="#L" n="27"/>per aliquid absolutum, sed solum relationibus oppositis
<lb ed="#L" n="28"/>originis, secundum esse principium et a principio: ergo,
<lb ed="#L" n="29"/>si Spiritus Sanctus non habet huiusmodi relationem 
origi<lb break="no" ed="#L" n="30"/>nis a Filio, non distingueretur ab eo personaliter.
<lb ed="#L" n="31"/>Assumptum quoad omnes sui partes singillatim 
pro<lb break="no" ed="#L" n="32"/>batur. Prima quidem, scilicet non per aliquid absolutum,
<lb ed="#L" n="33"/>quia deesset unitas essentiae: eo quod omne absolutum est
<lb ed="#L" n="34"/>essentiale. Secunda vero, scilicet quod solis relationibus,
<lb ed="#L" n="35"/>ex prima sequitur manifeste. Tertia autem, scilicet 
opposi<lb break="no" ed="#L" n="36"/>tis, manifestatur ex eo, quod in Patris unica persona sunt
<lb ed="#L" n="37"/>duae relationes non distinguentes ipsam, quia non sunt
<lb ed="#L" n="38"/>oppositae relative. Quarta autem, scilicet originis, quia in
<lb ed="#L" n="39"/>divinis non possunt esse aliae relationes oppositae . nisi
<lb ed="#L" n="40"/>originis (quod est intelligendum de relationibus propriis).
<lb ed="#L" n="41"/>Quinta demum, scilicet secundum principium et a 
princi<lb break="no" ed="#L" n="42"/>pio, ex praecedentibus manifeste sequitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e384">
                  <lb ed="#L" n="43"/>Consequentia vero probatur sic. Stante assumpto, aut
<lb ed="#L" n="44"/>Filius procedit a Spiritu Sancto, aut e contra: sed primum
<lb ed="#L" n="45"/>nullus dicit: ergo necesse est Spiritum Sanctum esse a Filio.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e394">
                  <lb ed="#L" n="46"/>IV. Circa conditionalem assumptam, et eius 
probatio<lb break="no" ed="#L" n="47"/>nem, dubium occurrit:ex Scoto, in Primo, dist. xr, qu. rr,
<lb ed="#L" n="48"/>tenente oppositum. Arguitque contra fundamentum 
posi<lb break="no" ed="#L" n="49"/>tionis, scilicet, sola oppositio relativa distinguit realiter in
<lb ed="#L" n="50"/>divinis, ex quatuor capitibus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e407">
                  <lb ed="#L" n="51"/>Primo. Disparatio rationum formalium realium 
incom<lb break="no" ed="#L" n="52"/>possibilium in eodem supposito, distinguit realiter 
ubicum<lb break="no" ed="#L" n="53"/>que invenitur: sed duo modi totales accipiendi naturam
<lb ed="#L" n="54"/>eandem, scilicet per modum nativitatis et processionis, sunt
<lb ed="#L" n="55"/>disparati, et in divinis, modo praedicto: ergo non sola 
op<lb break="no" ed="#L" n="56"/>positio relativa distinguit realiter divinas personas. — Iuxta
<lb ed="#L" n="57"/>hoc motivum, solvit probationem adductam in littera de
<lb ed="#L" n="58"/>duabus relationibus in Patre, dicens quod non est eadem
<lb ed="#L" n="59"/>ratio de activis et passivis productionibus: unum enim
<lb ed="#L" n="60"/>potest dare esse pluribus; non tamen potest accipere esse
<lb ed="#L" n="61"/>pluries, nisi forte desierit esse.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e433">
                  <lb ed="#L" n="62"/>V. Et confirmatur motivum hoc ex parte productionum,
<lb ed="#L" n="63"/>argumentis Aureoli, in xr distinctione Primi, qu. r, art. 3,
<lb ed="#L" n="64"/>consistentibus in hoc. Generari et spirari sunt 
incompos<lb break="no" ed="#L" n="65"/>sibilia in eodem supposito, secluso quod ipsi generari 
con<lb break="no" ed="#L" n="66"/>iunctum sit spirare: ergo seipsis realiter distinguuntur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e446">
                  <lb ed="#L" n="67"/>Consequentia plana est. Et antecedens, quoad primam
<lb ed="#L" n="68"/>partem, est evidens. Quoad secundam vero, probatur 
tri<lb break="no" ed="#L" n="69"/>pliciter.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e455">
                  <lb ed="#L" n="70"/>Primo, quia quidquid in divinis convenit alicui rei, 
con<lb break="no" ed="#L" n="71"/>venit ei formaliter et ex se: ergo etiam  incompossibilitas
<lb ed="#L" n="72"/>istorum convenit ex se. — Et confirmatur. Quia 
incompossi<lb break="no" ed="#L" n="73"/>bilitas ista oritur ex ordine quo una processio praesupponit
<lb ed="#L" n="74"/>aliam: ordo autem oritur ex rationibus formalibus: ergo
<lb ed="#L" n="75"/>ex seipsis primo sünt incompossibiles.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e471">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>Secundo, si incompossibilitas ista est ex eo quod 
gene<lb break="no" ed="#L" n="77"/>rari coniungitur spirare, in quo genere causae spirare dat
<lb ed="#L" n="78"/>hanc incompossibilitatem ipsi generari? Non effective aut
<lb ed="#L" n="79"/>finaliter, ut patet. Nec formaliter: quia tunc sequeretur
<lb ed="#L" n="80"/>quod generari et spirari essent idem formaliter.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e488">
                  <lb ed="#L" n="81"/>Tertio, quia si hinc est incompossibilitas ista, aut hoc
<lb ed="#L" n="82"/>est quia generari et spirare sunt idem re: aut quia simul
<lb ed="#L" n="83"/>conveniunt in Filio: aut quia unum est. praevium alteri.
<lb ed="#L" n="84"/>Sed nihil horum potest dici: quia haec omnia conveniunt
<lb ed="#L" n="85"/>ipsi spirare respectu. essentiae, cui constat non dare 
incom<lb break="no" ed="#L" n="86"/>possibilitatem ad spirari.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e504">
                  <lb ed="#L" n="87"/>VI. Secundum caput unde movetur Scotus, est. Si in
<lb ed="#L" n="88"/>Patre, per impossibile, non esset activa spiratio, sed in
<lb ed="#L" n="89"/>solo Filio, adhuc esset Trinitas personarum: ergo non 
re<lb break="no" ed="#L" n="90"/>quiritur oppositio relativa inter Spiritum Sanctum et 
per<lb break="no" ed="#L" n="91"/>sonam a qua distinguitur. Et sic ruit totus processus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e517">
                  <lb ed="#L" n="92"/>VII. Tertium caput ex parte constitutivi ipsius Filii est.
<lb ed="#L" n="93"/>Filius constituitur in esse personali, filiatione: ergo de facto
<lb ed="#L" n="94"/>distinguitur personaliter a Spiritu Sancto filiatione: ergo,
<lb ed="#L" n="95"/>seclusa a Filio per intellectum spiratione activa, adhuc 
re<lb break="no" ed="#L" n="96"/>manet quo Filius personaliter distinguitur a Spiritu Sancto:
<lb ed="#L" n="97"/>ergo, etc. - Prima consequentia probatur ex illa maxima,
<lb ed="#L" n="98"/>idem est principium constitutivum, et distinctivum ab aliis ;
<lb ed="#L" n="99"/>ut patet per Porphyrium, et inductive.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e537">
                  <lb ed="#L" n="100"/>VIII. Quartum autem caput e converso sumitur ex 
per<lb break="no" ed="#L" n="101"/>sonali distinctivo ad constitutivum, sic. Filius distinguitur
<lb ed="#L" n="102"/>personaliter a Spiritu Sancto: ergo per aliquid. quod est
<lb ed="#L" n="103"/>de ratione personali ipsius Filii: ergo non per spirationem
<lb ed="#L" n="104"/>activam: ergo, seclusa illa, adhuc remaneret personalis 
dis<lb break="no" ed="#L" n="105"/>tinctio inter Filium et Spiritum Sanctum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e553">
                  <lb ed="#L" n="106"/>Prima consequentia probatur inductione, et ratione. 
In<lb break="no" ed="#L" n="107"/>ductione quidem, quoniam valet: A distinguit B realiter,
<lb ed="#L" n="108"/>ergo est de eius ratione reali; distinguit essentialiter, ergo
<lb ed="#L" n="109"/>est de ratione essentiali; distinguit suppositaliter, ergo est
<lb ed="#L" n="110"/>de ratione suppositali ; distinguit relative, ergo est de ratione
<lb ed="#L" n="111"/>relativa, etc. - Ratione autem, quia si distinctio personalis
<lb ed="#L" n="112"/>posset fieri per aliquid quod non est de ratione personali,
<lb ed="#L" n="113"/>non poterit sustineri humanitatem Christi non distingui
<lb ed="#L" n="114"/>personaliter a Verbo: dicam enim quod distinguitur 
perso<lb break="no" ed="#L" n="115"/>naliter per aliquid, quod tamen non constituit personam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e577">
                  <lb ed="#L" n="116"/>IX. Et confirmatur hoc motivum ex parte distinctivi 
per<lb break="no" ed="#L" n="117"/>sonalis, ab Aureolo, ubi supra, art. 3, sic. Si spiratio 
dis<lb break="no" ed="#L" n="118"/>tingueret personaliter Filium a Spiritu Sancto, Pater et 
Fi<lb break="no" ed="#L" n="119"/>lius essent una persona: sed hoc est falsum: ergo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e589">
                  <lb ed="#L" n="120"/>Consequentia probatur. Spiratio distinguit Patrem et
<lb ed="#L" n="121"/>Filium a Spiritu Sancto, ut sunt unus spirator: et, per te,
<lb ed="#L" n="122"/>distinguit personaliter: ergo esse unum spiratorem, est esse
<lb ed="#L" n="123"/>unam. personam. Et si non est esse unam personam, ergo
<lb ed="#L" n="124"/>non distinguit personaliter. - Et fundatur processus super
<lb ed="#L" n="125"/>illa maxima: omne unum formale distinctivum plurium ex
<lb ed="#L" n="126"/>una parte ab aliquo, ponit in illis pluribus aliquid unum,
<lb ed="#L" n="127"/>fundamentum illius distinctionis, proportionale illi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e609">
                  <lb ed="#L" n="128"/>X. Ad evidentiam huius difficultatis, quamvis tractare de
<lb ed="#L" n="129"/>constitutivis personarum spectet ad xr, quaestionem, 
pro<lb break="no" ed="#L" n="130"/>pter tamen discussam ex consuetudine hic materiam, scito
<lb ed="#L" n="131"/>quod, cum in divinis non sit formaliter nisi substantia et
<lb ed="#L" n="132"/>relatio; et substantia, utpote communis, nec coristituat nec
<lb ed="#L" n="133"/>distinguat hypostases: oportet quod utrumque relationi 
tri<lb break="no" ed="#L" n="134"/>buatur. Relationi autem cum possit aliquid convenire 
du<lb break="no" ed="#L" n="135"/>pliciter, scilicet secundum propria relationis, et secundum
<lb ed="#L" n="136"/>communia sibi et absolutis; quaecumque attribuuntur 
di<lb break="no" ed="#L" n="137"/>vinis relationibus, necesse est convenire eis inquantum 
re<lb break="no" ed="#L" n="138"/>lationes sunt. Et sic, constituere ac distinguere relationi
<lb ed="#L" n="139"/>divinae prout relativa res est, convenit. Inter rem autem
<lb ed="#L" n="140"/>relativam et absolutam hoc interest; quod res absoluta
<lb ed="#L" n="141"/>constituit rem in se, relatio vero constituit rem ad aliam.
<lb ed="#L" n="142"/>Et quoniam unumquodque, sicut est ens, ita unum et
<lb ed="#L" n="143"/>distinctum ; constitutivum absolutum, sicut constituit ens
<lb ed="#L" n="144"/>in se, ita distinguit illud secundum se, et consequenter ab
<lb ed="#L" n="145"/>universis aliis: constitutivum vero in esse relativo , quia
<lb ed="#L" n="146"/>constituit ens ad aliud unum, correlativum scilicet, ita 
dis<lb break="no" ed="#L" n="147"/>tinguit illud ab illo uno tantum. Alioquin diversitas, seu
<lb ed="#L" n="148"/>distinctio, non esset proportionata passio entis: plus enini
<lb ed="#L" n="149"/>faceret constitutivum aliquid  distinguendo, quam 
consti<lb break="no" ed="#L" n="150"/>tuendo: quod non videtur intelligibile.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e661">
                  <pb ed="#L" n="380"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>XI. Si igitur in divinis sola relatio multiplicat 
trinita<lb break="no" ed="#L" n="2"/>tem, et hoc non convenit relationi per accidens, sed 
qua<lb break="no" ed="#L" n="3"/>tenus res relativa est; et res relativa, ut sic, constituit et
<lb ed="#L" n="4"/>distinguit relative tantum (quamcumque enim aliam 
dis<lb break="no" ed="#L" n="5"/>tincionem habet, non facit inquantum res relativa, sed
<lb ed="#L" n="6"/>haberet eam ex communibus sibi et absolutis, ut patet de
<lb ed="#L" n="7"/>disparatione: haec enim non est propria relativis, et sic
<lb ed="#L" n="8"/>non potest causari a relatione secundum rationem 
relatio<lb break="no" ed="#L" n="9"/>nis): consequens est quod in divinis nulla sit distinctio
<lb ed="#L" n="10"/>realis nisi relativa; ita quod non solum res distinctae sunt
<lb ed="#L" n="11"/>relativae, sed distinctio ipsa est relativa. Et. cum constet
<lb ed="#L" n="12"/>distinctionem relativam non esse sine relativa oppositione,
<lb ed="#L" n="13"/>et esse respectu correlativi tantum; manifeste sequitur quod
<lb ed="#L" n="14"/>sola oppositio relativa distinguit realiter divinas personas.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e698">
                  <lb ed="#L" n="15"/>Et haec non advertere aut penetrare, fuit causa 
dissen<lb break="no" ed="#L" n="16"/>sionis in hac materia. Si enim advertissent quod Ecclesia,
<lb ed="#L" n="17"/>tradendo unitatem substantiae et trinitatem rerum 
relata<lb break="no" ed="#L" n="18"/>rum, ex formali locutione insinuat quod hoc formaliter
<lb ed="#L" n="19"/>intelligendum est; vidissent profecto, ex hoc ipso quod 
dis<lb break="no" ed="#L" n="20"/>tinctio non traditur nisi relativorum, quod etiam distinctio
<lb ed="#L" n="21"/>ipsa propria relativis quatenus relativa sunt, esse debet.
<lb ed="#L" n="22"/>Quod salvare non possunt, dum dicunt res quidem 
distin<lb break="no" ed="#L" n="23"/>ctas esse relativas, distingui tamen absque oppositione 
rela<lb break="no" ed="#L" n="24"/>tiva, quia sunt disparatae et incompossibiles, etc.: haec enim
<lb ed="#L" n="25"/>communia sunt, non propria relativis, ut iam diximus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e724">
                  <lb ed="#L" n="26"/>XII. Ex his autem habetur responsio ad obiectiones ex
<lb ed="#L" n="27"/>parte constitutivi ipsius Filii; Cum enim dicitur quod
<lb ed="#L" n="28"/>idem est constitutivum et distinctivum alicuius ab omni
<lb ed="#L" n="29"/>alio, distinguendum est de duplici constitutivo, scilicet 
ab<lb break="no" ed="#L" n="30"/>soluto vel respectivo: et quod in absolutis verum est. In
<lb ed="#L" n="31"/>relativis vero, subdistinguendum est de duplici distinctione,
<lb ed="#L" n="32"/>scilicet relativa vel quacumque alia, puta disparata, seu 
con<lb break="no" ed="#L" n="33"/>traria, seu contradictoria, seu etiam privativa. Et dicendum
<lb ed="#L" n="34"/>quod, de distinctione relativa loquendo, falsissimum est 
as<lb break="no" ed="#L" n="35"/>sumptum: quoniam constitutivum alicuius in esse relativo,
<lb ed="#L" n="36"/>non est distinctivum illius, distinctione relativa, nisi a 
cor<lb break="no" ed="#L" n="37"/>relativo, propter ipsam relationis naturam: a ceteris autem
<lb ed="#L" n="38"/>distinguit quovis alio modo. Duplum enim, ut sic, quia
<lb ed="#L" n="39"/>non est nisi ad dimidium, non distinguitur etiam relative
<lb ed="#L" n="40"/>nisi a dimidio: a triplo autem et quadruplo, et reliquis
<lb ed="#L" n="41"/>entibus, distinguitur quidem dupleitate inquantum est hoc
<lb ed="#L" n="42"/>ens, non relative, ut de se patet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e763">
                  <lb ed="#L" n="43"/>Et quia in divinis persona est formaliter relatio, non
<lb ed="#L" n="44"/>est distinctio personalis, neque realis, nisi sit relativa. Et
<lb ed="#L" n="45"/>propterea de facto ista est falsa, Filius distinguitur 
reali<lb break="no" ed="#L" n="46"/>ter, sive personaliter, a Spiritu Sancto filiatione: quia ista
<lb ed="#L" n="47"/>est falsa, Filius filiatione distinguitur relative a Spiritu
<lb ed="#L" n="48"/>Sancto. Quamvis ista sit vera, Filius distinguitur filiatione
<lb ed="#L" n="49"/>a Spiritu Sancto. Sed talis distinctio non sufficit ad realem
<lb ed="#L" n="50"/>distinctionem: imo est sophisma Consequentis arguere a
<lb ed="#L" n="51"/>distinctione ad distinctionem relativam. Et bene hoc 
ad<lb break="no" ed="#L" n="52"/>verte, quia ex hoc omnium pendet solutio.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e788">
                  <lb ed="#L" n="53"/>XIII. Patet quoque ex his quod signum litterae de 
dua<lb break="no" ed="#L" n="54"/>bus relationibus.in Patre, stat in suo robore. Est enim 
si<lb break="no" ed="#L" n="55"/>gnum quod sola relativa distinctio et oppositio est ibi realis.
<lb ed="#L" n="56"/>Solutio autem Scoti non est ad propositum, quia 
diver<lb break="no" ed="#L" n="57"/>tit a relationibus ad processiones: de relationibus enim
<lb ed="#L" n="58"/>littera loquitur, non de emanationibus. Quare.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e804">
                  <lb ed="#L" n="59"/>XIV. Sed contra haec s. Thomae verba vehementius 
qui<lb break="no" ed="#L" n="60"/>dam arguunt, de ipsis relationibus loquendo, dicentes quod
<lb ed="#L" n="61"/>peccant secundum 770m causam ut causam. Causa enim
<lb ed="#L" n="62"/>quare duae relationes non oppositae non constituunt duas
<lb ed="#L" n="63"/>personas, non est negatio oppositionis. Tum quia constat
<lb ed="#L" n="64"/>quod de facto processio et paternitas, et similiter filiatio,
<lb ed="#L" n="65"/>constituunt plures personas: et tamen processio nulli earum
<lb ed="#L" n="66"/>opponitur relative. — Tum quia, si negatio esset causa 
ne<lb break="no" ed="#L" n="67"/>gationis, affirmatio esset causa affirmationis, scilicet quod
<lb ed="#L" n="68"/>oppositae relationes constituerent duas personas: hoc 
au<lb break="no" ed="#L" n="69"/>tem constat esse falsum, quia communis spiratio et 
pro<lb break="no" ed="#L" n="70"/>cessio sunt relationes oppositae, et tamen spiratio nullam
<lb ed="#L" n="71"/>personam constituit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e835">
                  <lb ed="#L" n="72"/>XV. Ad haec breviter dicitur, quod procedunt ex mala
<lb ed="#L" n="73"/>interpretatione litterae. Cum enim dicitur quod, quia non
<lb ed="#L" n="74"/>sunt oppositae, non constituunt duas personas, ly 
consti<lb break="no" ed="#L" n="75"/>tuunt determinat ly duas, et non determinat ly personas,
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>nisi inquantum duas secundum rem: ita quod sensus est
<lb ed="#L" n="77"/>quod, quia non sunt oppositae, non constituunt duas 
per<lb break="no" ed="#L" n="78"/>sonas, idest non faciunt distinctionem realem personarum :
<lb ed="#L" n="79"/>constituere enim duo, ut sic, nihil aliud est quam 
distin<lb break="no" ed="#L" n="80"/>guere, etc. Et sic assignatur vera et praecisa causa, Spiritus
<lb ed="#L" n="81"/>enim Sanctus non constituitur in esse distincto a Filio et
<lb ed="#L" n="82"/>Patre, nisi ut spirantibus: ita quod spiratio constituit 
Pa<lb break="no" ed="#L" n="83"/>trem et Filium in hoc quod sint distinctae personae a
<lb ed="#L" n="84"/>Spiritu Sancto; quamvis inter se distinguantur paternitate
<lb ed="#L" n="85"/>et filiatione. - Radix autem horum est, quia sunt res 
relati<lb break="no" ed="#L" n="86"/>vae, etc. Non enim, salva unitate substantiae, potest aliter
<lb ed="#L" n="87"/>distinctio personarum salvari nisi per relationes originis,
<lb ed="#L" n="88"/>de quarum ratione sit distinctio realis propria relationibus
<lb ed="#L" n="89"/>originis: hanc autem constat ex oppositione fieri, ut patet
<lb ed="#L" n="90"/>ex dictis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e881">
                  <lb ed="#L" n="91"/>Unde patet responsio ad obiecta. Aequivocant enim,
<lb ed="#L" n="92"/>dum constituere in esse distincto non advertunt in sermone
<lb ed="#L" n="93"/>versari; et hoc in materia relativa habere singularem 
con<lb break="no" ed="#L" n="94"/>stituendi distinguendique modum, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e892">
                  <lb ed="#L" n="95"/>XVI. Obiecta autem ex parte distinctivi, difficultatem
<lb ed="#L" n="96"/>ex vi verborum. magis quam rei facere videntur. Secundum
<lb ed="#L" n="97"/>rem quidem, dicendum est quod spiratio distinguit realiter
<lb ed="#L" n="98"/>relative personam Filii a Spiritu Sancto: et propter hoc 
di<lb break="no" ed="#L" n="99"/>citur distinguere personaliter. Patet autem quod non oportet
<lb ed="#L" n="100"/>quod relative distinguit personam, esse personalitatem, aut
<lb ed="#L" n="101"/>de intrinseca ratione personalitatis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e910">
                  <lb ed="#L" n="102"/>Facientibus autem vim in verbis, et quaerentibus, Quo
<lb ed="#L" n="103"/>Filius distinguitur personaliter a Spiritu Sancto? 
dicen<lb break="no" ed="#L" n="104"/>dum est quod distinguere personaliter, cum sit facere 
for<lb break="no" ed="#L" n="105"/>maliter personam distinctam ab alia persona, contingit 
du<lb break="no" ed="#L" n="106"/>pliciter: uno modo, quod faciat utrumque, scilicet personam
<lb ed="#L" n="107"/>et distinctionem; alio modo, quod faciat alterum, scilicet
<lb ed="#L" n="108"/>distinctionem in persona. Sicut dicimus quod dupliciter
<lb ed="#L" n="109"/>contingit facere domum albam: scilicet vel faciendo 
utrum<lb break="no" ed="#L" n="110"/>que, vel iungendo unum alteri. Nec refert ad propositum
<lb ed="#L" n="111"/>facere effective, vel formaliter. Quod igitur distinguit 
per<lb break="no" ed="#L" n="112"/>sonaliter, faciendo totum et singulas partes, oportet esse
<lb ed="#L" n="113"/>de ratione personali. Tale autem non est spiratio. Quod
<lb ed="#L" n="114"/>autem distinguit personaliter, faciendo totum ratione unius
<lb ed="#L" n="115"/>partis in alia, non oportet esse de ratione personali: sed
<lb ed="#L" n="116"/>satis est. quod sit notio personae relativa, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e946">
                  <lb ed="#L" n="117"/>Et sic, esse unum spiratorem, non est esse unam 
perso<lb break="no" ed="#L" n="118"/>nam: quia spiratio non est constitutiva personae. Et tamen
<lb ed="#L" n="119"/>spiratio distinguit personam et Filii et Patris personaliter,
<lb ed="#L" n="120"/>faciendo distinctionem, non personalitatem, a Spiritu Sancto.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e957">
                  <lb ed="#L" n="121"/>XVII. Ad obiecta autem ex parte emanationum, 
re<lb break="no" ed="#L" n="122"/>sponsio habetur in littera, ad septimum. Et consistit in hoc,
<lb ed="#L" n="123"/>quod emanationes Filii et Spiritus Sancti possunt sumi 
du<lb break="no" ed="#L" n="124"/>pliciter. Uno modo, secundum suas integras rationes. Et
<lb ed="#L" n="125"/>sic includunt ordinem originis unius ab alia: et 
consequen<lb break="no" ed="#L" n="126"/>ter Filium et Spiritum Sanctum distingui ex suis 
productio<lb break="no" ed="#L" n="127"/>nibus, et distingui oppositione relativa originis, idem est,
<lb ed="#L" n="128"/>Alio modo possunt sumi, secluso ordine originis inter eas,
<lb ed="#L" n="129"/>ut arguentes accipiunt. Et sic dicimus primo, quod 
acci<lb break="no" ed="#L" n="130"/>piuntur secundum suas rationes incompletas: et propterea
<lb ed="#L" n="131"/>non est mirum, si fallunt utentes eis tanquam completis.
<lb ed="#L" n="132"/>Secundo, quod non sunt duae totales acceptiones eiusdem
<lb ed="#L" n="133"/>naturae: sed prima est acceptio naturae simpliciter; secunda
<lb ed="#L" n="134"/>autem, secundum quid. Si enim secluderetur ordo originis
<lb ed="#L" n="135"/>inter eas, Filius per generationem acciperet naturam 
sim<lb break="no" ed="#L" n="136"/>pliciter; et ipsemet per processionem acciperet eam 
secun<lb break="no" ed="#L" n="137"/>dum quid. Et sic argumenta, quae supponunt vel assumunt
<lb ed="#L" n="138"/>has emanationes esse totales et incompossibiles, secluso
<lb ed="#L" n="139"/>ordine originis inter eas, ruunt: incompossibilitas enim,
<lb ed="#L" n="140"/>totalitas, et alia huiusmodi, conveniunt eis integraliter, et
<lb ed="#L" n="141"/>non imperfecte, sumptis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e1005">
                  <lb ed="#L" n="142"/>XVIII. Ad obiectiones autem Aureoli iuxta hoc 
mo<lb break="no" ed="#L" n="143"/>tivum ex parte productionum, singillatim respondetur. Et
<lb ed="#L" n="144"/>ad primum quidem, ex dictis patet quod, sumendo 
ge<lb break="no" ed="#L" n="145"/>nerari et spirari secluso ordine originis inter se, non sunt
<lb ed="#L" n="146"/>incompossibilia. - Nec est verum quod incompossibilitas
<lb ed="#L" n="147"/>eorum oriatur ex illo ordine quo una praeexigit aliam: sed
<lb ed="#L" n="148"/>ex ordine originis, quo una est ab alia, constituitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e1023">
                  <lb ed="#L" n="149"/>Ad secundum autem; cum quaeritur de genere 
causa<lb break="no" ed="#L" n="150"/>litatis, dicitur quod spirare dat genito incompossibilitatem
<pb ed="#L" n="381"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>hanc formaliter; sicut albedo dicitur dare formaliter 
subie<lb break="no" ed="#L" n="2"/>cto incompossibilitatem nigredinis. Nec valet consequentia,
<quote xml:id="TAcCaj-d1e232-Qd1e1038">ergo generari esset spirari, quod est correlativum ipsius
<lb ed="#L" n="3"/>spirare; sicut non valet, ergo subiectum albedinis est 
ni<lb break="no" ed="#L" n="4"/>gredo</quote>, quae est contraria albedini.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e1046">
                  <lb ed="#L" n="5"/>Ad tertium autem dicitur, quod propter nullum illorum
<lb ed="#L" n="6"/>trium est ista incompossibilitas: sed propter hoc, quia 
spi<lb break="no" ed="#L" n="7"/>ratio est notio personae relativa ad ipsum Spiritum Sanctum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e1055">
                  <lb ed="#L" n="8"/>XIX. Ad unicum vero motivum ex parte Patris, 
dici<lb break="no" ed="#L" n="9"/>tur quod, si Spiritus Sanctus procederet a solo Filio, adhuc
<lb ed="#L" n="10"/>distingueretur a Patre ordine originis, etsi non immediate,
<lb ed="#L" n="11"/>tamen mediate. Et eodem modo esset inter eos relativa
<lb ed="#L" n="12"/>oppositio, dum ista esset vera, Pater spirat mediate 
Spi<lb break="no" ed="#L" n="13"/>ritum Sanctum: sic enim Pater sub altero oppositorum
<lb ed="#L" n="14"/>clauderetur. - Non esset tamen consubstantialitas trium 
per<lb break="no" ed="#L" n="15"/>sonarum: exclusio namque Patris ab immediata spiratione,
<lb ed="#L" n="16"/>in substantiae inaequalitatem redundaret.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e1078">
                  <lb ed="#L" n="17"/>XX. Secunda ratio in littera posita ad probandam 
princi<lb break="no" ed="#L" n="18"/>palem conclusionem, est. Nihil amamus nisi quod 
conce<lb break="no" ed="#L" n="19"/>ptione mentis apprehendimus: ergo amor procedit a verbo:
<lb ed="#L" n="20"/>ergo Spiritus Sanctus a Filio; quia ille ut amor, iste ut
<lb ed="#L" n="21"/>verbum- procedit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e1091">
                  <lb ed="#L" n="22"/>XXI. Circa hanc rationem, adverte quod in littera 
ad<lb break="no" ed="#L" n="23"/>ducitur magis ut rationabilis, quam ut necessaria; ut illa
<lb ed="#L" n="24"/>verba ostendunt, scilicet, huic consonat ratio processionis
<lb ed="#L" n="25"/>utriusque. Dico autem hoc, quia ratio ista fundatur super
<lb ed="#L" n="26"/>hoc, quod amor est ab amante et amabili ut concepto,
<lb ed="#L" n="27"/>quia incognita diligere non possumus. Hoc autem 
funda<lb break="no" ed="#L" n="28"/>mentum de amore et conceptione essentialiter , in omni
<lb ed="#L" n="29"/>natura intellectuali verum est; quamvis, ut dicetur, de
<lb ed="#L" n="30"/>amore notionaliter, et similiter de conceptu notionaliter,
<lb ed="#L" n="31"/>evidentem necessitatem non ostendat; dicere enim quispiam
<lb ed="#L" n="32"/>posset quod Pater producit amorem sui notionalem co-
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e1117">
                  <lb ed="#L" n="33"/>gnoscendo se essentialiter. Veruntamen satis rationabile est
<lb ed="#L" n="34"/>ut qualis sit ordo inter essentialia intellectus et voluntatis,
<lb ed="#L" n="35"/>talis etiam sit ordo inter notionalia utriusque; ac per hoc,
<lb ed="#L" n="36"/>amor notionaliter, qui est Spiritus Sanctus, sit ex conceptu
<lb ed="#L" n="37"/>notionaliter, quod Verbum est; sicut amor essentialis oritur,
<lb ed="#L" n="38"/>secundum rationem, ex conceptu essentiali, quo formaliter
<lb ed="#L" n="39"/>Pater omnia novit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e1135">
                  <lb ed="#L" n="40"/>XXII. Quidam tamen, consequentiam huius rationis 
labe<lb break="no" ed="#L" n="41"/>factare conati, arguunt contra eam dupliciter. Primo. Potest
<lb ed="#L" n="42"/>fieri apprehensio intellectus absque conceptu: ergo potest
<lb ed="#L" n="43"/>fieri etiam amor: igitur antecedens est falsum. — Assumptum
<lb ed="#L" n="44"/>probatur, tum in visione beata; tum in actu credendi; tum
<lb ed="#L" n="45"/>quia verbum est aliud, apud te, ab actu intelligendi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e1151">
                  <lb ed="#L" n="46"/>- Secundo, quia non valet: non possumus intelligere sine
<lb ed="#L" n="47"/>sensu, ergo intellectio est a sensu ut a principio 
produ<lb break="no" ed="#L" n="48"/>ctivo. Igitur consequentia nihil valet, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e1160">
                  <lb ed="#L" n="49"/>XXIII. Ad haec dicitur, quod antecedens est verum de
<lb ed="#L" n="50"/>intellectione naturali. Unde nihil obstat beata visio. — Per
<lb ed="#L" n="51"/>actum autem credendi formatur fidei verbum. - Et licet
<lb ed="#L" n="52"/>verbum sit aliud ab intellectione, inseparabile tamen est
<lb ed="#L" n="53"/>ab ipsa, nec potest ab ipsa secludi in naturalibus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e1174">
                  <lb ed="#L" n="54"/>Secunda vero obiectio puerilis valde est. Credit enim
<lb ed="#L" n="55"/>latuisse divum "Thomam quod ex concurrentia alicuius non
<lb ed="#L" n="56"/>sequatur concursus illius ut principii productivi; quod 
in<lb break="no" ed="#L" n="57"/>fantes sciunt. Littera enim supponit communia, scilicet
<lb ed="#L" n="58"/>quod bonum cognitum sit principium productivum 
amo<lb break="no" ed="#L" n="59"/>ris, ut patet III de Anima, et XII Metaphys.: et 
assu<lb break="no" ed="#L" n="60"/>mit quod esse cognitum est esse conceptum mente, quod
<lb ed="#L" n="61"/>in qu. xxvir stabilitum est: et sic infert intentum. Unde
<lb ed="#L" n="62"/>instantia allata contra rudem illum sensum, non contra
<lb ed="#L" n="63"/>verum et intentum, militat. ;
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e1198">
                  <lb ed="#L" n="64"/>XXIV. Tertia ratio est ex rerum ordine, talis. Ab uno
<lb ed="#L" n="65"/>nunquam procedunt plura absque ordine inter se, nisi in
<lb ed="#L" n="66"/>materialiter tantum differentibus: ergo ab uno Patre non
<lb ed="#L" n="67"/>procedunt Filius et Spiritus Sanctus absque ordine inter
<lb ed="#L" n="68"/>se: ergo inter eos oportet esse ordinem originis.
<lb ed="#L" n="69"/>Antecedens manifestatur, quoad primam partem, in 
crea<lb break="no" ed="#L" n="70"/>turis: quia in hoc manifestatur decor divinae sapientiae.
<lb ed="#L" n="71"/>Quoad secundam vero, in artificialibus, puta duobus mar-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="72"/>tellis. - Ultima autem consequentia probatur ex eo, quod
<lb ed="#L" n="73"/>personae divinae nec distinguuntur materialiter; nec 
quem<lb break="no" ed="#L" n="74"/>cumque ordinem nisi originis compatiuntur; ceteri namque
<lb ed="#L" n="75"/>imperfectionem aliquam claudunt. - Et hanc rationem si
<lb ed="#L" n="76"/>confirmare noveris, efficacem invenies: ubi enim est 
plu<lb break="no" ed="#L" n="77"/>ralitas realis sine reali ordine, ibi est confusio.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e1233">
                  <lb ed="#L" n="78"/>XXV. Contra hanc tamen rationem quidam arguunt.
<lb ed="#L" n="79"/>Primo, quia antecedens falsum est. Tum quia, si Deus 
pro<lb break="no" ed="#L" n="80"/>duceret plures Gabrieles, esset pluralitas immaterialis sine
<lb ed="#L" n="81"/>ordine. Tum quia Deus potest immediate per se omnia
<lb ed="#L" n="82"/>producere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e1246">
                  <lb ed="#L" n="83"/>Secundo, quia littera obstat sibi ipsi, dum subdit quod
<lb ed="#L" n="84"/>Graeci concedunt ordinem importatum per ly per; et 
abs<lb break="no" ed="#L" n="85"/>que probatione assumit quod non potest esse ibi ordo nisi
<lb ed="#L" n="86"/>importatus per ly a aut ab.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e1257">
                  <lb ed="#L" n="87"/>XXVI. Ad haec dicitur, quod pluralitatis materialis 
no<lb break="no" ed="#L" n="88"/>mine hic intelligitur pluralitas materialis ut distinguitur
<lb ed="#L" n="89"/>contra specificam ; qualis de facto est inter duas 
intellectio<lb break="no" ed="#L" n="90"/>nes eiusdem speciei, et esset inter Gabrieles. - Plura quoque,
<lb ed="#L" n="91"/>seu omnia, a Deo non producuntur specifice distantia sine
<lb ed="#L" n="92"/>ordine inter se, quamvis a Deo immediate.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e1273">
                  <lb ed="#L" n="93"/>Nec alium ordinem Graeci mente tenus intellexerunt per
<lb ed="#L" n="94"/>ly per, quam nos intelligamus per ly a. Quoniam, ut in
<lb ed="#L" n="95"/>articulo sequenti patet, ly per causalitatem denotat; et 
re<lb break="no" ed="#L" n="96"/>solvendo faciliime patet quod ad efficientis genus in 
pro<lb break="no" ed="#L" n="97"/>posito reduci oportet. Et propterea patet quod non absque
<lb ed="#L" n="98"/>subintellecta probatione assumpsit littera quod ibi non potest
<lb ed="#L" n="99"/>esse ordo realis nisi a quo alius et qui ab alio: ceteros
<lb ed="#L" n="100"/>enim constat imperfectionem claudere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e1294">
                  <lb ed="#L" n="101"/>XXVII. Quoad secundam partem huius articuli, 
Grae<lb break="no" ed="#L" n="102"/>cos arguit, tria eorum dicta recitando: scilicet, quod 
com<lb break="no" ed="#L" n="103"/>muniter concedunt ordinem inter Filium et Spiritum 
San<lb break="no" ed="#L" n="104"/>ctum; secundo, quod aliqui concedunt quod sit vel profluat
<lb ed="#L" n="105"/>a Filio; tertio, quod negatur quod procedit a Filio. Ex
<lb ed="#L" n="106"/>quibus arguit eos ignorantiae vel proterviae: quoniam 
ter<lb break="no" ed="#L" n="107"/>tium contradicit primo et secundo. Quod probat sic. 
Pro<lb break="no" ed="#L" n="108"/>cedere est communissimum inter omnia spectantia ad 
origi<lb break="no" ed="#L" n="109"/>nem: ergo ex quocumque concesso pertinente ad originem,
<lb ed="#L" n="110"/>puta ordine, seu esse a, seu profluere, sequitur affirmatio
<lb ed="#L" n="111"/>processus: et sic priores affirmationes repugnant negationi
<lb ed="#L" n="112"/>processionis. - Antecedens probatur: quia utimur 
proces<lb break="no" ed="#L" n="113"/>sione in omnibus, ut patet inductive.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e1325">
                  <lb ed="#L" n="114"/>XXVIII. In responsione ad tertium, scito quod quidam
<lb ed="#L" n="115"/>invehunt contra haec verba, quia ex his sequitur. 
Dama<lb break="no" ed="#L" n="116"/>scenum fuisse haereticum: quod et simpliciter est 
incon<lb break="no" ed="#L" n="117"/>veniens; et in illo specialiter opere, quia illud recipit Papa
<lb ed="#L" n="118"/>Eugenius.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e1338">
                  <lb ed="#L" n="119"/>Ad hoc dicitur, quod non sequitur illum fuisse haere- à
<lb ed="#L" n="120"/>ticum. Quoniam, ut in qu. xxxi, art. ult., dictum est, 
ante<lb break="no" ed="#L" n="121"/>quam consideretur, aut determinetur per Ecclesiam, absque
<lb ed="#L" n="122"/>haeresis vitio opinatur quis falsum; quod postmodum si
<lb ed="#L" n="123"/>pertinaciter sustineret, esset haereticus. Dicitur autem 
Da<lb break="no" ed="#L" n="124"/>mascenum illo fuisse tempore quo decisum hoc non erat.
<lb ed="#L" n="125"/>Quare etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e1356">
                  <lb ed="#L" n="126"/>XXIX. In responsione: ad septimum, adverte quod ex
<lb ed="#L" n="127"/>istis verbis videtur elicitum quod, apud s. Thomam, 
ema<lb break="no" ed="#L" n="128"/>nationes divinae distinguuntur per hoc, quod una est ab
<lb ed="#L" n="129"/>uno, altera vero a duobus, ut in xir distinctione Primi
<lb ed="#L" n="130"/>Scotus attulit. Sed re vera ista dicta distant sicut caelum
<lb ed="#L" n="131"/>et terra, dicere quod differentia sit quia una est ab uno,
<lb ed="#L" n="132"/>et alia a duobus suppositis: et dicere quod differentia est
<lb ed="#L" n="133"/>quia una est a Patre solum, alia vero a Patre et Filio.
<lb ed="#L" n="134"/>Ibi enim sola differentia inter unitatem et pluralitatem 
sup<lb break="no" ed="#L" n="135"/>positorum pro causa redditur; quod est ridiculum; contra
<lb ed="#L" n="136"/>quod et laboravit Scotus. Hic autem ordo originis inter
<lb ed="#L" n="137"/>eas pro causa redditur. Hoc enim verba illa important: —
<lb ed="#L" n="138"/>Non enim potest aliter originis ordo salvari, nisi altera sit a
<lb ed="#L" n="139"/>Patre et Filio. Hunc autem ordinem originis, quia ad 
integri<lb break="no" ed="#L" n="140"/>tatem rationum formalium ipsarum originum, ut distinctae
<lb ed="#L" n="141"/>realiter sunt, spectare iam ostensum est; ideo, hoc sano
<lb ed="#L" n="142"/>sensu intelligendo, nihil nocet concedere personam Spiritu
<lb ed="#L" n="143"/>Sancti ex sua origine distingui a Filio. i
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e232-Dd1e1399"><!-- caj-p1-q36-a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e232-Hd1e1402">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e1404">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="17"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e1411">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="18"/>IN titulo nihil est ambiguum, accipiendo ipsum sic 
com<lb break="no" ed="#L" n="19"/>muniter ut sonat, absque scilicet dictione exclusiva, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e1420">
                  <lb ed="#L" n="20"/>In corpore duo facit: primo, ostendit quot modis 
su<lb break="no" ed="#L" n="21"/>mitur ly per in huiusmodi propositionibus; secundo, 
re<lb break="no" ed="#L" n="22"/>spondet quaesito, in calce articuli.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e1429">
                  <lb ed="#L" n="23"/>II. Quoad primum, quatuor dicuntur. Primum est, quod
<lb ed="#L" n="24"/>ly per denotat aliquam causalitatem in accusativo casu
<lb ed="#L" n="25"/>super quem cadit. - Secundum est, quod illa causalitas 
quan<lb break="no" ed="#L" n="26"/>doque est respectu actionis secundum quod exit ab agente.
<lb ed="#L" n="27"/>Et declaratur hoc in triplici genere causae. - Tertium est,
<lb ed="#L" n="28"/>quod illa causalitas quandoque est respectu actionis 
se<lb break="no" ed="#L" n="29"/>cundum quod determinatur ad factum; ut patet in 
artifi<lb break="no" ed="#L" n="30"/>cialibus instrumentis.- Quartum est, quod haec distinctio
<lb ed="#L" n="31"/>coincidit cum illa aliorum, scilicet quod quandoque denotat
<lb ed="#L" n="32"/>auctoritatem in recto, et quandoque in obliquo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e1454">
                  <lb ed="#L" n="33"/>III. Quoad secundum, conclusio responsiva quaesito
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="34"/>affirmative est: Spiritus Sanctus procedit a Patre per Filium.
<lb ed="#L" n="35"/>- Et probatur. Filius habet a Patre quod ab eo procedat
<lb ed="#L" n="36"/>Spiritus Sanctus: ergo potest dici quod Pater spirat per
<lb ed="#L" n="37"/>Filium Spiritum Sanctum, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e1470">
                  <lb ed="#L" n="38"/>Consequentia tenet ex exposita significatione ly per,
<lb ed="#L" n="39"/>quando denotat medium ex parte producti: scilicet quod
<lb ed="#L" n="40"/>denotat quod sit medium, habens a principali quod 
pro<lb break="no" ed="#L" n="41"/>ducat. Sic enim sumitur in proposito, et non primo modo.
<lb ed="#L" n="42"/>Filius enim non est medium ex parte Patris: non enim est
<lb ed="#L" n="43"/>ratio spirationis ut exit a Patre, sed potius ut terminetur
<lb ed="#L" n="44"/>ad Spiritum Sanctum. Et hoc considerando Spiritum 
San<lb break="no" ed="#L" n="45"/>ctum ut est a Patre mediate: secus enim dicendum est, 
lo<lb break="no" ed="#L" n="46"/>quendo de ipso ut est immediate a Patre. Et ideo littera
<lb ed="#L" n="47"/>dicit quod potest dici Patrem spirare per Filium Spiritum
<lb ed="#L" n="48"/>Sanctum: et non dixit quod oportet omnino sic dici; 
secun<lb break="no" ed="#L" n="49"/>dum unam enim acceptionem tantum verificatur.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e232-Dd1e1500"><!-- caj-p1-q36-a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e232-Hd1e1503">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e1505">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="99"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e1512">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="100"/>In titulo, scito quod hic est quaestio et de re, an ita sit,
<lb ed="#L" n="101"/>scilicet quod Pater et Filius sint unum numero 
princi<lb break="no" ed="#L" n="102"/>pium Spiritus Sancti: et de propositione ista, an sit, proprie
<lb ed="#L" n="103"/>sumpta, vera.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e1525">
                  <lb ed="#L" n="104"/>In corpore duo facit: primo, respondet quaesito quoad
<lb ed="#L" n="105"/>rem; secundo, quoad proprietatem propositionis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e1532">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="106"/>II. Quoad primum, est haec conclusio: Pater et Filius
<lb ed="#L" n="107"/>sunt unum principium Spiritus Sancti. - Et probatur, Pater
<lb ed="#L" n="108"/>et Filius sunt unum in omnibus in quibus non 
distinguun<lb break="no" ed="#L" n="109"/>tur relativa oppositione: ergo sunt unum principium Spiritus
<lb ed="#L" n="110"/>Sancti. — Et tenet sequela: quia in hoc quod est esse 
princi<lb break="no" ed="#L" n="111"/>pium Spiritus Sancti, non opponuntur relative ad invicem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e1551">
                  <pb ed="#L" n="385"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>III. Quoad secundum, tria facit. Primo, refert quandam
<lb ed="#L" n="2"/>opinionem, tenentem hanc propositionem esse impropriam,
<lb ed="#L" n="3"/>tali ratione. Ly principium significat proprietatem : ergo
<lb ed="#L" n="4"/>tenetur adiective: ergo non potest addi alteri adiectivo: et
<lb ed="#L" n="5"/>sic ly unum non tenetur nominaliter: ergo, ut sit vera,
<lb ed="#L" n="6"/>tenetur ly umum adverbialiter: et consequenter est 
im<lb break="no" ed="#L" n="7"/>propria.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e1573">
                  <lb ed="#L" n="8"/>Secundo, arguit opinionem, et utrumque eius 
funda<lb break="no" ed="#L" n="9"/>mentum, ordine retrogrado. Et primo quidem, quod ly
<lb ed="#L" n="10"/>unum non sit sumendum adverbialiter. Quia sic posset dici
<lb ed="#L" n="11"/>Pater non unum principium Filii et Spiritus Sancti: quia
<lb ed="#L" n="12"/>pluribus modis est illorum principium. - Secundo, quod
<lb ed="#L" n="13"/>non valet sequela, principium significat proprietatem, ergo
<lb ed="#L" n="14"/>tenetur adiective. Quoniam significat proprietatem 
substan<lb break="no" ed="#L" n="15"/>tive; sicut patet etiam in creaturis, in nominibus patris
<lb ed="#L" n="16"/>et filii.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e1595">
                  <lb ed="#L" n="17"/>Et sic, tertio, infert oppositum praefatae opinionis, 
ra<lb break="no" ed="#L" n="18"/>tione et exemplo ipsum confirmans. Ratio est: Principium
<lb ed="#L" n="19"/>est nomen substantivum; ergo accipit numerum iuxta 
nu<lb break="no" ed="#L" n="20"/>merum formae significatae per ipsum; sed forma significata,
<lb ed="#L" n="21"/>idest proprietas, est' una numero in Patre et Filio; ergo
<lb ed="#L" n="22"/>convenientissime dicitur, Pater et Filius sunt unum 
prin<lb break="no" ed="#L" n="23"/>cipium Spiritus Sancti. - Exemplum vero est, quia ista 
ea<lb break="no" ed="#L" n="24"/>dem ratione dicitur, Pater et Filius et Spiritus Sanctus
<lb ed="#L" n="25"/>sunt unus Deus: quia scilicet deitas est una numero in eis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e1617">
                  <lb ed="#L" n="26"/>IV. In responsione ad primum, circa illa verba, 
Spi<lb break="no" ed="#L" n="27"/>ritus Sanctus procedit a Patre et Filio ut sunt plures,
<lb ed="#L" n="28"/>dubium occurrit, an principium spirativum quod exigat,
<lb ed="#L" n="29"/>ut sic, pluralitatem suppositorum. Dico autem uf sic, ad
<lb ed="#L" n="30"/>excludendum concursum pluralitatis per accidens, ut 
con<lb break="no" ed="#L" n="31"/>tingit in principio creativo: accidit enim creationi quod a
<lb ed="#L" n="32"/>tribus sit Personis; nihil enim minus Deus crearet, si non
<lb ed="#L" n="33"/>esset trinus. Est igitur hic dubium, an ipsa spiratio per se
<lb ed="#L" n="34"/>sit a duobus; an non, sed quasi per accidens, ut creatio est
<lb ed="#L" n="35"/>a tribus. Scotus enim, in I, dist. xrr, tenens pluralitatem non
<lb ed="#L" n="36"/>exigi, fundat se super omnimoda perfectione principii 
spira<lb break="no" ed="#L" n="37"/>tivi in uno supposito. Sanctus Thomas autem, in I Sent.,
<lb ed="#L" n="38"/>dist. xr, art. ult., ad 2, ponens differentiam inter creationem
<lb ed="#L" n="39"/>et spirationem quoad hoc, sentire videtur oppositum, iuxta
<lb ed="#L" n="40"/>determinationem a se factam in 2 articulo eiusdem 
distin<lb break="no" ed="#L" n="41"/>ctionis, Quod et in hac littera confirmare videtur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e1654">
                  <lb ed="#L" n="42"/>V. Est autem ratio dubitandi in hac re, quoniam nulla
<lb ed="#L" n="43"/>apparet ratio convincens alteram partem. Perfectio namque.
<lb ed="#L" n="44"/>principii quod et quo in solo unico supposito salvari ex eo
<lb ed="#L" n="45"/>videtur, quia aliter Pater solus imperfectum esset 
princi<lb break="no" ed="#L" n="46"/>pium Spiritus Sancti. Stante autem omnimoda perfectione
<lb ed="#L" n="47"/>utriusque principii in uno supposito, sequitur veritas istius
<lb ed="#L" n="48"/>conditionalis, quod si illud solum esset, posset perfecte
<lb ed="#L" n="49"/>spirare Spiritum Sanctum. Et sic non per se requiritur 
plu<lb break="no" ed="#L" n="50"/>ralitas in principio quod spirationis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e1676">
                  <lb ed="#L" n="51"/>Modus autem procedendi, ut nexus, communio atque
<lb ed="#L" n="52"/>mutuus amor unitivus, qui convenire dicitur Spiritui 
San<lb break="no" ed="#L" n="53"/>cto, intelligi non potest nisi sit a duobus ad minus. Ac per
<lb ed="#L" n="54"/>hoc oportet per se pluralitatem invenire in spirativo 
prin<lb break="no" ed="#L" n="55"/>cipio quod.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e1690">
                  <lb ed="#L" n="56"/>VI. Neutra tamen harum viarum ducit necessario ad
<lb ed="#L" n="57"/>intentum. Prima quidem deficit, quoniam non ratione 
im<lb break="no" ed="#L" n="58"/>perfectionis, sed ratione non habitae, nec possibilis haberi
<lb ed="#L" n="59"/>conditionis in unico supposito, solus Pater aut solus Filius
<lb ed="#L" n="60"/>non posset spirare Spiritum Sanctum consubstantialem et
<lb ed="#L" n="61"/>personaliter distinctum, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e1706">
                  <lb ed="#L" n="62"/>Secunda autem deficit, quia connectere, unire, et similia,
<lb ed="#L" n="63"/>non conveniunt Spiritui Sancto ex proprietate personali ,
<lb ed="#L" n="64"/>sed ex essentiali incluso, scilicet amore; ut in quaestione
<lb ed="#L" n="65"/>sequenti, articulo 1, ad 3, littera dicit, et ibidem clarius |
<lb ed="#L" n="66"/>patebit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e1719">
                  <lb ed="#L" n="67"/>VII. Et quamvis huiusmodi non cogant, quia tamen
<lb ed="#L" n="68"/>s. Thomas expresse superius dixit in hac eadem quaestione,
<lb ed="#L" n="69"/>quod de ratione Spiritus Sancti est quod sit a Patre et
<lb ed="#L" n="70"/>Filio; et hic apponit notam reduplicationis, dicens quod
<lb ed="#L" n="71"/>procedit a Patre et Filio ut sunt plures personaliter; 
com<lb break="no" ed="#L" n="72"/>muneque Sanctorum dictum sit, Spiritum Sanctum mutuam
<lb ed="#L" n="73"/>esse caritatem Patris et Filii: tenendum esse arbitror quod
<lb ed="#L" n="74"/>principium spirativum ut quod, inquantum huiusmodi,
<lb ed="#L" n="75"/>exigit pluralitatem. Ita quod dualitas est conditio spiratoris,
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>nullam addens perfectionem supra unitatem suppositi ; sed
<lb ed="#L" n="77"/>secunda persona addit solam conditionem requisitam ad
<lb ed="#L" n="78"/>principium guod, ob cuius defectum, negative sumendo
<lb ed="#L" n="79"/>defectum, una sola persona non spiraret; sicut ob eius
<lb ed="#L" n="80"/>abstractionem a perfectione et imperfectione, nulla 
imper<lb break="no" ed="#L" n="81"/>fecte, sed singula quaeque perfecte spirat.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e1756">
                  <lb ed="#L" n="82"/>VIII. Nec hoc absque ratione credimus. Si enim 
pro<lb break="no" ed="#L" n="83"/>cessio Spiritus Sancti necessario est a Patre et Filio, ut
<lb ed="#L" n="84"/>superius probatum est, necessario sequitur quod sit ab eis
<lb ed="#L" n="85"/>inquantum tales. Ergo inquantum plures: non enim sunt
<lb ed="#L" n="86"/>intelligibiles ut sic, nisi ut plures.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e1769">
                  <lb ed="#L" n="87"/>Ratio quoque assumpta ex littera, quia scilicet procedit
<lb ed="#L" n="88"/>ut amor unitivus, manifestat intentum, si animadvertimus
<lb ed="#L" n="89"/>quod in hac re etiam vocabulis caremus; et sic ex 
appro<lb break="no" ed="#L" n="90"/>priatis propria intelligere ac insinuare oportet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e1780">
                  <lb ed="#L" n="91"/>Accedit ad hoc ratio in I Sent., dist. xxix, art. ult., a
<lb ed="#L" n="92"/>s. Thoma assignata, quia scilicet spirare est actio personalis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e1788">
                  <lb ed="#L" n="93"/>IX. Nec propterea ex his oblitum me credas supra 
di<lb break="no" ed="#L" n="94"/>ctorum. Stant enim haec simul, scilicet quod Spiritus 
San<lb break="no" ed="#L" n="95"/>ctus procedit a Patre et Filio inquantum duo sic, idest
<lb ed="#L" n="96"/>inquantum habent talem pluralitatem seu dualitatem: et
<lb ed="#L" n="97"/>quod processio Spiritus Sancti non differt a generatione
<lb ed="#L" n="98"/>sufficienter ex hoc quod est a duobus, et ista ab uno:
<lb ed="#L" n="99"/>quoniam dualitas suppositalis absolute ad hoc non sufficit,
<lb ed="#L" n="100"/>ut supra diximus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e1808">
                  <lb ed="#L" n="101"/>Argumenta autem Scoti non oportet afferre, quia non
<lb ed="#L" n="102"/>militant contra positionem nostram, dualitatem 
supposito<lb break="no" ed="#L" n="103"/>rum ex parte principii quod tantum dicentem, nisi id quod
<lb ed="#L" n="104"/>adduximus de perfectione; sed contra Henricum, ponentem:
<lb ed="#L" n="105"/>concordiam, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e1821">
                  <lb ed="#L" n="106"/>X. In responsione ad secundum, dubium est circa illa
<lb ed="#L" n="107"/>verba, Pater non potest dici plura principia, quia 
impli<lb break="no" ed="#L" n="108"/>caretur pluralitas suppositorum. Quia si regula de 
plu<lb break="no" ed="#L" n="109"/>rificatione nominis substantivi penes pluralitatem formae
<lb ed="#L" n="110"/>significatae, vera est, voluntarium appareret excipere 
plu<lb break="no" ed="#L" n="111"/>rificationem principii in Patre: constat enim formas 
signi<lb break="no" ed="#L" n="112"/>ficatas esse plures, puta paternitatem et spirationem. —- Nec
<lb ed="#L" n="113"/>potest dici recte, ut quidam credunt, quod illa regula est
<lb ed="#L" n="114"/>vera tàntum quando est pluralitas realis formae 
signifi<lb break="no" ed="#L" n="115"/>catae, Nam. constat artem sutoriam distingui realiter a 
fre<lb break="no" ed="#L" n="116"/>nifactiva; et tamen Socrates habens utramque non est duo
<lb ed="#L" n="117"/>artifices.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e1850">
                  <lb ed="#L" n="118"/>XI. Ad hoc dicitur, quod aliud est loqui de nomine
<lb ed="#L" n="119"/>substantivo, et aliud de substantivo concreto. Substantivum
<lb ed="#L" n="120"/>enim, ut sic, penes pluralitatem formae significatae 
pluri<lb break="no" ed="#L" n="121"/>ficatur; sufficienter quidem, si est abstractum, exactive 
au<lb break="no" ed="#L" n="122"/>tem absolute; idest, quod ad sui pluralitatem exigit 
plura<lb break="no" ed="#L" n="123"/>litatem formae significatae, sive hoc sufficiat, sive non.
<lb ed="#L" n="124"/>Substantivum autem concretum, quia substantivum, exigit
<lb ed="#L" n="125"/>pluralitatem formae; quia vero concretum, exigit 
plurali<lb break="no" ed="#L" n="126"/>tatem suppositorum. Et sic, cum principium sit 
substan<lb break="no" ed="#L" n="127"/>tivum concretum, optime in littera dicitur quod 
implica<lb break="no" ed="#L" n="128"/>retur pluralitas suppositorum, dicendo, Pater est plura
<lb ed="#L" n="129"/>principia. Nec.disceditur a regula de substantivo sane 
in<lb break="no" ed="#L" n="130"/>tellecta, ut exposuimus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e1881">
                  <lb ed="#L" n="131"/>XII. In responsione ad quartum et quintum, dubium
<lb ed="#L" n="132"/>est logicale, motum a Gregorio, in xir distinctione Primi,
<lb ed="#L" n="133"/>tractatumque a Capreolo, in fine: quomodo scilicet ly 
prin<lb break="no" ed="#L" n="134"/>cipium supponat confuse. Tum quia nullum est 
confusi<lb break="no" ed="#L" n="135"/>vum. - Tum quia, si staret confuse, liceret descendere sub
<lb ed="#L" n="136"/>praedicato ad eius singularia per propositionem de 
dis<lb break="no" ed="#L" n="137"/>iuncto extremo: quod hic non licet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e1899">
                  <lb ed="#L" n="138"/>XIII. Ad horum primum dicitur dupliciter. Primo, quod
<lb ed="#L" n="139"/>non oportet quaerere confusivum respectu termini 
com<lb break="no" ed="#L" n="140"/>munis concreti substantivi, quia hoc habet ex naturali sua.
<lb ed="#L" n="141"/>suppositione, ut s. Thomas dicit in III Sent., dist. 1, qu. rr,
<lb ed="#L" n="142"/>art. 4: sed oporteret quaerere discretivum, quando 
sup<lb break="no" ed="#L" n="143"/>poneret determinate. — Secundo dicitur, quod confunditur
<lb ed="#L" n="144"/>a ly et, quando est praedicatum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e1918">
                  <lb ed="#L" n="145"/>Ad secundum vero motivum, similiter dupliciter 
re<lb break="no" ed="#L" n="146"/>spondetur. Primo, quod illa regula non habet locum ubi
<lb ed="#L" n="147"/>sub praedicato non sunt plura singularia, ut contingit in
<lb ed="#L" n="148"/>proposito: singulare enim principii non est Pater aut Filius,
<lb ed="#L" n="149"/>sed hoc principium. Cum autem ibi non sint plura 
nu<lb break="no" ed="#L" n="150"/>mero principia, sed Pater et Filius sunt unum numero
<pb ed="#L" n="386"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>principium Spiritus Sancti, non restat descensus ad 
singu<lb break="no" ed="#L" n="2"/>laria principii. Sed si ad Patrem vel Filium venitur, iam
<lb ed="#L" n="3"/>extra regulam sumus; et est sophisma Figurae Dictionis. —
<lb ed="#L" n="4"/>Secundo dicitur ab aliis, concedendo consequentiam, et
<lb ed="#L" n="5"/>negando falsitatem consequentis, ut videre potes in 
Ca<lb break="no" ed="#L" n="6"/>preolo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e1951">
                  <lb ed="#L" n="7"/>XIV. In responsione ad sextum, adverte quod hoc in
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="8"/>loco Auctor determinavit quod indecise dimisit in I Sent.,
<lb ed="#L" n="9"/>dist. XXIX, ad ult.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e232-d1e1962">
                  <lb ed="#L" n="10"/>XV. In responsione ad septimum, adverte quod hoc in -
<lb ed="#L" n="11"/>loco Auctor arguit opinionem quam ipse secutus fuit in I
<lb ed="#L" n="12"/>Sent., dist. x et xxix, articulis ultimis. - Ratio autem in 
<lb ed="#L" n="13"/>littera adducta examinabitur in 3 articulo xxxix: quaestionis,
<lb ed="#L" n="14"/>ubi ex proposito tractabitur de adiectivis et substantivis.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>