<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 168</title>
        <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 168</title>
          <date when="2024-12-12">December 11, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-cnLx10">Rome, 1899, Vol. 10</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-12-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="350"/>
        <cb ed="#L" n="c"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="TAcCaj-d1e2140"><!-- TAcCajp2p2-q168 -->
        <head xml:id="TAcCaj-d1e2140-Hd1e101">Quaestio 168</head>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2140-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q168a1 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2140-Hd1e106">Articulus 1</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2140-d1e108">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="47" type="fixed=350"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2140-d1e115">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="48"/>IN articulo primo quaestionis 
            centesimaesexagesimaeocta<lb break="no" ed="#L" n="49"/>dubium occurrit circa reductionem ordinis 
            exterio<lb break="no" ed="#L" n="50"/>rum motuum ad duas virtutes positas ab Aristotele : 
            quo<lb break="no" ed="#L" n="51"/>niam non videtur huiusmodi ordinatio sufficienter ad has
            <lb ed="#L" n="52"/>virtutes reduci. Nam dupliciter motus exterior, ut in littera
            <lb ed="#L" n="53"/>dicitur, debet esse ordinatus: primo, ut sint motus 
            conve<lb break="no" ed="#L" n="54"/>nientes personae quae movetur; secundo, ut sint etiam 
            de<lb break="no" ed="#L" n="55"/>centes quoad alios. Et quoad secundum quidem, 
            sufficien<lb break="no" ed="#L" n="56"/>ter reducitur motuum nostrorum decor ad affabilitatem.
            <lb ed="#L" n="57"/>Sed quoad primum, non sufficienter reducitur ad veritatem.
            <lb ed="#L" n="58"/>Quoniam veritatis virtuti sat est ut motus exterior sit 
            ve<lb break="no" ed="#L" n="59"/>rum interioris signum: nec requirit quod sit moderatus
            <lb ed="#L" n="60"/>ut deberet esse. Unde si quis, intus praeceps, exteriores
            <lb ed="#L" n="61"/>etiam motus praecipites habeat, peccat contra modestiam
            <lb ed="#L" n="62"/>exterioris motus: et tamen non contra veritatem.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2140-d1e152">
            <lb ed="#L" n="63"/>Ad hoc dicitur quod reductio ista qualis dubitando de-
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="64"/>scripta est, non habetur ab Auctore: quoniam in littera
            <lb ed="#L" n="65"/>motus exterior ut signum interioris, et non simpliciter ut
            <lb ed="#L" n="66"/>conveniens personae, reducitur ad veritatem. Et propterea,
            <lb ed="#L" n="67"/>si non usquequaque quadrat, non est Auctori imputandum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2140-d1e168">
            <lb ed="#L" n="68"/>Salvari tamen, potest dicendo quod, quia ad veritatis
            <lb ed="#L" n="69"/>virtutem pertinet moderatio exterioris motus in ordine ad
            <lb ed="#L" n="70"/>personam bene dispositam intus, alioquin non consonaret
            <lb ed="#L" n="71"/>motus hominis exterioris homini interiori; idcirco ad 
            ean<lb break="no" ed="#L" n="72"/>dem virtutem spectat moderatio exterioris motus in ordine
            <lb ed="#L" n="73"/>ad personam intus, quamvis non de facto, tamen de 
            de<lb break="no" ed="#L" n="74"/>bito bene dispositam. Ita quod, omni fictione semota, ad
            <lb ed="#L" n="75"/>veritatem spectat moderari exteriorem motum sic ut 
            con<lb break="no" ed="#L" n="76"/>sonet bonae dispositioni quae est aut esse debet in 
            inte<lb break="no" ed="#L" n="77"/>riori homine.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2140-d1e193">
            <lb ed="#L" n="78"/>Et sic decor exterioris motus ab his duabus virtutibus
            <lb ed="#L" n="79"/>sufficienter manat.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2140-Dd1e201"><!-- caj-p2p2-q168a2 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2140-Hd1e204">Articulus 2</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2140-d1e206">
            <pb ed="#L" n="352"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1" type="fixed=352"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2140-d1e215">
            <lb ed="#L" n="2"/>In articulo secundo quaestionis 
            centesimaesexagesimae<lb break="no" ed="#L" n="3"/>octavae adverte duo. Primo, quod nomine ludi in 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="4"/>posito venit tam ludus, qui consistit in factis; quam iocus,
            <lb ed="#L" n="5"/>qui consistit in verbis. Eadem enim est ratio utriusque
            <lb ed="#L" n="6"/>moris.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2140-d1e228">
            <lb ed="#L" n="7"/>Secundo, specialiter in responsione ad primum, quod
            <lb ed="#L" n="8"/>praedicatores divini verbi peccant, recreationis gratia 
            di<lb break="no" ed="#L" n="9"/>cendo aliquod ridiculum inter praedicandum: si Ambrosius
            <lb ed="#L" n="10"/>et Auctor verum dicunt, et ratio Tulliana admittitur, 
            sci<lb break="no" ed="#L" n="11"/>licet, quando rei dignitas adimit facultatem iocandi. Nulla
            <lb ed="#L" n="12"/>enim dignitas maior doctrina divina, quam praedicatores
            <lb ed="#L" n="13"/>enuntiant.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2140-Dd1e247"><!-- caj-p2p2-q168a3 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2140-Hd1e250">Articulus 3</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2140-d1e252">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="17" type="fixed=353"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2140-d1e259">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="18"/>IN articulo tertio eiusdem quaestionis 
            centesimaesexagesi<lb break="no" ed="#L" n="19"/>maeoctavae, dubia multa occurrunt circa excessum ludi.
            <lb ed="#L" n="20"/>Et primum dubium  est circa illud: Excessus ludi est
            <lb ed="#L" n="21"/>peccatum mortale quando, causa ludi, utitur quis turpibus
            <lb ed="#L" n="22"/>verbis vel factis. Videtur enim hoc falsum. Tum quia 
            turpi<lb break="no" ed="#L" n="23"/>loquium non est ex se peccatum mortale: et si causa ludi
            <lb ed="#L" n="24"/>addatur, non fiet etiam peccatum mortale. Et eadem est
            <lb ed="#L" n="25"/>ratio de turpibus factis. Multa enim sunt turpia facta quae
            <lb ed="#L" n="26"/>non sunt secundum se mortalia: quibus si apponatur quod
            <lb ed="#L" n="27"/>fiant causa ludi, non fiunt mortalia; cum finis iste non
            <lb ed="#L" n="28"/>dicat secundum se speciem mortalis peccati, sed potius
            <lb ed="#L" n="29"/>alleviet multa quae, si serio fierent, graviora essent. Aut
            <lb ed="#L" n="30"/>igitur littera est falsa: aut specificari debet quae sunt ista
            <lb ed="#L" n="31"/>turpia verba vel facta quae, si causa ludi fiant, reddunt
            <lb ed="#L" n="32"/>ludum peccatum mortale.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2140-d1e296">
            <lb ed="#L" n="33"/>II. Secundum dubium  est circa illud: Excessus in
            <lb ed="#L" n="34"/>ludo est peccatum mortale quando utitur aliquis, causa
            <lb ed="#L" n="35"/>ludi, his quae vergunt in proximi nocumentum. Apparet
            <lb ed="#L" n="36"/>enim ex hoc quod quicumque utitur in ludo actionibus
            <lb ed="#L" n="37"/>lucrosis, cum hae vergant in proximi aut sui ipsius 
            nocu<lb break="no" ed="#L" n="38"/>mentum, peccat mortaliter. Et si hoc conceditur, sequitur
            <lb ed="#L" n="39"/>primo, quod ludens ad sphaeram parvam vel magnam, vel
            <lb ed="#L" n="40"/>scachos, interposita pecunia a partibus pro victore, 
            pecca<lb break="no" ed="#L" n="41"/>ret mortaliter. Quod durum valde videtur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2140-d1e318">
            <lb ed="#L" n="42"/>III. Tertium dubium  est circa peccatum in ludo ex
            <lb ed="#L" n="43"/>parte circumstantiarum: an solum propter vehementiam
            <lb ed="#L" n="44"/>affectus ad ludum, reddatur ludus peccatum mortale ex
            <lb ed="#L" n="45"/>circumstantia. Et est ratio dubii quia haec sola causa in
            <lb ed="#L" n="46"/>littera tangitur. - In oppositum autem videtur quia etiam
            <lb ed="#L" n="47"/>sine tam vehementi affectu ludere, ratione loci, puta in
            <lb ed="#L" n="48"/>ecclesia, est mortale: ut patet Extra, de Vita et Honest.
            <lb ed="#L" n="49"/>Cleric., cap. Cum decorem. Et similiter ratione personae,
            <lb ed="#L" n="50"/>puta, clerici: ibidem, cap. Clerici officia. Ratione etiam
            <lb ed="#L" n="51"/>temporis, puta sacri, ludi laboriosi et totius diei 
            consum<lb break="no" ed="#L" n="52"/>ptivi abuti videntur tempore divinis dicato. Et demum 
            ra<lb break="no" ed="#L" n="53"/>tione qualitatis ludi, puta aleae, omnibus sub poena 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="54"/>communicationis interdicti: ut patet XXXV dist., cap. 
            Epi<lb break="no" ed="#L" n="55"/>scopus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2140-d1e352">
            <lb ed="#L" n="56"/>IV. Ad evidentiam horum, praemittendum est quod,
            <lb ed="#L" n="57"/>licet Auctor de ludo formaliter tractet, ac per hoc, actiones
            <lb ed="#L" n="58"/>quatenus causa delectationis fiunt, consideret; nos tamen,
            <lb ed="#L" n="59"/>ut conscientiis satisfaciamus, de ludo etiam materialiter,
            <lb ed="#L" n="60"/>etiam non causa delectationis facto, tractandum duximus.
            <lb ed="#L" n="61"/>Et ideo nullus admirari debet si Auctor tam brevis aliis
            <lb ed="#L" n="62"/>disputandi campum ampliorem reliquit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2140-d1e370">
            <lb ed="#L" n="63"/>Ad primum ergo et secundum simul dubium  dicitur
            <lb ed="#L" n="64"/>quod Auctor exponit seipsum, subiungendo illam 
            determi<lb break="no" ed="#L" n="65"/>nationem restrictivam, scilicet: quae de se sunt peccata
            <lb ed="#L" n="66"/>mortalia. Ita quod non dicit, quando quis utitur turpibus:
            <lb ed="#L" n="67"/>verbis vel factis, absolute; et similiter non dicit, quando
            <lb ed="#L" n="68"/>quis utitur his quae vergunt in proximi nocumentum, 
            ab<lb break="no" ed="#L" n="69"/>solute: sed cum ista restrictione subiuncta, videlicet, quae
            <lb ed="#L" n="70"/>de se sunt peccata mortalia. Et hanc eandem sententiam
            <lb ed="#L" n="71"/>insinuavit per praecedentia verba, cum dixit: Uno modo,
            <lb ed="#L" n="72"/>ex ipsa specie actionum quae assumuntur in ludum.
            <lb ed="#L" n="73"/>Unde Auctoris doctrina non est quod turpia verba vel
            <lb ed="#L" n="74"/>facta reddant ludum peccatum mortale, ut ratio in 
            oppo<lb break="no" ed="#L" n="75"/>situm bene probat: sed quod turpia verba vel facta quae
            <lb ed="#L" n="76"/>de se sunt peccata mortalia, reddunt ludum peccatum
            <lb ed="#L" n="77"/>mortale ex ipsa specie actionum quae assumuntur ad 
            lu<lb break="no" ed="#L" n="78"/>dum. Et ideo, absque alia probatione, subdidit: Ef sic
            <lb ed="#L" n="79"/>patet quod excessus in ludo est peccatum mortale. Talis
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="80"/>siquidem in ludo excessus, ut scilicet assumat actiones quae
            <lb ed="#L" n="81"/>de se sunt peccata mortalia ad ludum, manifeste monstrat
            <lb ed="#L" n="82"/>ludum esse peccatum mortale.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2140-d1e418">
            <lb ed="#L" n="83"/>Numeravit autem in littera Auctor tria genera 
            actio<lb break="no" ed="#L" n="84"/>num talium: scilicet turpia verba quae de se sunt 
            mor<lb break="no" ed="#L" n="85"/>talia; turpia facta quae de se sunt mortalia; et ea quae
            <lb ed="#L" n="86"/>vergunt in nocumentum proximi, similiter de se mortalia.
            <lb ed="#L" n="87"/>Sunt autem turpia verba de se mortalia, invitatoria verba
            <lb ed="#L" n="88"/>ad mortalem lasciviam. Nam si quis, ut aliis 
            delectatio<lb break="no" ed="#L" n="89"/>nem ingerat, mulierem invitet ad adulterium aut 
            fornica<lb break="no" ed="#L" n="90"/>tionem; aut, quod peius est, committeret: tam iocus quam
            <lb ed="#L" n="91"/>ludus peccatum mortale esset. Turpiloquio autem simplici
            <lb ed="#L" n="92"/>utendo, aut aliquem minus honestum gestum faciendo, ut
            <lb ed="#L" n="93"/>aliis delectationem ingerat, grave est et fugiendum valde:
            <lb ed="#L" n="94"/>non tamen mortale ex suo genere. Apostolus enim non
            <lb ed="#L" n="95"/>replicavit, ad Ephes. v , inter peccata excludentia a regno
            <lb ed="#L" n="96"/>caelorum turpiloquium: cum tamen illud inter alia 
            con<lb break="no" ed="#L" n="97"/>numerasset  tunc peccata.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2140-d1e453">
            <lb ed="#L" n="98"/>Et per hoc patet solutio primi dubii.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2140-d1e458">
            <lb ed="#L" n="99"/>V. Ad secundum dubium , quod propter ludum ex 
            cu<lb break="no" ed="#L" n="100"/>piditate lucri difficile redditur, dicitur praemittendo quod
            <lb ed="#L" n="101"/>ludere ex avaritia non vocatur ex hoc quod homo non
            <lb ed="#L" n="102"/>luderet nisi apposita pecunia. Hoc enim non est sufficiens
            <lb ed="#L" n="103"/>avaritiae signum. Quoniam aliunde hoc provenit: ex eo
            <lb ed="#L" n="104"/>scilicet quod vult quis quod in veritate ludatur; et, cum
            <lb ed="#L" n="105"/>ludus velut quaedam sit pugna, victoria vere delectabilis
            <lb ed="#L" n="106"/>fit ex hoc ipso quod ille cum quo luditur in veritate fecit
            <lb ed="#L" n="107"/>quod potuit, et tamen succubuit. Non creditur autem quod
            <lb ed="#L" n="108"/>in veritate ludatur, nisi pecunia interiaceat perdenda.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2140-d1e482">
            <lb ed="#L" n="109"/>Et similiter non vocatur quis ludere ex avaritia, ex eo
            <lb ed="#L" n="110"/>quod vellet vincere. Hoc enim, ludo supposito, est 
            natu<lb break="no" ed="#L" n="111"/>ralis appetitus effectus. Tum quia, ut dictum est, ludus
            <lb ed="#L" n="112"/>in quadam pugna ludentium consistit. Tum quia 
            natura<lb break="no" ed="#L" n="113"/>liter homo refugit defectum, in quo consistit perdere; et
            <lb ed="#L" n="114"/>appetit excellentiam, in qua consistit vincere.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2140-d1e499">
            <lb ed="#L" n="115"/>Sed vocatur quis ludere ex avaritia, quando principale
            <lb ed="#L" n="116"/>motivum ad ludendum est lucrum. Quod quisque de 
            se<lb break="no" ed="#L" n="117"/>ipso optime novit, quando ex tali intentione principaliter
            <lb ed="#L" n="118"/>movetur. Et hi proprie non vocantur ludere, quoniam finis
            <lb ed="#L" n="119"/>ludi, quae delectatio est, non movet illos: sed abusores
            <lb ed="#L" n="120"/>sunt ludi ad turpe lucrum, negotiatoresque per ludum
            <lb ed="#L" n="121"/>potius appellandi sunt.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2140-d1e517">
            <lb ed="#L" n="122"/>De huiusmodi igitur appellato ludo ob avaritiam, iuxta
            <lb ed="#L" n="123"/>doctrinam Auctoris in hoc loco, dicendum est quod non
            <lb ed="#L" n="124"/>est peccatum mortale secundum se. Et ratio est quia non
            <lb ed="#L" n="125"/>assumit actum secundum se mortalem ex nocumento 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="126"/>ximi, sed actum avaritiae ex parte cupiditatis et modi
            <lb ed="#L" n="127"/>turpis multipliciter. Ad cuius claram intelligentiam, recolito
            <lb ed="#L" n="128"/>ex supra dictis in qu. cxvrr, art. 3 et 4 , quod avaritia ut
            <lb ed="#L" n="129"/>opponitur iustitiae, est secundum se peccatum mortale: ut
            <lb ed="#L" n="130"/>autem opponitur liberalitati, non est secundum se 
            pecca<lb break="no" ed="#L" n="131"/>tum mortale, nisi forte quia finis ultimus ponitur in 
            pe<lb break="no" ed="#L" n="132"/>cunia. Actus igitur avaritiae in ludo interveniens, si 
            secun<lb break="no" ed="#L" n="133"/>dum se est mortalis, oportet vel quod contrarietur 
            iusti<lb break="no" ed="#L" n="134"/>tiae: - constat autem, absolute loquendo, quod nullius
            <lb ed="#L" n="135"/>iustitia violatur ex hoc quod duo domini rerum suarum
            <lb ed="#L" n="136"/>libere exponunt illas damno vel lucro per viam ludi: quia
            <lb ed="#L" n="137"/>scienti et volenti libere, in his quorum est pro sua 
            volun<lb break="no" ed="#L" n="138"/>tate dominus, non fit iniuria ; uterque autem scit et vult
            <lb ed="#L" n="139"/>pecuniam suam, cuius est libere pro sua voluntaria 
            dispo<lb break="no" ed="#L" n="140"/>sitione dominus, tali lucro vel damno per talem viam, 
            sci<lb break="no" ed="#L" n="141"/>licet ludi, exponere. Non est igitur hic avaritia quae iu-
            <pb ed="#L" n="354"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>stitiae contrariatur. — Vel quae sic contrarietur 
            liberali<lb break="no" ed="#L" n="2"/>taii quod finem ultimum in pecuniae lucro ponat. Sed
            <lb ed="#L" n="3"/>constat quod hoc, cum ad interiorem affectum ludentis
            <lb ed="#L" n="4"/>spectet, non oportet universaliter esse verum: nec per se
            <lb ed="#L" n="5"/>pertinet ad rationem ludi.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2140-d1e578">
            <lb ed="#L" n="6"/>Et propterea, exclusa utraque mortali avaritia a ludo
            <lb ed="#L" n="7"/>ob avaritiam, sequitur quod non est secundum se mortale
            <lb ed="#L" n="8"/>peccatum ludere principaliter ob cupiditatem lucri, Sed est
            <lb ed="#L" n="9"/>peccatum grave ac turpe. Nam ex ipsa cupiditate lucri ex
            <lb ed="#L" n="10"/>inordinata via, peccatum est non parvum. Ex eo vero quod
            <lb ed="#L" n="11"/>homo a rationis industria, qua pecunia comparanda est et
            <lb ed="#L" n="12"/>conservanda, se deiicit, et fortuito eventui conservationem,
            <lb ed="#L" n="13"/>perditionem et acquisitionem pecuniae submittit, turpis 
            ef<lb break="no" ed="#L" n="14"/>ficitur: et tanto turpior, quanto ab his lucrari intendit 
            qui<lb break="no" ed="#L" n="15"/>bus benefaciendum est, scilicet amicis, ut Aristoteles 
            di<lb break="no" ed="#L" n="16"/>xit . Et propterea turpe lucrum appellatur quod ludo 
            ac<lb break="no" ed="#L" n="17"/>quiritur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2140-d1e607">
            <lb ed="#L" n="18"/>Simile autem iudicium est de vocatis commissis, 
            vide<lb break="no" ed="#L" n="19"/>licet cum aliqui disputantes de aliquo eventu futuro, 
            com<lb break="no" ed="#L" n="20"/>mittunt suas pecunias, ut, si evenerit pars affirmativa, 
            lu<lb break="no" ed="#L" n="21"/>cretur mille, si negativa, perdat totidem vel minus, prout
            <lb ed="#L" n="22"/>spes maior pro altera parte est. Detestanda quippe sunt
            <lb ed="#L" n="23"/>huiusmodi: mortalia tamen peccata secundum se non sunt.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2140-d1e623">
            <lb ed="#L" n="24"/>Et haec dicimus stando infra morales limites: hoc est,
            <lb ed="#L" n="25"/>seclusis legibus, et fraudibus, et aliis malis circumstantiis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2140-d1e630">
            <lb ed="#L" n="26"/>VI. Ad dubium tertium  dicitur quod ad causam in littera
            <lb ed="#L" n="27"/>allatam. reducuntur omnium circumstantiarum corruptiones
            <lb ed="#L" n="28"/>per se ad ludum pertinentes: nam nisi ex affectu ludi, sed
            <lb ed="#L" n="29"/>aliunde proveniant, per accidens ad ludi peccatum 
            concur<lb break="no" ed="#L" n="30"/>rent, ut de se patet. Ex affectu autem ludi, nisi sit tantus
            <lb ed="#L" n="31"/>quod ducat in contemptum expressum vel interpretativum
            <lb ed="#L" n="32"/>Dei, aut legis canonicae vel civilis, nulla apparet 
            circum<lb break="no" ed="#L" n="33"/>stantiae mortalis deformitas: quoniam ominis talis 
            defor<lb break="no" ed="#L" n="34"/>mitas ad aliquid dictorum spectat. Continet ergo assignata
            <lb ed="#L" n="35"/>in littera causa omnium circumstantiarum maculas.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2140-d1e655">
            <lb ed="#L" n="36"/>Ad singulas autem obiectiones deveniendo, dicitur quod
            <lb ed="#L" n="37"/>in loco sacro iocari quidem, licet non deceat, quia tamen
            <lb ed="#L" n="38"/>hoc non dicit notabilem iniuriam loci sacri, peccatum 
            mor<lb break="no" ed="#L" n="39"/>tale non est secundum se. - Ludere autem ex causa 
            ra<lb break="no" ed="#L" n="40"/>tionabili, puta si aliqua necessitate infirmum ibi oportet
            <lb ed="#L" n="41"/>ludere ut non dormiat, nullum peccatum est. Et idem 
            vi<lb break="no" ed="#L" n="42"/>detur cum, tempore belli, clausi sunt fideles in ecclesia,
            <lb ed="#L" n="43"/>et sani egent excussione otii aut somni per aliquem 
            ho<lb break="no" ed="#L" n="44"/>nestum ludum: quoniam, concesso principali, hoc est 
            ha<lb break="no" ed="#L" n="45"/>bitatione tunc in loco sacro, concessa quoque intelliguntur
            <lb ed="#L" n="46"/>accessoria honesta. — Sine rationabili autem causa, ex 
            le<lb break="no" ed="#L" n="47"/>vitate animi, ludere in loco sacro, in his ludis qui non
            <lb ed="#L" n="48"/>sunt specialiter prohibiti, et sine scandalo, et sine actibus
            <lb ed="#L" n="49"/>indecentiam loco facientibus: veniale videtur secundum
            <lb ed="#L" n="50"/>Auctoris hic doctrinam, quoniam nullius legis contemptus
            <lb ed="#L" n="51"/>hic intervenit. Secus in specialiter prohibitis, ut sunt ludi
            <lb ed="#L" n="52"/>theatrales et similes: in quibus contemptus, interpretativus
            <lb ed="#L" n="53"/>saltem, legis canonicae ipso facto intervenire videtur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2140-d1e697">
            <lb ed="#L" n="54"/>De circumstantia autem personae, eadem distinctione
            <lb ed="#L" n="55"/>utendum est. Quod scilicet, rationabili subsistente causa,
            <lb ed="#L" n="56"/>etiam ad aleas ludere potest clericus, sine scandalo: puta
            <lb ed="#L" n="57"/>si infirmus non potest alia via a somno averti. - Ex 
            le<lb break="no" ed="#L" n="58"/>vitate autem, et sine scandalo, ludere clericis veniale est:
            <lb ed="#L" n="59"/>nisi ex natura actus qui assumitur in ludum, repugnet
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="60"/>clerico, ut assumere arma, larvas, et huiusmodi. Tunc enim,
            <lb ed="#L" n="61"/>iuxta speciem et repugnantiam actuum assumptorum ad
            <lb ed="#L" n="62"/>ludum, iudicandum est de mortali et veniali, an inducant
            <lb ed="#L" n="63"/>contemptum interpretativum clericalis dignitatis et 
            canoni<lb break="no" ed="#L" n="64"/>cae legis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2140-d1e726">
            <lb ed="#L" n="65"/>De temporis autem circumstantia, verum est illicitos
            <lb ed="#L" n="66"/>propter tempus esse ludos laboriosos, aut quasi totius diei
            <lb ed="#L" n="67"/>consumptivos, etiam non omissa missa: multo magis quam
            <lb ed="#L" n="68"/>bella iusta, sine necessitate, illicita sunt in diebus festis.
            <lb ed="#L" n="69"/>Mortale tamen peccatum in huiusmodi ludis non est. 
            Quo<lb break="no" ed="#L" n="70"/>niam labores ludicri non serviles, sed liberales sunt. Et
            <lb ed="#L" n="71"/>consumptio festi, non omissis divinis, in vanis, non contra
            <lb ed="#L" n="72"/>sed praeter praeceptum festorum est.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2140-d1e746">
            <lb ed="#L" n="73"/>De qualitate demum ludi, sciendum est quod ains est
            <lb ed="#L" n="74"/>loqui de ludo ut ludus est: et aliud de ludo secundum
            <lb ed="#L" n="75"/>ilius abusum. Nam ludus quatenus ludus est, ex fine, qui
            <lb ed="#L" n="76"/>est delectatio animalis, quae in quiete rationabilis motus
            <lb ed="#L" n="77"/>consistit, pensandus est: ita quod tanto melior est ludus,
            <lb ed="#L" n="78"/>quanto fini convenientior regula rationis servata. Quia 
            lu<lb break="no" ed="#L" n="79"/>dus, quanto magis fortunae commissus est, tanto, ceteris
            <lb ed="#L" n="80"/>paribus, accommodatior est quieti rationis: et quanto magis
            <lb ed="#L" n="81"/>industriosus, tanto minus quieti rationis sensuumque 
            con<lb break="no" ed="#L" n="82"/>venit. Ideo, absolute loquendo, ludus scachorum pessimus
            <lb ed="#L" n="83"/>est in ordine ad proprium finem ludi: quamvis optimus
            <lb ed="#L" n="84"/>sit ad fugandum otium vel somnum, propter industriae
            <lb ed="#L" n="85"/>diligentiam magnam in eo requisitam. Et per oppositum
            <lb ed="#L" n="86"/>ludus alearum, hoc est, fortuitus, maxime convenit fini.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2140-d1e779">
            <lb ed="#L" n="87"/>Sed quoniam abusus ludi ad avaritiam freno eget, et
            <lb ed="#L" n="88"/>legum est hos motus compescere; ideo ludos fortuitos
            <lb ed="#L" n="89"/>leges prohibent, quoniam ipsis homines maxime abutuntur
            <lb ed="#L" n="90"/>ad avaritiam. Quocirca, si non avaritiae causa, sed vere
            <lb ed="#L" n="91"/>recreationis causa, ludatur ad aleam, et sine scandalo: legis
            <lb ed="#L" n="92"/>ratio cessat communiter. Et propterea laici qui sic ludunt,
            <lb ed="#L" n="93"/>ubi civili lege permittuntur, et canonica nunquam servari
            <lb ed="#L" n="94"/>visa est, excusantur. — Clerici autem, ultra hoc, scandali
            <lb ed="#L" n="95"/>rationem habere tenentur, quod ex eorum ludo nasci 
            po<lb break="no" ed="#L" n="96"/>test. Et ideo ubi, tempore pestis, aut aegritudinis ratione,
            <lb ed="#L" n="97"/>clerici soliti sunt sine scandalo ludere, recreationis gratia,
            <lb ed="#L" n="98"/>ad chartas vel tabellas cum aleis, nullum ex hoc crimen
            <lb ed="#L" n="99"/>incurrerent: quoniam extra casum et rationem prohibentis
            <lb ed="#L" n="100"/>legis sumus; ' et in his quae solum sunt mala quia 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="101"/>hibita propter abusum, consuetudo excusat. — Dici quoque
            <lb ed="#L" n="102"/>potest quod, quia canon ille quoad laicos communiter non
            <lb ed="#L" n="103"/>servatur, nec unquam Pontificia auctoritate renovatus- 
            vi<lb break="no" ed="#L" n="104"/>detur, abrogatus sit ex non-usu. Clerici vero, si vere 
            de<lb break="no" ed="#L" n="105"/>servirent aleae, iam contemptores essent legis, quam 
            ab<lb break="no" ed="#L" n="106"/>rogatam quoad se non putant, sed potius renovatam et
            <lb ed="#L" n="107"/>extensam in cap. Clerici officia, Extra, de Vita et 
            Hone<lb break="no" ed="#L" n="108"/>state Clericorum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2140-d1e829">
            <lb ed="#L" n="109"/>VII. In. eodem articulo, in responsione ad ultimum,
            <lb ed="#L" n="110"/>adverte duos casus quibus dare histrionibus est illicitum.
            <lb ed="#L" n="111"/>Scilicet, vel propter superfluitatem: et hoc spectat ad 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="112"/>digalitatis vitium. Vel propter iniquitatem ludi: et hoc
            <lb ed="#L" n="113"/>spectat ad idem vitium ad quod ludus ille spectat, cum
            <lb ed="#L" n="114"/>actione quae ad ludum assumitur; quoniam, ut in littera
            <lb ed="#L" n="115"/>dicitur, peccat ut fovens histrionem in tali crimine. Et
            <lb ed="#L" n="116"/>propterea iuxta excessum in primo, et iuxta qualitatem
            <lb ed="#L" n="117"/>peccati in secundo, iudicari debet quando mortale vel
            <lb ed="#L" n="118"/>veniale, et quando gravius et quando minus grave est.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>