<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 156</title>
        <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 156</title>
          <date when="2024-12-12">December 11, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-cnLx10">Rome, 1899, Vol. 10</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-12-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="260"/>
        <cb ed="#L" n="c"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="TAcCaj-d1e2078"><!-- TAcCajp2p2-q156 -->
        <head xml:id="TAcCaj-d1e2078-Hd1e101">Quaestio 156</head>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2078-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q156a1 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2078-Hd1e106">Articulus 1</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2078-d1e108">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="21" type="fixed=260"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2078-d1e115">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="22"/>IN articulo primo quaestionis 
            centesimaequinquagesimae<lb break="no" ed="#L" n="23"/>pei: dubium ex Martino occurrit, in qu. de 
            Inconti<lb break="no" ed="#L" n="24"/>nentia , arguente contra Auctorem hic pro quanto dicit
            <lb ed="#L" n="25"/>quod passio non est per se causa, sed occasio 
            incontinen<lb break="no" ed="#L" n="26"/>tiae. Tum, primo, quia passio est causa per se impellens
            <lb ed="#L" n="27"/>et inclinans ad actum incontinentiae. Ergo non est causa
            <lb ed="#L" n="28"/>occasionalis. — Probatur sequela: quia magna est 
            differen<lb break="no" ed="#L" n="29"/>tia inter causam impellentem et inclinantem, et causam
            <lb ed="#L" n="30"/>occasionalem. — Antecedens vero manifestatur: quia actus
            <lb ed="#L" n="31"/>incontinentiae est ipsum vinci et superari, quod est actus
            <lb ed="#L" n="32"/>liber voluntatis potentis resistere et non resistentis. 
            Pro<lb break="no" ed="#L" n="33"/>batur autem. Tum, primo, quia in eo in quo non est 
            ge<lb break="no" ed="#L" n="34"/>nita adhuc incontinentia habitualis, voluntas non est totalis
            <lb ed="#L" n="35"/>causa per se actus incontinentiae. Ergo, praeter eam, est
            <lb ed="#L" n="36"/>aliqua alia causa per se. - Tum, secundo, quia omne per
            <lb ed="#L" n="37"/>se superans et vincens est causa per se eius quod est 
            su<lb break="no" ed="#L" n="38"/>perari et vinci. Sed passio est per se superans et vincens
            <lb ed="#L" n="39"/>voluntatem quae contra tendit. Ergo.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2078-d1e159">
            <lb ed="#L" n="40"/>Et per istud, inquit Martinus, patet quod non sufficienter
            <lb ed="#L" n="41"/>probat conclusionem hanc, scilicet quod incontinentia non
            <lb ed="#L" n="42"/>est corporis sed animae, Thomas, per illud medium, quod
            <lb ed="#L" n="43"/>passio non est causa per se sed occasio tantum,
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2078-d1e170">
            <lb ed="#L" n="44"/>IL Ad haec dicitur quod, si quis penetrat quo pacto
            <lb ed="#L" n="45"/>appetitus sensitivus est motivus voluntatis, facile haec solvet.
            <lb ed="#L" n="46"/>Penetrabit autem hoc qui intuitus fuerit doctrinam Auctoris
            <lb ed="#L" n="47"/>in praecedenti Libro, qu. 1x, art. 2 , ubi docemur quod 
            sic<lb break="no" ed="#L" n="48"/>ut homo frigens, ex hoc ipso quod friget, movetur ad 
            vo<lb break="no" ed="#L" n="49"/>lendum locum calidum; ita homo in passione existens, ex
            <lb ed="#L" n="50"/>hoc ipso quod est sic dispositus secundum illam 
            passio<lb break="no" ed="#L" n="51"/>nem, movetur ad volendum quod consonat homini sic 
            dis<lb break="no" ed="#L" n="52"/>posito; puta ad puniendum, si est iratus, ad venerea, si
            <lb ed="#L" n="53"/>est ardens, etc. Et ratio ibi assignatur: quia hinc, scilicet
            <lb ed="#L" n="54"/>ex dispositione hominis seu subiecti, fit ut aliquid sit vel 
            ap<lb break="no" ed="#L" n="55"/>pareat conveniens illi quod, cessante illa dispositione, non
            <lb ed="#L" n="56"/>est aut non apparet conveniens, Quoniam conveniens ex
            <lb ed="#L" n="57"/>parte utriusque potest oriri extremi: scilicet vel ex 
            dispo<lb break="no" ed="#L" n="58"/>sitione subiecti, vel ex natura obiecti. Et sic, ut ibi dicitur,
            <lb ed="#L" n="59"/>dispositio subiecti redundat in obiectum, faciendo ipsum
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="60"/>esse vel apparere pro tunc conveniens. Et sic patet quod
            <lb ed="#L" n="61"/>passio valde remote movet voluntatem: scilicet disponendo
            <lb ed="#L" n="62"/>subiectum, et inde consurgente convenientia in obiecto 
            mo<lb break="no" ed="#L" n="63"/>tivo voluntatis, non necessitando tamen ipsam. Unde 
            me<lb break="no" ed="#L" n="64"/>rito non per se causa, sed occasio dicitur passio 
            inconti<lb break="no" ed="#L" n="65"/>nentiae, quae est actus voluntatis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2078-d1e223">
            <lb ed="#L" n="66"/>III. Et cum dicitur, Causa per se impellens et 
            incli<lb break="no" ed="#L" n="67"/>nans etc., respondetur negando minorem, proprie loquendo.
            <lb ed="#L" n="68"/>Quia passio impellit quidem et inclinat, non per se, sed
            <lb ed="#L" n="69"/>mediante subiecto quod disponit, et convenientia quae ex
            <lb ed="#L" n="70"/>subiecto iam disposito consurgit: sicut frigus impellit 
            ho<lb break="no" ed="#L" n="71"/>minem ad eundem ad calidum, non per se, sed 
            occasio<lb break="no" ed="#L" n="72"/>naliter.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2078-d1e241">
            <lb ed="#L" n="73"/>Ad manifestationem autem antecedentis hoc solum 
            di<lb break="no" ed="#L" n="74"/>citur, quod etiam incomplete manifestat actum 
            inconti<lb break="no" ed="#L" n="75"/>nentiae, Quoniam non est imputandum quod in voluntate
            <lb ed="#L" n="76"/>incontinentis sit vinci et superari sine consensu in illud ad
            <lb ed="#L" n="77"/>quod passio inclinat, ut Martinus fingere videtur: sed, ut
            <lb ed="#L" n="78"/>Auctor dixit , est ibi electio, ac per hoc consensus; ita
            <lb ed="#L" n="79"/>quod hoc est vinci, eligere ex vehementia passionis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2078-d1e259">
            <lb ed="#L" n="80"/>Ad primam probationem, negatur quod voluntas non
            <lb ed="#L" n="81"/>sit per se sufficiens causa incontinentiae in non habente
            <lb ed="#L" n="82"/>habitualem incontinentiam, Nam sicut voluntas frigescentis
            <lb ed="#L" n="83"/>hominis est sufficiens et per se causa eundi ad ignem seu
            <lb ed="#L" n="84"/>solem, ita voluntas existentis in passione est per se 
            suffi<lb break="no" ed="#L" n="85"/>ciens causa volendi tale delectabile. Causae enim 
            disponen<lb break="no" ed="#L" n="86"/>tes subiectum occasiones sunt volendi: non per se con-
            cau<lb break="no" ed="#L" n="87"/>sae volendi. Unde et Auctor in littera probat hoc, quia,
            <lb ed="#L" n="88"/>quandiu manet usus rationis, voluntas libere potest in
            <lb ed="#L" n="89"/>utrumque oppositorum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2078-d1e283">
            <lb ed="#L" n="90"/>Ad secundam, negatur minor. Quia passio non est per
            <lb ed="#L" n="91"/>se vincens et superans, sed occasionaliter, voluntatem: quae
            <lb ed="#L" n="92"/>non aliter superatur nisi quia libere vult ad quod 
            volen<lb break="no" ed="#L" n="93"/>dum passio disponit. -
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2078-d1e294">
            <lb ed="#L" n="94"/>Unde patet quod Auctor sufficienter probavit 
            inconti<lb break="no" ed="#L" n="95"/>nentiam esse non corporis sed animae, per illud medium,
            <lb ed="#L" n="96"/>quia passio est occasio, et voluntas est per se causa 
            in<lb break="no" ed="#L" n="97"/>continentiae.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2078-Dd1e306"><!-- caj-p2p2-q156a2 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2078-Hd1e309">Articulus 2</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2078-d1e311">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="61" type="fixed=261"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2078-d1e318">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="62"/>AD articulo secundo quaestionis 
            centesimaequinquagesimae<lb break="no" ed="#L" n="63"/>sextae, adverte quod Martinus  carpere conatur Auctorem
            <lb ed="#L" n="64"/>in hac littera dicentem de incontinente proprie et 
            simpli<lb break="no" ed="#L" n="65"/>citer quod dupliciter peccat, etc.: quasi velit ex hoc 
            po<lb break="no" ed="#L" n="66"/>nere differentiam inter delectationes fugibiles tantum, et
            <lb ed="#L" n="67"/>fugibiles ac vituperabiles; quasi idem Auctor intelligat per
            <lb ed="#L" n="68"/>pravum et vituperabile. Sed quoniam nullus est hic sermo,
            <lb ed="#L" n="69"/>nulla quaestio de vituperabili et non vituperabili, non 
            im<lb break="no" ed="#L" n="70"/>ponat Auctori Martinus suam phantasiam, sed sat sit sibi
            <lb ed="#L" n="71"/>dicere et arguere quod vult sine huiusmodi fictionibus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2078-d1e344">
            <lb ed="#L" n="72"/>II. In. eodem articulo secundo dubium occurrit circa
            <lb ed="#L" n="73"/>differentiam in littera assignatam inter concupiscentias 
            ta<lb break="no" ed="#L" n="74"/>ctus, et honoris aut huiusmodi, penes hoc quod 
            concu<lb break="no" ed="#L" n="75"/>piscentiae tactus sunt pravae, concupiscentiae autem 
            ho<lb break="no" ed="#L" n="76"/>noris non sunt pravae: ac per hoc, circa duplicem rationem
            <lb ed="#L" n="77"/>peccati ibi, et unicam hic. Videntur enim haec falsa. Quia
            <lb ed="#L" n="78"/>utrobique concupiscentiae immoderatae solae sunt pravae,
            <lb ed="#L" n="79"/>moderatae autem bonae: et delectabilia ipsa utrobique 
            se<lb break="no" ed="#L" n="80"/>cundum se sunt bona. Unde nihil est dictu quod 
            incon<lb break="no" ed="#L" n="81"/>tinens honoris non se ingerit pravis concupiscentiis, sed
            <lb ed="#L" n="82"/>peccat ex eo quod non servat debitum modum in 
            concu<lb break="no" ed="#L" n="83"/>piscendo. Hoc enim idem accidit incontinenti simpliciter:
            <lb ed="#L" n="84"/>quoniam ex hoc solo peccat quod in immoderatas 
            concu<lb break="no" ed="#L" n="85"/>piscentias venereas incurrit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2078-d1e377">
            <lb ed="#L" n="86"/>Ad hoc dicitur quod, ut ex VII Ethic. , unde haec
            <lb ed="#L" n="87"/>sumpta sunt, apparere potest, bona delectabilia (ut clarius
            <lb ed="#L" n="88"/>intelligas) sic distinguenda sunt quod quaedam sunt 
            quo<lb break="no" ed="#L" n="89"/>rum studia simpliciter et absolute sunt mala. Statim enim
            <lb ed="#L" n="90"/>ut dicis alicuius studia esse circa venerea aut delectabilia
            <lb ed="#L" n="91"/>cibi et potus, statim, inquam, malitiam seu pravitatem seu
            <lb ed="#L" n="92"/>vitium aliquod intelligimus. Et haec vocantur appetibilia
            <lb ed="#L" n="93"/>propter necessitatem: inquantum scilicet necessitas corporis
            <lb ed="#L" n="94"/>ea requirit propter individuum vel speciem. - Quaedam
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="95"/>vero sunt quorum studia simpliciter et absolute non sunt
            <lb ed="#L" n="96"/>mala, sed solum si explicetur superfluitas. Studiosos enim
            <lb ed="#L" n="97"/>honoris, gloriae, victoriae, filiorum, etc., cum dicimus, nullo
            <lb ed="#L" n="98"/>afficimus eos vitio: immo studia haec laudabilia censemus.
            <lb ed="#L" n="99"/>Et haec vocantur per se appetibilia.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2078-d1e413">
            <lb ed="#L" n="100"/>Et hinc patet quare concupiscentiae venereorum 
            di<lb break="no" ed="#L" n="101"/>cantur pravae, hoc est vitiosae, et concupiscentiae honoris
            <lb ed="#L" n="102"/>non: quia studere illis delectabilibus est peccatum, studere
            <lb ed="#L" n="103"/>autem istis non.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2078-d1e424">
            <lb ed="#L" n="104"/>Et licet, secundum veritatem, in utrisque solae 
            immo<lb break="no" ed="#L" n="105"/>deratae concupiscentiae sint pravae; studium illarum tamen
            <lb ed="#L" n="106"/>importat immoderationem, quam non importat studium
            <lb ed="#L" n="107"/>istorum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2078-d1e435">
            <lb ed="#L" n="108"/>Patet etiam duplex illa ratio peccati in incontinentia
            <lb ed="#L" n="109"/>simpliciter: quia scilicet errat; et in concupiscentias quae
            <lb ed="#L" n="110"/>sunt de genere pravorum studiorum, declinat. Incontinentia
            <lb ed="#L" n="111"/>autem secundum quid, puta honoris, solum errat: quia
            <lb ed="#L" n="112"/>non declinat in concupiscentias quae sint de genere 
            pra<lb break="no" ed="#L" n="113"/>vorum studiorum. Et hoc intendit Auctor, cum Aristotele,
            <lb ed="#L" n="114"/>per hanc litteram.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2078-d1e453">
            <lb ed="#L" n="115"/>III. In eodem secundo articulo dubium occurrit circa
            <lb ed="#L" n="116"/>incontinentiam secundo modo. Quoniam in littera dicitur,
            <lb ed="#L" n="117"/>Circa haec attenditur  incontinentia proprie quidem, sed
            <lb ed="#L" n="118"/>non simpliciter: in VII autem Ethic.  Aristoteles dicit 
            hu<lb break="no" ed="#L" n="119"/>iusmodi incontinentiam respectu honoris, etc., esse 
            incon<lb break="no" ed="#L" n="120"/>tinentiam secundum similitudinem. Si enim habet rationem
            <lb ed="#L" n="121"/>incontinentiae secundum similitudinem, ergo non proprie:
            <lb ed="#L" n="122"/>et si proprie, ergo non secundum similitudinem. Et rursus,
            <lb ed="#L" n="123"/>si secundum similitudinem, ergo incontinentia tertio modo
            <lb ed="#L" n="124"/>posita in littera, quae dicitur incontinentia secundum 
            si<lb break="no" ed="#L" n="125"/>militudinem , coincidit cum  incontinentia secundo modo:
            <lb ed="#L" n="126"/>quia utraque habet incontinentiae rationem secundum 
            si<lb break="no" ed="#L" n="127"/>militudinem.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2078-d1e484">
            <pb ed="#L" n="262"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>Ad hoc breviter dicitur quod accidit hic aequivocatio
            <lb ed="#L" n="2"/>de similitudine. Nam Auctor loquitur de similitudine 
            me<lb break="no" ed="#L" n="3"/>taphorica: et ideo distinguit incontinentiam proprie contra
            <lb ed="#L" n="4"/>incontinentiam per similitudinem, hoc est metaphorice; ut
            <lb ed="#L" n="5"/>manifeste exponitur in littera similitudine quadam 
            propor<lb break="no" ed="#L" n="6"/>tionali metaphorice dici incontinentiam respectu mali et
            <lb ed="#L" n="7"/>respectu boni, respectu vitii et respectu virtutis. — Aristoteles
            <lb ed="#L" n="8"/>vero loquitur de similitudine proportionali, hoc est analogica
            <lb ed="#L" n="9"/>proprie, diminuta tamen: et ideo distinguit incontinentiam
            <lb ed="#L" n="10"/>simpliciter contra incontinentiam diminute. Et manifestat
            <lb ed="#L" n="11"/>intentum suum exemplo: sicut malum dicitur de homine et
            <lb ed="#L" n="12"/>de medico . Dicitur enim et homo malus, et medicus 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="13"/>lus: sed qui dicitur malus homo, dicitur malus simpliciter,
            <lb ed="#L" n="14"/>idest sine additione aliqua; qui vero dicitur malus medicus,
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="15"/>non propterea dicitur simpliciter malus, sed cum additione,
            <lb ed="#L" n="16"/>scilicet, medicus. Ubi manifeste patet malum dici de 
            me<lb break="no" ed="#L" n="17"/>dico proprie, et secundum analogiam ad malum hominem:
            <lb ed="#L" n="18"/>quia ita est aliquis medicus malus sicut homo malus; nam
            <lb ed="#L" n="19"/>ut homo malus ad opus proprium homini se habet, sic
            <lb ed="#L" n="20"/>malus medicus ad opus proprium medico. Apparet etiam
            <lb ed="#L" n="21"/>diminutio quaedam ex hoc ipso quod inde simpliciter, hinc
            <lb ed="#L" n="22"/>cum appositione tantum mali ratio infertur, dicendo, Est
            <lb ed="#L" n="23"/>homo malus, Ergo est malus; et, Est medicus malus, Ergo
            <lb ed="#L" n="24"/>est malus medicus, et non, Ergo est malus. Sic autem est
            <lb ed="#L" n="25"/>in proposito. Quoniam valet sequela, Est incontinens 
            vene<lb break="no" ed="#L" n="26"/>reorum, Ergo est incontinens: et non valet, Est incontinens
            <lb ed="#L" n="27"/>honoris, Ergo est incontinens, sed, Ergo est incontinens 
            ho<lb break="no" ed="#L" n="28"/>noris. Unde nulla est Auctoris ab Aristotele dissensio.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2078-Dd1e555"><!-- caj-p2p2-q156a3 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2078-Hd1e558">Articulus 3</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2078-d1e560">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="46" type="fixed=263"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2078-d1e567">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="47"/>IN articulo tertio eiusdem quaestionis 
            centesimaequinqua<lb break="no" ed="#L" n="48"/>Enfunpesexiue, dubium ex Martino, in quaestione de 
            In<lb break="no" ed="#L" n="49"/>continentia  , Occurrit, dicente quod ista ratio sancti 
            Tho<lb break="no" ed="#L" n="50"/>mae pati videtur calumniam in hoc quod voluntas 
            incon<lb break="no" ed="#L" n="51"/>tinentis inclinari dicitur ad peccandum ex passione tantum
            <lb ed="#L" n="52"/>et non ex habitu. Nam si intelligat quod ex frequentatis
            <lb ed="#L" n="53"/>incontinentiae actibus non generatur aliquis habitus, videtur
            <lb ed="#L" n="54"/>falsum. Et primo , contra totam philosophiam moralem
            <lb ed="#L" n="55"/>clamantem quod ex frequentatis actibus generatur 
            habi<lb break="no" ed="#L" n="56"/>tus: maxime in subiecto non habente habitum contrarium.
            <lb ed="#L" n="57"/>Secundo, quia hoc est contra experientiam: qua, post
            <lb ed="#L" n="58"/>frequentatos incontinentiae actus, magis se pronos ad 
            in<lb break="no" ed="#L" n="59"/>continentiam sentiunt quam ante.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2078-d1e600">
            <lb ed="#L" n="60"/>Tertio, quia secundum Thomam , incontinentia 
            per<lb break="no" ed="#L" n="61"/>tinet ad voluntatem, et non dicit praecise actum: quia
            <lb ed="#L" n="62"/>sicut virtus est habitus, ita et vitium. Et propterea, inquit
            <lb ed="#L" n="63"/>Martinus, voluntas incontinentis inclinatur ex proprio 
            ha<lb break="no" ed="#L" n="64"/>bitu ad peccandum, quia ad non resistendum passionibus :
            <lb ed="#L" n="65"/>sed non inclinatur ad sequendum concupiscentias malas et
            <lb ed="#L" n="66"/>turpes, quia inclinari ad talium electionem est intemperati.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2078-d1e618">
            <lb ed="#L" n="67"/>II. Ad hoc dubium, non ex aliis quam ex supra  
            di<lb break="no" ed="#L" n="68"/>ctis principiis, dicitur quod error hic accidit quod non 
            dis<lb break="no" ed="#L" n="69"/>tinguitur quoad rem inter habitum et dispositionem : nec
            <lb ed="#L" n="70"/>distinguitur quoad modum operandi inter inclinari per
            <lb ed="#L" n="71"/>modum habitus, et per modum passionis. Incontinentia
            <lb ed="#L" n="72"/>namque non est habitus, sed dispositio. Unde et in littera
            <lb ed="#L" n="73"/>hac distinguitur incontinens ab intemperato per facile et
            <lb ed="#L" n="74"/>difficile mobile: quia passio cito transit, ac per hoc, circa
            <lb ed="#L" n="75"/>eius pugnam proportionaliter respondet dispositio; habitus
            <lb ed="#L" n="76"/>autem est difficile mobilis. Cuius signum est quod 
            incon<lb break="no" ed="#L" n="77"/>tinentem statim comitatur poenitentia. Comparatur etiam
            <lb ed="#L" n="78"/>in littera  ex Aristotele, VII Ethic., incontinentia febri 
            ac<lb break="no" ed="#L" n="79"/>cessoriae, intemperantia autem phtisicae. — Similiter 
            incon<lb break="no" ed="#L" n="80"/>tinens inclinatur et operatur per modum passionis, ut 
            exem<lb break="no" ed="#L" n="81"/>plum de febre accessoria manifestat: intemperatus autem
            <lb ed="#L" n="82"/>per modum habitus, ut exemplum de. phtisico manifestat.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2078-d1e656">
            <lb ed="#L" n="83"/>III. Ad primam ergo Martini obiectionem  dicitur quod
            <lb ed="#L" n="84"/>ex frequentatis actibus .incontinentis generatur in eius 
            vo<lb break="no" ed="#L" n="85"/>luntate, non habitus, sed dispositio: quae nunquam transire
            <lb ed="#L" n="86"/>potest in habitum, sicut nec albedo in nigredinem. Et ultra
            <lb ed="#L" n="87"/>hoc, ex huiusmodi actibus habilitatur concupiscibilis ad hoc
            <lb ed="#L" n="88"/>ut in ea generetur intemperantia, ex qua voluntas 
            intem<lb break="no" ed="#L" n="89"/>perati inclinatur ad turpia prosequenda. Et sic voluntas
            <lb ed="#L" n="90"/>incontinentis inclinatur, non ex habitu, sed ex dispositione.
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="91"/>Quod in idem redit cum eo quod dicitur in littera, 
            sci<lb break="no" ed="#L" n="92"/>licet, ex passione. Nam dispositio quam passio causat est
            <lb ed="#L" n="93"/>facile mobilis, et dispositio illa non nisi per modum 
            pas<lb break="no" ed="#L" n="94"/>sionis, et insurgente passione, inclinat: cuius locuples 
            te<lb break="no" ed="#L" n="95"/>stis est poenitentia statim sequens, cessante passionis 
            im<lb break="no" ed="#L" n="96"/>petu. Voluntas autem intemperati inclinatur, ut in littera
            <lb ed="#L" n="97"/>dicitur, ex propria electione, hoc est, per modum 
            eligen<lb break="no" ed="#L" n="98"/>tis et propria principia electionis, quae sunt intentio finis,
            <lb ed="#L" n="99"/>quae apud intemperatum iam est mala, et consilium, quod
            <lb ed="#L" n="100"/>iam ex intemperantia quietum est.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2078-d1e700">
            <lb ed="#L" n="101"/>Et caveto hic, novitie, ne fallaris, cum in littera dicitur
            <lb ed="#L" n="102"/>quod intemperati voluntas inclinatur ad peccandum ex
            <lb ed="#L" n="103"/>propria electione, quae procedit ex habitu per 
            consuetu<lb break="no" ed="#L" n="104"/>dinem acquisito. Falleris namque si intelligas ex habitu per
            <lb ed="#L" n="105"/>consuetudinem acquisito in voluntate: ut patet ex supra 
            <lb ed="#L" n="106"/>dictis de subiecto temperantiae; quoniam ipsa non in 
            vo<lb break="no" ed="#L" n="107"/>luntate, sed in concupiscibili appetitu est subiective. 
            In<lb break="no" ed="#L" n="108"/>teliiges autem recte si intelliges quod intemperati voluntas
            <lb ed="#L" n="109"/>inclinatur ex electione procedente ex habitu acquisito in
            <lb ed="#L" n="110"/>appetitu concupiscibili. Quod qualiter fiat, superius  satis "
            <lb ed="#L" n="111"/>declaratum fuit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2078-d1e726">
            <lb ed="#L" n="112"/>Cum igitur « clamat moralis philosophia quod ex 
            fre<lb break="no" ed="#L" n="113"/>quentatis actibus generantur habitus », sumitur habitus pro
            <lb ed="#L" n="114"/>prima specie qualitatis, et non ut distinguitur contra 
            dis<lb break="no" ed="#L" n="115"/>positionem. —- Vel, si intelligitur de habitu proprie, sicut
            <lb ed="#L" n="116"/>intelligitur in subiecto apto nato suscipere talem habitum,
            <lb ed="#L" n="117"/>ita intelligitur in statu non dissono seu opposito habitui.
            <lb ed="#L" n="118"/>Constat autem quod status continentis et incontinentis
            <lb ed="#L" n="119"/>est contrarius statui habituatorum : quoniam ille est 
            per<lb break="no" ed="#L" n="120"/>turbationis, iste: quietis; ille facile, iste difficile mobilis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2078-d1e748">
            <lb ed="#L" n="121"/>Ad secundam obiectionem, de experientia, dicitur quod
            <lb ed="#L" n="122"/>ad hoc sufficit illa habitualis dispositio.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2078-d1e755">
            <lb ed="#L" n="123"/>Ad tertiam similiter dicitur quod incontinentia dicit in
            <lb ed="#L" n="124"/>voluntate « non praecise actum », sed habitualem 
            dis<lb break="no" ed="#L" n="125"/>positionem: quae non est vitium, sicut nec continentia
            <lb ed="#L" n="126"/>est virtus ; sed est imperfectum quid in genere vitii, Et
            <lb ed="#L" n="127"/>hoc expressit iam Aristoteles in principio VII Ethic. , 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="128"/>litiae. virtutem, et continentiae incontinentiam 
            contrapo<lb break="no" ed="#L" n="129"/>nendo.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2078-d1e773">
            <lb ed="#L" n="130"/>Expositionem vero allatam ex Martino quomodo 
            in<lb break="no" ed="#L" n="131"/>continens differat ab intemperato, si sane intellexeris, 
            sci<lb break="no" ed="#L" n="132"/>licet quod incontinentiae dispositio inclinat ad non 
            resi<lb break="no" ed="#L" n="133"/>stendum, quia tantum tempore pugnae exercet se (quoniam
            <lb ed="#L" n="134"/>extra pugnam apparet poenitentia) intemperantia vero ad
            <pb ed="#L" n="264"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>ipsa turpia simpliciter prosequenda inclinat: amplectere,
            <lb ed="#L" n="2"/>quia vera est, et a nostris exivit, ut patet in littera.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2078-d1e796">
            <lb ed="#L" n="3"/>In responsionibus argumentorum eiusdem articuli, multa
            <lb ed="#L" n="4"/>essent dicenda, nisi superius fuissent manifestata: quomodo
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="5"/>scilicet vitium reddit appetitum malum respectu finis illius
            <lb ed="#L" n="6"/>generis, ut intemperantia respectu delectabilis venerei, etc. ;
            <lb ed="#L" n="7"/>et per hoc parit ignorantiam principii in agibilibus. Vide
            <lb ed="#L" n="8"/>superius .
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2078-Dd1e815"><!-- caj-p2p2-q156a4 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2078-Hd1e818">Articulus 4</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2078-d1e820">
            <cb ed="#L" n="f"/>
            <lb ed="#L" n="89" type="fixed=264"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2078-d1e827">
            <cb ed="#L" n="g"/>
            <lb ed="#L" n="90"/>IN articulo quarto eiusdem quaestionis 
            centesimaequinqua<lb break="no" ed="#L" n="91"/>gesimaesextae, adverte, novitie, pro clariori intellectu
            <lb ed="#L" n="92"/>litterae, quod prima ratio quare incontinens 
            concupiscen<lb break="no" ed="#L" n="93"/>tiae est turpior, consistit in hoc quod motivum ad 
            irascen<lb break="no" ed="#L" n="94"/>dum est ratio: quoniam est punitio collata parvipensioni
            <lb ed="#L" n="95"/>receptae, conferre enim unum cum altero rationis est;
            <lb ed="#L" n="96"/>vel quoniam est vindicta, quae est bonum secundum ra-
            <cb ed="#L" n="h"/>
            <lb ed="#L" n="97"/>tionem, quia est bonum honestum. Sed, ut in VII Ethic. 
            <lb ed="#L" n="98"/>dicitur, sicut exterius videmus quod veloces ministri 
            au<lb break="no" ed="#L" n="99"/>diunt dominum imperantem, et, praecurrentes, non 
            perci<lb break="no" ed="#L" n="100"/>piunt totum dominorum imperium; ita qui irascitur ex
            <lb ed="#L" n="101"/>velocitate cholerae, audito obiecto rationi conformi, non
            <lb ed="#L" n="102"/>expectata rationis forma, properat ad vindictam. 
            Concu<lb break="no" ed="#L" n="103"/>piscens vero a sola boni delectabilis secundum sensum
            <pb ed="#L" n="265"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>praesentatione movetur, nihil de conformitate ad rationem
            <lb ed="#L" n="2"/>audiens. Et propterea dicitur  quod in nullo sequitur 
            ra<lb break="no" ed="#L" n="3"/>tionis iudicium.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2078-d1e875">
            <lb ed="#L" n="4"/>Secunda autem, de maiori naturalitate irae, cum grano
            <lb ed="#L" n="5"/>salis in littera apposito accipienda est: scilicet quia 
            natu<lb break="no" ed="#L" n="6"/>ralior est motus irae ex suo complexionali principio, quam
            <lb ed="#L" n="7"/>motus concupiscentiae ex suo complexionali principio. Nam
            <lb ed="#L" n="8"/>ira consequitur choleram; concupiscentia phlegma. 
            Natu<lb break="no" ed="#L" n="9"/>ralius autem est quod cholera proferat iram, quam quod
            <lb ed="#L" n="10"/>phlegma concupiscentiam : quia magis in promptu est irae
            <lb ed="#L" n="11"/>processus ex cholera quam concupiscentiae ex phlegmate,
            <lb ed="#L" n="12"/>quia cholera est velocioris motus; constat namque quod
            <lb ed="#L" n="13"/>ex velociori magis in promptu est progressus quam ex
            <lb ed="#L" n="14"/>tardiori. Et sic est naturalior. - Manifestatur autem ista
            <lb ed="#L" n="15"/>maior naturalitas ortus irae signo satis consono: quia 
            sci<lb break="no" ed="#L" n="16"/>licet frequentius complexio iratorum profert etiam iram in
            <lb ed="#L" n="17"/>prolem, ut Aristoteles exemplis comprobat .
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2078-d1e908">
            <lb ed="#L" n="18"/>In tertia vero ratione, ne fallaris respiciens ad ea quae
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="19"/>sunt per accidens, puta scandalum aliorum ex manifesta
            <lb ed="#L" n="20"/>iniuria, et putes oppositum eius quod in littera dicitur.
            <lb ed="#L" n="21"/>Sed adverte quod, iudicando actus secundum se, iniuriari
            <lb ed="#L" n="22"/>proximo dolose et occulte turpius est quam iniuriari 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="23"/>nifeste: quoniam hoc, scilicet manifeste agere, ad quandam
            <lb ed="#L" n="24"/>excellentiam spectat; latere autem ad quendam defectum.
            <lb ed="#L" n="25"/>Ipsa enim latebra attestatur turpitudini operis: iuxta 
            Do<lb break="no" ed="#L" n="26"/>mini sententiam : Omnis qui male agit, odit lucem. Et
            <lb ed="#L" n="27"/>per oppositum ipse modus agendi, scilicet manifeste, 
            at<lb break="no" ed="#L" n="28"/>testatur verae vel apparenti rationi, ex hoc ipso quod 
            lu<lb break="no" ed="#L" n="29"/>cem non refugit. Est ergo, iuxta hanc tertiam rationem,
            <lb ed="#L" n="30"/>concupiscentia turpior quam ira quoad modum operandi,
            <lb ed="#L" n="31"/>per se loquendo.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2078-d1e944">
            <lb ed="#L" n="32"/>In quarta demum ratione, adverte quod concupiscentia
            <lb ed="#L" n="33"/>dicitur turpior, quia omnino voluntaria. Ira autem, etsi in
            <lb ed="#L" n="34"/>fine sit delectabilis, admixtum tamen habet involuntarium
            <lb ed="#L" n="35"/>principium, scilicet tristitiam ex parvipensione recepta 
            il<lb break="no" ed="#L" n="36"/>latam. Et propterea quasi coactus dicitur.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>