<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 58</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 58</title>
               <date when="2023-08-02">August 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE6">Rome, 1891, Vol. 6</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="373"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e972"><!-- TAcCajp2p1-q58 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e972-Hd1e99">Quaestio 58</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e972-Dd1e101"><!-- caj-p2p1-q58-a1-2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e972-Hd1e104">Articuli 1-2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e972-d1e106">
                  <pb ed="#L" n="374"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e972-d1e115">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>IN articulorum primi et secundi titulis, in quaestione 
quin<lb break="no" ed="#L" n="3"/>quagesimooctava, adverte quod, quia formalis est doctrina
<lb ed="#L" n="4"/>Auctoris, ideo licet conclusum sit quod non omnis virtus
<lb ed="#L" n="5"/>est moralis, specialiter quaesitum est an moralis sit 
intel<lb break="no" ed="#L" n="6"/>lectualis.. Decet.enim doctrinam páulatim singula explicare :
<lb ed="#L" n="7"/>quamvis omnis virtus humana non moralis, sit intellectualis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e972-d1e133">
                  <lb ed="#L" n="8"/>In articulo secundo eiusdem quinquagesimaeoctavae 
quae<lb break="no" ed="#L" n="9"/>stionis, adverte quod ultima verba in corpore articuli ,
<lb ed="#L" n="10"/>scilicet: habitus moralis habet rationem virtutis humanae,
<lb ed="#L" n="11"/>inquantum rationi conformatur, non intelliguntur de con-
<cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="12"/>formitate superadditae relationis: sed de conformitate 
es<lb break="no" ed="#L" n="13"/>sentiali. Iam enim superius dictum est quod virtus moralis
<lb ed="#L" n="14"/>est essentialiter habitus conformis rationi; et non fit idem C?
<lb ed="#L" n="15"/>habitus de non virtute virtus, per Superadditam relationem
<lb ed="#L" n="16"/>ad rationem rectam, Et haec expositio sufficiat pro omnibus
<lb ed="#L" n="17"/>similibus verbis Auctoris, tam hic quam alibi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e972-d1e159">
                  <lb ed="#L" n="18"/>II. In eodem secundo articulo relinquitur difficultas illa in
<lb ed="#L" n="19"/>proprio loco disputanda: An possit homo contra actuale
<lb ed="#L" n="20"/>iudicium operari. Sat enim est proposito de habitibus loqui,
<lb ed="#L" n="21"/>et necessitatem habitus in v etiam ostendere, ut in
<lb ed="#L" n="22"/>littera fit.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e972-Dd1e173"><!-- caj-p2p1-q58-a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e972-Hd1e176">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e972-d1e178">
                  <pb ed="#L" n="375"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e972-d1e187">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>In articulo tertio eiusdem quaestionis 
quinquagesimaeocta<lb break="no" ed="#L" n="3"/>vae, in responsione. ad secundum, nota, Thomista, ne 
fal<lb break="no" ed="#L" n="4"/>laris, sumens hoc quod continentia sit subiective in ratione, ,
<lb ed="#L" n="5"/>propter illa. verba, Deficit tamen a ratione virtutis, quia
<lb ed="#L" n="6"/>virtus intellectualis etc. Possunt enim dupliciter intelligi.
<lb ed="#L" n="7"/>Primo, ut prima facie videtur, ut reddant rationem quare
<lb ed="#L" n="8"/>continentia non est virtus, quia non est virtus 
intellectua<lb break="no" ed="#L" n="9"/>lis, quia etc. - Et hic sensus, licet forte a pluribus sit 
ac<lb break="no" ed="#L" n="10"/>ceptus, falsus tamen, et contrarius huic litterae et Auctori
<lb ed="#L" n="11"/>est, ut patebit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e972-d1e213">
                  <lb ed="#L" n="12"/>Alio ergo modo possunt intelligi ut reddant rationem
<lb ed="#L" n="13"/>quare continentia non est virtus, quia in continente non 
da<lb break="no" ed="#L" n="14"/>tur virtus intellectualis faciens rationem bene se habere circa
<lb ed="#L" n="15"/>materiam continentiae. Quod probatur: quia in eo non est
<lb ed="#L" n="16"/>rectus appetitus finis, quem praeexigit ratio recta habituata
<lb ed="#L" n="17"/>virtute. Quasi diceret: Continentia deficit a ratione virtutis,
<lb ed="#L" n="18"/>quia sive ponatur quod sit virtus in appetitu, sive in 
ra<lb break="no" ed="#L" n="19"/>tione, exigit hoc, quod in ratione continentis ponatur 
vir<lb break="no" ed="#L" n="20"/>tus intellectualis circa materiam continentiae; non curando
<cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="21"/>utrum illa virtus intellectualis esset continentia vel non. Et
<lb ed="#L" n="22"/>quod hoc exigatur littera supponit, tanquam communiter
<lb ed="#L" n="23"/>confessum, et. inferius probandum. Sed in continente non
<lb ed="#L" n="24"/>est talis virtus intellectualis. Probatur: quia in eo non est 
re<lb break="no" ed="#L" n="25"/>ctus appetitus finis, qui est principium intellectualis virtutis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e972-d1e248">
                  <lb ed="#L" n="26"/>Et sic Auctor, dicens continentiam esse in rationali parte
<lb ed="#L" n="27"/>animae, comprehendente in se rationem et voluntatem, quia
<lb ed="#L" n="28"/>appetitus est rationalis; et indistincte relinquens cuius sit,
<lb ed="#L" n="29"/>definiturus hoc in II IT, in loco proprio; duas rationes
<lb ed="#L" n="30"/>reddidit quare continentia non est virtus, Primam, quae
<lb ed="#L" n="31"/>nunc dicta est, excludentem ipsam a numero etiam 
intelle<lb break="no" ed="#L" n="32"/>ctualium virtutum, ex parte superioris partis animae. 
Se<lb break="no" ed="#L" n="33"/>cundam autem ex parte inferioris partis, scilicet appetitus
<lb ed="#L" n="34"/>sensitivi, cuius actus sunt materia continentiae. Quae 
su<lb break="no" ed="#L" n="35"/>perius discussa est in suo universali, quod scilicet habitus
<lb ed="#L" n="36"/>proprius alicuius operis non est virtus, si non sit in 
con<lb break="no" ed="#L" n="37"/>summativa potentia operis: ut contingit continentiae, quae
<lb ed="#L" n="38"/>est in appetitu rationali, et opus consummatur ab 
appe<lb break="no" ed="#L" n="39"/>titu sensitivo.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e972-Dd1e282"><!-- caj-p2p1-q58-a4-5 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e972-Hd1e285">Articuli 4-5</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e972-d1e287">
                  <cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="95"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e972-d1e294">
                  <cb ed="#L" n="g"/>
                  <lb ed="#L" n="96"/>IN titulis articulorum quarti et quinti eiusdem 
quinquage<lb break="no" ed="#L" n="97"/>Teiniiodevac quaestionis, adverte quod duplici ratione
<lb ed="#L" n="98"/>possunt hae quaestiones moveri. Primo, ratione 
connexio<lb break="no" ed="#L" n="99"/>nis: et sic spectarent ad tractatum de connexione virtutum,
<cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="100"/>inferius habendum in quaestione 1xv. — Secundo, ratione
<lb ed="#L" n="101"/>inclusionis: et sic spectant ad hunc tractatum de 
distin<lb break="no" ed="#L" n="102"/>ctione moralis et intellectualis virtutis. Est enim inter eas
<lb ed="#L" n="103"/>non pura connexio, sed inclusio unius in alia: et propterea
<pb ed="#L" n="377"/>
                  <!-- p. 377 -->
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>ad modum distinctionis earum spectat haec discussio prius,
<lb ed="#L" n="2"/>ita ut postmodum de earum connexione non relinquatur
<lb ed="#L" n="3"/>dubitationi locus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e972-d1e331">
                  <lb ed="#L" n="4"/>II. In eisdem articulis, et praecipue in ultimo, 
diligen<lb break="no" ed="#L" n="5"/>tissime notato, vir docte, terminos; ne contingat disputare
<lb ed="#L" n="6"/>in aequivoco, obscuros fieri, et admirari utrinque. Scito
<lb ed="#L" n="7"/>igitur quod prudentiae nomine, quamvis unum significetur,
<lb ed="#L" n="8"/>duo intelliguntur, Cum enim significet rectam rationem 
agi<lb break="no" ed="#L" n="9"/>bilium, quidam intelligunt eam sic infra limites intellectus,
<lb ed="#L" n="10"/>ut, eam in intellectu absolute credentes, nihil aliud 
signi<lb break="no" ed="#L" n="11"/>ficare dicant nisi rectum dictamen agibilium ; ita quod 
pru<lb break="no" ed="#L" n="12"/>dentia nil aliud significat nisi rationem recte monstrantem
<lb ed="#L" n="13"/>in particulari agibili quid, quomodo, qualiter, etc., 
eligen<lb break="no" ed="#L" n="14"/>dum sit. Et in horum numero est Scotus, in III Sezt.,
<lb ed="#L" n="15"/>dist, xxxvr, Et hi, errantes in principio moralium, quantum
<lb ed="#L" n="16"/>postmodum devient et abducant sequaces, facile patet. —
<lb ed="#L" n="17"/>Quidam autem, immo omnes recte sentientes, ut 
Aristo<lb break="no" ed="#L" n="18"/>teles, divus Thomas, et sequaces, prudentiae nomine infel- .
<lb ed="#L" n="19"/>ligunt rectam agibilium rationem appetitu recto particularis
<lb ed="#L" n="20"/>Jinis factam et firmatam, Ubi duo sunt declaranda: primo,
<lb ed="#L" n="21"/>quod ita sit; secundo, quomodo sit,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e972-d1e373">
                  <lb ed="#L" n="22"/>III. Quod enim prüdentia essentialiter pendeat ab 
ap<lb break="no" ed="#L" n="23"/>petitu recto, probatur ex VI E?hic., dupliciter; primo, ex
<lb ed="#L" n="24"/>oppositis eius; secundo, ex proprio actu, Omnis igitur 
ha<lb break="no" ed="#L" n="25"/>bitus in ratione solum, dummodo non sit congenitus, ut
<lb ed="#L" n="26"/>habitus principiorum, est oblivio, ut patet. Prudentiae non
<lb ed="#L" n="27"/>est oblivio, ut patet ibi. Ergo prudentia non est habitus
<lb ed="#L" n="28"/>in ratione solum. — Praeterea, delectatio et tristitia, et 
si<lb break="no" ed="#L" n="29"/>militer malitia, est corruptiva principii prudentiae, ut patet
<lb ed="#L" n="30"/>in VI Ethic. Sed. haec pertinent ad appetitum. Ergo 
pru<lb break="no" ed="#L" n="31"/>dentia pendet ex appetitu.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e972-d1e398">
                  <lb ed="#L" n="32"/>Deinde probatur directe. Actus proprius prudentiae est
<lb ed="#L" n="33"/>recte praecipere circa agibilia, Ergo prudentia pendet ex
<lb ed="#L" n="34"/>appetitu recto. - Antecedens, quoad omnes partes, probatur.
<lb ed="#L" n="35"/>Primo, quod praecipere sit actus prudentiae, patet ex VI
<lb ed="#L" n="36"/>Ethic,, ubi dicitur quod prudentia est praeceptiva. — 
Se<lb break="no" ed="#L" n="37"/>cundo, quod recte praecipere: quia aliter non esset virtus
<lb ed="#L" n="38"/>praeceptiva, nisi determinaret ad recte praecipiendum. - 
Ter<lb break="no" ed="#L" n="39"/>tio, quod proprius et praecipuus ipsius sit actus: quia 
con<lb break="no" ed="#L" n="40"/>venit ei ut distinguitur a suis partibus, et est consummatio
<lb ed="#L" n="41"/>ceterorum actuum, Patet namque in VI Ethic., quod 
Aristo<lb break="no" ed="#L" n="42"/>teles primo, prudentiam indistincte a suis partibus venatus,
<lb ed="#L" n="43"/>ponit ipsam esse consiliativam, etc.: postmodum, 
dis<lb break="no" ed="#L" n="44"/>tinguens ipsam a suis partibus, et distribuens singulis sua
<lb ed="#L" n="45"/>officia, expresse dàt eubuliae recte consiliari, gnomae autem
<lb ed="#L" n="46"/>et synesi recte iudicare, prudentiae autem recte praecipere;
<lb ed="#L" n="47"/>hi enim actus omnes sunt prudentis, et secundum has
<lb ed="#L" n="48"/>partes ei conveniunt. Constat quoque quod de agendis non
<lb ed="#L" n="49"/>est consummata ratio per consilium et iudicium: sed 
opor<lb break="no" ed="#L" n="50"/>tet praeceptum rectum supervenire, quando. oportet, etc.
<lb ed="#L" n="51"/>Propter cuius defectum, multos videmus non operari 
pru<lb break="no" ed="#L" n="52"/>denter, ut consülto iudicent. Praecipere ergo recte est 
pro<lb break="no" ed="#L" n="53"/>prius. ét praecipuus prudentiae actus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e972-d1e448">
                  <lb ed="#L" n="54"/>Consequentia autem probatione non eget. Quia sicut
<lb ed="#L" n="55"/>praecipere non est intelligibile quin dependeat ab appetitu,
<lb ed="#L" n="56"/>praecipit enim quilibet: volens; ita recte praecipere sibi ipsi
<lb ed="#L" n="57"/>in huiusmodi moralibus, nón est nisi a recto appetitu. Et
<lb ed="#L" n="58"/>hoc est absque dubio: tenendum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e972-d1e461">
                  <lb ed="#L" n="59"/>IV. Quomodo autem hoc sit, manifestatur ex ipso actu,
<lb ed="#L" n="60"/>et principio. Cum aliquis prudenter se habet ad ea quae
<lb ed="#L" n="61"/>abstinentiae a cibo et potu sunt, non idcirco prudenter se
<lb ed="#L" n="62"/>habet, quia recte. discurrit circa qualitatem et quantitatem
<lb ed="#L" n="63"/>et tempus sumendi cibi aut potus, etc. ; nec quia recte 
iu<lb break="no" ed="#L" n="64"/>dicat in ordine ad conditionem suam, etc.: sed quia recte
<lb ed="#L" n="65"/>inventa et iudicata sibi ipsi praecepto imponit. Praecepto
<lb ed="#L" n="66"/>autem dico, non quo animus imperfecte imperat sibi 
vel<lb break="no" ed="#L" n="67"/>leitate quadam, sicut accidit tepidis in via virtutum, qui
<lb ed="#L" n="68"/>vellent quidem. actus. virtutum, sed in veritate non volunt:
<lb ed="#L" n="69"/>sed quo animus perfecte sibi imperat, non quia vellet,
<lb ed="#L" n="70"/>sed quia vult, ut Augustinus disputat in VIII Confess.
<lb ed="#L" n="71"/>Cum autem perfecte sibi ipsi imperat animus appetere 
tan<lb break="no" ed="#L" n="72"/>tum, talem, tali hora, propter bonum rationis, etc., cibum
<lb ed="#L" n="73"/>in et. potum; oportet quod hoc actuale imperium ab actuali
<lb ed="#L" n="74"/>appetitu boni rationis in tali materia, nunc, hic, etc., 
pro<lb break="no" ed="#L" n="75"/>cedat: nisi enim vellet nunc, hic, hoc bonum, etc., non per-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>fecte praeciperet. Et quoniam ex similibus actibus similes
<lb ed="#L" n="77"/>habitus generantur; et sicut actus ab actu, ita habitus ab
<lb ed="#L" n="78"/>habitu pendet: ideo ex frequentatis huiusmodi actibus 
ge<lb break="no" ed="#L" n="79"/>neratur habitus similis, scilicet recte praeceptivus in 
huius<lb break="no" ed="#L" n="80"/>modi, et dependens ab habitu rectum reddente appetitum
<lb ed="#L" n="81"/>ad finem ad quem prudens imperat, bonum scilicet 
ratio<lb break="no" ed="#L" n="82"/>nis in tali materia, hic, nunc, mihi, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e972-d1e518">
                  <lb ed="#L" n="83"/>Rursus, cum multo consilio et recto iudicio definierim
<lb ed="#L" n="84"/>tale bonum, puta temperantiae vel mansuetudinis, esse.
vo<lb break="no" ed="#L" n="85"/>lendum et sectandum; non propterea mihi imponendum
<lb ed="#L" n="86"/>nunc, hic, efficaciter videbitur, nisi sic, scilicet secundum
<lb ed="#L" n="87"/>appetitum, dispositus sim. Experior enim quod famelico
<lb ed="#L" n="88"/>aut sitibundo aut irato, aliud videtur efficaciter 
prosequen<lb break="no" ed="#L" n="89"/>dum quam non appetenti: et non appetens, impero mihi
<lb ed="#L" n="90"/>abstinentiam aut mansuetudinem; appetens autem, 
prosecu<lb break="no" ed="#L" n="91"/>tionem. Et hoc, quia qualis unusquisque est, talis ei videtur
<lb ed="#L" n="92"/>finis, quoad prosecutionem, quae consistit in praecepto,
<lb ed="#L" n="93"/>ut ex supradictis de ordine actuum voluntatis, patet. Unde
<lb ed="#L" n="94"/>cum prudentia habituet me ad praecipiendum mihi ipsi
<lb ed="#L" n="95"/>consona recto fini moralium actuum meorum; et qualis
<lb ed="#L" n="96"/>sum secundum appetitum meum, talis mihi videtur finis:
<lb ed="#L" n="97"/>consequens est quod finis meus, inquantum apparens mihi
<lb ed="#L" n="98"/>principium meae prudentiae, ex qualitate mei secundum
<lb ed="#L" n="99"/>appetitum dependeat. Et sic prudentia non est in ratione
<lb ed="#L" n="100"/>absolute, sed in ordine ad appetitum: et essentialiter 
de<lb break="no" ed="#L" n="101"/>pendet ab appetitu, a quo pendet praeceptum eius actus,
<lb ed="#L" n="102"/>et variatur apparentia finis, eius principium.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e972-d1e564">
                  <lb ed="#L" n="103"/>V. Et nota quod, licet utraque via, ex parte scilicet actus
<lb ed="#L" n="104"/>et ex parte principii prudentiae, habeatur dependentia eius
<lb ed="#L" n="105"/>ab appetitu; quia tamen prima via dependentiam ab 
ap<lb break="no" ed="#L" n="106"/>petitu intellectivo, a. quo pendet imperium; secunda autem
<lb ed="#L" n="107"/>dependentiam ab appetitu simpliciter, sive intellectivo sive
<lb ed="#L" n="108"/>sensitivo, ut. est perfectus moraliter, ostendit: ideo tam
<lb ed="#L" n="109"/>Aristoteles in VI Ethic., quam Auctor hic, secunda via usus
<lb ed="#L" n="110"/>est ad declarandam dependentiam prudentiae ab appetitu.
<lb ed="#L" n="111"/>Et merito: quia dependentiam a virtutibus moralibus 
tra<lb break="no" ed="#L" n="112"/>ctant, quae non in solo intellectivo appetitu sunt. Ego
<lb ed="#L" n="113"/>autem paululum forte digressus sum, ut subvenirem 
im<lb break="no" ed="#L" n="114"/>becillitati non penetrantium naturas horum habituum; ne
<lb ed="#L" n="115"/>fallantur, loquentes de tali virtute intellectuali, in intellectu
<lb ed="#L" n="116"/>tantum sistendo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e972-d1e597">
                  <lb ed="#L" n="117"/>VI. Circa conclusiones eorundem ultimorum articulorum
<lb ed="#L" n="118"/>eiusdem quaestionis quinquagesimaeoctavae, adverte quod
<lb ed="#L" n="119"/>inclusio virtutis intellectualis, puta. prudentiae, in morali,
<lb ed="#L" n="120"/>manifesta valde est ex definitione virtutis II Ethic. Et
<lb ed="#L" n="121"/>quamvis neminem videatur habere contradictorem , habet
<lb ed="#L" n="122"/>tamen difficultatem. Quoniam, ut dictum est ex VI Ethic.,
<lb ed="#L" n="123"/>et hic, virtutis moralis est tendere in finem, principium
<lb ed="#L" n="124"/>prudentiae: principium autem mon dependet a principiato,
<lb ed="#L" n="125"/>nec prius a posteriori, Virtus igitur moralis non pendet a
<lb ed="#L" n="126"/>virtute intellectuali, quae est prudentia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e972-d1e622">
                  <lb ed="#L" n="127"/>Inclusio autem virtutis moralis in intellectuali, 
pruden<lb break="no" ed="#L" n="128"/>tia scilicet, et habet Scotum, loco allegato, oppositum:
<lb ed="#L" n="129"/>quia prius non dependet a posteriori; prudentia autem est
<lb ed="#L" n="130"/>prior, tum quia est dictamen rectum, ut: dictum fuit;
<lb ed="#L" n="131"/>tum quia dictat de fine particulari, et his quae. sunt ad
<lb ed="#L" n="132"/>finem. Tum quia non est assignare actum quo generentur
<lb ed="#L" n="133"/>istae virtutes, scilicet moralis et sua prudentia: quia nec
<lb ed="#L" n="134"/>intellectus, nec voluntatis. - Et habet difficultatem propter
<lb ed="#L" n="135"/>hoc, quod medium virtuti morali praestituitur a prudentia:
<lb ed="#L" n="136"/>ut patet ex definitione virtutis moralis, et experientia. 
Me<lb break="no" ed="#L" n="137"/>dium autem est finis virtutis moralis. Virtus ergo moralis
<lb ed="#L" n="138"/>non prineipiat prudentiam: sed e converso prudentia dat
<lb ed="#L" n="139"/>ei finem, 'principium. in. moralibus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e972-d1e653">
                  <lb ed="#L" n="140"/>VII. Ad evidentiam horum essent multa dicenda, 
quo<lb break="no" ed="#L" n="141"/>rum quaedam ad qu. rxvr, art. 3, ad 3, spectant; 
quae<lb break="no" ed="#L" n="142"/>dam. ad qu. xrvn, Il I". Unde cum intendam in 
pro<lb break="no" ed="#L" n="143"/>pris locis singula discutere, pro nunc supponendo 
do<lb break="no" ed="#L" n="144"/>ctrinam Auctoris, declarandam inferius, scito quod, sicut
<lb ed="#L" n="145"/>in intellectu. speculativo sunt duo habitus, scilicet 
intelle<lb break="no" ed="#L" n="146"/>ctus et scientia, et scientia, utens propositionibus 
pertinen<lb break="no" ed="#L" n="147"/>tibus ad intellectum, demonstrat ex evidentia illarum 
pro<lb break="no" ed="#L" n="148"/>positionum et discursu syllogistico; ita est in intellectu
<lb ed="#L" n="149"/>practico, etiam in materia agibilium , si in puro intellectu
<lb ed="#L" n="150"/>statur. Ex synderesi enim, qui est habitus principiorum in
<pb ed="#L" n="378"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>intellectu practico respectu agibilium, et recta ratione, infra
<lb ed="#L" n="2"/>limites intellectus, syllogizando, concluditur verum, Sed 
quo<lb break="no" ed="#L" n="3"/>niam iudicium tale non nisi de universalibus haberi 
pos<lb break="no" ed="#L" n="4"/>set, singularia enim variabilia et incerta sunt, iudiciumque
<lb ed="#L" n="5"/>infalliblle non suscipiunt; et prudentia circa singula 
sem<lb break="no" ed="#L" n="6"/>per recta est ratio, alioquin virtus non esset: ideo 
intel<lb break="no" ed="#L" n="7"/>lectus practicus circa agibilia, licet habere possit scientiam
<lb ed="#L" n="8"/>moralem infra limites intellectus consistens, tamen 
nun<lb break="no" ed="#L" n="9"/>quam habebit rectam rationem agibilium particularium hic,
<lb ed="#L" n="10"/>nunc, etc., quod est habere prudentiam, nisi in ordine ad
<lb ed="#L" n="11"/>appetitum, ut superius dictum fuit. -
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e972-d1e708">
                  <lb ed="#L" n="12"/>VIIL Est autem ordo talis in huiusmodi agibilibus.
<lb ed="#L" n="13"/>Primo, est synderesis in intellectu, dictans et praestituens
<lb ed="#L" n="14"/>virtuti morali suum obiectum, quod est finis: 
propositio<lb break="no" ed="#L" n="15"/>nes enim quae sunt principia in agibilibus, ex fine, qui
<lb ed="#L" n="16"/>habet rationem principii in operabilibus, conficiuntur. — Et
<lb ed="#L" n="17"/>sic virtus moralis, ad quam spectat tendere in finem 
prae<lb break="no" ed="#L" n="18"/>cognitum, ad finem praestitutum sibi a synderesi, tendit
<lb ed="#L" n="19"/>actu qui vocatur velle vel intentio in voluntate, et in 
ap<lb break="no" ed="#L" n="20"/>petitu sensitivo appetitus per modum intentionis. — Tertio
<lb ed="#L" n="21"/>loco venit prudentia, habens se ad synderesin, sicut scientia
<lb ed="#L" n="22"/>ad intellectum in speculatis. Prudentia autem, cum sit recta
<lb ed="#L" n="23"/>ratio, cuius est discurrere, utitur duabus praemissis, quae
<lb ed="#L" n="24"/>sunt principia conclusionis. Prima praemissa est propositio
<lb ed="#L" n="25"/>spectans ad synderesin, verbi gratia; Bomum rationis tam
<lb ed="#L" n="26"/>in passionibus quam operationibus, est prosequendum. 
Se<lb break="no" ed="#L" n="27"/>cunda vero praemissa est particularissima, scilicet: Bonum
<lb ed="#L" n="28"/>rationis nunc, hic, salvatur in tali, tanta, etc., audacia vel
<lb ed="#L" n="29"/>ira. Et tunc sequitur conclusio praeceptiva, non in actu
<lb ed="#L" n="30"/>signato, idest, Ergo hoc est mihi nunc praecipiendum, 
eli<lb break="no" ed="#L" n="31"/>gendum, prosequendum : sed in actu exercito, idest, Ergo
<lb ed="#L" n="32"/>actualiter sum in exercitio iudicii, praecepti, electionis, 
pro<lb break="no" ed="#L" n="33"/>secutionis. Hoc enim. est quod multos decipit in hac 
ma<lb break="no" ed="#L" n="34"/>teria: quoniam propositiones istae tam synderesis quam
<lb ed="#L" n="35"/>prudentiae, in actu signato disputantur; et tamen oportet
<lb ed="#L" n="36"/>intueri naturam et vim earum in actu exercito.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e972-d1e765">
                  <lb ed="#L" n="37"/>A prima autem praemissa ad secundam non est ordo
<lb ed="#L" n="38"/>immediatus in istis, sicut est in speculativis. Sed a 
propo<lb break="no" ed="#L" n="39"/>sitione quae est prima praemissa, provenit in appetitu 
mo<lb break="no" ed="#L" n="40"/>tus eius rectus in finem. Et sic ab appetitu et praemissa
<lb ed="#L" n="41"/>illa provenit veritas secundae praemissae, quae est 
parti<lb break="no" ed="#L" n="42"/>cularissima: quoniam ex dispositione mea secundum 
ap<lb break="no" ed="#L" n="43"/>petitum, provenit quod mihi consonet talis finis in 
parti<lb break="no" ed="#L" n="44"/>culari, puta tale bonum, nunc, hic, etc. Et de hac praemissa
<lb ed="#L" n="45"/>intelligitur illud III Ethic.: Qualis unusquisque est, talis
<lb ed="#L" n="46"/>finis ei videtur. Et sequitur conclusio conformis minori
<lb ed="#L" n="47"/>propositioni, scilicet consistens in actu intellectus ab 
appe<lb break="no" ed="#L" n="48"/>titu: scilicet iudicium de his quae sunt ad finem, puta tanta
<lb ed="#L" n="49"/>ira, nunc, praecipiens illam. Et deinde actus appetitus in
<lb ed="#L" n="50"/>ordine ad intellectum, scilicet electio.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e972-d1e798">
                  <lb ed="#L" n="51"/>In hoc autem ordine, si quis inspiciat, et unicuique 
pro<lb break="no" ed="#L" n="52"/>pria tantum tribuere velit; dicet quod, quia prudentia 
at<lb break="no" ed="#L" n="53"/>tenditur secundum suum proprium et praecipuum. actum,
<lb ed="#L" n="54"/>qui est recte praecipere; et ipse est principium rectae 
ele<lb break="no" ed="#L" n="55"/>ctionis: ideo virtus moralis, cui attribuitur electio pro 
pro<lb break="no" ed="#L" n="56"/>prio actu, ut patet ex sua definitione, pendet necessario ex
<lb ed="#L" n="57"/>prudentia. Et rursus, quia ipsum recte. praecipere pendet
<lb ed="#L" n="58"/>ab appetitu recto verificante. minorem propositionem, quae
<lb ed="#L" n="59"/>est praeceptivae conclusionis principium proximum ;. 
con<lb break="no" ed="#L" n="60"/>sequens est quod prudentia pendeat ab appetitu recto.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e972-d1e822">
                  <lb ed="#L" n="61"/>IX. Ad praelibandum autem quomodo circa obiecta 
ve<lb break="no" ed="#L" n="62"/>ritas se habeat, inspicito in eodem ordine, et adverte quod
<lb ed="#L" n="63"/>tam virtus moralis quam prudentia, plures actus habet.
<lb ed="#L" n="64"/>Virtus enim moralis habet, primo, actum. intentionis, seu
<lb ed="#L" n="65"/>simplicis appetitus, respectu sui obiecti, quod. est finis, 
sci<lb break="no" ed="#L" n="66"/>licet bonum rationis, quod est principium prudentiae. Habet
<lb ed="#L" n="67"/>deinde actui electionis circa materiam consonam fini, 
sci<lb break="no" ed="#L" n="68"/>licet passiones vel operationes tantas, tales, etc, Et ratione
<lb ed="#L" n="69"/>primi actus, praecedit. prudentiam, immo verificat eius 
mi<lb break="no" ed="#L" n="70"/>norem et conclusionem: ratione secundi, dependet etiam
<lb ed="#L" n="71"/>a conclusione prudentiae, scilicet praecepto. — Ipsa similiter
<lb ed="#L" n="72"/>prudentia habet, primo, actum iudicii practici in particulari
<lb ed="#L" n="73"/>agibili; quod non est scibile, quia contingens. Et secundum
<lb ed="#L" n="74"/>hunc actum, verificatur de ea quod recte iudicat de fine,
<lb ed="#L" n="75"/>et similia; et ratio est quia, ut dictum est, etiam minor
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>propositio est inter principia prudentiae, et ex fine 
confi<lb break="no" ed="#L" n="77"/>citur. Habet deinde duplicem actum ut conclusionem, 
iu<lb break="no" ed="#L" n="78"/>dicium scilicet de his quae sunt ad finem, et praeceptum
<lb ed="#L" n="79"/>eorundem eligendorum: utrumque enim ex fine 
particula<lb break="no" ed="#L" n="80"/>rissimo concluditur, et clauditur in iudicio praecipiente. Et
<lb ed="#L" n="81"/>secundum hos actus, determinat et dat medium virtuti 
mo<lb break="no" ed="#L" n="82"/>rali, concludendo tantam iram, nunc, hic, etc., assumendam,
<lb ed="#L" n="83"/>et praecipiendo illam. Et secundum hos actus, cum 
depen<lb break="no" ed="#L" n="84"/>deant ex minori pendente ex appetitu, manifeste pendet
<lb ed="#L" n="85"/>ex appetitu recto. Et quia secundum hos actus est 
prin<lb break="no" ed="#L" n="86"/>cipium electionis rectae talis tantaeque materiae, ideo est
<lb ed="#L" n="87"/>principium virtutis moralis. — Et sic virtus moralis in solo
<lb ed="#L" n="88"/>actu electionis pendet a prudentia. Prudentia autem 
pen<lb break="no" ed="#L" n="89"/>det et quoad actum iudicii de fine particularissimo: et 
me<lb break="no" ed="#L" n="90"/>diante hoc, quoad actum iudicii de his quae sunt ad finem,
<lb ed="#L" n="91"/>et quoad actum praecepti, dupliciter; scilicet mediante 
de<lb break="no" ed="#L" n="92"/>pendentia iudicii de fine, et secundum se, quia de ratione
<lb ed="#L" n="93"/>eius est quod sit actus intellectus moti ab appetitu.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e972-d1e899">
                  <lb ed="#L" n="94"/>Et si quis tibi dixerit quod virtus moralis non nisi 
ka<lb break="no" ed="#L" n="95"/>bitus est electivus in medio consistens etc.; ac per hoc,
<lb ed="#L" n="96"/>intentio finis praecedens prudentiam, non spectat ad 
vir<lb break="no" ed="#L" n="97"/>tutem moralem: — dicito quod in electione ipsa clauditur
<lb ed="#L" n="98"/>intentio finis, quoniam electio est eorum quae sunt ad 
fi<lb break="no" ed="#L" n="99"/>nem propter finem. Et bene se habere eligendo, et 
appe<lb break="no" ed="#L" n="100"/>tendo finem, se habent sicut motus ad medium, et 
termi<lb break="no" ed="#L" n="101"/>num: constat autem quod propter eandem naturam 
ten<lb break="no" ed="#L" n="102"/>dit aliquid in medium et terminum. Unde eadem est virtus
<lb ed="#L" n="103"/>qua appetitus tendit in finem recte, et ea quae sunt ad
<lb ed="#L" n="104"/>illum. Propter quod in definitione, dum dicitur quod est
<lb ed="#L" n="105"/>habitus electivus, implicite dictum est quod etiam 
intenti<lb break="no" ed="#L" n="106"/>vus finis est. ost
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e972-d1e930">
                  <lb ed="#L" n="107"/>X. Et per haec patet responsio ad omnia obiecta, 
duo<lb break="no" ed="#L" n="108"/>bus dumtaxat exceptis: scilicet quomodo prudentia det 
me<lb break="no" ed="#L" n="109"/>dium virtuti morali, et non finem, cum: medium sit finis;
<lb ed="#L" n="110"/>et quomodo simul generentur. Et illud quidem inferius in
<lb ed="#L" n="111"/>qu. .xvi dicetur, ac postmodum in II II, qu. xvi
<lb ed="#L" n="112"/>consummabitur, Deo duce, et divo Thoma intercedente. —
<lb ed="#L" n="113"/>Haec autem Scotica quaestio facile patet ex eo quod actus
<lb ed="#L" n="114"/>isti intellectus et voluntatis non solum simul fiunt, sed
<lb ed="#L" n="115"/>unus et idem numero actus est actus utriusque, 
diversi<lb break="no" ed="#L" n="116"/>mode. tamen. Praecipere enim est actus intellectus 
for<lb break="no" ed="#L" n="117"/>maliter, appetitus autem virtualiter; et similiter electio
<lb ed="#L" n="118"/>est actus appetitus formaliter, intellectus vero virtualiter,=
<lb ed="#L" n="119"/>ut ex supradictis de actibus voluntatis patet. Nullum igi- '«
<lb ed="#L" n="120"/>tur inconveniens est ab actibus vim duplicem habentibus,
<lb ed="#L" n="121"/>duas fieri simul virtutes.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e972-d1e965">
                  <lb ed="#L" n="122"/>CIRCA dicta in articulo quinto eiusdem quaestionis 
quin<lb break="no" ed="#L" n="123"/>quagesimaeoctavae, ut subveniatur magis novitiis, et in
<lb ed="#L" n="124"/>principiis non relinquatur obscuritas; scribendum occurrit
<lb ed="#L" n="125"/>de particularitate, quomodo et quare appetitus talis facit
<lb ed="#L" n="126"/>iudicium tale de fine. Quod est declarare illam maximam
<lb ed="#L" n="127"/>III .Ethic.: <quote xml:id="TAcCaj-d1e972-Qd1e980">Qualis unusquisque est, talis ei finis videtur</quote>.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e972-d1e983">
                  <lb ed="#L" n="128"/>Sciendum est igitur quod, appetitu affecto ad aliquid,
<lb ed="#L" n="129"/>puta ad vindictam, ex hoc ipso quod afficitur ad illud,
<lb ed="#L" n="130"/>duo simul fiunt: nam in ipso fit ipsa affectio ad 
vindi<lb break="no" ed="#L" n="131"/>ctam; et in vindicta consurgit relatio convenientiae ad talem
<lb ed="#L" n="132"/>appetitum. Ita quod vindicta incipit esse, et est conveniens
<lb ed="#L" n="133"/>tali appetitui, quae prius non-erat conveniens: non propter
<lb ed="#L" n="134"/>mutationem in vindicta, sed in appetitu. Consonante autem
<lb ed="#L" n="135"/>vindicta appetitui, in intellectuconsurgit quod ratio iudicet
<lb ed="#L" n="136"/>eam convenientem, ex hoc quod ratio movetur ab 
appe<lb break="no" ed="#L" n="137"/>titu sic affecto. Quia enim ratio movetur ab appetitu, fit
<lb ed="#L" n="138"/>in ratione. passiva motio; et consequenter, quia ab 
appe<lb break="no" ed="#L" n="139"/>titu sic affecto movetur ratio, fit in ratione passiva motio
<lb ed="#L" n="140"/>consonans illi affectioni; et sic ab appetitu affecto fit 
pro<lb break="no" ed="#L" n="141"/>portionaliter ratio; ut substat appetitui, tanquam: affecta et
<lb ed="#L" n="142"/>conveniens vindictae. Et sic, quemadmodum gustus affectus
<lb ed="#L" n="143"/>amaritudine, iudicat omnia amara ; ita ratio infecta, vel bene
<lb ed="#L" n="144"/>affecta, iudicat secundum illam immutationem qua ab 
affe<lb break="no" ed="#L" n="145"/>cto appetitu movetur. Ita quod intus existens, quod 
pro<lb break="no" ed="#L" n="146"/>hibet extraneum, invenitur non solum in iudicante 
secun<lb break="no" ed="#L" n="147"/>dum appetitum; sed etiam secundum rationem, ut substat
<lb ed="#L" n="148"/>appetitui, In cuius signum, ratio a tali affectione aut non
<lb ed="#L" n="149"/>mota, ut accidit sedata passione; aut non sufficienter mota,
<pb ed="#L" n="379"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>ut accidit passione non praevalente, quamvis surgente; aut
<lb ed="#L" n="2"/>recte iudicat, aut a recto iudicio non omnino declinat, ut
<lb ed="#L" n="3"/>experientia testatur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e972-d1e1044">
                  <lb ed="#L" n="4"/>Et quia prudentia est in ratione ut substat appetitui,
<lb ed="#L" n="5"/>ut supra didicimus, ideo appetitus affectio corrumpit 
ae<lb break="no" ed="#L" n="6"/>stimationem prudentiae, redundando in rationem ut eius
<lb ed="#L" n="7"/>subiectum; et non corrumpit aestimationem artis, neque
<lb ed="#L" n="8"/>geometriae, ut dicitur in VI Ethic. — Praesentata igitur
<lb ed="#L" n="9"/>per intellectum noviter vindicta appetitui, quia rationalis
<lb ed="#L" n="10"/>potentia est ad utrumlibet, et determinatur a proaeresi, 
ap<lb break="no" ed="#L" n="11"/>petitus sua se libertate determinat ad vindictam, affectando
<lb ed="#L" n="12"/>illam. Et ex hoc comitatur iudicium rationis quandoque
<lb ed="#L" n="13"/>falsum: quando scilicet affectio vindictae est contra rationem
<lb ed="#L" n="14"/>rectam, et iudicat ratio ab affectu infecta, vindictam ut 
con<lb break="no" ed="#L" n="15"/>venientem. Et sic sequitur conclusio práeceptiva quod fiat.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e972-d1e1073">
                  <lb ed="#L" n="16"/>II. Hanc autem causam ex parte rationis ut est 
subie<lb break="no" ed="#L" n="17"/>ctum prudentiae, assignatam, adiuvant duae aliae causae:
<lb ed="#L" n="18"/>altera ex parte obiecti; altera ex parte communis 
inclina<lb break="no" ed="#L" n="19"/>tionis virium animae. Ex parte siquidem obiecti, quia ex
<lb ed="#L" n="20"/>ipsa appetitus immutatione constituitur in esse vero,:dum
<lb ed="#L" n="21"/>vindicta est vere conveniens appetitui sic affecto: constat
<lb ed="#L" n="22"/>namque intellectum naturaliter inclinari in verum. Et licet
<lb ed="#L" n="23"/>ex hoc non fiat obiectum conveniens et verum nisi secun-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="24"/>dum quid; et propterea contingat errare intellectum, 
iudi<lb break="no" ed="#L" n="25"/>cando vindictam convenientem simpliciter, idest sine 
addi<lb break="no" ed="#L" n="26"/>tione, quae tamen non est conveniens nisi secundum quid,
<lb ed="#L" n="27"/>quia appetitui sic affecto tantum: nonnullum tamen verum
<lb ed="#L" n="28"/>est verum secundum quid, attractivamque participat vim
<lb ed="#L" n="29"/>intellectus ad se. Et sic affectione appetitus ad vindictam,
<lb ed="#L" n="30"/>constituitur ipsa vindicta in esse vere convenienti 
secun<lb break="no" ed="#L" n="31"/>dum quid, et apparenter convenienti simpliciter: quoniam
<lb ed="#L" n="32"/>appetitus animalis est primo totius suppositi, ac per hoc
<lb ed="#L" n="33"/>conveniens vere appetitui offertur ut conveniens simpliciter
<lb ed="#L" n="34"/>ipsi appetenti, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e972-d1e1120">
                  <lb ed="#L" n="35"/>"Ex parte vero communis inclinationis virium animae,
<lb ed="#L" n="36"/>dum eas experiri videmur promptas ad operandum consone
<lb ed="#L" n="37"/>affectioni praedominanti. Apparet enim in infirmis sitientibus,
<lb ed="#L" n="38"/>quod repraesentantur eis omnes aquae quas unquam 
vide<lb break="no" ed="#L" n="39"/>runt; et concupiscentibus simulacra delectabilium, etiam 
im<lb break="no" ed="#L" n="40"/>portuna, occurrunt; tanquam natura inditum sit ut 
obse<lb break="no" ed="#L" n="41"/>quium praedominanti affectioni praestent animae vires; inter
<lb ed="#L" n="42"/>quas constat apprehensivam vim esse. In cuius signum, irato
<lb ed="#L" n="43"/>absque deliberatione praesentatur statim vindicta, seu 
puni<lb break="no" ed="#L" n="44"/>tio, tanquam conveniens. Sic ergo fit ut qualis unusquisque
<lb ed="#L" n="45"/>est, talis ei videatur finis. Et sic appetitus corrumpit 
aesti<lb break="no" ed="#L" n="46"/>mationem prudentiae.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>