<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 45</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 45</title>
               <date when="2023-07-31">July 31, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE4">Rome, 1888, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="467"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e278"><!-- TAcCajp1-q45 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e278-Hd1e99">Quaestio 45</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e278-Dd1e101"><!-- caj-p1-q45-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e278-Hd1e104">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e106">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="15"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e113">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="16"/>TITULUS in principio ;corporis manifestabitur. - In 
cor<lb break="no" ed="#L" n="17"/>gens duo facit: primo, dicit quid nominis creationis;
<lb ed="#L" n="18"/>secundo, respondet quaesito.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e124">
                  <lb ed="#L" n="19"/>II. Quoad primum, duo dicit. Primo, quod creatio 
si<lb break="no" ed="#L" n="20"/>gnificat emanationem totius entis a causa universali, — 
Se<lb break="no" ed="#L" n="21"/>cundo, quod significatum invenitur. Quod probat: quia non
<lb ed="#L" n="22"/>solum oportet in rebus inspicere emanationem particularem,
<lb ed="#L" n="23"/>sed universalem, ut iam patet ex dictis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e137">
                  <lb ed="#L" n="24"/>III. Quoad secundum, conclusio responsiva est: Creatio
<lb ed="#L" n="25"/>est ex nihilo. - Et probatur sic. Quod procedit secundum
<lb ed="#L" n="26"/>emanationem particularem, non praesupponitur: ergo, cum
<lb ed="#L" n="27"/>totum ens procedit emanatione universali, impossibile est
<lb ed="#L" n="28"/>aliquod ens praesupponi: ergo quod creatur fit ex non ente
<lb ed="#L" n="29"/>quod est nihil.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e154">
                  <lb ed="#L" n="30"/>Antecedens probatur inductive, cum fit homo, et 
al<lb break="no" ed="#L" n="31"/>bum, etc. - Consequentia autem manifesta relinquitur, ex
<lb ed="#L" n="32"/>communi ratione factionum proportionaliter applicata. — 
Se<lb break="no" ed="#L" n="33"/>cunda autem sequela manifestatur, et quoad terminos, quia
<lb ed="#L" n="34"/>nihil idem est quod nullum ens, et creatio est emanatio
<lb ed="#L" n="35"/>totius entis: et quoad similitudinem proportionis, in 
gene<lb break="no" ed="#L" n="36"/>ratione hominis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e172">
                  <lb ed="#L" n="37"/>IV. Circa praedicta adverte duo. Primum est, quod
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="38"/>antecedens, cum suis inductionibus et consequentibus, non
<lb ed="#L" n="39"/>loquitur de fieri ex non homine, aut non albo, et 
univer<lb break="no" ed="#L" n="40"/>saliter ex non tali, u£ subiecto. Quoniam sic intelligendo,
<lb ed="#L" n="41"/>nihil concluderet: posset enim dici quod fit totum ens ex
<lb ed="#L" n="42"/>non ente quod est ens in potentia, sicut homo ex non 
ho<lb break="no" ed="#L" n="43"/>mine, quod tamen est homo in potentia, et album ex non
<lb ed="#L" n="44"/>albo, quod tamen est album in potentia? Sed intendit ex,
<lb ed="#L" n="45"/>idest pos? : oportet enim hominem fieri post non hominem,
<lb ed="#L" n="46"/>et album post non album, si per se fit. Nihil enim aliud
<lb ed="#L" n="47"/>hic intendit nisi supradictum fundamentum in I Physic.,
<lb ed="#L" n="48"/>text. 76. Unde et verba sua hic manifeste insinuant hunc
<lb ed="#L" n="49"/>sensum, cum dicit, sicut, si generatur homo, non fuit prius
<lb ed="#L" n="50"/>homo: contra ex non homine distinguens prius hominem,
<lb ed="#L" n="51"/>insinuavit quod ly ex significat post.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e209">
                  <lb ed="#L" n="52"/>Secundo, quod nomine totius entis, in proposito, nihil
<lb ed="#L" n="53"/>refert utrum intelligas totum universum, aut aliquod 
par<lb break="no" ed="#L" n="54"/>ticulare ens totum syncategorematice: semper enim oportet
<lb ed="#L" n="55"/>quod creatur ex nihilo sui fieri, idest post nihil sui. - Et
<lb ed="#L" n="56"/>ex hoc habes solutionem dubitationis, quomodo anima 
in<lb break="no" ed="#L" n="57"/>tellectiva creatur, et tamen fit semper in subiecto: quia 
sci<lb break="no" ed="#L" n="58"/>licet post nihil sui fit per se: quod de nulla alia forma in
<lb ed="#L" n="59"/>materia verificatur.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e278-Dd1e230"><!-- caj-p1-q45-a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e278-Hd1e233">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e235">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="61"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e242">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="62"/>TITULUS patet. — In corpore unica est conclusio: Non
<lb ed="#L" n="63"/>solum est possibile, sed étiam necessarium, omnia esse
<lb ed="#L" n="64"/>creata a Deo. — Et probatur sic. Si Deus non ageret nisi ex
<lb ed="#L" n="65"/>aliquo praesupposito, sequeretur quod illud 
praesupposi<lb break="no" ed="#L" n="66"/>tum non esset causatum "ab ipso: sed nihil est in entibus
<lb ed="#L" n="67"/>incausatum ab ipso: ergo necesse est quod Deus ex nullo
<lb ed="#L" n="68"/>praesupposito res in esse produxerit. Hoc autem est creare.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e262">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="69"/>Conditionalis assumpta probatur ex illa categorica 
uni<lb break="no" ed="#L" n="70"/>versali: Omne faciens aliquid ex aliquo, non facit, sed
<lb ed="#L" n="71"/>praesupponit illud ex quo facit. Quae manifestatur 
indu<lb break="no" ed="#L" n="72"/>ctive, primo in artificialibus; secundo, in naturalibus. - 
De<lb break="no" ed="#L" n="73"/>structio autem consequentis probatur ex quaestione 
praece<lb break="no" ed="#L" n="74"/>dente, ubi ostensum est quod Deus est causa universalis
<lb ed="#L" n="75"/>totius esse.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e278-Dd1e283"><!-- caj-p1-q45-a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e278-Hd1e286">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e288">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="59"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e295">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="60"/>In titulo, creatio sumitur pro creatione passiva, qua 
sci<lb break="no" ed="#L" n="61"/>licet aliquid significatur creari. Et ly aliquid sumitur pro
<lb ed="#L" n="62"/>ente reali, ut patet ex propositione articulorum in 
prin<lb break="no" ed="#L" n="63"/>cipio quaestionis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e308">
                  <lb ed="#L" n="64"/>II. In corpore unica est conclusio: Creatio ponit in
<lb ed="#L" n="65"/>creato relationem tantum, — Et probatur sic. Productio totius
<lb ed="#L" n="66"/>esse a causa universali, non est ex aliquo praeexistente :
<lb ed="#L" n="67"/>ergo Deus, creando, producit res sine motu et mutatione:
<lb ed="#L" n="68"/>ergo creatio in creatura non est nisi relatio quaedam ad
<lb ed="#L" n="69"/>Creatorem, principium sui esse.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e324">
                  <lb ed="#L" n="70"/>Antecedens probatur ex differentia inter productiones
<lb ed="#L" n="71"/>particulares, et productionem totius esse, seu universalem. —
<lb ed="#L" n="72"/>Prima vero consequentia probatur: quia omne quod fit
<lb ed="#L" n="73"/>per motum vel mutationem, fit ex aliquo praeexistente. —
<lb ed="#L" n="74"/>Secunda autem: quia, subtracto motu ab actione et 
pas<lb break="no" ed="#L" n="75"/>sione, nihil remanet nisi relatio. Et confirmatur: quia sicut
<lb ed="#L" n="76"/>in passione quae est cum motu, importatur relatio ad
<lb ed="#L" n="77"/>principium motus, ita in creatione passiva importatur 
re<lb break="no" ed="#L" n="78"/>latio ad principium essendi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e347">
                  <lb ed="#L" n="79"/>III. In responsione ad tertium, manifeste habes, 
confe<lb break="no" ed="#L" n="80"/>rendo eam argumento, quod relatio creationis est accidens,
<lb ed="#L" n="81"/>et non est relatio transcendens: quod etiam manifeste in
<lb ed="#L" n="82"/>Qq. de Potentia, qu. ur, art. 3, ad 3, explicatur. Et quoniam
<lb ed="#L" n="83"/>omne accidens distinguitur realiter a substantia, oportet
<lb ed="#L" n="84"/>ut creatio distinguatur realiter a substantia creata 
quacum<lb break="no" ed="#L" n="85"/>que, secundum doctrinam quam sequimur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e365">
                  <lb ed="#L" n="86"/>IV. Circa tamen hoc, dubium est. Scotus enim, in 
Se<lb break="no" ed="#L" n="87"/>cundo, dist. ir, qu. v, tenens creationem passive sumptam
<lb ed="#L" n="88"/>esse relationem transcendentem et eandem realiter 
funda<lb break="no" ed="#L" n="89"/>mento, tripliciter nititur hoc probare. Primo, illud quod
<lb ed="#L" n="90"/>proprie inest alicui, et sine quo illud non potest esse
<lb ed="#L" n="91"/>absque contradictione, est idem sibi realiter: sed relatio
<lb ed="#L" n="92"/>lapidis ad Deum est huiusmodi: ergo. - Probatur maior
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="93"/>sic. Contradictio secundum esse et non esse dicta de 
ali<lb break="no" ed="#L" n="94"/>quibus, infert distinctionem realem illorum: ergo 
impos<lb break="no" ed="#L" n="95"/>sibilitas recipiendi talia contradictoria, infert identitatem
<lb ed="#L" n="96"/>illorum. Et hoc, inquit ipse, ubi non est dependentia 
es<lb break="no" ed="#L" n="97"/>sentialis. — Et declaratur, ait: quia impossibilitas quod A
<lb ed="#L" n="98"/>sit sine B, aut est propter identitatem illorum, aut propter
<lb ed="#L" n="99"/>simultatem in natura eorundem, aut propter posterioritatem
<lb ed="#L" n="100"/>ipsius A. Sed nihil horum duorum ultimorum convenit
<lb ed="#L" n="101"/>lapidi respectu illius relationis ad Deum, ut patet; et tamen
<lb ed="#L" n="102"/>non potest esse sine illa. Ergo est idem illi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e407">
                  <lb ed="#L" n="103"/>Praeterea, quod uniformiter dicitur de omni alio a Deo
<lb ed="#L" n="104"/>ad ipsum, nulli accidit: sed talis relatio uniformiter 
con<lb break="no" ed="#L" n="105"/>venit omni creaturae ad Deum: ergo nulli accidit; Et sic
<lb ed="#L" n="106"/>est idem fundamento. - Probatur maior: quia par ratio est
<lb ed="#L" n="107"/>de omnibus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e420">
                  <lb ed="#L" n="108"/>Praeterea, substantia, VII Metaphys., est prior accidente
<lb ed="#L" n="109"/>natura, definitione et tempore: et ly zempore intelligitur
<lb ed="#L" n="110"/>sic, quod nulla est contradictio ex parte substantiae, quin
<lb ed="#L" n="111"/>possit esse prior duratione omni accidente. Ergo non est
<lb ed="#L" n="112"/>contradictio quod lapis esset prior duratione omni 
depen<lb break="no" ed="#L" n="113"/>dentia ad Deum. Et sic esset absque eo quod dependeret
<lb ed="#L" n="114"/>a Deo, si dependentia est accidens. Hoc autem est 
absur<lb break="no" ed="#L" n="115"/>dum. Ergo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e440">
                  <lb ed="#L" n="116"/>V. Ad evidentiam huius difficultatis, non est opus alia
<lb ed="#L" n="117"/>iacere fundamenta: sed, superius determinata sequendo,
<lb ed="#L" n="118"/>dicendum est quod huiusmodi relatio dependentiae ad Deum
<lb ed="#L" n="119"/>in qualibet creatura est accidens distinctum realiter a 
sub<lb break="no" ed="#L" n="120"/>stantia; et quod tamen creatura non potest esse sine 
huius<lb break="no" ed="#L" n="121"/>modi dependentia, sicut nec homo quin sit risibilis; ut in
<lb ed="#L" n="122"/>quaestione praecedente, art. 1, ad r, Auctor docuit ea 
ra<lb break="no" ed="#L" n="123"/>tione, quia scilicet. omnis creatura est ens per 
participa<lb break="no" ed="#L" n="124"/>tionem Dei, nec ab hoc potest denudari.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e462">
                  <lb ed="#L" n="125"/>VI. Ad primam ergo rationem Scoti in oppositum,
<pb ed="#L" n="468"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>negatur maior. — Et ad probationem eius dicitur, quod
<lb ed="#L" n="2"/>antecedens est falsum, universaliter loquendo, ut superius,
<lb ed="#L" n="3"/>cum de relatione et fundamento tractatum est, ostendimus.
<lb ed="#L" n="4"/>Et rursus, consequentia nihil valet, formaliter loquendo;
<lb ed="#L" n="5"/>ut ipsemet fatetur, ponendo exceptionem unam. Cur et
<lb ed="#L" n="6"/>mihi non licebit aliam exceptionem ponere? — Ad 
declara<lb break="no" ed="#L" n="7"/>tionem autem, negatur disiunctio illa: quia insufficiens est,
<lb ed="#L" n="8"/>etiam apud ipsum, ut patet de partibus simul sumptis 
re<lb break="no" ed="#L" n="9"/>spectu tertiae entitatis. Illae enim non possunt esse, quin
<lb ed="#L" n="10"/>tertia entitas sit; et tamen non sunt posteriores nec simul
<lb ed="#L" n="11"/>natura, nec eaedem illi tertiae entitati, nec dependent 
es<lb break="no" ed="#L" n="12"/>sentialiter ab illa. Unde ratio nihil valet: dicimus enim
<lb ed="#L" n="13"/>quod inseparabilitas quandoque est propter necessariam
<lb ed="#L" n="14"/>rerum connexionem. Et sic est in proposito, propter 
as<lb break="no" ed="#L" n="15"/>signatam causam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e505">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="16"/>Ad secundam vero rationem, negatur minor. Quoniam,
<lb ed="#L" n="17"/>ut hic dicitur in responsione ad secundum, dependentia
<lb ed="#L" n="18"/>ad Deum aliter convenit substantiis creatis, et aliter ipsis
<lb ed="#L" n="19"/>relationibus dependentiae: quoniam substantiae dependent
<lb ed="#L" n="20"/>per relationes, ipsae autem relationes dependent seipsis.
<lb ed="#L" n="21"/>Non ergo uniformiter huiusmodi relatio convenit omnibus
<lb ed="#L" n="22"/>aliis a Deo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e525">
                  <lb ed="#L" n="23"/>Ad tertium vero dicitur quod, admissa expositione illa,
<lb ed="#L" n="24"/>non valet sequela, ergo substantia creata potest esse sine
<lb ed="#L" n="25"/>omni accidente. Quoniam ad veritatem illius propositionis,
<lb ed="#L" n="26"/>substantia est prior etc., sufficit quod aliqua substantia
<lb ed="#L" n="27"/>sit huiusmodi. Talis est autem prima substantia, secundum
<lb ed="#L" n="28"/>veritatem; et quaelibet intelligentia, secundum Averroem,
<lb ed="#L" n="29"/>XII Metaphys., comm. xxv.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e278-Dd1e544"><!-- caj-p1-q45-a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e278-Hd1e547">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e549">
                  <cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="90"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e556">
                  <cb ed="#L" n="g"/>
                  <lb ed="#L" n="91"/>In titulo, proprium distinguitur contra commune: et creari
<lb ed="#L" n="92"/>distinguitur contra concreari. Ita quod sensus quaestionis
<lb ed="#L" n="93"/>est: Utrum creari, sic sumptum, sit tantum subsistentium,
<lb ed="#L" n="94"/>sive sint composita sive non.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e569">
                  <lb ed="#L" n="95"/>II. In corpore unica est conclusio: Creata proprie sunt
<lb ed="#L" n="96"/>tantum subsistentia. - Et probatur sic. Creari est quoddam
<cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="97"/>fieri: ergo proprie convenit illis quibus convenit esse: ergo
<lb ed="#L" n="98"/>proprie convenit subsistentibus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e582">
                  <lb ed="#L" n="99"/>Prima consequentia probatur: quia fieri ordinatur ad
<lb ed="#L" n="100"/>esse. — Secunda vero: quia esse proprie convenit 
subsisten<lb break="no" ed="#L" n="101"/>tibus. Quod probatur ex differentia inter subsistentia et 
for<lb break="no" ed="#L" n="102"/>mas, accidentia, et alia huiusmodi, in hoc quod subsistentia
<pb ed="#L" n="469"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>habent esse sic quod in suo esse subsistunt; reliqua autem
<lb ed="#L" n="2"/>dicuntur habere esse, non quasi ipsa sint, sed quia eis 
ali<lb break="no" ed="#L" n="3"/>quid est, ut patet de albedine. Et confirmatur auctoritate
<lb ed="#L" n="4"/>Philosophi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e607">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="5"/>Et ex hac sequitur alia differentia in conclusione 
con<lb break="no" ed="#L" n="6"/>tenta. Nam sicut sola subsistentia sunt entia, et reliqua sunt
<lb ed="#L" n="7"/>coexistentia, ita sola subsistentia sunt creata, et reliqua sunt
<lb ed="#L" n="8"/>concreata.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e278-Dd1e622"><!-- caj-p1-q45-a5 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e278-Hd1e625">Articulus 5</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e627">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="65"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e634">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="66"/>TITULUS ex praedictis clarus est. — In corpore quatuor
<lb ed="#L" n="67"/>facit: primo, respondet quaesito quoad creare virtute
<lb ed="#L" n="68"/>propria; secundo, refert quandam opinionem quoad creare
<lb ed="#L" n="69"/>instrumentaliter, ibi: Contingit autem; tertio, improbat
<lb ed="#L" n="70"/>praefatam opinionem in communi, ibi: Sed hoc esse non
<lb ed="#L" n="71"/>potest; quarto, improbat eandem in speciali, quoad agens
<lb ed="#L" n="72"/>corporeum, ibi: Et hoc praecipue.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e654">
                  <lb ed="#L" n="73"/>II. Quoad primum, conclusio responsiva quaesito est:
<lb ed="#L" n="74"/>Creare est propria actio solius Dei. - Et probatur sic. Esse
<lb ed="#L" n="75"/>est proprius effectus primae et universalissimae causae, quae
<lb ed="#L" n="76"/>est Deus: et producere esse absolute pertinet ad rationem
<lb ed="#L" n="77"/>creationis: ergo creatio est propria actio solius Dei.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e667">
                  <lb ed="#L" n="78"/>Prima propositio probatur dupliciter. Primo, ratione:
<lb ed="#L" n="79"/>quia effectus universaliores oportet in universaliores et 
prio<lb break="no" ed="#L" n="80"/>res causas reducere; esse autem inter omnes effectus est
<lb ed="#L" n="81"/>universalissimum. — Secundo, auctoritate ex libro de Causis:
<lb ed="#L" n="82"/>quod neque intelligentia neque anima nobilis dat esse, nisi
<lb ed="#L" n="83"/>inquantum operatur operatione divina.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e684">
                  <lb ed="#L" n="84"/>III. Circa hanc partem multiplex dubium occurrit, Et
<lb ed="#L" n="85"/>primo, circa primam propositionem assumptam. Arguit
<lb ed="#L" n="86"/>enim Scotus, in IV, dist. 1, contra eam, dicens eam esse
<lb ed="#L" n="87"/>falsam. Quod probat sic. Esse compositi est a generante
<lb ed="#L" n="88"/>compositum: ergo non est proprius effectus Dei. - Et tenet
<lb ed="#L" n="89"/>sequela: quia compositum, puta bos, est ab univoco 
ge<lb break="no" ed="#L" n="90"/>nerante, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e702">
                  <lb ed="#L" n="91"/>IV. Dubium est secundo circa probationes illius. Arguit
<lb ed="#L" n="92"/>enim ibidem contra eas. Et primo, contra primam. Aut ibi
<lb ed="#L" n="93"/>est sermo de universalitate causae et effectus secundum
<lb ed="#L" n="94"/>praedicationem; aut secundum perfectionem ; aut de uni-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="95"/>versalitate effectus secundum praedicationem, causae vero
<lb ed="#L" n="96"/>secundum perfectionem. Si semper est sermo de 
univer<lb break="no" ed="#L" n="97"/>salitate secundum praedicationem, et minor est falsa, quia
<lb ed="#L" n="98"/>Deus.non est causa universalissima in praedicando; et, ut
<lb ed="#L" n="99"/>patet, non concluditur inténtum. - Si vero semper est de
<lb ed="#L" n="100"/>universalitate secundum perfectionem, minor etiam est falsa:
<lb ed="#L" n="101"/>quia esse non est perfectissimus effectus. Quod probatur:
<lb ed="#L" n="102"/>quia quodcumque includitur in multis, non potest esse 
per<lb break="no" ed="#L" n="103"/>fectius quocumque illorum in quo includitur. - Si autem
<lb ed="#L" n="104"/>difformiter accipiatur, ita quod ex parte causae sumatur
<lb ed="#L" n="105"/>universalius secundum perfectionem, et ex parte effectus
<lb ed="#L" n="106"/>secundum praedicationem, tunc dupliciter peccat ratio. Quia
<lb ed="#L" n="107"/>primo, maior est falsa. Nam effectus universalissimus in
<lb ed="#L" n="108"/>praedicatione potest esse a causa imperfecta: quia salvatur
<lb ed="#L" n="109"/>in pluribus effectibus imperfectis. Secundo, quia peccat
<lb ed="#L" n="110"/>secundum sophisma Consequentis. Quoniam ex hoc quod
<lb ed="#L" n="111"/>effectus universalissimus in praedicatione est a causa 
uni<lb break="no" ed="#L" n="112"/>versalissima secundum perfectionem, et esse est huiusmodi,
<lb ed="#L" n="113"/>sequitur ista conclusio, ergo esse, inquantum huiusmodi,
<lb ed="#L" n="114"/>non potest esse nisi a causa universalissima secundum
<lb ed="#L" n="115"/>perfectionem :. sed ex hoc non sequitur, ergo esse huius
<lb ed="#L" n="116"/>creabilis non potest esse nisi a tali causa. Patet ergo quod
<lb ed="#L" n="117"/>in illatione est fallacia Consequentis. Quod si distinguat,
<lb ed="#L" n="118"/>quod in isto producto est considerare esse huius et esse
<lb ed="#L" n="119"/>simpliciter, hoc non solvit: quia ista non sic distinguuntur,
<lb ed="#L" n="120"/>quin ab eadem sint causa, cum sint idem. .
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e772">
                  <lb ed="#L" n="121"/>Deinde contra aliam probationem invehit, quod 
con<lb break="no" ed="#L" n="122"/>cludit oppositum intenti. Quia non absolute negat 
propo<lb break="no" ed="#L" n="123"/>sitio illa intelligentiam dare esse: imo magis affirmat, dum
<pb ed="#L" n="471"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>dicit quod non competit sibi dare esse, nisi inquantum 
ope<lb break="no" ed="#L" n="2"/>ratur operatione divina.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e790">
                  <lb ed="#L" n="3"/>V. Circa vim illationis rationis factae, dubitatur sic. Aut
<lb ed="#L" n="4"/>Auctor intendit quod esse sic est proprius effectus primae
<lb ed="#L" n="5"/>causae, quod est a sola prima causa: et tunc militant 
obie<lb break="no" ed="#L" n="6"/>ctiones <name xml:id="TAcCaj-d1e278-Nd1e800">Scoti</name>. Aut quod sic est proprius, quod per se primo
<lb ed="#L" n="7"/>est a solo Deo. Et tunc illatio nihil videtur valere, nisi in
<lb ed="#L" n="8"/>virtute istius categoricae, producere esse per se primo,
<lb ed="#L" n="9"/>est creare. Haec autem est falsa: quoniam producere per
<lb ed="#L" n="10"/>se primo esse in bove, non est creare; alioquin, cum bos
<lb ed="#L" n="11"/>generatur, vel esse eius a nullo producitur per se primo,
<lb ed="#L" n="12"/>vel creatio semper admiscetur omni operationi naturae,
<lb ed="#L" n="13"/>quod est contra s. Thomam in ultimo articulo huius 
quae<lb break="no" ed="#L" n="14"/>stionis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e821">
                  <lb ed="#L" n="15"/>VI. Ad evidentiam horum, scito quod magna differentia
<lb ed="#L" n="16"/>est inter aliquem effectum, et seipsum cum conditione per
<lb ed="#L" n="17"/>se primo. Valde enim distant, A fit a B, et A per se
<lb ed="#L" n="18"/>primo fit a B: in primo enim significatur solum quod A
<lb ed="#L" n="19"/>fit; in secundo, quod per se primo fit. Unde haec duo,
<lb ed="#L" n="20"/>esse fit, et esse per se primo fit, distant plus quam caelum
<lb ed="#L" n="21"/>et terra. In primo namque significatur tantum quod esse
<lb ed="#L" n="22"/>terminat factionem: in secundo vero, quod terminat, et
<lb ed="#L" n="23"/>modus quo terminat. In primo quoque non infert, ergo
<lb ed="#L" n="24"/>immediate ante hoc non erat ens: in secundo autem sic,
<lb ed="#L" n="25"/>ut patet ex supra dictis ex I Physic. In primo rursus non
<lb ed="#L" n="26"/>infert agens proprium: in secundo autem infert agens 
pro<lb break="no" ed="#L" n="27"/>prium et per se primo. In primo demum non infert quod
<lb ed="#L" n="28"/>in quocumque fiat ab illa causa: in secundo autem infert
<lb ed="#L" n="29"/>quod in quocumque fit, ab illo agente fit; quoniam oportet
<lb ed="#L" n="30"/>universaliter ab illo fieri; a quo per se primo fit. - Unde,
<lb ed="#L" n="31"/>cum in praesenti ratione non sit sermo de effectibus ut
<lb ed="#L" n="32"/>quomodolibet fiunt, sed ut per se primo fiunt; ut patet ex
<lb ed="#L" n="33"/>verbis litterae, dicentis quod universaliores effectus oportet
<lb ed="#L" n="34"/>in priores et universaliores causas reducere (reductio enim
<lb ed="#L" n="35"/>a per se primo fit): manifeste liquet quod male intellecta
<lb ed="#L" n="36"/>est ratio-ista a Scoto, interpretante eam de fieri effectuum
<lb ed="#L" n="37"/>absque ly per se primo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e873">
                  <lb ed="#L" n="38"/>VII Unde ad primum dubium dicitur, quod 
propo<lb break="no" ed="#L" n="39"/>sitio illa est verissima, sed male intellecta ab arguente.
<lb ed="#L" n="40"/>Debet enim accipi conclusio, ut sequitur ex praemissis: ex
<lb ed="#L" n="41"/>quibus habetur quod esse est proprius effectus causae 
uni<lb break="no" ed="#L" n="42"/>versalissimae, quae est Deus, idest, esse est per se primo
<lb ed="#L" n="43"/>effectus Dei. Hoc enim significat ly proprius: et non 
si<lb break="no" ed="#L" n="44"/>gnificat idem quod solum seu tantum, ut arguens 
intel<lb break="no" ed="#L" n="45"/>lexit, imponens Auctori quod esse est effectus solius Dei.
<lb ed="#L" n="46"/>Hoc enim nunquam somniavimus. Imo omnem causam
<lb ed="#L" n="47"/>tenemus dare esse, virtute tamen primae causae, ut 
pro<lb break="no" ed="#L" n="48"/>positio libri de Causis adducta insinuat. Unde frustra nixus
<lb ed="#L" n="49"/>est Scotus contra hunc articulum, quoad hoc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e903">
                  <lb ed="#L" n="50"/>VIII. Ad secundum vero dubium, contra probationes,
<lb ed="#L" n="51"/>dicitur quod, directe loquendo, maior intelligit difformiter
<lb ed="#L" n="52"/>universale ex parte causae et effectus. Quoniam sensus est,
<lb ed="#L" n="53"/>quod effectus universalior secundum : praedicationem , 
re<lb break="no" ed="#L" n="54"/>ducitur in causam universaliorem secundum causalitatem,
<lb ed="#L" n="55"/>seu secundum perfectionem. — Et ad primam obiectionem
<lb ed="#L" n="56"/>in oppositum dicitur, quod ista maior est verissima, ut
<lb ed="#L" n="57"/>etiam ipse postmodum cogitur fateri ibidem. Et quod 
pro<lb break="no" ed="#L" n="58"/>batio ad oppositum nihil valet: nam cum hoc quod effectus
<lb ed="#L" n="59"/>"universalissimus sit a pluribus, imo ab omnibus causis,
<lb ed="#L" n="60"/>stat quod a sola prima causa est per se primo. Non enim
<lb ed="#L" n="61"/>diximus quod effectus universaliores sunt tantum a causis
<lb ed="#L" n="62"/>universalioribus, ut arguens intellexit: sed quod reducuntur
<lb ed="#L" n="63"/>in eas, idest quod sunt per se primo ab eis. Et mirum
<lb ed="#L" n="64"/>est quomodo in hoc caligaverit, cum in promptu erat nosse
<lb ed="#L" n="65"/>hanc maiorem ex II Physic. et V Metaphys.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e940">
                  <lb ed="#L" n="66"/>Ad secundam vero probationem dicitur, quod 
conse<lb break="no" ed="#L" n="67"/>quentia est optima: Esse per se primo est a causa 
univer<lb break="no" ed="#L" n="68"/>salissima , ergo esse hüius et illius, et cuiuscumque, est
<lb ed="#L" n="69"/>per se primo ab eadem causa. Et fundatur consequentia
<lb ed="#L" n="70"/>super illa categorica, esse, im quocumque fit, ab eo oportet
<lb ed="#L" n="71"/>fieri, a quo per se primo fit; quam constat esse per se
<lb ed="#L" n="72"/>notam. - Nec huic veritati obstat quod, cum fit bos, esse
<lb ed="#L" n="73"/>fiat a bove generante: quoniam non fit ab eo nisi per
<lb ed="#L" n="74"/>accidens, illo accidentalitatis modo quo coloratum fit per
<lb ed="#L" n="75"/>accidens, cum ex nigro fit album.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e964">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>Ad obiectionem vero contra allegatam auctoritatem, iam
<lb ed="#L" n="77"/>patet responsio. Quia non est allata ad probandum quod
<lb ed="#L" n="78"/>esse est a solo Deo: sed quod esse est per se primo a Deo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e975">
                  <lb ed="#L" n="79"/>IX. Ad tertium autem dubium dicendum est, quod ratio
<lb ed="#L" n="80"/>litterae potest dupliciter intelligi. Primo, ut ex identitate
<lb ed="#L" n="81"/>productionis esse per se primo et creationis, inferatur quod
<lb ed="#L" n="82"/>creatio est propria actio solius Dei, idest conveniat soli Deo
<lb ed="#L" n="83"/>ex propriis , seu virtute propria. Et sic processus pateret
<lb ed="#L" n="84"/>ex dictis in praecedenti quaestione. Et licet vera diceret,
<lb ed="#L" n="85"/>non multum tamen artificiosus videtur: nec propositiones
<lb ed="#L" n="86"/>assumptae de reductione effectuum in causas, multum 
vi<lb break="no" ed="#L" n="87"/>derentur ad propositum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e997">
                  <lb ed="#L" n="88"/>Unde secundo intelligitur ut ex identitate per se primo
<lb ed="#L" n="89"/>termini actionis primae causae 'et creationis, inferatur quod
<lb ed="#L" n="90"/>creatio est propria solius Dei actio. Et sic artificiosus valde,
<lb ed="#L" n="91"/>et efficaciter ex assumptis propositionibus fit processus: ex
<lb ed="#L" n="92"/>eo namque quod esse est per se primo ratio quod aliquid
<lb ed="#L" n="93"/>fiat a prima causa, et etiam quod aliquid creetur, optime
<lb ed="#L" n="94"/>sequitur quod creatio primae causae propria est. Et hunc
<lb ed="#L" n="95"/>sensum manifeste insinuat littera, dum primam 
propositio<lb break="no" ed="#L" n="96"/>nem, scilicet quod esse est per se primo ratio quod aliquid
<lb ed="#L" n="97"/>attingatur ab universalissima causa, probat ex regula 
redu<lb break="no" ed="#L" n="98"/>ctionis effectuum  universaliorum in causas universaliores.
<lb ed="#L" n="99"/>Secundam vero, scilicet quod esse est ratio quod aliquid
<lb ed="#L" n="100"/>creetur, ponit dicendo quod producere esse, non inquantum
<lb ed="#L" n="101"/>est hoc vel tale, sed inquantum esse, pertinet ad rationem
<lb ed="#L" n="102"/>creationis. In his enim verbis ostenditur quod esse ratio
<lb ed="#L" n="103"/>creationis est. Et sic subtiliter ex identitate per se primo
<lb ed="#L" n="104"/>termini, conclusum est intentum. Et quia hoc ex dictis satis
<lb ed="#L" n="105"/>in promptu erat, ideo littera dicit quod satis apparet in
<lb ed="#L" n="106"/>primo aspectu quod creatio est propria actio solius Dei.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e1041">
                  <lb ed="#L" n="107"/>X. Unde ad obiectionem in oppositum dicitur, quod
<lb ed="#L" n="108"/>categorica fundans hunc processum, non est illa 
propo<lb break="no" ed="#L" n="109"/>sitio (quamvis sit vera), scilicet producere per se primo
<lb ed="#L" n="110"/>esse, est creare: sed quod respicere per se primo esse,
<lb ed="#L" n="111"/>est operatio propria primae causae, vel, creare est 
respi<lb break="no" ed="#L" n="112"/>cere per se primo esse.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e1058">
                  <lb ed="#L" n="113"/>Cum vero dicitur quod ista est falsa, dare per se primo
<lb ed="#L" n="114"/>esse, est creare, quia in factione bovis etc.: respondetur
<lb ed="#L" n="115"/>quod nullum inconveniens est, imo oportet, in factione 
re<lb break="no" ed="#L" n="116"/>rum naturalium, esse a nullo fieri per se primo tunc. 
Quo<lb break="no" ed="#L" n="117"/>niam fit semper unumquodque ex alio ente, licet per 
ac<lb break="no" ed="#L" n="118"/>cidens: et, ut millies iam dictum est, non fit per se primo,
<lb ed="#L" n="119"/>et consequenter a nullo fit per se primo, id cuius ratio
<lb ed="#L" n="120"/>immediate ante illud erat sive per se sive per accidens, ut
<lb ed="#L" n="121"/>patet ex I Physic.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e1080">
                  <lb ed="#L" n="122"/>Notanter autem dixi £uzc, ne ex hoc errares, aut 
im<lb break="no" ed="#L" n="123"/>poneres mihi aliquem effectum positivum per se unum in
<lb ed="#L" n="124"/>universo a nullo agente per se primo. Quodlibet enim ens
<lb ed="#L" n="125"/>quod a natura fit, in productione totius universi, in qua
<lb ed="#L" n="126"/>producta sunt omnia secundum unam sui partem, scilicet
<lb ed="#L" n="127"/>materiam, inchoative a prima causa coepit pendere: et 
post<lb break="no" ed="#L" n="128"/>modum, ex cooperatione primae causae in secundis causis,
<lb ed="#L" n="129"/>unumquodque complete fit ens. Et sic per se primo 
quod<lb break="no" ed="#L" n="130"/>libet, inquantum ens, est a prima causa: sed non per 
actio<lb break="no" ed="#L" n="131"/>nem totaliter novam. Et similiter conservatur ab ipsa. Et
<lb ed="#L" n="132"/>sic esse omne reducitur in actionem Dei ut per se primo
<lb ed="#L" n="133"/>causae, sed non totaliter novam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e1109">
                  <lb ed="#L" n="134"/>XI. Quoad secundum, ponit opiniones Avicennae et
<lb ed="#L" n="135"/>Magistri satis clare circa communicationem actus creandi,
<lb ed="#L" n="136"/>quod scilicet potest communicari creaturae. Et licet eorum
<lb ed="#L" n="137"/>rationes non nisi arguendo afferantur, hic tamen ostenditur
<lb ed="#L" n="138"/>quod positio haec non repugnat conclusioni determinatae.
<lb ed="#L" n="139"/>Cum hoc enim quod creatio propria est Dei actio, stat
<lb ed="#L" n="140"/>quod potest alteri convenire, non ex propriis, sed inquantum
<lb ed="#L" n="141"/>participat Deum, cuius est illa actio propria. Et hoc 
quan<lb break="no" ed="#L" n="142"/>tum est ex ratione proprietatis. Et hoc ostenditur in littera
<lb ed="#L" n="143"/>de actione ignis respectu aeris.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e1133">
                  <lb ed="#L" n="144"/>Adverte hic quod Auctor, recitando Magistrum, refert
<lb ed="#L" n="145"/>quoque seipsum, in.1 distinctione Secundi, qu. zr, art. 3, et
<lb ed="#L" n="146"/>v distinctione Quarti, qu. 1, art. 3, qu. 3, ad 4, non 
asper<lb break="no" ed="#L" n="147"/>natum opinionem Magistri, quam hic repellit cum 
sequa<lb break="no" ed="#L" n="148"/>cibus, etlam si ipsemet fuit unus ex illis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e1146">
                  <lb ed="#L" n="149"/>XII. Quoad tertium, reprehenditur positio praedicta,
<lb ed="#L" n="150"/>tali ratione. Causa secunda instrumentalis non participat
<pb ed="#L" n="472"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>actionem causae superioris, nisi inquantum per aliquid sibi
<lb ed="#L" n="2"/>proprium dispositive operatur ad effectum principalis 
agen<lb break="no" ed="#L" n="3"/>tis: sed nullum agens secundum potest aliquid dispositive
<lb ed="#L" n="4"/>operari ad effectum Dei creantis: ergo nulla potest esse
<lb ed="#L" n="5"/>causa instrumentalis ad creationis actum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e1168">
                  <lb ed="#L" n="6"/>Maior probatur dupliciter, ducendo ad inconveniens.
<lb ed="#L" n="7"/>Primo, quia si nihil ageret causa instrumentalis secundum
<lb ed="#L" n="8"/>sibi proprium, frustra adhiberetur ad agendum. Secundo,
<lb ed="#L" n="9"/>quia non oporteret esse determinata instrumenta 
determi<lb break="no" ed="#L" n="10"/>natarum actionum. Deinde manifestatur inductione ad 
sen<lb break="no" ed="#L" n="11"/>sum: quia sic videmus in securi, etc. - Minor quoque 
pro<lb break="no" ed="#L" n="12"/>batur dupliciter. Primo, ex termino: quia esse absolute,
<lb ed="#L" n="13"/>quod est proprius effectus creantis, omnibus aliis 
praesup<lb break="no" ed="#L" n="14"/>ponitur. Secundo ex modo: quia creatio non est ex aliquo,
<lb ed="#L" n="15"/>et sic excludit omne disponibile.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e1193">
                  <lb ed="#L" n="16"/>XIII. Circa hanc rationem occurrunt obiectiones. Primo
<lb ed="#L" n="17"/>Scoti: quia, ubi supra, dupliciter maiorem assumptam
<lb ed="#L" n="18"/>impugnat, volens eam esse falsam cum illa particula 
dispo<lb break="no" ed="#L" n="19"/>sitive; sine illa autem, posse bene et male intelligi. Et quia .
<lb ed="#L" n="20"/>Auctor expresse ponit illam particulam, et in illa 
consti<lb break="no" ed="#L" n="21"/>tuit vim medii termini, ut patet; ideo singula afferenda
<lb ed="#L" n="22"/>sunt distincte.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e1211">
                  <lb ed="#L" n="23"/>Vult ergo primo, quod causa instrumentalis non oportet
<lb ed="#L" n="24"/>quod habeat actionem propriam. Cuius oppositum in littera
<lb ed="#L" n="25"/>dicitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e1220">
                  <lb ed="#L" n="26"/>Concedens quoque quod causa instrumentalis habet 
ali<lb break="no" ed="#L" n="27"/>quid proprium per quod agit, negat quod per illud 
pro<lb break="no" ed="#L" n="28"/>prium habeat actionem nisi in virtute principalis agentis. —
<lb ed="#L" n="29"/>Et hoc probat: quia in quacumque actione quam habet
<lb ed="#L" n="30"/>instrumentum non in virtute principalis agentis, in illa non -
<lb ed="#L" n="31"/>est instrumentum, sed principale agens.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e1236">
                  <lb ed="#L" n="32"/>Tertio, arguit contra ly dispositive. Instrumentum potest
<lb ed="#L" n="33"/>attingere effectum principalis agentis: ergo non oportet 
uni<lb break="no" ed="#L" n="34"/>versaliter quod agat dispositive. — Antecedens conceditur,
<lb ed="#L" n="35"/>inquit, etiam ab ipso, idest s. Thoma, alibi, scilicet in IV
<lb ed="#L" n="36"/>Sent., dist. r, qu. 1, art. 1v, qu. r. Et manifestatur in factione
<lb ed="#L" n="37"/>monetae, et sigillatione.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e1252">
                  <lb ed="#L" n="38"/>Quarto, invehit contra exemplum de securi et similibus,
<lb ed="#L" n="39"/>volens quod ex his non potest trahi intentum. Quia sunt
<lb ed="#L" n="40"/>instrumenta ad actionem praeviam alteri actioni: securis
<lb ed="#L" n="41"/>enim est istrumentum ad scissionem, quae est praevia 
for<lb break="no" ed="#L" n="42"/>mationi scamni. Non sic autem est in omnibus causis 
in<lb break="no" ed="#L" n="43"/>strumentalibus: quoniam aliqua sunt instrumenta, ut dictum
<lb ed="#L" n="44"/>est, ad solam illam actionem qua principalis effectus fit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e1270">
                  <lb ed="#L" n="45"/>XIV. <name xml:id="TAcCaj-d1e278-Nd1e1274">Durandus</name> deinde arguit, volens primo, quod ratio
<lb ed="#L" n="46"/>supponit unum falsum, scilicet quod omnis causa secunda
<lb ed="#L" n="47"/>sit causa instrumentalis respectu Dei. Hoc, inquit, est 
fal<lb break="no" ed="#L" n="48"/>sum: quoniam angelus nullo modo movetur a Deo, cum
<lb ed="#L" n="49"/>agit. — Et praeterea, sequeretur quod omnem naturalem
<lb ed="#L" n="50"/>actionem sequeretur effectus Dei.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e1289">
                  <lb ed="#L" n="51"/>Secundo, quod ratio, in secunda praecipue probatione
<lb ed="#L" n="52"/>minoris, supponit aliud falsum, scilicet quod omnis actio
<lb ed="#L" n="53"/>causae secundae sit ex subiecto. Hoc, inquit, non est 
ne<lb break="no" ed="#L" n="54"/>cessarium. Quia non minus potest Deus separare accidens
<lb ed="#L" n="55"/>a subiecto dum fit a naturali agente, quam cum factum
<lb ed="#L" n="56"/>est. Tunc sic. Separet Deus accidens a subiecto, dum fit a
<lb ed="#L" n="57"/>naturali agente: ergo illud fieri erit non ex subiecto: non
<lb ed="#L" n="58"/>ergo sic oportet causam secundam agere ex subiecto, quin
<lb ed="#L" n="59"/>possit oppositum divina fieri potentia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e1311">
                  <lb ed="#L" n="60"/>XV. Ad evidentiam huius difficultatis, scito quod, 
uni<lb break="no" ed="#L" n="61"/>versaliter loquendo, dupliciter intelligi potest causam 
in<lb break="no" ed="#L" n="62"/>strumentalem exigere actionem, scilicet propriam et 
princi<lb break="no" ed="#L" n="63"/>palis agentis. Uno modo sic, ut sint duae actiones habentes
<lb ed="#L" n="64"/>diversas res pro terminis, sicut calor animae et calefacit et
<lb ed="#L" n="65"/>generat carnem. Et hoc, iudicio meo, non est necessarium.
<lb ed="#L" n="66"/>Et contra hoc tendit Scotus. - Alio modo sic, ut una 
ope<lb break="no" ed="#L" n="67"/>ratio, prout est ex propria instrumenti virtute, faciat aliquid
<lb ed="#L" n="68"/>praevium ordine naturae ei quod facit prout est ex virtute
<lb ed="#L" n="69"/>principalis agentis: sicut situalis compositio trianguli ex
<lb ed="#L" n="70"/>virtute motiva simul ponit tres virgas, ex ratione autem
<lb ed="#L" n="71"/>facit formam trianguli, nulla alia actione adiuncta. Et simile
<lb ed="#L" n="72"/>est in sculpturis. Et hoc est indubitatum, et intentum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e1342">
                  <lb ed="#L" n="73"/>Certum quidem, quia omnis causa instrumentalis 
pro<lb break="no" ed="#L" n="74"/>priam aliquam virtutem activam habet: alioquin, ut in 
lit<lb break="no" ed="#L" n="75"/>tera dicitur, frustra ad agendum assumeretur, etc. Omni
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>autem virtuti activae respondet aliquid. per eam factibile:
<lb ed="#L" n="77"/>alioquin esset activa nihili. Et cum constet quod primum
<lb ed="#L" n="78"/>in intentione est ultimum in generatione; et quod, 
concur<lb break="no" ed="#L" n="79"/>rentibus causa principali et instrumentali simul, primum in
<lb ed="#L" n="80"/>intentione est effectus secundum id quod habet ex causa
<lb ed="#L" n="81"/>principali: consequens est quod id quod habet effectus ex
<lb ed="#L" n="82"/>causa instrumentali, est praevium ei quod est ex causa 
prin<lb break="no" ed="#L" n="83"/>cipali; sive illa duo sint multae res, sive una, et 
distin<lb break="no" ed="#L" n="84"/>guantur ut res et einifos eius, sive quovis alio modo, nihil
<lb ed="#L" n="85"/>refert.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e1375">
                  <lb ed="#L" n="86"/>Intentum autem, quia et nomina alludunt, et efficax 
pro<lb break="no" ed="#L" n="87"/>cessus est. Nomine enim dispositionis intelligitur omne
<lb ed="#L" n="88"/>praeveniens: et nomine propriae actionis intelligitur 
ope<lb break="no" ed="#L" n="89"/>ratio inquantum est ex instrumenti virtute. — Efficacia autem
<lb ed="#L" n="90"/>processus liquet. Quoniam si omnis causa instrumentalis
<lb ed="#L" n="91"/>causat virtute propria aliquid praevium termino formali
<lb ed="#L" n="92"/>principalis agentis; et in creatione nihil potest causari 
prae<lb break="no" ed="#L" n="93"/>vium quocumque modo: consequens est nullam posse in
<lb ed="#L" n="94"/>creando instrumentalem causam concurrere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e1397">
                  <lb ed="#L" n="95"/>XVI. Unde ad rationes Scoti, quae contra primum
<lb ed="#L" n="96"/>sensum tendunt, respondere quamvis forte non oporteret,
<lb ed="#L" n="97"/>dico tamen quod causa instrumentalis habet actionem 
pro<lb break="no" ed="#L" n="98"/>priam, coincidentem tamen materialiter cum actione quam
<lb ed="#L" n="99"/>habet ut instrumentum agentis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e1410">
                  <lb ed="#L" n="100"/>Et cum, secundo, dicitur quod quidquid operatur per
<lb ed="#L" n="101"/>illud proprium, causat in virtute principalis agentis: potest
<lb ed="#L" n="102"/>dupliciter intelligi. Primo, sic: in virtute principalis agentis,
<lb ed="#L" n="103"/>idest per virtutem principaliter existentem in principali
<lb ed="#L" n="104"/>agente. Et sic est falsissimuro: quoniam per virtutem in
<lb ed="#L" n="105"/>se, et non in principali, causat illud proprium; alioquin, ut
<lb ed="#L" n="106"/>deductum est, per illud proprium nihil proprii faceret. —
<lb ed="#L" n="107"/>Alio modo sic: in virtute principalis agentis, idest u£ stat
<lb ed="#L" n="108"/>sulprincipali agente. Et sic videtur verum. Quoniam 
prin<lb break="no" ed="#L" n="109"/>cipale agens dupliciter se habet ad causam instrumentalem :
<lb ed="#L" n="110"/>scilicet ut utens propria instrumenti virtute; et ut elevans
<lb ed="#L" n="111"/>ipsam ad aliquid altius causandum, intentum scilicet ab
<lb ed="#L" n="112"/>ipsa principali causa. Et sic instrumentum, ad hoc quod
<lb ed="#L" n="113"/>sit instrumentum, exigit virtutem et actionem propriam,
<lb ed="#L" n="114"/>et participationem actionis principalis. Et licet in secunda
<lb ed="#L" n="115"/>tantum dicatur proprie instrumentaliter causare, in prima
<lb ed="#L" n="116"/>tamen non dicitur agens principale, sed causams ex 
pro<lb break="no" ed="#L" n="117"/>pria virtute. Unde consequentia Scoti, in hac actione non
<lb ed="#L" n="118"/>causat in virtute principalis agentis, ergo ipsum est agens
<lb ed="#L" n="119"/>principale, non valet: non enim oportet quod, respectu
<lb ed="#L" n="120"/>omnis actionis, causa sit aut principalis aut instrumentalis,
<lb ed="#L" n="121"/>proprie loquendo; sed datur medium, scilicet quod est
<lb ed="#L" n="122"/>causa instrumentalis ex propriis illam causans. Extensis
<lb ed="#L" n="123"/>tamen vocabulis, potest dici et causa instrumentalis etiam
<lb ed="#L" n="124"/>ilius propriae actionis, pro quanto agit applicata ab alio
<lb ed="#L" n="125"/>(sicut quia anima iin calefactione ad generationem carnis,
<lb ed="#L" n="126"/>animae calor potest dici instrumentum animae etiam in 
ca<lb break="no" ed="#L" n="127"/>lefaciendo): et potest dici causa principalis, quia propria
<lb ed="#L" n="128"/>virtute causat. Nec inconvenit, imo oportet omnem 
cau<lb break="no" ed="#L" n="129"/>sam instrumentalem esse sic principalem, idest habentem
<lb ed="#L" n="130"/>propriam virtutem, diversimode. Nec hoc accidit, sed per
<lb ed="#L" n="131"/>se convenit instrumento, sicut unicuique formae propria
<lb ed="#L" n="132"/>materia: ratio namque instrumenti non nisi in propria 
vir<lb break="no" ed="#L" n="133"/>tute activa salvari potest, sicut ratio hominis in talibus
<lb ed="#L" n="134"/>carnibus et ossibus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e1489">
                  <lb ed="#L" n="135"/>Ad tertium vero, negatur consequentia, puo ad
<lb ed="#L" n="136"/>ultimam formam quandoque, ergo non dispositive. 
Dispo<lb break="no" ed="#L" n="137"/>nendo namque ex propriis, pertingit ad ultimum ex virtute
<lb ed="#L" n="138"/>agentis principalis, etiam sumendo dispositionem pro 
dispo<lb break="no" ed="#L" n="139"/>sitione realiter distincta; ut ibidem dat Auctor exemplum
<lb ed="#L" n="140"/>de qualitatibus activis et formis naturalium, et per 
oppo<lb break="no" ed="#L" n="141"/>situm respectu animae intellectivae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e1507">
                  <lb ed="#L" n="142"/>Ad ultimum dicitur, quod doctrina a notioribus tradenda
<lb ed="#L" n="143"/>est: et propterea Auctor exemplum de securi induxit. In
<lb ed="#L" n="144"/>quo tamen declaravit intentum, dicendo quod producit 
for<lb break="no" ed="#L" n="145"/>mam scamni; insinuans per hoc, quod nihil aliud 
intende<lb break="no" ed="#L" n="146"/>bat nisi quod instrumenta, etiam attingendo formam 
inten<lb break="no" ed="#L" n="147"/>tam a principali, Vipepurt idest praevium- aliquid faciunt.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e1523">
                  <lb ed="#L" n="148"/>XVII. Ad Durandum autem dicitur primo, quod ratio
<lb ed="#L" n="149"/>litterae non eget illa propositione, scilicet, omnis causa 
se<lb break="no" ed="#L" n="150"/>cunda est instrumentum Dei: sed illa, quaecumque causa
<pb ed="#L" n="473"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>secunda assumeretur ad creationis actum, esset causa 
in<lb break="no" ed="#L" n="2"/>strumentalis. Quam constat non posse inficiari: quia 
se<lb break="no" ed="#L" n="3"/>cundum omnes, creatio est propria' actio solius Dei; et
<lb ed="#L" n="4"/>quaecumque causa assumitur ad exequendum propriam 
su<lb break="no" ed="#L" n="5"/>perioris actionem, constat quod ut instrumentalis causa
<lb ed="#L" n="6"/>adhibetur. — Dicitur secundo, quod etiam illa propositio est
<lb ed="#L" n="7"/>vera; ut patet ex OQq. de Potentia, qu. nr, art. vii, ubi
<lb ed="#L" n="8"/>angelus, et omnis causa secunda, non agit nisi agatur a
<lb ed="#L" n="9"/>Deo multipliciter, ut diffuse ibidem ostenditur. — Nec 
in<lb break="no" ed="#L" n="10"/>convenit, imo oportet omnem actionem creaturae attingere
<lb ed="#L" n="11"/>ad effectum Dei: quia semper attingit ad esse, quod nulla
<lb ed="#L" n="12"/>causa dat nisi in virtute primae causae; ut hic, et in III
<lb ed="#L" n="13"/>Contra Gent., cap. Lxvt, ostenditur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e1565">
                  <lb ed="#L" n="14"/>Ad obiectionem aliam vero eiusdem, dicitur quod, licet
<lb ed="#L" n="15"/>semper possit accidens a subiecto separari in sensu diviso;
<lb ed="#L" n="16"/>non tamen compossibile est quod accidens separetur a 
subie<lb break="no" ed="#L" n="17"/>cto, et fiat ab agente naturali; nisi forte eidem in fieri 
tri<lb break="no" ed="#L" n="18"/>buatur ut gerat vicem subiecti, sicut in Sacramento Altaris
<lb ed="#L" n="19"/>dicimus quod quantitas gerit vicem substantiae etiam in
<lb ed="#L" n="20"/>corruptione. - Ratio autem disparitatis inter possibilitatem
<lb ed="#L" n="21"/>separationis accidentis in fieri et facto esse, est quia esse
<lb ed="#L" n="22"/>accidentis non est inesse actualiter, sed aptitudinaliter, in
<lb ed="#L" n="23"/>subiecto: et propterea stat quod separetur, et sit. Fieri
<lb ed="#L" n="24"/>autem eius ab agente naturali, est actualiter educi de 
po<lb break="no" ed="#L" n="25"/>tentia: non enim aliter agens naturale agit, nisi educendo
<lb ed="#L" n="26"/>de potentia subiecti. Et propterea, sicut non stat simul quod
<lb ed="#L" n="27"/>fiat ab agente naturali, et non educatur de potentia subiecti,
<lb ed="#L" n="28"/>quia implicat; ita non stat simul quod fiat ab agente 
natu<lb break="no" ed="#L" n="29"/>rali, et sit separatum a subiecto. Est enim manifesta 
impli<lb break="no" ed="#L" n="30"/>catio: quam si advertisset Durandus, forte tacuisset.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e1604">
                  <lb ed="#L" n="31"/>XVIII. Quoad quartum, confutatur praedicta opinio
<lb ed="#L" n="32"/>specialiter quoad corpus. Quia omne corpus agit tangendo:
<lb ed="#L" n="33"/>ergo praeexigendo aliquid suae actioni. Nullum autem
<lb ed="#L" n="34"/>creans praeexigit aliquid. Ergo etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e1615">
                  <lb ed="#L" n="35"/>XIX. In responsione ad primum, adverte quod Scotus
<lb ed="#L" n="36"/>eam refert, ubi supra, per modum rationis contra 
Avicen<lb break="no" ed="#L" n="37"/>nam, sic: Participans naturam aliquam facit sibi simile,
<lb ed="#L" n="38"/>non producendo naturam absolute, sed applicando etc. Et
<lb ed="#L" n="39"/>contra eam multipliciter arguit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e1629">
                  <lb ed="#L" n="40"/>Primo, quia hic assumuntur duo alibi improbata: 
sci<lb break="no" ed="#L" n="41"/>licet quod homo non est Aic nisi per materiam; et quod
<lb ed="#L" n="42"/>angelus est hic per suam formam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e1638">
                  <lb ed="#L" n="43"/>Secundo, quia illa maior aut fundatur super hoc, 
pro<lb break="no" ed="#L" n="44"/>ductum oportet participare naturam: et sic sequetur quod
<lb ed="#L" n="45"/>nec a Deo posset creari angelus. — Aut super hoc, quod 
pro<lb break="no" ed="#L" n="46"/>ducens angelus participat naturam. Et sic nihil valet. Quia
<lb ed="#L" n="47"/>angelus producens non habet aliquid praesuppositum ipsi
<lb ed="#L" n="48"/>esse: ergo nec in producendo requiritur aliquod 
praesup<lb break="no" ed="#L" n="49"/>positum ipsi esse: producendum enim oportet esse simile
<lb ed="#L" n="50"/>producenti. .
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e1658">
                  <lb ed="#L" n="51"/>Tertio, contra illam propositionem minorem, omne ens
<lb ed="#L" n="52"/>creatum participat naturam essendi. Aut esse participatur
<lb ed="#L" n="53"/>tanquam actus posterior essentia, aut tanquam idem 
essen<lb break="no" ed="#L" n="54"/>tiae: sed neutro modo concluditur intentum: ergo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e1669">
                  <lb ed="#L" n="55"/>XX. Ad haec breviter dicitur. Et ad primum, quod illa
<lb ed="#L" n="56"/>alibi improbata, sunt etiam alibi sustentata et verificata.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e1676">
                  <lb ed="#L" n="57"/>Ad secundum vero dicitur quod, ut in littera aperte
<lb ed="#L" n="58"/>monstratur, maior ipsa verificatur, quia agens participat
<lb ed="#L" n="59"/>illam naturam. Et probatur in littera maior, ducendo ad
<lb ed="#L" n="60"/>impossibile: quia scilicet, si participans aliquam naturam
<lb ed="#L" n="61"/>causaret illam absolute, et non in hoc, sequeretur quod:
<lb ed="#L" n="62"/>causaret illam in seipso. Et tenet sequela: quia causa 
ali<lb break="no" ed="#L" n="63"/>cuius naturae absolute, est causa illius universaliter; et 
con<lb break="no" ed="#L" n="64"/>sequenter in quocumque est participata; et consequenter in
<lb ed="#L" n="65"/>seipso, ex quo ipsum quoque est de numero participantium
<lb ed="#L" n="66"/>illam naturam. — Ad obiectionem ergo dicitur, quod ex hoc
<lb ed="#L" n="67"/>antecedente, angelus producit alium angelum, sequuntur
<lb ed="#L" n="68"/>duo contradictoria: scilicet et quod angelus producendus
<lb ed="#L" n="69"/>habet aliquid praesuppositum, et quod non habet. Ex eo
<lb ed="#L" n="70"/>namque quod oportet esse similem producenti, sequitur
<lb ed="#L" n="71"/>quod non habet. Ex eo vero quod producens est ens per
<lb ed="#L" n="72"/>participationem, sequitur quod producendi aliquid 
praeexi<lb break="no" ed="#L" n="73"/>stat: quia eius actio non potest esse nisi factio esse in hoc.
<lb ed="#L" n="74"/>Nec est mirum hoc: quia antecedens implicat. Unde 
argu<lb break="no" ed="#L" n="75"/>mentum Scoti nihil valet, ex sequela unius contradictorii
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>inferens non sequelam alterius: dicimus enim quod sequitur
<lb ed="#L" n="77"/>utrumque. Et hoc ostendit quod antecedens est omnino
<lb ed="#L" n="78"/>impossibile. Et, ut in littera dicitur, ex hoc evidenter patet
<lb ed="#L" n="79"/>quod nulla creatura potest creare.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e1731">
                  <lb ed="#L" n="80"/>Ad tertium autem dicitur, quod nihil refert ad 
propo<lb break="no" ed="#L" n="81"/>situm identitas aut diversitas essentiae ab esse: satis est
<lb ed="#L" n="82"/>quod sint entia per participationem aut omnino simplicia,
<lb ed="#L" n="83"/>aut inseparabiliter composita, sic quod nihil eorum potest
<lb ed="#L" n="84"/>praesupponi ante aliquid aliud eorundem. lam enim 
osten<lb break="no" ed="#L" n="85"/>sum est quod maior, cum toto processu, solida est, 
quid<lb break="no" ed="#L" n="86"/>quid horum sit. — Quod arguens subdit, quod apud nos
<lb ed="#L" n="87"/>subiectum non supponitur propter naturam agentis 
parti<lb break="no" ed="#L" n="88"/>cipatam, sed quia forma, quae est pars naturae participatae,
<lb ed="#L" n="89"/>est materialis; ipsae rerum actiones, et ratio in littera ad
<lb ed="#L" n="90"/>probandum maiorem allata, ostendunt rude esse.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e1758">
                  <lb ed="#L" n="91"/>XXI. In responsione ad tertium, habes responsionem
<lb ed="#L" n="92"/>inquirentibus quare potentia creandi non potest 
commu<lb break="no" ed="#L" n="93"/>nicari creaturae, quare repugnat, etc. Ratio est, quia virtus
<lb ed="#L" n="94"/>creativa est infinita, etsi non ratione facti, tamen ratione
<lb ed="#L" n="95"/>modi faciendi. - Et per hoc solves multa argumentorum a
<lb ed="#L" n="96"/>Capreolo recitatorum, in II, dist. r, qu. rur, contra hanc
<lb ed="#L" n="97"/>conclusionem: quae vide, si vis, in eo.-
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e1776">
                  <lb ed="#L" n="98"/>Veruntamen <name xml:id="TAcCaj-d1e278-Nd1e1780">Scotus</name>, ubi supra, hanc rationem affert:
<lb ed="#L" n="99"/>et quamvis male videatur subsumere, inserendo distantiam
<lb ed="#L" n="100"/>potentiae ab actu, nihilominus, quia evidenter apparet quod
<lb ed="#L" n="101"/>hunc litterae passum reprehendere nititur, recitanda est 
so<lb break="no" ed="#L" n="102"/>lutio eius, et confutanda. Dicit ergo quod, licet nullius 
po<lb break="no" ed="#L" n="103"/>tentiae ad aliquam potentiam nulla sit proportio, negatur
<lb ed="#L" n="104"/>tamen sequela, ergo virtus quae potest super hanc, nullam
<lb ed="#L" n="105"/>habet proportionem ad virtutem quae potest super illam.
<lb ed="#L" n="106"/>Et ratio negationis est, quia prima extrema, scilicet nulla
<lb ed="#L" n="107"/>potentia et aliqua potentia, sunt inter quae non est: nata
<lb ed="#L" n="108"/>esse proportio, quia alterum non est quantum: alia vero
<lb ed="#L" n="109"/>extrema, scilicet virtutes, sunt inter quae nata est esse 
pro<lb break="no" ed="#L" n="110"/>portio, quia ambae sunt quantae, — Et datur exemplum de
<lb ed="#L" n="111"/>puncto et linea: inter quae nulla est proportio, et tamen
<lb ed="#L" n="112"/>virtutes potentes super illis, non sunt improportionales.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e1813">
                  <lb ed="#L" n="113"/>XXII. Ad hanc solutionem confutandam, et firmitatem
<lb ed="#L" n="114"/>rationis factae in littera, scito quod ratio litterae non 
fun<lb break="no" ed="#L" n="115"/>datur praecise supra improportionem primorum 
extremo<lb break="no" ed="#L" n="116"/>rum, ut arguens dissimulare videtur: sed fundatur super
<lb ed="#L" n="117"/>illa regula peripatetica, quod quando sunt duo extrema sic
<lb ed="#L" n="118"/>se habentia, quod quantum unum minuitur, reliquum crescit
<lb ed="#L" n="119"/>tantum proportionaliter, et e converso; si utrumque 
nume<lb break="no" ed="#L" n="120"/>raliter multiplicatum ponatur, et combinetur ita quod 
quae<lb break="no" ed="#L" n="121"/>libet combinatio constet ex uno unius, et altero alterius
<lb ed="#L" n="122"/>extremi: si unum ponitur diminui usque ad non gradum,
<lb ed="#L" n="123"/>suum compar crescit supra omnem gradum, idest in 
infi<lb break="no" ed="#L" n="124"/>nitum; ac per hoc, sicut inter minutum usque ad non
<lb ed="#L" n="125"/>gradum, et retinentem gradum, nulla est proportio, ita inter
<lb ed="#L" n="126"/>reliqua duo crescentia nulla est proportio. Verbi gratia (et
<lb ed="#L" n="127"/>est exemplum ad propositum ex IV Physic., text. 71),
<lb ed="#L" n="128"/>velocitas motus et corpulentia spatii sunt duo extrema
<lb ed="#L" n="129"/>quae, ceteris paribus, ita se habent quod, quanto minuitur
<lb ed="#L" n="130"/>corpulentia, tanto motus est velocior, ut patet ad sensum.
<lb ed="#L" n="131"/>Si multiplicetur utrumque, et ponamus duos motus et duo
<lb ed="#L" n="132"/>spatia, unum motum in uno spatio et reliquum in alio;
<lb ed="#L" n="133"/>et corpulentia unius spatii minuatur usque ad non gradum,
<lb ed="#L" n="134"/>idest quod nullum sit corpus: oportet quod velocitas 
mo<lb break="no" ed="#L" n="135"/>tus in illo spatio augeatur in infinitum; et qualis est 
pro<lb break="no" ed="#L" n="136"/>portio spatii sine corpore ad spatium corpore plenurg, talis
<lb ed="#L" n="137"/>sit proportio velocitatis istius ad velocitatem illius. - Super
<lb ed="#L" n="138"/>hac regula fundatur processus Philosophi ibidem, ad 
pro<lb break="no" ed="#L" n="139"/>bandum quod motus in vacuo et pleno sunt 
improportio<lb break="no" ed="#L" n="140"/>nales. Super hac regula fundatur processus litterae: ut patet
<lb ed="#L" n="141"/>ex ipsa littera, expresse assumente in prima propositione
<lb ed="#L" n="142"/>duo, extrema scilicet, et proportionale augmentum et 
de<lb break="no" ed="#L" n="143"/>crementum eorum, dicens quod, si tanto maior virtus 
exi<lb break="no" ed="#L" n="144"/>gitur in agente, quanto potentia elongatior est ab actu
<lb ed="#L" n="145"/>(hoc enim diminutionem importat): et postmodum subdit
<lb ed="#L" n="146"/>alterum. extremum ad non gradum: oportet, inquit, quod
<lb ed="#L" n="147"/>virtus agentis ex nulla praesupposita potentia, sit 
impro<lb break="no" ed="#L" n="148"/>portionalis etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e1894">
                  <lb ed="#L" n="149"/>XXIII Et quamvis haec, etiam si fingendi licentia 
dare<lb break="no" ed="#L" n="150"/>tur, non possit negari; potest tamen probari, et ad propo-
<pb ed="#L" n="474"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>situm in nostris terminis. Quia aliter sequeretur quod virtus
<lb ed="#L" n="2"/>potens facere ex aliqua potentia, et virtus potens facere
<lb ed="#L" n="3"/>ex nulla potentia, essent aequales: quod non est 
intelligi<lb break="no" ed="#L" n="4"/>bile; repugnat enim illi per se notae maiori assumptae in
<lb ed="#L" n="5"/>littera, quam Scotus, tanquam eam non viderit, tacuit. —
<lb ed="#L" n="6"/>Et patet sequela, arguendo modo Aristotelis. Sumpta aliqua
<lb ed="#L" n="7"/>virtute faciente ex nulla potentia, et finita secundum eos,
<lb ed="#L" n="8"/>puta A; et alia virtute certa, puta B, faciente ex aliqua
<lb ed="#L" n="9"/>potentia, puta C; et statuta inter eas certa proportione,
<lb ed="#L" n="10"/>puta decupla: arguatur sic. Si sumatur potentia in decuplo
<lb ed="#L" n="11"/>elongatior ab actu quam C, virtus faciens ex ista potentia
<lb ed="#L" n="12"/>in decuplo excedet B: ergo erit aequalis ipsi A, quod in
<lb ed="#L" n="13"/>decuplo tantum excedit B: ergo virtus agens ex aliqua 
po<lb break="no" ed="#L" n="14"/>tentia, erit aequalis virtuti agenti ex nulla. — Et adverte
<lb ed="#L" n="15"/>quod nihil refert utrum possit dari in natura potentia in
<lb ed="#L" n="16"/>decuplo aut centuplo remotior: sicut nihil refert. utrum
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="17"/>possit dari corpus in centuplo etc. subtilius, et motus 
sem<lb break="no" ed="#L" n="18"/>per velocior. Sufficit enim veritas conditionalium: quidquid
<lb ed="#L" n="19"/>enim repugnat veritati huiusmodi conditionalium, est 
im<lb break="no" ed="#L" n="20"/>possibile. Et si hoc negas, philosophiam naturalem 
Aristo<lb break="no" ed="#L" n="21"/>telis destruis, ut patet in IV, VI, VII et VIII Physic.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e1953">
                  <lb ed="#L" n="22"/>XXIV. Ad Scotum ergo dicitur, quod ratio non arguit
<lb ed="#L" n="23"/>ex extremis improportionalibus absolute, sed ex eis ut 
ter<lb break="no" ed="#L" n="24"/>minis progressus augmentationis et diminutionis 
proportio<lb break="no" ed="#L" n="25"/>nalis, ut patet. Et ideo valet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e1964">
                  <lb ed="#L" n="26"/>Exemplum vero de puncto et linea, quae extrema 
im<lb break="no" ed="#L" n="27"/>proportionalia absolute sunt, nihil obstat: quia ad nullum
<lb ed="#L" n="28"/>est propositum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e1974">
                  <lb ed="#L" n="29"/>Stat ergo solida demonstratio litterae, quod virtus 
crea<lb break="no" ed="#L" n="30"/>tiva est infinita, et ideo incommunicabilis: omnis enim virtus
<lb ed="#L" n="31"/>finita est alteri virtuti finitae proportionalis, ut etiam ipse
<lb ed="#L" n="32"/>fatetur, quoniam utraque quanta est et finita.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e278-Dd1e1986"><!-- caj-p1-q45-a6 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e278-Hd1e1989">Articulus 6</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e1991">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="29"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e1998">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="30"/>IN titulo, proprium distinguitur contra commune. — In 
cor<lb break="no" ed="#L" n="31"/>-Locit duae conclusiones. Prima est: Creare non est 
pro<lb break="no" ed="#L" n="32"/>prium alicui Personae, sed commune toti Trinitati.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e2009">
                  <lb ed="#L" n="33"/>Probatur. Creare est proprie causare esse rerum: ergo
<lb ed="#L" n="34"/>convenit Deo secundum suum esse: ergo est commune toti
<lb ed="#L" n="35"/>Trinitati. - Prima consequentia probatur: quia principium
<lb ed="#L" n="36"/>actionis ex effectu consideratur, quia omne agens agit sibi
<lb ed="#L" n="37"/>simile. Secunda vero: quia esse Dei est eius essentia, quae
<lb ed="#L" n="38"/>communis est toti Trinitati.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e2025">
                  <lb ed="#L" n="39"/>Circa antecedens non oportet sollicitari: quia iam patet
<lb ed="#L" n="40"/>ex dictis quod causare per se primo esse, et creare, idem
<lb ed="#L" n="41"/>sunt. Et ideo in littera ponitur ly proprie.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e2035">
                  <lb ed="#L" n="42"/>II. Secunda conclusio est: Personae divinae secundum
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="43"/>rationem suae processionis, inquantum includunt essentialia
<lb ed="#L" n="44"/>attributa, scientiam et voluntatem, habent causalitatem 
re<lb break="no" ed="#L" n="45"/>spectu productionis rerum, - Et probatur. Artifex per 
ver<lb break="no" ed="#L" n="46"/>bum et amorem relatum etc., operatur: ergo Deus Pater
<lb ed="#L" n="47"/>per Filium et Spiritum Sanctum operatus est creaturam. —
<lb ed="#L" n="48"/>Consequentia probatur: quia Deus est rerum causa sicut
<lb ed="#L" n="49"/>artifex; et Filius est Verbum, et Spiritus Sanctus Amor.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e2057">
                  <lb ed="#L" n="50"/>Adverte hic quod argumenta quae in II, dist. 1, facit
<lb ed="#L" n="51"/>Scotus, non facit, nec militant contra positionem istam:
<lb ed="#L" n="52"/>sed contra, ut ibidem dicitur, Henricum, ponentem quod
<lb ed="#L" n="53"/>Personae divinae ratione propriorum habent causalitatem.
<lb ed="#L" n="54"/>Nos enim ratione appropriatorum dicimus: et ideo nihil
<lb ed="#L" n="55"/>contra nos.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e278-Dd1e2074"><!-- caj-p1-q45-a7 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e278-Hd1e2077">Articulus 7</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e2079">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="45"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e2086">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="46"/>In titulo, vestigium metaphorice sumitur pro 
repraesen<lb break="no" ed="#L" n="47"/>tativo, per modum quo vestigium repraesentat 
impres<lb break="no" ed="#L" n="48"/>soreni eius. Et sumptum est ex rr distinctione Primi Sent.,
<lb ed="#L" n="49"/>ubi a theologis hoc tractatur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e2099">
                  <lb ed="#L" n="50"/>In corpore tria: primo, quid nominis vestigii et 
ima<lb break="no" ed="#L" n="51"/>ginis; secundo, conclusionem responsivam quoad 
imagi<lb break="no" ed="#L" n="52"/>nem; tertio, quoad vestigium.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e2108">
                  <lb ed="#L" n="53"/>II. Quoad primum, commune est vestigio et imagini 
re<lb break="no" ed="#L" n="54"/>praesentare: quia omnis effectus repraesentat suam causam,
<lb ed="#L" n="55"/>Differentia est inter ea, quia vestigium repraesentat 
causa<lb break="no" ed="#L" n="56"/>litatem, imago formam eius. - Declaratur: quoniam his 
duo<lb break="no" ed="#L" n="57"/>bus modis inveniuntur effectus repraesentare causam, et hi
<lb ed="#L" n="58"/>congruunt vestigii et imaginis rationibus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e2125">
                  <lb ed="#L" n="59"/>Adverte hic quod, quia vestigium metaphorice tantum
<lb ed="#L" n="60"/>sumitur in proposito, et translatio metaphorica potest 
se<lb break="no" ed="#L" n="61"/>cundum multas conditiones fieri; ideo non inconvenit quod
<lb ed="#L" n="62"/>vestigium dicatur ut repraesentativum causalitatis et non
<lb ed="#L" n="63"/>formae; vel ut repraesentativum partis et non totius; vel
<lb ed="#L" n="64"/>repraesentativum imperfectum, idest secundum communia
<lb ed="#L" n="65"/>omnibus creaturis, et non propria rationalibus, etc. 
Uni<lb break="no" ed="#L" n="66"/>cuique namque in hoc suo abundare sensu conceditur, modo
<lb ed="#L" n="67"/>a vero non declinetur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e2147">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="68"/>III. Quoad secundum, conclusio est: In creaturis 
ratio<lb break="no" ed="#L" n="69"/>nalibus est imago Trinitatis. - Probatur. Processiones 
divi<lb break="no" ed="#L" n="70"/>nae sunt Verbi et Amoris intellectualis: ergo in creaturis
<lb ed="#L" n="71"/>rationalibus est imago earum. Probatur: quia in eis sunt
<lb ed="#L" n="72"/>verbum et amor. - Sed quoniam de re hac erit quaestio
<lb ed="#L" n="73"/>nonagesima tertia, ideo transeamus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e2165">
                  <lb ed="#L" n="74"/>IV. Quoad tertium, conclusio est: In creaturis omnibus
<lb ed="#L" n="75"/>invenitur vestigium "Trinitatis. - Probatur. In qualibet 
crea<lb break="no" ed="#L" n="76"/>tura inveniuntur aliqua quae oportet reducere in divinas
<lb ed="#L" n="77"/>Personas sicut in causam: ergo in qualibet est vestigium
<lb ed="#L" n="78"/>"Trinitatis. - Antecedens manifestatur secundum quatuor 
as<lb break="no" ed="#L" n="79"/>signationes triplicitatis inventae in qualibet creatura: et clare
<lb ed="#L" n="80"/>patet littera.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e2183">
                  <lb ed="#L" n="81"/>Adverte in antecedente duo. Primo, quod ly in qualibet
<lb ed="#L" n="82"/>creatura distribuit etiam pro rationalibus. Quoniam in his
<lb ed="#L" n="83"/>habet locum imago, ut infra patebit, secundum rationem;
<lb ed="#L" n="84"/>et vestigium, secundum proportionales conditiones earum et
<lb ed="#L" n="85"/>ceterarüm creaturarum, puta modi, speciei et ordinis, etc. —
<lb ed="#L" n="86"/>Secundo quod, cum dicitur quod oportet reducere in 
di<lb break="no" ed="#L" n="87"/>vinas Personas ut causam, intelligitur modo iam 
determi<lb break="no" ed="#L" n="88"/>nato, scilicet in divinas Personas ratione appropriatorum,
<lb ed="#L" n="89"/>ratione quorum sunt causae creaturarum,
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e278-Dd1e2206"><!-- caj-p1-q45-a8 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e278-Hd1e2209">Articulus 8</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e2211">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="59"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e2218">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="60"/>IN titulo hoc adverte, quod quaestio est non de singulis
<lb ed="#L" n="61"/>operibus naturae et artis, sed de omnibus aut pluribus:
<lb ed="#L" n="62"/>an creatio in omnibus aut pluribus operibus naturae et
<lb ed="#L" n="63"/>artis misceatur. Dico autem hoc propter generationem 
ho<lb break="no" ed="#L" n="64"/>minis: quoniam de ea nulla hic fit mentio, quia quod in
<lb ed="#L" n="65"/>pluribus est tractatur hic.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e2236">
                  <lb ed="#L" n="66"/>In corpore quatuor facit: primo, reddit causam quaesiti;
<lb ed="#L" n="67"/>secundo, tractat unam opinionem; tertio, oppositam; quarto,
<lb ed="#L" n="68"/>respondet quaesito.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e2245">
                  <lb ed="#L" n="69"/>II. Quoad primum, ratio quaesiti est factio 
forma<lb break="no" ed="#L" n="70"/>rum, de qua apud omnes fuit, et est, maxima quaestio.
<lb ed="#L" n="71"/>Cum enim communis animi conceptio omnium esset quod
<lb ed="#L" n="72"/>ex nihilo nihil fit, et similiter nihil revertitur in nihil
<lb ed="#L" n="73"/>(et intelligitur ex nihilo sui, et similiter im nihil sui: et
<lb ed="#L" n="74"/>non, ut rudes intelligunt, ex nullo praesupposito); et 
vi<lb break="no" ed="#L" n="75"/>derent formas substantiales praecipue quandoque 
appa<lb break="no" ed="#L" n="76"/>rere, et quandoque non: in varias inciderunt opiniones 
ex<lb break="no" ed="#L" n="77"/>tremas.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e2268">
                  <lb ed="#L" n="78"/>Nam quidam, ponentes latitationem, respondebant 
ne<lb break="no" ed="#L" n="79"/>gative quaestioni: quia negabant omne fieri, ne ponerent
<lb ed="#L" n="80"/>aliquid ex nihilo fieri, Et hos reprehendit Auctor 
ignoran<lb break="no" ed="#L" n="81"/>tiae materiae. ,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e2279">
                  <lb ed="#L" n="82"/>Alii (de quorum numero videntur Plato et 
Avicen<lb break="no" ed="#L" n="83"/>na, etc.), ponentes formas proprie fieri, responderunt 
affir<lb break="no" ed="#L" n="84"/>mative: quia fiunt ex nihilo sui, Subiecta tamen materia
<lb ed="#L" n="85"/>velavit oculos eorum, ne adverterent ponere se ex nihilo
<lb ed="#L" n="86"/>aliquid fieri. Et hos arguit Auctor, quia nescierunt naturam
<lb ed="#L" n="87"/>formae: quod scilicet formae materialis, de qua loquimur,
<lb ed="#L" n="88"/>non est fieri nec esse.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e2297">
                  <lb ed="#L" n="89"/>Solus divinus ille Aristoteles quoad ingenium, viam 
in<lb break="no" ed="#L" n="90"/>venit mediam, qua et vere res fierent, et nihil fieret ex
<lb ed="#L" n="91"/>nihilo sui, Ponendo enim quod formae sunt et non sunt
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="92"/>absque generatione et corruptione, idest quod earum non
<lb ed="#L" n="93"/>est fieri nec corrumpi, sed quod sola composita fiunt ,
<lb ed="#L" n="94"/>generantur et corrumpuntur, omnia salvavit: semper enim
<lb ed="#L" n="95"/>aliquid compositi praeest et remanet, scilicet materia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e2317">
                  <lb ed="#L" n="96"/>Et sic respondetur negative quaestioni. Sed non quia
<lb ed="#L" n="97"/>nihil fit: sed quia sola composita fiunt, formae autem
<lb ed="#L" n="98"/>sunt ad factionem compositorum, et non sunt ad 
corru<lb break="no" ed="#L" n="99"/>ptionem eorundem. Creatio ergo non admiscetur operibus
<lb ed="#L" n="100"/>naturae, sed praesupponitur eidem. — Et sic patent omnia
<lb ed="#L" n="101"/>quae sunt in littera.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e2333">
                  <lb ed="#L" n="102"/>III. In responsione ad secundum, tractandum esset an
<lb ed="#L" n="103"/>qualitates activae possint inducere formas substantiales 
vir<lb break="no" ed="#L" n="104"/>tute substantiarum, Sed quoniam inferius, ubi de potentiis
<lb ed="#L" n="105"/>angeli et animae agetur, universaliter tractabitur an 
sub<lb break="no" ed="#L" n="106"/>stantia creata possit esse immediatum principium alicuius
<lb ed="#L" n="107"/>operationis, ideo illuc usque differatur, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e2349">
                  <lb ed="#L" n="108"/>IV. In responsione ad tertium, adverte duo. Primo quod,
<lb ed="#L" n="109"/>cum dicitur ad generationem animalium imperfectorum
<lb ed="#L" n="110"/>sufficere agens universale, non excluditur virtus 
propor<lb break="no" ed="#L" n="111"/>tionalis semini, quae est proxima causa generationis: sed
<lb ed="#L" n="112"/>excluditur proximum univocum formaliter, a quo derivata
<lb ed="#L" n="113"/>sit vis illa, sicut a bove generante deciditur semen 
gene<lb break="no" ed="#L" n="114"/>rativum bovis, etc. An autem illae virtutes necessario 
po<lb break="no" ed="#L" n="115"/>nendae sint, alterius negotii est. Sat est hic, quod illae non
<lb ed="#L" n="116"/>excluduntur ex sufficientia agentis universalis: quoniam illae
<lb ed="#L" n="117"/>sunt instrumenta universalis agentis, si sunt. De quibus vide
<lb ed="#L" n="118"/>Averroem, XII Metaphys., comm. xri.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e278-d1e2376">
                  <lb ed="#L" n="119"/>Secundo quod, quia adhuc non est decisum an virtus
<lb ed="#L" n="120"/>caelestis sit animata ut possit animal facere, aut virtutem
<lb ed="#L" n="121"/>separatae vitae sufficienter participans; idcirco non ad hunc
<lb ed="#L" n="122"/>spectat locum quomodo caelum vivum facere potest. Suo
<lb ed="#L" n="123"/>igitur loco quaestio relinquatur.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>