<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 129</title>
        <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 129</title>
          <date when="2024-12-12">December 11, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-cnLx10">Rome, 1899, Vol. 10</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-12-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="58"/>
        <cb ed="#L" n="c"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="TAcCaj-d1e1938"><!-- TAcCajp2p2-q129 -->
        <head xml:id="TAcCaj-d1e1938-Hd1e101">Quaestio 129</head>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e1938-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q129a1 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e1938-Hd1e106">Articulus 1</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e108">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="20" type="fixed=58"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e115">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="21"/>IN articulo primo quaestionis centesimaevigesimaenonae
            <lb ed="#L" n="22"/>loin occurrit: An magnanimitas sit circa magna 
            ope<lb break="no" ed="#L" n="23"/>rari tanquam proprium actum et obiectum: an sit circa
            <lb ed="#L" n="24"/>magna operari ut circumstantiam recte sperandi honores
            <lb ed="#L" n="25"/>magnos. Et est ratio dubii quia de magnanimitate diversa
            <lb ed="#L" n="26"/>dicuntur. Dicitur namque hic , et in IV Ethic. , quod est
            <lb ed="#L" n="27"/>virtus circa honores magnos ut propriam materiam: et in
            <lb ed="#L" n="28"/>littera hac  exprimitur quod proprius actus eius est recte
            <lb ed="#L" n="29"/>uti magnis honoribus. - Dicitur rursus in IV Ethic.  quod
            <lb ed="#L" n="30"/>magnanimi est quod in unaquaque virtute magnum : ubi
            <lb ed="#L" n="31"/>Auctor, exponendo, dicit quod per hoc magnitudo est 
            spe<lb break="no" ed="#L" n="32"/>cialis virtus distincta ab aliis, quia tendit ad rationem magni
            <lb ed="#L" n="33"/>in cuiuslibet virtutis opere. Verbi gratia, fortitudo intendit
            <lb ed="#L" n="34"/>fortiter agere, magnanimitas intendit magna operari in 
            for<lb break="no" ed="#L" n="35"/>titer agendo: etsic de aliis. - In eodem quoque Quarto 
            <lb ed="#L" n="36"/>dicitur quod magnanimus moderate delectatur de honore,
            <lb ed="#L" n="37"/>nec ipsum multum aestimat: et quod medietas in 
            appe<lb break="no" ed="#L" n="38"/>titu honoris consistit, si appetitur unde oportet et ut 
            opor<lb break="no" ed="#L" n="39"/>tet . Ex quo apparet quod, quia magna operari est unde
            <lb ed="#L" n="40"/>oportet appetere honorem, ideo magnanimitas attendit ad
            <lb ed="#L" n="41"/>magna operari ut circumstantiam unde magnos hofores
            <lb ed="#L" n="42"/>appetat unde oportet, et utatur ut oportet. — Ex altera
            <lb ed="#L" n="43"/>autem parte apparet quod magnanimitas principaliter 
            in<lb break="no" ed="#L" n="44"/>tendit ad operandum magna; et ex consequenti ad recte
            <lb ed="#L" n="45"/>appetendum magnos honores, quibus magna opera sunt
            <lb ed="#L" n="46"/>digna.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e176">
            <lb ed="#L" n="47"/>II. Ad huius difficultatis evidentiam, oportet caute in
            <lb ed="#L" n="48"/>consideratione procedere: ne, dum ab excellentia Aristotelis
            <lb ed="#L" n="49"/>et divi Thomae deficimus, declinemus in proprias 
            phan<lb break="no" ed="#L" n="50"/>tasias, novaque cudamus quia vetera non intelligimus.
            <lb ed="#L" n="51"/>Sciendum est ergo quod sicut fortitudo aliter se habet ad
            <lb ed="#L" n="52"/>materiam quam modificat, puta timorem mortis, et aliter
            <lb ed="#L" n="53"/>ad proprium actum; quia proprius actus est fortitudinis
            <lb ed="#L" n="54"/>proprius finis, materia autem moderata ut propter finem
            <lb ed="#L" n="55"/>(moderate siquidem timet et audet fortis ut fortiter 
            ag<lb break="no" ed="#L" n="56"/>grediatur et sustineat, et non e converso): ita 
            proportio<lb break="no" ed="#L" n="57"/>naliter contingit in magnanimitate. Actus siquidem proprius
            <lb ed="#L" n="58"/>eius est operari magna: sicut fortis proprius actus est 
            for<lb break="no" ed="#L" n="59"/>titer agere. Sed quoniam hic actus ex spe magnorum, puta
            <lb ed="#L" n="60"/>honoris et gloriae, impeditur et promovetur, ideo 
            opor<lb break="no" ed="#L" n="61"/>tet moderari spem honoris: multi enim propter spem
            <lb ed="#L" n="62"/>honoris excessivam a magna operando desistunt, ut 
            am<lb break="no" ed="#L" n="63"/>bitiosi et inanis gloriae cupidi, qui, aliunde quam unde
            <lb ed="#L" n="64"/>oportet haec sperantes, et habentes quandoque, de operibus
            <lb ed="#L" n="65"/>vere magnis non curant; alii propter incuriam honoris 
            si<lb break="no" ed="#L" n="66"/>militer non operantur magna. Idcirco magnanimitas 
            mo<lb break="no" ed="#L" n="67"/>deratur appetitum honoris magni, ut magna in qualibet
            <lb ed="#L" n="68"/>virtute operetur. Unde magnus honor non est obiectum,
            <lb ed="#L" n="69"/>sed materia magnanimitatis: obiectum autem est magnum
            <lb ed="#L" n="70"/>in cuiusvis virtutis opere. Ex utroque tamen magnanimitas
            <lb ed="#L" n="71"/>dicitur: ex obiecto quidem, quia formale obiectum eius
            <lb ed="#L" n="72"/>est magnum in cuiusque virtutis opere; ex materia vero,
            <lb ed="#L" n="73"/>quia magnus honor, inter omnia exteriora bona, bonum
            <lb ed="#L" n="74"/>maximum est.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e239">
            <lb ed="#L" n="75"/>Et sicut obiectum eius distinguitur a materia eius, ita
            <lb ed="#L" n="76"/>actus eiusdem circa obiectum ab actu circa materiam. Nam
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="77"/>obiectum suum attingit in hoc ipso quod operatur magna:
            <lb ed="#L" n="78"/>materiam autem attingit in hoc quod assumit spem 
            mo<lb break="no" ed="#L" n="79"/>deratam magni honoris futuri, et similiter moderatam 
            de<lb break="no" ed="#L" n="80"/>lectationem magni honoris praesentis, ut patet in IV Ethic. 
            <lb ed="#L" n="81"/>Est autem utriusque actus necessitas, quia nisi 
            magnani<lb break="no" ed="#L" n="82"/>mus tenderet directe in magna, quae sunt non in genere
            <lb ed="#L" n="83"/>minimorum bonorum, qualia sunt exteriora bona, sed vere
            <lb ed="#L" n="84"/>magna bona, quae sunt sola animi bona, non esset vere
            <lb ed="#L" n="85"/>magnanimus, utpote non tendens in vere et simpliciter
            <lb ed="#L" n="86"/>magna bona: et nisi appetitum delectationemque magni
            <lb ed="#L" n="87"/>honoris gloriaeque humanae moderaretur, non esset circa
            <lb ed="#L" n="88"/>honores ut propriam materiam.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e275">
            <lb ed="#L" n="89"/>III. Ex quibus patet quid ad quaestionem dicendum sit:
            <lb ed="#L" n="90"/>scilicet quod, simpliciter et absolute loquendo, operari 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="91"/>gna spectat ad magnanimum ut principalis eius actus; 
            se<lb break="no" ed="#L" n="92"/>cundum quid autem, hoc est loquendo de magnanimitate
            <lb ed="#L" n="93"/>in ordine ad actum eius circa materiam ipsius, operari 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="94"/>gna est circumstantia aut quasi circumstantia unde seu cur,
            <lb ed="#L" n="95"/>Finis namque proprius alicuius non est proprie inter 
            cir<lb break="no" ed="#L" n="96"/>cumstantias: proprius autem finis quare aliquis est magno
            <lb ed="#L" n="97"/>prosequendus honore, est quia magnum virtutis opus fecit,
            <lb ed="#L" n="98"/>facit, custodit, etc.; testimonium enim virtutis ad virtutem
            <lb ed="#L" n="99"/>et virtuosum ordinatur ut finem. Unde, rectius loquendo,
            <lb ed="#L" n="100"/>dicendum esset quod nec etiam respectu secundarii actus
            <lb ed="#L" n="101"/>est circumstantia, sed est proprius finis: et quod 
            Aristo<lb break="no" ed="#L" n="102"/>teles posuit ly unde inter requisita ad rectum appetitum
            <lb ed="#L" n="103"/>honoris, non inter circumstantias; nisi, largo vocabulo,
            <lb ed="#L" n="104"/>circumstantias appellando omnia requisita ad rectitudinem
            <lb ed="#L" n="105"/>actus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e314">
            <lb ed="#L" n="106"/>Ex his quoque patet solutio alterius quaestionis, scilicet :
            <lb ed="#L" n="107"/>An magnitudo quae est obiectum magnanimitatis, sit illius
            <lb ed="#L" n="108"/>formale obiectum ut relata ad magnum honorem: an 
            ab<lb break="no" ed="#L" n="109"/>solute, inquantum scilicet est excellentia in opere virtutis.
            <lb ed="#L" n="110"/>Patet, inquam, solutio. Quia hinc patet quod magnanimitas
            <lb ed="#L" n="111"/>non habet honorem pro obiecto: et si tenderet in magna
            <lb ed="#L" n="112"/>formaliter inquantum sunt digna magno honore, iam 
            ha<lb break="no" ed="#L" n="113"/>beret honorem magnum pro obiecto, quia sub eius 
            ra<lb break="no" ed="#L" n="114"/>tione tenderet in quaecumque. Sed quoniam habet magnum
            <lb ed="#L" n="115"/>in cuiusvis virtutis opere pro formali obiecto, et sic 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="116"/>gnum est suapte natura dignum magno honore: ideo 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="117"/>gnanimitas est circa magna utroque modo, sed 
            principa<lb break="no" ed="#L" n="118"/>liter prout sunt absolute magna. Et hinc provenit quod
            <lb ed="#L" n="119"/>habeat pro materia appetitus et delectationes magnorum
            <lb ed="#L" n="120"/>honorum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e349">
            <lb ed="#L" n="121"/>Quocirca, cum dicitur quod magnanimus est magnis
            <lb ed="#L" n="122"/>dignus , intelligitur et de magnis operibus et de magnis
            <lb ed="#L" n="123"/>honoribus, Expresse siquidem in IV Ethic.  dicitur quod
            <lb ed="#L" n="124"/>pusillanimus privat se magnis virtutum operibus et 
            adin<lb break="no" ed="#L" n="125"/>ventionibus, quibus dignus est. Solus namque magnanimus
            <lb ed="#L" n="126"/>est cui magna operari proportionatum est, nec 
            praesum<lb break="no" ed="#L" n="127"/>ptionis argui potest quod magnis virtutis operibus se 
            di<lb break="no" ed="#L" n="128"/>gnificat , hoc est tanquam dignum ad talia se exhibet, et
            <lb ed="#L" n="129"/>quod magnis se honoribus dignum aestimet, speret, velit
            <lb ed="#L" n="130"/>ac faciat.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e373">
            <lb ed="#L" n="131"/>Nec obstant dictae decisioni verba Auctoris in articulo
            <lb ed="#L" n="132"/>quarto huius quaestionis, ubi dicit quod magnanimus in-
            <pb ed="#L" n="59"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>tendit magna operari in qualibet virtute, inquantum 
            sci<lb break="no" ed="#L" n="2"/>licet tendit ad ea quae sunt digna magno honore ; et
            <lb ed="#L" n="3"/>rursus: Quia honor est cuiusque virtutis praemium, ideo
            <lb ed="#L" n="4"/>ex consequenti, ratione suae materiae, respicit omnes 
            vir<lb break="no" ed="#L" n="5"/>tutes . Haec ille. Sunt enim haec intelligenda ex ea parte
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="6"/>qua magnanimitas distinguitur ab aliis virtutibus, scilicet
            <lb ed="#L" n="7"/>ex parte specialis materiae. Cum quo tamen stat quod,
            <lb ed="#L" n="8"/>ut distinguitur ab eis ex parte formalis obiecti, aliter se
            <lb ed="#L" n="9"/>habeat. Utroque namque modo ab aliis virtutibus 
            magna<lb break="no" ed="#L" n="10"/>nimitas distinguitur, ut infra  latius patebit.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e1938-Dd1e409"><!-- caj-p2p2-q129a2 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e1938-Hd1e412">Articulus 2</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e414">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="13" type="fixed=60"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e421">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="14"/>In articulo secundo quaestionis 
            centesimaevigesimaeno<lb break="no" ed="#L" n="15"/>nae dubium occurrit ex Martino, in eodem libro de
            <lb ed="#L" n="16"/>Fortitudine, tractatu de Magnanimitate, qu. 1 , ubi, recitata
            <lb ed="#L" n="17"/>differentia posita hic in littera inter passiones in hoc quod
            <lb ed="#L" n="18"/>quaedam sunt quae habent magnam vim resistendi rationi
            <lb ed="#L" n="19"/>principaliter ex parte passionis, et quaedam principaliter
            <lb ed="#L" n="20"/>ex parte rerum quae sunt obiecta passionum, etc., subdit
            <lb ed="#L" n="21"/>quod ista opinio sancti Thomae « videtur mihi deficere in
            <lb ed="#L" n="22"/>aliquibus ». Primo, in ipsa distinctione . Quia si hoc 
            va<lb break="no" ed="#L" n="23"/>leat, constat quod unum membrum intelligitur cum 
            praeci<lb break="no" ed="#L" n="24"/>sione alterius: quia si unum includeretur in alio, nulla esset
            <lb ed="#L" n="25"/>differentia inter membra. Tunc arguo sic. Quantamcumque
            <lb ed="#L" n="26"/>repugnantiam rationi nata est facere cupiditas pecuniae ex
            <lb ed="#L" n="27"/>parte obiecti, tantam natus est facere timor ex parte 
            ob<lb break="no" ed="#L" n="28"/>iecti, scilicet periculorum mortis in bello. Igitur distinctio
            <lb ed="#L" n="29"/>Thomae nulla. - Antecedens probatur. Quia 
            quantumcum<lb break="no" ed="#L" n="30"/>que pecunia, sive parva sive magna, est amabilis, tantum
            <lb ed="#L" n="31"/>terribile, sive parvum sive magnum, est fugibile, immo
            <lb ed="#L" n="32"/>plus. Et similiter potest argui de ira respectu 
            parvipensio<lb break="no" ed="#L" n="33"/>nis fugibilis, et vindictae amabilis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e469">
            <lb ed="#L" n="34"/>Secundo. Omnes passiones in hoc conveniunt quod
            <lb ed="#L" n="35"/>positae in appetitu resistunt rationi, et non positae non
            <lb ed="#L" n="36"/>resistunt: et utrumque horum est sive obiecta sint, sive
            <lb ed="#L" n="37"/>non sint. Omnia quoque obiecta passionum in hoc 
            con<lb break="no" ed="#L" n="38"/>veniunt quod non resistunt rationi nisi, apprehensa, 
            cau<lb break="no" ed="#L" n="39"/>sent passionem in appetitu: et similiter quod resistunt si,
            <lb ed="#L" n="40"/>apprehensa, causant passionem in appetitu. Ergo si aliquae
            <lb ed="#L" n="41"/>passiones resistunt ut passiones, et omnes: et si aliquae
            <lb ed="#L" n="42"/>ex parte obiectorum, et omnes.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e491">
            <lb ed="#L" n="43"/>Tertio. Timor, inquantum timor, non plus resistit 
            ra<lb break="no" ed="#L" n="44"/>tioni quam cupiditas inquantum cupiditas. Et tristitia ex
            <lb ed="#L" n="45"/>parvipensione, inquantum tristitia, non plus resistit rationi
            <lb ed="#L" n="46"/>quam /tristitia difficultatis rerum difficilium gerendarum.
            <lb ed="#L" n="47"/>Ergo.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e505">
            <lb ed="#L" n="48"/>Quarto. Nulla obiecta resistunt rationi nisi ratione 
            pas<lb break="no" ed="#L" n="49"/>sionum ab eis causatarum: et omnia quae causant 
            huius<lb break="no" ed="#L" n="50"/>modi passionem, resistunt rationi. Ergo distinctio nulla.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e514">
            <lb ed="#L" n="51"/>II. Secundo  deficit opinio sancti Thomae in hoc dicto,
            <lb ed="#L" n="52"/>scilicet quod circa passiones primi generis non est aliqua
            <lb ed="#L" n="53"/>virtus nisi circa illud quod est magnum. Probatur. Quia
            <lb ed="#L" n="54"/>circa parvas concupiscentias, circa parvas iras et parvos
            <lb ed="#L" n="55"/>timores potest aliquis deficere, superabundare, et 
            medio<lb break="no" ed="#L" n="56"/>criter se habere, Ergo circa haec omnia est aliqua virtus.
            <lb ed="#L" n="57"/>Et per consequens circa parvas concupiscentias est ita bene
            <lb ed="#L" n="58"/>temperantia sicut circa magnas: et similiter mansuetudo
            <lb ed="#L" n="59"/>circa parvas iras, etc. Et circa hoc multiplicat Martinus
            <lb ed="#L" n="60"/>multas rationes, quas pertranseo: quia non procedunt 
            con<lb break="no" ed="#L" n="61"/>tra sensum litterae verum, sed contra male acceptum ab
            <lb ed="#L" n="62"/>ipso sensum, ut patebit respondendo.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e543">
            <lb ed="#L" n="63"/>IIT. In eodem secundo articulo dubium  occurrit circa
            <lb ed="#L" n="64"/>illud: Res exterius existentes, etiam si sint parvae, sunt
            <lb ed="#L" n="65"/>multum appetibiles, utpote necessariae ad vitam hominis.
            <lb ed="#L" n="66"/>Videtur enim, cum hoc ad litteram dicatur de pecunia et
            <lb ed="#L" n="67"/>honore, dupliciter deficere. Primo, in. hoc quod non solum
            <lb ed="#L" n="68"/>parva pecunia aut honor, sed parvus cibus aut potus est
            <lb ed="#L" n="69"/>multum appetibilis: propter eandem rationem, quia 
            sci<lb break="no" ed="#L" n="70"/>licet necessarius est ad vitam hominis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e563">
            <lb ed="#L" n="71"/>Secundo, in hoc quod honorem ponit inter necessaria
            <lb ed="#L" n="72"/>ad vitam hominis: cum non sit necessarius, ut patet.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e570">
            <lb ed="#L" n="73"/>IV. In eodem secundo articulo, in responsione ad 
            ter<lb break="no" ed="#L" n="74"/>tium, dubium  occurrit, quomodo magnanimitas sit etiam
            <lb ed="#L" n="75"/>circa parvos honores, ut in littera dicitur: et cum hoc,
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="76"/>distinguatur ab alia virtute quae est circa parvos honores;
            <lb ed="#L" n="77"/>et similiter ab aliis virtutibus, puta temperantia , 
            fortitu<lb break="no" ed="#L" n="78"/>dine et mansuetudine, in hoc quod illae sunt circa magna
            <lb ed="#L" n="79"/>principaliter et parva secundario, magnanimitas autem circa
            <lb ed="#L" n="80"/>magna solum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e592">
            <lb ed="#L" n="81"/>V. Ad evidentiam primi dubii, sciendum est quod
            <lb ed="#L" n="82"/>doctrina Auctoris est formalis, et formaliter intelligenda.
            <lb ed="#L" n="83"/>Non distinguit ergo passiones contra obiecta, aut. e contra:
            <lb ed="#L" n="84"/>sed in utroque membro accipit passiones cum suis 
            obie<lb break="no" ed="#L" n="85"/>ctis, et obiecta cum suis passionibus. Neque distinguit 
            pas<lb break="no" ed="#L" n="86"/>siones contra passiones, puta amorem, desiderium, 
            dele<lb break="no" ed="#L" n="87"/>ctationem , etc., contra timorem, audaciam, etc.: quoniam
            <lb ed="#L" n="88"/>una et eadem passio, cum diverso tamen obiecto, sub
            <lb ed="#L" n="89"/>utroque membro continetur, ut patet de amore, desiderio
            <lb ed="#L" n="90"/>et delectatione carnali, et de eisdem passionibus respectu
            <lb ed="#L" n="91"/>pecuniae. Sed distinguit passiones, cum quibusdam aliis
            <lb ed="#L" n="92"/>suis obiectis, in hoc quod quaedam vim magnam resistendi
            <lb ed="#L" n="93"/>rationi habent principaliter ex parte passionis, quaedam
            <lb ed="#L" n="94"/>principaliter ex parte obiecti. Ubi nota tria. Primo, quod
            <lb ed="#L" n="95"/>Auctor non dicit quod quaedam ex parte passionis, et 
            quae<lb break="no" ed="#L" n="96"/>dam ex parte obiecti: sed dicit, quaedam principaliter hinc,
            <lb ed="#L" n="97"/>et quaedam principaliter inde; ita quod differentia 
            consi<lb break="no" ed="#L" n="98"/>stit in ly principaliter. - Secundo quod, ut patet ex 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="99"/>cedenti Libro, qu. xxu , operationes appetitus sensitivi 
            ha<lb break="no" ed="#L" n="100"/>bent rationem passionis ex adiuncta transmutatione 
            cor<lb break="no" ed="#L" n="101"/>porali, quae per se cadit in ratione earum, ut ibi dicitur.
            <lb ed="#L" n="102"/>Ita quod attribuere aliquid passioni ex parte passionis, est
            <lb ed="#L" n="103"/>attribuere illi ex parte corporalis transmutationis sibi 
            iun<lb break="no" ed="#L" n="104"/>| ctae: quoniam sic est sermo formalis de passione ut sic. —
            <lb ed="#L" n="105"/>"Tertio, quod obiectum passionis appetitus dupliciter 
            con<lb break="no" ed="#L" n="106"/>sideratur: scilicet ut activum, et ut obiectum. Et proprie
            <lb ed="#L" n="107"/>loquendo, tunc sumitur formaliter ut obiectum, quando
            <lb ed="#L" n="108"/>sumitur ut terminus appetitivi motus: ut activum autem
            <lb ed="#L" n="109"/>sumitur, quando ut facit appetitivum motum consideratur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e658">
            <lb ed="#L" n="110"/>Ex his siquidem tribus patent termini et membra 
            dis<lb break="no" ed="#L" n="111"/>tinctionis, ipsiusque sensus, Inquit siquidem divinum 
            Au<lb break="no" ed="#L" n="112"/>ctoris ingenium quod quaedam sunt morales materiae 
            in<lb break="no" ed="#L" n="113"/>tegrae, scilicet passiones cum suis obiectis, in quibus vis
            <lb ed="#L" n="114"/>magna resistendi rationi provenit principaliter non ex parte
            <lb ed="#L" n="115"/>obiecti, hoc est termini, sed ex parte passionis, hoc est
            <lb ed="#L" n="116"/>transmutationis corporalis quae fit in nobis: ut sunt 
            de<lb break="no" ed="#L" n="117"/>lectationes carnales, timores mortis, et irae. Quaedam vero
            <lb ed="#L" n="118"/>sunt in quibus magna resistendi vis principaliter est. ex
            <lb ed="#L" n="119"/>parte obiecti terminantis; ut sunt appetitus honorum et
            <lb ed="#L" n="120"/>pecuniarum. Nec eget probatione haec distinctio. Quoniam
            <lb ed="#L" n="121"/>experimur in nobis hanc differentiam, dum in carnalibus
            <lb ed="#L" n="122"/>concupiscentiis adeo transmutamur et ardemus in corpore
            <lb ed="#L" n="123"/>ut ratio non possit evadere, et similiter accidit in passione
            <lb ed="#L" n="124"/>irae et timore mortis, et huiusmodi: in appetitu vero 
            pe<lb break="no" ed="#L" n="125"/>cuniae aut honoris, non tam exardescit aut mutatur 
            cor<lb break="no" ed="#L" n="126"/>pus, ut experientia testatur, sed ex parte rei quae appetitur
            <lb ed="#L" n="127"/>impugnatio magnificatur principaliter.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e700">
            <lb ed="#L" n="128"/>Ex his autem patet solutio argumentorum Martini. 
            Sup<lb break="no" ed="#L" n="129"/>ponit namque, primo, falsum hoc, quod distinctio ista 
            ha<lb break="no" ed="#L" n="130"/>beat pro membro uno passionem, pro altero obiectum, et
            <lb ed="#L" n="131"/>propterea cum alterius praecisione utrumque intelligatur. -
            <lb ed="#L" n="132"/>Argumenta deinde quatuor contra hoc, non militant contra
            <lb ed="#L" n="133"/>distinctionem litterae. Unde primum, comparans vires 
            ob<lb break="no" ed="#L" n="134"/>iectorum inter se, puta mortis et pecuniae, non est ad
            <lb ed="#L" n="135"/>propositum, Et similiter secundum, afferens convenientiam
            <lb ed="#L" n="136"/>omnium passionum et obiectorum inter se, non est ad
            <lb ed="#L" n="137"/>propositum. Tertium autem, comparans diversas inter se
            <pb ed="#L" n="61"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>passiones secundum suas species, puta cupiditatem et 
            tri<lb break="no" ed="#L" n="2"/>stitiam, extra propositum quaestionis est. Et similiter 
            quar<lb break="no" ed="#L" n="3"/>tum, convenientiam afferens obiectorum. Omnia siquidem
            <lb ed="#L" n="4"/>haec a comparatione litterae longe sunt. Quoniam, ut patet
            <lb ed="#L" n="5"/>ex dictis, in littera comparantur passiones integrae, hoc est
            <lb ed="#L" n="6"/>cum talibus obiectis, passionibus integris, hoc est cum aliis
            <lb ed="#L" n="7"/>obiectis, in hoc quod est resistere principaliter ex parte
            <lb ed="#L" n="8"/>passionis, idest transmutationis corporalis, vel principaliter
            <lb ed="#L" n="9"/>ex parte obiecti. Cum hac enim differentia stant omnes
            <lb ed="#L" n="10"/>convenientiae arguendo allatae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e750">
            <lb ed="#L" n="11"/>VI. Ad ea autem quae Martinus secundo loco obiicit ,
            <lb ed="#L" n="12"/>dicitur quod non contra Auctorem bene intellectum 
            proce<lb break="no" ed="#L" n="13"/>dunt. Nam non intendit Auctor subtrahere parvas iras,
            <lb ed="#L" n="14"/>parvos timores, parvasque concupiscentias carnales a 
            vir<lb break="no" ed="#L" n="15"/>tutis moderamine, ut iste intellexit: sed intendit quod circa
            <lb ed="#L" n="16"/>praedicta parva nulla est virtus simpliciter, tanquam circa
            <lb ed="#L" n="17"/>materiam propriam simpliciter. Cum quo tamen stat quod
            <lb ed="#L" n="18"/>circa praedicta tanquam relata ad propriam materiam, sit
            <lb ed="#L" n="19"/>virtus: virtus, inquam, non alia, sed illamet. Ita quod 
            tem<lb break="no" ed="#L" n="20"/>perantia, verbi gratia, quae simpliciter est circa maximas
            <lb ed="#L" n="21"/>carnis delectationes, tanquam circa materiam propriam
            <lb ed="#L" n="22"/>simpliciter, est etiam secundum quid circa parvas 
            dele<lb break="no" ed="#L" n="23"/>etationes carnis , tanquam circa materiam eiusdem 
            secun<lb break="no" ed="#L" n="24"/>dum quid.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e783">
            <lb ed="#L" n="25"/>Patet autem hanc esse veram Auctoris intentionem ex
            <lb ed="#L" n="26"/>duobus. Primo, ex eo quod superius  expresse dixit quod
            <lb ed="#L" n="27"/>circa pericula alia est fortitudo secundum quid. - Secundo, 
            <lb ed="#L" n="28"/>ex eo quod sic directe constituitur intenta differentia in
            <lb ed="#L" n="29"/>littera inter virtutes quae sunt circa honores et pecunias,
            <lb ed="#L" n="30"/>et virtutes quae sunt circa bona et mala carnis: dum in
            <lb ed="#L" n="31"/>illis distinguuntur duae virtutes simpliciter, altera circa
            <lb ed="#L" n="32"/>magnum, altera circa mediocre ut propriam materiam, tam,
            <lb ed="#L" n="33"/>in honoribus quam pecuniis, ut patet in <ref xml:id="TAcCaj-d1e1938-Rd1e804">IV Ethic.</ref>, et 
            <lb ed="#L" n="34"/>hic et superius ; in istis vero ponitur una tantum virtus :
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="35"/>simpliciter, circa maximum in quolibet genere, tanquam
            <lb ed="#L" n="36"/>circa propriam materiam; circa mediocre vero aut parvum
            <lb ed="#L" n="37"/>nulla ponitur propria virtus simpliciter ut circa propriam
            <lb ed="#L" n="38"/>materiam, sed illamet quae est circa maximum illius 
            ge<lb break="no" ed="#L" n="39"/>neris, extenditur ad mediocre et parvum, tanquam ad id
            <lb ed="#L" n="40"/>quod reducitur ad propriam materiam ut imperfectum ad
            <lb ed="#L" n="41"/>perfectum in illo genere.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e827">
            <lb ed="#L" n="42"/>VII. Ad tertii dubii  primam obiectionem dicitur quod
            <lb ed="#L" n="43"/>cibus et potus possunt dupliciter appeti. Primo, ut 
            delecta<lb break="no" ed="#L" n="44"/>biles secundum tactum: ut sunt materia sobrietatis seu
            <lb ed="#L" n="45"/>abstinentiae. Et sic quantumcumque parvi cibi vel potus
            <lb ed="#L" n="46"/>spectant ad maximas delectationes, quae sunt delectationes
            <lb ed="#L" n="47"/>tactus. Et propterea sunt extra propositum huius membri:
            <lb ed="#L" n="48"/>quoniam spectant ad illammmet virtutem ad quam spectat
            <lb ed="#L" n="49"/>moderari maximas delectationes circa alimenta. - Alio modo
            <lb ed="#L" n="50"/>possunt appeti ut possidendi. Et sic comprehenduntur sub
            <lb ed="#L" n="51"/>pecuniae nomine; et cadunt sub hoc membro; et habent
            <lb ed="#L" n="52"/>parvae pecuniae rationem.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e853">
            <lb ed="#L" n="53"/>Ad secundam vero dicitur quod, licet honor non sit
            <lb ed="#L" n="54"/>necessarius ad vitam corporalem hominis, est tamen 
            ne<lb break="no" ed="#L" n="55"/>cessarius ad vitam politicam: adeo ut etiam famuli 
            stabu<lb break="no" ed="#L" n="56"/>lariorum et coquorum suos velint honores. Homo autem
            <lb ed="#L" n="57"/>est naturaliter animal politicum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e867">
            <lb ed="#L" n="58"/>VIII. Ad dubium ultimo motum , in responsione ad
            <lb ed="#L" n="59"/>tertium, respondetur quod de magnanimitate vere 
            nega<lb break="no" ed="#L" n="60"/>tur quod est circa parvos honores ut propriam materiam :
            <lb ed="#L" n="61"/>quia est circa magnos honores solum ut propriam 
            mate<lb break="no" ed="#L" n="62"/>riam. Cum quo tamen stat quod eminenter est 
            quodam<lb break="no" ed="#L" n="63"/>modo circa parvos honores et privationem honoris, scilicet
            <lb ed="#L" n="64"/>despiciendo illos et privationem eorundem. Virtus autem
            <lb ed="#L" n="65"/>innominata quae est circa mediocres honores, est circa illos
            <lb ed="#L" n="66"/>ut propriam materiam: et privationem illorum respicit ex
            <lb ed="#L" n="67"/>illa parte qua respicit contrarium sibi vitium per defectum ;
            <lb ed="#L" n="68"/>privatio enim albi ex parte nigri se tenet.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e1938-Dd1e894"><!-- caj-p2p2-q129a3 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e1938-Hd1e897">Articulus 3</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e899">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="103" type="fixed=62"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e906">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="104"/>In articulo tertio eiusdem centesimaevigesimaenonae 
            quae<lb break="no" ed="#L" n="105"/>stionis, in responsione ad secundum, dubium ex 
            Mar<lb break="no" ed="#L" n="106"/>tino, in dicto tractatu , qu. 11 , occurrit, ubi contra hanc
            <lb ed="#L" n="107"/>responsionem arguit quod non satis consonat sibi ipsi.
            <lb ed="#L" n="108"/>Propinqua, inquit, dispositio ad habitum non est nisi 
            me<lb break="no" ed="#L" n="109"/>diante actu generaüvo illius habitus: ita quod est prius 
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="110"/>dispositio ad actum quam ad habitum. Ergo virtutes magis
            <lb ed="#L" n="111"/>sunt connexae secundum actus quam secundum habitus.
            <lb ed="#L" n="112"/>Sed non sunt connexae secundum actus, ut hic dicitur,
            <lb ed="#L" n="113"/>propter quamcumque dispositionem propinquam ad actum.
            <lb ed="#L" n="114"/>Ergo nec dicentur connexae secundum habitus propter
            <lb ed="#L" n="115"/>quamcumque dispositionem ad habitum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e939">
            <pb ed="#L" n="63"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>Ad hoc dubium dicitur quod responsio litterae optime
            <lb ed="#L" n="2"/>sibi et veritati consonat. Et quod illa propositio est falsa:
            <lb ed="#L" n="3"/>Propinqua dispositio ad habitum non est nisi mediante
            <lb ed="#L" n="4"/>actu generativo illius habitus. Habentur siquidem habitus
            <lb ed="#L" n="5"/>secundariarum virtutum, puta magnificentiae, 
            magnanimi<lb break="no" ed="#L" n="6"/>tatis et huiusmodi, in propinqua dispositione, ex hoc ipso
            <lb ed="#L" n="7"/>quod habentur virtutes principales quae cardinales vocantur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e961">
            <lb ed="#L" n="8"/>Illa quoque propositio adiuncta, Prius est dispositio ad
            <lb ed="#L" n="9"/>actum quam ad habitum virtutis, distinguenda est. Quia
            <lb ed="#L" n="10"/>de actu virtutis contingit loqui dupliciter. Primo, ut est
            <lb ed="#L" n="11"/>actus virtutis: ut scilicet fit a virtuoso. Et sic falsa est:
            <lb ed="#L" n="12"/>quoniam prius oportet habere virtutem quam actum 
            vir<lb break="no" ed="#L" n="13"/>tutis eo modo quo a virtuosis actus exercetur, ut patet.
            <lb ed="#L" n="14"/>Secundo, ut est actus secundum speciem tantum virtutis:
            <lb ed="#L" n="15"/>eo modo quo etiam vir quantumcumque iniustus 
            quan<lb break="no" ed="#L" n="16"/>doque facit iustum, solvendo quod debet. Et talis actus
            <lb ed="#L" n="17"/>praecedit virtutem : quia fabricando fabri fimus. Sed cum
            <lb ed="#L" n="18"/>de connexione virtutum est sermo, non de istis 
            imperfe<lb break="no" ed="#L" n="19"/>ctis, sed de perfectis actibus virtutis sermo est. Et 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="20"/>pterea in proposito negandum est quod prius est dispositio
            <lb ed="#L" n="21"/>ad actum quam ad habitum: quoniam e contra est verum,
            <lb ed="#L" n="22"/>Et ideo-argumentum nihil valet.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e997">
            <lb ed="#L" n="23"/>II. In eodem articulo, in responsione ad quartum, 
            du<lb break="no" ed="#L" n="24"/>bium occurrit ex eodem Martino, in eadem quaestione ,
            <lb ed="#L" n="25"/>contra hanc responsionem directe sic arguente . Humilitas
            <lb ed="#L" n="26"/>facit quod homo, secundum conditionem magnorum 
            bo<lb break="no" ed="#L" n="27"/>norum quae a Deo possidet, se magnis dignificet, et ad
            <lb ed="#L" n="28"/>magna opera, conformia illis bonis, tendat: et 
            magnani<lb break="no" ed="#L" n="29"/>mitas facit quod secundum conditionem defectuum 
            suo<lb break="no" ed="#L" n="30"/>rum, se parvipendat. Ergo nulla penitus est differentia inter
            <lb ed="#L" n="31"/>magnanimum et humilem in se dignificando et non 
            di<lb break="no" ed="#L" n="32"/>gnificando magnis bonis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e1021">
            <lb ed="#L" n="33"/>Antecedens pro prima parte probatur. Tum, primo,
            <lb ed="#L" n="34"/>quia secundum sanctum Thomam, humilitas facit 
            hono<lb break="no" ed="#L" n="35"/>rare alios et dignificare, inquantum in eis inspicit aliquid
            <lb ed="#L" n="36"/>de donis Dei. Ergo humilitas, si sinrilia inspicit quis in
            <lb ed="#L" n="37"/>se, facit quod dignificet se magnis bonis. - Tum, secundo,
            <lb ed="#L" n="38"/>quia vel humilitas impedit ne humilis cognoscat dona Dei
            <lb ed="#L" n="39"/>quae habet, esse in se: aut non. Non primum: quia 
            hu<lb break="no" ed="#L" n="40"/>militas nec sensum nec intellectum hebetat. Si secundum,
            <lb ed="#L" n="41"/>ergo humilis cognoscit in se dona Dei, etiam magna. Aut
            <lb ed="#L" n="42"/>ergo secundum ea magnis bonis se dignificat: aut non. Si
            <lb ed="#L" n="43"/>sic, ergo humilitas eodem modo inclinat sicut 
            magnani<lb break="no" ed="#L" n="44"/>mitas. Si non, ergo contrarietas inter magnanimitatem et
            <lb ed="#L" n="45"/>humilitatem est: humilitas enim inclinaret ad non se 
            di<lb break="no" ed="#L" n="46"/>ificandum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e1054">
            <lb ed="#L" n="47"/>Secunda vero pars antecedentis probatur. Quia 
            magna<lb break="no" ed="#L" n="48"/>nimus iudicat secundum veritatem. Ergo, si sunt aliqui
            <lb ed="#L" n="49"/>defectus in eo, magnanimitas sua inclinat eum ad minus
            <lb ed="#L" n="50"/>aestimandum de se, tantum quantum illi defectus sunt 
            im<lb break="no" ed="#L" n="51"/>peditivi virtuosarum operationum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e1067">
            <lb ed="#L" n="52"/>III. Secundo, principaliter . Posito casu quod sit aliquis
            <lb ed="#L" n="53"/>maxime magnanimus et maxime humilis, dignus aliqua
            <lb ed="#L" n="54"/>certa ardua administratione, et sic existimetur a 
            civi<lb break="no" ed="#L" n="55"/>bus, etc., committentibus illam illi: tunc sic. Aut iste
            <lb ed="#L" n="56"/>per utramque virtutem simul iudicabit se dignum illa, et
            <lb ed="#L" n="57"/>suscipiet; aut per utramque iudicabit se indignum, et 
            re<lb break="no" ed="#L" n="58"/>futabit; aut per magnanimitatem iudicabit se dignum, et
            <lb ed="#L" n="59"/>per humilitatem se indignum. Non primum nec 
            secun<lb break="no" ed="#L" n="60"/>dum: quia sic haberetur intentum de eadem aut simili
            <lb ed="#L" n="61"/>utriusque inclinatione. Ergo tertium. Quod est impossibile.
            <lb ed="#L" n="62"/>Tum quia duo contradictoria essent simul vera. Tum quia
            <lb ed="#L" n="63"/>erunt in eodem duo iudicia contraria. Tum quia vel 
            susci<lb break="no" ed="#L" n="64"/>piet, et tunc aget contra dictamen humilitatis; vel reiiciet,
            <lb ed="#L" n="65"/>et tunc aget contra dictamen magnanimitatis; vel neutrum
            <lb ed="#L" n="66"/>faciet, et sic aget contra utrumque dictamen; vel simul 
            su<lb break="no" ed="#L" n="67"/>scipiet et reiiciet, et tunc erunt duo contradictoria simul.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e1104">
            <lb ed="#L" n="68"/>Sed forte, inquit, respondebitur quod secundum 
            consi<lb break="no" ed="#L" n="69"/>derationem donorum Dei, iudicat se dignum; secundum
            <lb ed="#L" n="70"/>vero considerationem propriorum defectuum iudicat se 
            in<lb break="no" ed="#L" n="71"/>dignum. - Contra, primo. Quorumcumque consequentia
            <lb ed="#L" n="72"/>repugnant, antecedentia quoque repugnant. Sed haec 
            con<lb break="no" ed="#L" n="73"/>sequentia, Jste est dignus hac administratione, et, Iste
            <lb ed="#L" n="74"/>non est dignus hac administratione, repugnant. Ergo et
            <lb ed="#L" n="75"/>antecedentia. Sed antecedentia sunt ista: /ste, secundum
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="76"/>conditiones bonorum quae a Deo habet, vere iudicat quod
            <lb ed="#L" n="77"/>est dignus hac administratione; et, Iste, secundum 
            defe<lb break="no" ed="#L" n="78"/>ctus quos habet, vere iudicat quod non est dignus eadem.
            <lb ed="#L" n="79"/>Ergo ista duo antecedentia repugnant. — Probatur 
            subiun<lb break="no" ed="#L" n="80"/>cta minor, scilicet, Sed antecedentia sunt ista etc. Quia
            <lb ed="#L" n="81"/>bene sequitur: Z/ste, secundum hanc considerationem, vere
            <lb ed="#L" n="82"/>iudicat se esse dignum tali administratione: ergo iste est
            <lb ed="#L" n="83"/>dignus illa. Et secundum hanc aliam considerationem, vere
            <lb ed="#L" n="84"/>iudicat se esse indignum illa eadem: ergo est indignus
            <lb ed="#L" n="85"/>eadem.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e1148">
            <lb ed="#L" n="86"/>Secundo, quia vel defectus impediunt, habita etiam 
            ra<lb break="no" ed="#L" n="87"/>tione tot bonorum, ab administratione: aut non. Si sic,
            <lb ed="#L" n="88"/>ergo magnanimus, cui sunt noti defectus, non dignificabit
            <lb ed="#L" n="89"/>se illa. Si non, ergo non reddunt eum indignum: et 
            con<lb break="no" ed="#L" n="90"/>sequenter humilitas non inclinabit ad non dignificandum
            <lb ed="#L" n="91"/>se hac administratione.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e1165">
            <lb ed="#L" n="92"/>IV. Ad hanc dubitationem Martini, confundentem 
            hu<lb break="no" ed="#L" n="93"/>militatem et magnanimitatem, respondetur negando 
            ante<lb break="no" ed="#L" n="94"/>cedens , Et ad primam probationem primae partis dicitur
            <lb ed="#L" n="95"/>quod non est eadem ratio de aliis et de seipso, respectu
            <lb ed="#L" n="96"/>humilis ut sic: quoniam humilitas inclinat ad respiciendum
            <lb ed="#L" n="97"/>in aliis bona, et in se mala seu defectus. - Ad secundam
            <lb ed="#L" n="98"/>vero dicitur quod humilitas non impedit hominem 
            humi<lb break="no" ed="#L" n="99"/>lem a cognitione donorum Dei quae habet ipse. Sed ex
            <lb ed="#L" n="100"/>hoc non sequitur: Ergo ad ipsam spectat dignificare se
            <lb ed="#L" n="101"/>secundum illa. Sicut nec humilitas impedit cognitionem
            <lb ed="#L" n="102"/>iustorum vel temperatorum vel fortium operum: et tamen
            <lb ed="#L" n="103"/>non sequitur: Ergo ad ipsam spectat inclinare in iusta
            <lb ed="#L" n="104"/>vel fortia, etc. Cum ergo arguitur: Aut humilis, ut sic,
            <lb ed="#L" n="105"/>dignificat se, aut non, respondetur quod non. Et cum
            <lb ed="#L" n="106"/>infertur: Ergo est contraria magnanimitati humilitas ,
            <lb ed="#L" n="107"/>nihil valet sequela: quia aliud est humilitatem non 
            incli<lb break="no" ed="#L" n="108"/>nare ad dignificandum hominem bonis quibus est dignus;
            <lb ed="#L" n="109"/>et aliud est humilitatem inclinare ad non dignificandum
            <lb ed="#L" n="110"/>hominem bonis quibus est dignus. Nam in primo est pura
            <lb ed="#L" n="111"/>negatio, in secundo affirmatur inclinatio ad oppositum:
            <lb ed="#L" n="112"/>et primum verificatur de humilitate, non secundum. Et
            <lb ed="#L" n="113"/>tamen arguens secundum imponit humilitati.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e1215">
            <lb ed="#L" n="114"/>Ad secundam vero partem antecedentis principalis, 
            sci<lb break="no" ed="#L" n="115"/>licet quod magnanimitas facit quod homo, secundum 
            con<lb break="no" ed="#L" n="116"/>ditionem defectuum suorum, se parvipendat: dicitur quod
            <lb ed="#L" n="117"/>non est falsa, sicut prima pars. Quoniam magnanimitas
            <lb ed="#L" n="118"/>tendit ad magnum in qualibet virtute: ac per hoc, 
            inquan<lb break="no" ed="#L" n="119"/>tum tendit ad magnum in humilitatis opere, facit 
            quodam<lb break="no" ed="#L" n="120"/>modo quod humilitatis est. Non sic autem humilitas 
            de<lb break="no" ed="#L" n="121"/>licit magnanimitatem sicut magnanimitas magnificat 
            humi<lb break="no" ed="#L" n="122"/>litatem. Et ideo prima pars dicti antecedentis simpliciter
            <lb ed="#L" n="123"/>negata est.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e1239">
            <lb ed="#L" n="124"/>V. Ad secundum argumentum principale  dicitur quod
            <lb ed="#L" n="125"/>responsio ibi recitata est bona, et sumpta ex littera 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="126"/>senti. Ad improbationem autem dicitur quod distinctio inter
            <lb ed="#L" n="127"/>dignum simpliciter, vel secundum hoc, solvit quaestionem.
            <lb ed="#L" n="128"/>Humilitas namque indignum secundum quid, hoc est 
            se<lb break="no" ed="#L" n="129"/>cundum proprios defectus: magnanimitas vero dignum 
            sim<lb break="no" ed="#L" n="130"/>pliciter, hoc est, omnibus consideratis, iudicat. Quod patet
            <lb ed="#L" n="131"/>ex duobus. Primo, ex hoc quod humiles invenimus non
            <lb ed="#L" n="132"/>nisi quantum ex se est, subtrahere se a magnis: ut patet
            <lb ed="#L" n="133"/>de loanne Baptista, Ego a te debeo baptizari; et tamen
            <lb ed="#L" n="134"/>baptizavit Christum , Et in veteri Testamento Moyses et
            <lb ed="#L" n="135"/>Ieremias a divina legatione ob proprios defectus se 
            sub<lb break="no" ed="#L" n="136"/>trahebant : quam simpliciter parati erant suscipere, ut 
            fe<lb break="no" ed="#L" n="137"/>cerunt. - Secundo, ex ratione. Quia humilitas non est 
            retra<lb break="no" ed="#L" n="138"/>ctiva a virtutum operibus, sed custos omnium, semper 
            in<lb break="no" ed="#L" n="139"/>clinans hominem ad nihil sui sapiendum, quod spectat ad
            <lb ed="#L" n="140"/>secundum quid: magnanimitas autem, ad cuiusque virtutis
            <lb ed="#L" n="141"/>magna tendens non secundum quid, sed omnibus 
            conside<lb break="no" ed="#L" n="142"/>ratis, etiam eo quod ad humilitatem spectat, dignificat
            <lb ed="#L" n="143"/>simpliciter hominem his bonis in quibus dignus est. Et
            <lb ed="#L" n="144"/>licet fundamentum dignitatis bonorum sint dona Dei, hoc
            <lb ed="#L" n="145"/>tamen non facit dignum secundum quid: quia quidquid
            <lb ed="#L" n="146"/>est homo et hominis et in homine, est donum Dei. Non sic
            <lb ed="#L" n="147"/>autem de defectibus: quoniam non quidquid est homo, etc.,
            <lb ed="#L" n="148"/>est defectus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e1296">
            <lb ed="#L" n="149"/>Ex hoc igitur quod magnanimus se dignificat 
            simpli<lb break="no" ed="#L" n="150"/>citer, et humilis secundum quid tantum se indignificat,
            <pb ed="#L" n="64"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>hoc est, indignum se aestimat in relatione ad suos 
            defe<lb break="no" ed="#L" n="2"/>ctus; patet quod nec antecedentia nec consequentia 
            re<lb break="no" ed="#L" n="3"/>pugnant, ut putabatur repugnare accipiendo dignum 
            sem<lb break="no" ed="#L" n="4"/>per simpliciter. Et similiter patet quod humilis 
            magnani<lb break="no" ed="#L" n="5"/>mus procedet ad actus magnos: semper tamen indignum se
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="6"/>credens, cognoscens et dicens in relatione ad proprios 
            defe<lb break="no" ed="#L" n="7"/>ctus. Uride-de angelis caelestibus dicimus  quod tremunt
            <lb ed="#L" n="8"/>ante Deum, referendo hoc ad defectum naturae, quae ex
            <lb ed="#L" n="9"/>se potest deficere: quamvis semper felices assistant et 
            mi<lb break="no" ed="#L" n="10"/>nistrent Deo.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e1938-Dd1e1332"><!-- caj-p2p2-q129a4 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e1938-Hd1e1335">Articulus 4</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e1337">
            <cb ed="#L" n="f"/>
            <lb ed="#L" n="87" type="fixed=64"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e1344">
            <cb ed="#L" n="g"/>
            <lb ed="#L" n="88"/>IN articulo quarto eiusdem centesimaevigesimaenonae 
            quae<lb break="no" ed="#L" n="89"/>stionis dubium occurrit circa illud : Proprius actus 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="90"/>gnanimi est tendere in magnum in cuiusque virtutis opere,
            <lb ed="#L" n="91"/>quod habetur in IV Ethic. , et facit difficultatem magnam
            <lb ed="#L" n="92"/>in praesenti articulo. Auctor siquidem ex parte materiae 
            dis<lb break="no" ed="#L" n="93"/>tinguit magnanimitatem ab aliis : hoc autem difficultatem
            <lb ed="#L" n="94"/>facit ex parte formalis rationis. Et est ratio dubii  quia 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="95"/>gnum et parvum cuiusque actus virtutis non 
            distinguun<lb break="no" ed="#L" n="96"/>tur specie: ac per hoc, eiusdem virtutis est tendere in actum
            <lb ed="#L" n="97"/>suum sive magnum sive parvum. Et sic magnanimitas coin-
            <cb ed="#L" n="h"/>
            <lb ed="#L" n="98"/>cidit cum qualibet virtute inquantum facit suum actum
            <lb ed="#L" n="99"/>magnum. Et sic non est virtus specialis, sed quaelibet virtus
            <lb ed="#L" n="100"/>ut exercens magnum actum. Non est ergo magnanimitas
            <lb ed="#L" n="101"/>una virtus: sed est maxima fortitudo, maxima iustitia ,
            <lb ed="#L" n="102"/>maxima temperantia, et sic de aliis; quaelibet enim harum
            <lb ed="#L" n="103"/>tendit in magnum suum actum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e1386">
            <lb ed="#L" n="104"/>Praeterea, magnum in actu temperantiae vel iustitiae
            <lb ed="#L" n="105"/>aut habet rationem ardui, aut non. Si habet rationem ardui,
            <lb ed="#L" n="106"/>ergo maxima temperantia non potest in magnum actum
            <lb ed="#L" n="107"/>temperantiae, Si non, ergo magnum in tali actu non est
            <pb ed="#L" n="65"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>obiectum magnanimitatis : quia, cum sit in irascibili, oportet 
            <lb ed="#L" n="2"/>obiectum eius esse quoddam arduum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e1406">
            <lb ed="#L" n="3"/>Praeterea, magnum in cuiuscumque virtutis opere, quod
            <lb ed="#L" n="4"/>dicitur obiectum magnanimi, aut significat magnam 
            quan<lb break="no" ed="#L" n="5"/>titatem actus virtutis substratae, puta temperantiae vel 
            for<lb break="no" ed="#L" n="6"/>titudinis: et sic redeunt difficultates praemissarum 
            ratio<lb break="no" ed="#L" n="7"/>num. Aut significat aliquid superadditum quantitati actus
            <lb ed="#L" n="8"/>illius substratae virtutis. Et tunc, assignetur illud. Quia non
            <lb ed="#L" n="9"/>apparet, cum magnanimus fortissimus tendit in maximum
            <lb ed="#L" n="10"/>fortitudinis actum, quod in aliam tendat magnitudinem
            <lb ed="#L" n="11"/>quam fortitudinis ad intra et honoris ad extra (de quo
            <lb ed="#L" n="12"/>non est ad praesens propositum loqui).
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e1431">
            <lb ed="#L" n="13"/>II. Ad huius difficultatis evidentiam, sciendum est primo,
            <lb ed="#L" n="14"/>quod magnum et parvum, ut in Praedicamentis  dicitur,
            <lb ed="#L" n="15"/>est relativum circa quantitatem. Propter quod importat,
            <lb ed="#L" n="16"/>ultra subiectum, quantitatem et relationem. Et licet ex parte 
            <lb ed="#L" n="17"/>quantitais magnum et parvum non distinguantur specie,
            <lb ed="#L" n="18"/>quia eiusdem est speciei linea parva et magna, et 
            simi<lb break="no" ed="#L" n="19"/>liter superficies et corpus; et similiter ex parte subiecti,
            <lb ed="#L" n="20"/>seu rei quantae, non exigunt magnum et parvum 
            differen<lb break="no" ed="#L" n="21"/>tiam specificam, magna siquidem et parva aqua eiusdem
            <lb ed="#L" n="22"/>est speciei, et similiter magna et parva albedo: ex parte
            <lb ed="#L" n="23"/>tamen relationis specifice distinguuntur magnum et parvum.
            <lb ed="#L" n="24"/>Sunt enim relativa specie distincta, sicut duplum et 
            dimi<lb break="no" ed="#L" n="25"/>dium: spectant enim non ad relativa aequiparantiae, sed
            <lb ed="#L" n="26"/>suppositionis et superpositionis. Quocirca, licet magnum
            <lb ed="#L" n="27"/>et parvum non distinguantur specie rei quae dicitur magna
            <lb ed="#L" n="28"/>vel parva, puta albedinis, caloris, honoris, pecuniae, etc.;
            <lb ed="#L" n="29"/>nec specie quantitatis; sunt tamen relativa inter se 
            distin<lb break="no" ed="#L" n="30"/>cta specie.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e1473">
            <lb ed="#L" n="31"/>III. Sciendum est secundo, quod in effectibus 
            natura<lb break="no" ed="#L" n="32"/>libus duo inveniuntur: scilicet res ipsa, quae est terminus
            <lb ed="#L" n="33"/>formalis actionis; et magnitudo ipsius. Sicut, cum ignis
            <lb ed="#L" n="34"/>calefacit aquam , est ibi et calor, qui formaliter terminat
            <lb ed="#L" n="35"/>calefactionem ; et quantitas eius, puta quod est calor ut
            <lb ed="#L" n="36"/>duo, etc. Ad haec autem duo naturale agens ita se habet
            <lb ed="#L" n="37"/>quod primum est ad quod directe intendit, quodque ex
            <lb ed="#L" n="38"/>ratione formae qua agit, directe producit: secundum vero
            <lb ed="#L" n="39"/>ex conditione ipsius formae provenit. Calidum enim, 
            in<lb break="no" ed="#L" n="40"/>quantum calidum, facit calidum; sed quia intensus est
            <lb ed="#L" n="41"/>activus calor, ideo in patiente disposito fit non solum calor,
            <lb ed="#L" n="42"/>sed calor intensus: ita quod calidum activum directe non
            <lb ed="#L" n="43"/>intendit nisi calidum facere, tanquam proprium et 
            forma<lb break="no" ed="#L" n="44"/>lem effectum; intensionem autem caloris efficit non 
            tan<lb break="no" ed="#L" n="45"/>quam ex forma intenta directe, sed tanquam conditionem
            <lb ed="#L" n="46"/>concomitantem naturaliter tale agens in hoc passo, etc.
            <lb ed="#L" n="47"/>Et quia in anima intellectus natus est adunata dividere,
            <lb ed="#L" n="48"/>et anima natura quaedam est; in hoc anima excedit 
            na<lb break="no" ed="#L" n="49"/>turam quod efficit magnitudinem actus virtutis non solum
            <lb ed="#L" n="50"/>per modum naturae, scilicet ut conditionem actus, sicut
            <lb ed="#L" n="51"/>de calore dictum est; sed etiam per modum animae, 
            sci<lb break="no" ed="#L" n="52"/>licet per directam intentionem ipsius magnitudinis, ut 
            cu<lb break="no" ed="#L" n="53"/>iusdam rationis formalis. Ita quod homo valde fortis et
            <lb ed="#L" n="54"/>magnanimus dupliciter tendit in magnum fortitudinis actum.
            <lb ed="#L" n="55"/>Primo, per modum naturae, inquantum fortis: ex ratione
            <lb ed="#L" n="56"/>namque suae magnae fortitudinis exit in magnum 
            forti<lb break="no" ed="#L" n="57"/>tudinis actum, sicut magnus calor in magnam calefactionem.
            <lb ed="#L" n="58"/>Secundo, per directam intentionem ipsius magnitudinis,
            <lb ed="#L" n="59"/>inquantum magnanimus: ex ratione namque 
            magnanimi<lb break="no" ed="#L" n="60"/>tatis tendit in magnitudinem actus fortitudinis ut propriam
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="61"/>rationem formalem intentam. Ita quod magnitudo actus
            <lb ed="#L" n="62"/>fortitudinis a fortitudine fit et respicitur ut conditio 
            con<lb break="no" ed="#L" n="63"/>comitans actum ex magnitudine fortitudinis: a 
            magnani<lb break="no" ed="#L" n="64"/>mitate vero fit et respicitur ut formale obiectum ipsius.
            <lb ed="#L" n="65"/>Et propterea distinguuntur specie fortitudo et 
            magnani<lb break="no" ed="#L" n="66"/>mitas, utpote habentes diversas rationes formales. 
            obiecti<lb break="no" ed="#L" n="67"/>vas: fortitudinis namque obiectum est forte, 
            magnanimi<lb break="no" ed="#L" n="68"/>tatis vero magnum; quamvis coincidant in hoc quod id
            <lb ed="#L" n="69"/>quod est unius obiecti conditio, illudmet est alterius 
            for<lb break="no" ed="#L" n="70"/>malis ratio obiectiva.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e1564">
            <lb ed="#L" n="71"/>IV. Sciendum est tertio, quod inter magnum secundum
            <lb ed="#L" n="72"/>se sumptum, et. magnum non secundum se sed per aliud,
            <lb ed="#L" n="73"/>tanta est differentia in moralibus ut magnum secundum
            <lb ed="#L" n="74"/>se, quia excellens quid ac difficile altumque sonat, ardui
            <lb ed="#L" n="75"/>rationem habeat: non secundum se autem sed per aliud
            <lb ed="#L" n="76"/>respectum, infra limites illius quod principaliter respicitur
            <lb ed="#L" n="77"/>contineatur. Ac per hoc, magnum temperantiae opus, si
            <lb ed="#L" n="78"/>referatur ad magnam temperantiam, non habet rationem
            <lb ed="#L" n="79"/>ardui; quia temperantia per se primo respicit ipsum 
            tem<lb break="no" ed="#L" n="80"/>perantiae opus, circa quod principaliter est, et ex 
            conse<lb break="no" ed="#L" n="81"/>quenti respicit magnitudinem operis: et propterea non
            <lb ed="#L" n="82"/>exit sic limites concupiscibilis magnum temperantiae opus.
            <lb ed="#L" n="83"/>Sed si idem opus referatur ad magnanimitatem, tunc per
            <lb ed="#L" n="84"/>se primo refertur ad ipsam non quatenus opus 
            tempe<lb break="no" ed="#L" n="85"/>rantiae, sed quatenus magnum , est enim magnanimitas per
            <lb ed="#L" n="86"/>se primo circa magnum: et propterea, ut sic, habet 
            ra<lb break="no" ed="#L" n="87"/>tionem ardui, et exiens terminos concupiscibilis, ad 
            ira<lb break="no" ed="#L" n="88"/>scibilis obiectum transit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e1606">
            <lb ed="#L" n="89"/>V. Ad primum ergo argumentum  dicitur quod 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="90"/>gnum et parvum, ut sunt modi alterius, non distinguunt
            <lb ed="#L" n="91"/>speciem illius rei cuius sunt modi: tamen magnum et
            <lb ed="#L" n="92"/>parvum secundum se distinguuntur specie. Et ex hac parte
            <lb ed="#L" n="93"/>magnum habet rationem ardui, et parvum non. Et 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="94"/>pterea distinguuntur specie in moralibus: quando scilicet
            <lb ed="#L" n="95"/>magnum induit rationem ardui. Et sic est in proposito:
            <lb ed="#L" n="96"/>quoniam et magnum in opere cuiusque virtutis, et 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="97"/>gnum in honoribus habet rationem ardui. Constat autem
            <lb ed="#L" n="98"/>arduum distingui specie a non arduo.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e1630">
            <lb ed="#L" n="99"/>Ad secundum dicitur quod magnum opus temperantiae
            <lb ed="#L" n="100"/>dupliciter consideratur. Primo, ut ly magnum dicit 
            mo<lb break="no" ed="#L" n="101"/>dum alterius, scilicet operis temperantiae. Et sic, quia non
            <lb ed="#L" n="102"/>per se respicitur ab habitu, sed ratione alterius, scilicet
            <lb ed="#L" n="103"/>operis temperati, non habet rationem ardui, et ad 
            tempe<lb break="no" ed="#L" n="104"/>rantiam spectat. Secundo, ut ly magnum dicit rationem
            <lb ed="#L" n="105"/>formalem qua opus ab habitu respicitur. Et sic habet 
            ra<lb break="no" ed="#L" n="106"/>tionem ardui, et ad magnanimitatem spectat.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e1650">
            <lb ed="#L" n="107"/>Ad tertium dicitur quod non est hic diversitas rei 
            si<lb break="no" ed="#L" n="108"/>gnificatae per ly magnum opus temperantiae uno vel 
            al<lb break="no" ed="#L" n="109"/>tero modo: sed est diversitas rationis quam induit ly 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="110"/>gnum ut respicitur a temperantia, et a magnanimitate. 
            Ma<lb break="no" ed="#L" n="111"/>gnitudo siquidem operis temperati semper significatur. Sed
            <lb ed="#L" n="112"/>cum refertur huiusmodi magnitudo ad temperantiam, habet
            <lb ed="#L" n="113"/>rationem modi et secundario respecti ab ea, ut dictum est :
            <lb ed="#L" n="114"/>quando vero refertur ad magnanimitatem, habet rationem
            <lb ed="#L" n="115"/>rationis formalis primo et per se respectae ab ea. Et 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="116"/>pterea magnanimitas habet pro formali obiecto et fine 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="117"/>gnum in cuiusque virtutis opere: temperantia vero et aliae
            <lb ed="#L" n="118"/>virtutes habent pro formalibus obiectis ipsa temperata,
            <lb ed="#L" n="119"/>iusta, fortia et huiusmodi; magna autem haec ipsa ex
            <lb ed="#L" n="120"/>consequenti attingunt, ut dictum est ,
          </p>
        </div>
        <!--no commentary -->
        <div xml:id="TAcCaj-d1e1938-Dd1e1687"><!-- caj-p2p2-q129a6 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e1938-Hd1e1690">Articulus 6</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e1692">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="97" type="fixed=67"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e1699">
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="98"/>IN articulo sexto eiusdem quaestionis, in responsione ad
            <lb ed="#L" n="99"/>tertium, pro quanto ibi dicitur quod fiducia, pro spe certa
            <lb ed="#L" n="100"/>in materia magnanimitatis, non est virtus, sed x, pid 
            virtu<lb break="no" ed="#L" n="101"/>tis, dubium ex Martino occurrit, in eodem tractatu , qu. de
            <lb ed="#L" n="102"/>Fiducia , probante primo, quod est species magnanimitatis.
            <cb ed="#L" n="f"/>
            <lb ed="#L" n="103"/>Primo. Fiducia continetur sub aliqua virtute ut inferius sub
            <lb ed="#L" n="104"/>superiore essentiali. Sed nulla est alia nisi magnanimitas.
            <lb ed="#L" n="105"/>Ergo. — Minor patet: quia restricta est ad materiam 
            magna<lb break="no" ed="#L" n="106"/>nimitatis. - Maior probatur. Quia actus fiduciae est actus
            <lb ed="#L" n="107"/>per se virtuosus. Ergo habitus est per se virtus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e1728">
            <pb ed="#L" n="68"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>Dicit secundo , quod non valet quod dicit Thomas, quod
            <lb ed="#L" n="2"/>fiducia importat quendam modum spei, quia fiducia est spes 
            <lb ed="#L" n="3"/>roborata ex firma opinione. Quia posset quaeri quid per 
            <lb ed="#L" n="4"/>modum spei intelligat. Aut enim intelligit i ipsam spem: aut 
            <lb ed="#L" n="5"/>aliud a spe. Et si aliud, aut intrinsecum, aut extrinsecum.
            <lb ed="#L" n="6"/>Et facile deducerentur membra. Ego autem dico quod 
            fi<lb break="no" ed="#L" n="7"/>ducia non est aliud quam spes, non quaelibet, sed habens 
            <lb ed="#L" n="8"/>coniunctam certitudinem. Et si hoc intelligat per modum
            <lb ed="#L" n="9"/>spei, non contradico.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e1754">
            <lb ed="#L" n="10"/>II. Ad hoc dicitur negando quod fiducia, ut est pars 
            in<lb break="no" ed="#L" n="11"/>tegralis fortitudinis, ut scilicet restricta est ad materiam 
            for<lb break="no" ed="#L" n="12"/>titudinis, sit virtus, proprie loquendo. Et propterea non
            <lb ed="#L" n="13"/>continetur sub aliqua virtute ut inferius sub suo superiori
            <lb ed="#L" n="14"/>essentiali. - Et ad probationem, quia actus fiduciae est
            <lb ed="#L" n="15"/>actus per se virtuosus, ergo habitus est per se virtus:
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="16"/>negatur antecedens. Quoniam actus fiduciae non est 
            vir<lb break="no" ed="#L" n="17"/>tuosus per se, sed ut pars alterius, scilicet fortitudinis:
            <lb ed="#L" n="18"/>sicut nec actus hepatis aut cerebri est actus per se, sed ut
            <lb ed="#L" n="19"/>partis, quae quidquid est totius est. Unde Auctor dicit
            <lb ed="#L" n="20"/>quod non est fiducia virtus, quia alienam materiam 
            respi<lb break="no" ed="#L" n="21"/>cit, scilicet fortitudinis materiam: ad virtutis autem speciem
            <lb ed="#L" n="22"/>propria exigitur materia.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e1788">
            <lb ed="#L" n="23"/>Ad improbationem autem secundo loco Auctoris per
            <lb ed="#L" n="24"/>interrogationem , respondetur quod robur spei est modus
            <lb ed="#L" n="25"/>spei addens supra spem firmitatem rectam. Et sic patet
            <lb ed="#L" n="26"/>quod est aliud a spe. Et est qualitas vel relatio 
            superad<lb break="no" ed="#L" n="27"/>dita spei: secundum diversas opiniones de bonitate et 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="28"/>litia morali in passionibus posita vel elicitive vel 
            impera<lb break="no" ed="#L" n="29"/>tive, etc. Haec enim sunt proposito impertinentia: et sunt
            <lb ed="#L" n="30"/>in praecedenti Libro tractata.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e1938-Dd1e1809"><!-- caj-p2p2-q129a7 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e1938-Hd1e1812">Articulus 7</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e1814">
            <cb ed="#L" n="f"/>
            <lb ed="#L" n="99" type="fixed=68"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e1821">
            <cb ed="#L" n="g"/>
            <lb ed="#L" n="100"/>In articulo septimo eiusdem quaestionis dubium ex 
            Mar<lb break="no" ed="#L" n="101"/>tino, in dicta quaestione de Fiducia , occurrit, ponente
            <lb ed="#L" n="102"/>directe contra sanctum Thomam, quod praeter fiduciam
            <lb ed="#L" n="103"/>non sit ponenda securitas tanquam aliquid ad 
            magnanimi<lb break="no" ed="#L" n="104"/>tatem pertinens, Arguit ergo primo. Securitas non est aliud,
            <lb ed="#L" n="105"/>secundum sanctum Thomam, quam perfecta quies animi
            <lb ed="#L" n="106"/>a timore, Sed habita fiducia, habetur perfecta quies animi
            <lb ed="#L" n="107"/>a timore, Ergo praeter fiduciam non est ponenda securi-
            <cb ed="#L" n="h"/>
            <lb ed="#L" n="108"/>tas. - Probatur minor. Quia certa spes, quae est fiducia,
            <lb ed="#L" n="109"/>aufert timorem inquietantem: et si est timor inquietans,
            <lb ed="#L" n="110"/>non est spes certa.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e1852">
            <lb ed="#L" n="111"/>Secundo. Fiducia est spes roborata ex vehementi 
            opi<lb break="no" ed="#L" n="112"/>nione, secundum sanctum Thomam , Ergo est sine timore:
            <lb ed="#L" n="113"/>quia ex tali spe boni assequendi cessat timor.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e1861">
            <lb ed="#L" n="114"/>Tertio. Omne virtuosum per se expulsivum desperationis
            <lb ed="#L" n="115"/>est securitas. Fiducia est huiusmodi, Ergo. - Maior pro-
            <pb ed="#L" n="69"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>batur. Securitas est expulsiva desperationis, ut Thomas dicit.
            <lb ed="#L" n="2"/>Ergo quodlibet virtuosum. quod expellit eam, est 
            securi<lb break="no" ed="#L" n="3"/>tas. — Minor probatur. Quia implicat quod aliquis simul
            <lb ed="#L" n="4"/>confidat et desperet.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e1882">
            <lb ed="#L" n="5"/>Quarto. Omnis pars magnanimitatis est vel fiducia, vel
            <lb ed="#L" n="6"/>magnificentia, vel patientia, vel perseverantia. Sed securitas
            <lb ed="#L" n="7"/>nihil aliorum trium est. Ergo est fiducia. - Maior est 
            Tul<lb break="no" ed="#L" n="8"/>lii, recepta a beato Thoma. :
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e1893">
            <lb ed="#L" n="9"/>Quinto, quia sanctus Thomas, in qu. cxxvir , dicit:
            <lb ed="#L" n="10"/>Securitatem, quam ponit Macrobius, comprehendit Tullius
            <lb ed="#L" n="11"/>sub fiducia; sed Macrobius per magis specialia distinxit.
            <lb ed="#L" n="12"/>Ergo fiducia est superius ad securitatem. Non fuit ergo
            <lb ed="#L" n="13"/>distinguenda securitas contra fiduciam.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e1906">
            <lb ed="#L" n="14"/>Sexto. Securitas aut dicit actum intellectus, aut 
            volun<lb break="no" ed="#L" n="15"/>tatis. Si voluntatis, aut est volitio simplex, aut imperativa.
            <lb ed="#L" n="16"/>Si secundum, ipsa non est distincta a magnificentia. Si
            <lb ed="#L" n="17"/>primum, cum connotet ex parte intellectus certitudinem
            <lb ed="#L" n="18"/>quandam, sic est eadem spei. — Si autem sit actus 
            intel<lb break="no" ed="#L" n="19"/>lectus, non videtur esse nisi certitudo. Et hoc dicebamus
            <lb ed="#L" n="20"/>esse connotatum per fiduciam .
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e1924">
            <lb ed="#L" n="21"/>II. Ad hoc dubium dicitur quod securitas optime 
            po<lb break="no" ed="#L" n="22"/>nitur ultra fiduciam. Et cum dicitur, Habita fiducia, 
            ha<lb break="no" ed="#L" n="23"/>betur quies a timore: respondetur dupliciter. Primo quod,
            <lb ed="#L" n="24"/>cum spes sit de bono et timor de malo, quanto firmior
            <lb ed="#L" n="25"/>est spes alicuius boni, tanto minor est timor oppositi mali,
            <lb ed="#L" n="26"/>hoc est, privationis seu carentiae illius boni: et quod 
            ra<lb break="no" ed="#L" n="27"/>tione negationis boni sperati, non oportet ponere ultra 
            fi<lb break="no" ed="#L" n="28"/>duciam securitatem, sed ratione aliorum malorum. Verbi
            <lb ed="#L" n="29"/>gratia, in materia fortitudinis ponitur fiducia ratione victo-
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="30"/>riae, et non oportet ponere securitatem respectu 
            privatio<lb break="no" ed="#L" n="31"/>nis victoriae: sed ponitur securitas respectu malorum quae
            <lb ed="#L" n="32"/>sustinenda imminent, puta vulnerum, etc, Et sic fiducia et
            <lb ed="#L" n="33"/>securitas ponuntur respectu diversorum obiectorum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e1957">
            <lb ed="#L" n="34"/>Dicitur nihilominus secundo, quod est alia necessitas
            <lb ed="#L" n="35"/>ponendi utramque ex parte diversarum passionum. Nam
            <lb ed="#L" n="36"/>fiducia respicit spem, securitas timorem: et oportet 
            utram<lb break="no" ed="#L" n="37"/>que passionem habere proprium rectificativum. Unde ex
            <lb ed="#L" n="38"/>hoc ipso quod fiducia parit securitatem, ostenditur non
            <lb ed="#L" n="39"/>superfluitas, non identitas, sed concomitantia respectu 
            eius<lb break="no" ed="#L" n="40"/>dem, si concurrunt.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e1975">
            <lb ed="#L" n="41"/>Prima tamen responsio, quae categorica est, sufficit.
            <lb ed="#L" n="42"/>Quoniam ostendit quod in diversis passionibus, respectu
            <lb ed="#L" n="43"/>diversorum obiectorum partialium, oportet ponere plures
            <lb ed="#L" n="44"/>modos seu conditiones virtuosas.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e1987">
            <lb ed="#L" n="45"/>Et per hoc patet solutio secundi.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e1992">
            <lb ed="#L" n="46"/>Ad tertium dicitur quod maior est falsissima: nec 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="47"/>batio aliquid apparentiae habet.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e1999">
            <lb ed="#L" n="48"/>Ad quartum, licet possit negari maior, quia partes illae
            <lb ed="#L" n="49"/>sunt positae respectu fortitudinis, non magnanimitatis ;
            <lb ed="#L" n="50"/>potest tamen dici, ut ad quintum, quod securitas 
            compre<lb break="no" ed="#L" n="51"/>hensa est sub fiduciae nomine, non quod securitas sit 
            in<lb break="no" ed="#L" n="52"/>ferius respectu fiduciae (quia fiducia est boni, securitas a
            <lb ed="#L" n="53"/>malo): sed propter concomitantiam earundem respectu 
            op<lb break="no" ed="#L" n="54"/>positorum. Securitas enim a malo aliquo infert quandam
            <lb ed="#L" n="55"/>fiduciam de bono opposito, et e contra.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1938-d1e2019">
            <lb ed="#L" n="56"/>Ad sextum dicitur quod securitas nec est actus 
            intel<lb break="no" ed="#L" n="57"/>lectus nec voluntatis: sed est in irascibili habitus 
            quieta<lb break="no" ed="#L" n="58"/>tivus a timore. :
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>