<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 60</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 60</title>
               <date when="2024-03-05">March 05, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE9">Rome, 1897, Vol. 9</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-03-05" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="26"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1582"><!-- TAcCajp2p2-q60" -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1582-Hd1e101">Quaestio 60</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1582-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q60a2" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1582-Hd1e106">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1582-d1e108">
                  <cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="85" type="fixed=26"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1582-d1e115">
                  <cb ed="#L" n="g"/>
                  <lb ed="#L" n="86"/>In articulo secundo quaestionis sexagesimae, omisso primo,  
<lb ed="#L" n="87"/>dubium in responsione ad tertium occurrit, ad hominem 
<lb ed="#L" n="88"/>et simpliciter, an iudex in peccato mortali, etiam occulto,  
<lb ed="#L" n="89"/>constitutus peccet iudicans alios. Et est ratio dubii quia 
<lb ed="#L" n="90"/>
                  <ref xml:id="TAcCaj-d1e1582-Rd1e130">Auctor in IV Sent., dist. xix, qu. 11, art. 2</ref>, tenet 
affirma<lb break="no" ed="#L" n="91"/>tivam partem in praelato ecclesiastico. Et ratio eius ibi est  
<lb ed="#L" n="92"/>quia indigne utitur officio praelationis. — Et additur ab 
<lb ed="#L" n="93"/>alis alia ratio: quia scilicet est suspensus quoad se, ut  
<lb ed="#L" n="94"/>habetur ex <ref xml:id="TAcCaj-d1e1582-Rd1e141">cap. ult, Extra, de Temp. Ordin.</ref>
               </p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1582-d1e144">
                  <lb ed="#L" n="95"/>In hoc autem loco Auctor indistincte de iudice dicit 
<lb ed="#L" n="96"/>quod si propter officium tenetur iudicare peccator, potest 
<cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="97"/>iudicare cum humilitate, absque quod incurrant novam 
da<lb break="no" ed="#L" n="98"/>mnationis causam, quamvis se damnabilem: ostendat . alios
<lb ed="#L" n="99"/>iudicando.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1582-d1e160">
                  <lb ed="#L" n="100"/>II. Ad dubium hoc simpliciter dicendum est quod. iudex
<lb ed="#L" n="101"/>seu praelatus spiritualis utens officio suo in his quae non.
<lb ed="#L" n="102"/>ordinis sed iurisdictionis sunt, quamvis sit in peccato 
mor<lb break="no" ed="#L" n="103"/>tali; hon peccat; saltem mortaliter, per se loquendo. Dico.
<lb ed="#L" n="104"/>autem per se loquendo, ad evitandum id quod est per 
ac<lb break="no" ed="#L" n="105"/>cidens: puta deformitatem scandali, si peccatum est 
mani<lb break="no" ed="#L" n="106"/>festum. Probatur autem quod dicimus ex eo. quod macula
<lb ed="#L" n="107"/>peccati mortalis non contrariatur rectitudini requisitae ad
<pb ed="#L" n="27"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>judicium ; lumini scilicet rationis, inclinationi ad 
tribuen<lb break="no" ed="#L" n="2"/>dum alteri ius suum, et auctoritati iurisdictionis. Stant enim
<lb ed="#L" n="3"/>haec omnia cum peccato mortali; ut patet, et gentilium
<lb ed="#L" n="4"/>testimonia attestantur. Quia tamen impedimentum 
nonnul<lb break="no" ed="#L" n="5"/>lum est peccatum mortale, pro quanto boni personam gerit
<lb ed="#L" n="6"/>alis praelatus. qui bonus vere non est; si non humiliter
<lb ed="#L" n="7"/>exercet officium iudicandi, veniale peccatum incurrere 
vide<lb break="no" ed="#L" n="8"/>tur: procedit namque in actum moralem non qualis debet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1582-d1e203">
                  <lb ed="#L" n="9"/>Ad dubium autem hoc idem pro quanto est ad 
homi<lb break="no" ed="#L" n="10"/>nem, dicitur quod Auctor secutus alios in libris 
Sententia<lb break="no" ed="#L" n="11"/>rum ila dixit, quae postmodum in Summa correxit, ut
<lb ed="#L" n="12"/>patet hic et inferius, scilicet in III Part., qu. rxiv, art. 6:
<lb ed="#L" n="13"/>ut diffusius in quaestione speciali de hoc declaravimus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1582-d1e216">
                  <lb ed="#L" n="14"/>III. Ad primam autem obiectionem in oppositum dicitur
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="15"/>quod indigne uti officio contingit dupliciter: scilicet 
priva<lb break="no" ed="#L" n="16"/>tive, et contrarie. Et quod existens in peccato mortali utitur
<lb ed="#L" n="17"/>officio indigne privative, non autem contrarie: quia scilicet
<lb ed="#L" n="18"/>est privatus conditione quam natus est habere ut condigne
<lb ed="#L" n="19"/>iudicis officium ageret, non habet autem aliquid contrarium
<lb ed="#L" n="20"/>iusto iudici ut sic. Et propterea non oportet quod peccet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1582-d1e236">
                  <lb ed="#L" n="21"/>Ad secundam vero dicitur quod magna differentia est
<lb ed="#L" n="22"/>inter usum potestatis iurisdictionis et potestatis ordinis.
<lb ed="#L" n="23"/>Quoniam ad illum non est opus consecratione: istum 
au<lb break="no" ed="#L" n="24"/>tem nemo sine consecratione habet. Et propterea aliud est
<lb ed="#L" n="25"/>iudicium de ministro unius et alterius. Quoniam minister
<lb ed="#L" n="26"/>Dei et Ecclesiae ad actum sanctae potestatis debet esse
<lb ed="#L" n="27"/>sanctus, et de tali loquitur decretalis illa: minister autem
<lb ed="#L" n="28"/>ad actum. iustum, sufficit quod sit iustus in opere.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1582-Dd1e257"><!-- caj-p2p2-q60a3" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1582-Hd1e260">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1582-d1e262">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="13" type="fixed=28"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1582-d1e269">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="14"/>In articulo tertio, ubi assignatur secundus gradus 
suspi<lb break="no" ed="#L" n="15"/>lis; diligenter adverte, et caveas ne fallaris in illis
<lb ed="#L" n="16"/>verbis: Pro certo malitiam alterius aestimat ex levibus
<lb ed="#L" n="17"/>indiciis. Potest siquidem dupliciter intelligi: primo, pro
<lb ed="#L" n="18"/>credulitate unius partis, cum aliqua tamen haesitatione 
ad<lb break="no" ed="#L" n="19"/>mixta; secundo, pro assertiva determinatione. Verbi gratia,
<lb ed="#L" n="20"/>video iuvenem cum inhonesta muliere euntem, et credo
<lb ed="#L" n="21"/>in mente mea illos simul velle peccare; atque hoc tan-.
<lb ed="#L" n="22"/>quam verum existimans, pertranseo vel admiror; sumque
<lb ed="#L" n="23"/>ita in mente mea dispositus ut, si egomet interrogarem
<lb ed="#L" n="24"/>meipsum an ista aestimatio mea sit apud me adeo vera
<lb ed="#L" n="25"/>et certa quin etiam credam quod forte falsa est aestimatio
<lb ed="#L" n="26"/>ista, responderem quod forte falsa est, veruntamen mihi
<lb ed="#L" n="27"/>sic videtur. Tunc est credulitas firma non. simpliciter, sed
<lb ed="#L" n="28"/>haesitationi admixta. Si autem essem sic dispositus quod
<lb ed="#L" n="29"/>responderem quod mea aestimatio est vera et certa, ut
<lb ed="#L" n="30"/>nullus dubitationi locus sit; tunc est assertiva determinatio.
<lb ed="#L" n="31"/>Sensus litterae non accipit aestimationem pro certo primo
<lb ed="#L" n="32"/>modo, sed secundo: ut et ly pro certo significat, et 
auctori<lb break="no" ed="#L" n="33"/>tas subiuncta testatur, quae definitivas sententias prohibet,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1582-d1e317">
                  <lb ed="#L" n="34"/>In primo ergo gradu suspicionis locato totam 
latitudi<lb break="no" ed="#L" n="35"/>nem aestimationis aliquo modo haesitantis; et in secundo
<lb ed="#L" n="36"/>solam definitionem, sive intus sive extra fiat verbis, citra
<lb ed="#L" n="37"/>tribunal tamen; in tertio autem sententiam iudicis, quae
<lb ed="#L" n="38"/>coactivam vim iniuriae habet, pro quanto auctoritative fit.
<lb ed="#L" n="39"/>Et haec nota pro multis qui credunt se incidisse in 
teme<lb break="no" ed="#L" n="40"/>rarium iudicium ex mala quam conceperunt opinione. 
pro<lb break="no" ed="#L" n="41"/>ximi, nec sciunt discernere inter opinionem, quae cum
<lb ed="#L" n="42"/>formidine aliqua alterius partis est, et iudicium ex opinione
<lb ed="#L" n="43"/>non natum, sed temere prolatum corde et ore.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1582-d1e341">
                  <lb ed="#L" n="44"/>IT. In eodem articulo, ad responsionem ad primum,
<lb ed="#L" n="45"/>adverte quod certitudo in humanis actibus sufficiens; ad
<lb ed="#L" n="46"/>iudicium iudicis non est certitudo evidentiae: quoniam
<lb ed="#L" n="47"/>quantumcumque testes concurrant, et propria hominis 
con<lb break="no" ed="#L" n="48"/>fessio de facto proprio, non propterea evidens fit 
intelle<lb break="no" ed="#L" n="49"/>ctui hoc esse ab illo perpetratum; possunt siquidem omnes
<lb ed="#L" n="50"/>mentiri. Sed est certitudo fidei. Quoniam idonei testes et
<lb ed="#L" n="51"/>propria confessio sufficientes causae sunt ad 
determinan<lb break="no" ed="#L" n="52"/>dum intellectum nostrum ad alteram partem 
contradictio<lb break="no" ed="#L" n="53"/>nis non videndam, sed indubie tenendam, in tali 
mate<lb break="no" ed="#L" n="54"/>ria, scilicet in his quae consistunt in facto actuum 
hu<lb break="no" ed="#L" n="55"/>manorum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1582-d1e371">
                  <lb ed="#L" n="56"/>Scito secundo, quod Auctor certitudinem in humanis
<lb ed="#L" n="57"/>possibilem, licet declaraverit illam esse quae est per 
ido<lb break="no" ed="#L" n="58"/>neos testes, non tamen arctavit ad solam certitudinem. per
<lb ed="#L" n="59"/>testes idoneos. Contingit enim quandoque sine. tali certi-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="60"/>tudine recte iudicari: ut patet de iudicio Salomonis, III
<lb ed="#L" n="61"/>Reg. 11, qui ex indicio piae commotionis super occisione
<lb ed="#L" n="62"/>infantis iudicavit illam esse matrem. Sed adverte quod 
hu<lb break="no" ed="#L" n="63"/>iusmodi indiciis licet possit iudex, quando oportet, 
iudi<lb break="no" ed="#L" n="64"/>cando alicui prodesse, non tamen alterum criminis 
da<lb break="no" ed="#L" n="65"/>mnare: quoniam in crimine puniendo omnia debent esse
<lb ed="#L" n="66"/>clara. Unde Salomon, licet adiudicaverit infantem mulieri
<lb ed="#L" n="67"/>piae, quod profuit utrique, filio scilicet et matri; non 
da<lb break="no" ed="#L" n="68"/>mnavit tamen per hoc alteram homicidii quod oppressisset
<lb ed="#L" n="69"/>filium. Ex quo namque alia certitudo haberi non. potuit.
<lb ed="#L" n="70"/>debuit ex illo indicio iudex iudicare in meliorem partem.
<lb ed="#L" n="71"/>Et similiter potest et debet quilibet iudex facere in 
simi<lb break="no" ed="#L" n="72"/>libus eventibus: in humanis: siquidem oportet uti . pro certo
<lb ed="#L" n="73"/>eo quod communiter creditur, quamvis vere certum non sit 
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1582-d1e415">
                  <lb ed="#L" n="74"/>III. In responsione ad tertium eiusdem articuli, adverte
<lb ed="#L" n="75"/>quod, quia levia indicia non sunt nata causare malam 
opi<lb break="no" ed="#L" n="76"/>nionem de !proximo; et inter praecipua bona hominum
<lb ed="#L" n="77"/>computatur bona de ipso opinio, quia humana gloria, cui
<lb ed="#L" n="78"/>divitiae non comparantur, in hominum opinione consistit:
<lb ed="#L" n="79"/>ideo accipiens ex levibus indiciis sive malam opinionem,
<lb ed="#L" n="80"/>sive ultra opinionem iudicium apud se malum, iniuriam
<lb ed="#L" n="81"/>facit illi, tribuens illi de malo quod ille non meruit, aut
<lb ed="#L" n="82"/>plus quam meruit. Hoc enim iniustum esse manifeste patet:
<lb ed="#L" n="83"/>et ex hoc proximum indebite despici, etsi non affectu, facto
<lb ed="#L" n="84"/>tamen constat, dum malus iniuste aestimatur. Verum tamen
<lb ed="#L" n="85"/>est quod, quia opinio imperfectum quid est in genere 
co<lb break="no" ed="#L" n="86"/>gnitionis et determinationis propter haesitationem admixtam;
<lb ed="#L" n="87"/>et iudicium temerarium de peccatis levibus ratione materiae
<lb ed="#L" n="88"/>imperfectum est: ideo nullum horum est peccatum mortale,
<lb ed="#L" n="89"/>sed solummodo temerarium iudicium de mortali ex levibus
<lb ed="#L" n="90"/>indiciis, ut in littera dicitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1582-d1e454">
                  <lb ed="#L" n="91"/>IV. In responsione ad tertium eiusdem articuli tertii
<lb ed="#L" n="92"/>dubium occurrit, quo pacto verificetur quod iudicium 
in<lb break="no" ed="#L" n="93"/>terius reducitur ad iudicium exterius: cum contingat "—
<lb ed="#L" n="94"/>interius iudicium fieri sine animo iudicandi exterius.
<lb ed="#L" n="95"/>frequenter enim privatae personae iudicant talem. malum,
<lb ed="#L" n="96"/>contra quem tamen non cogitant proferre sententiam 
da<lb break="no" ed="#L" n="97"/>mnationis: et quandoque, si possent, non proferrent.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1582-d1e472">
                  <lb ed="#L" n="98"/>Ad hoc dicitur quod quemadmodum ad homicidii 
vi<lb break="no" ed="#L" n="99"/>tium reducitur non solum desiderium occidendi aliquem,
<lb ed="#L" n="100"/>sed etiam desiderium quod aliquis moriatur, quamvis nullo
<lb ed="#L" n="101"/>pacto vellet ipsum occidere; ita ad exterioris iudicii vitium
<lb ed="#L" n="102"/>reducitur non solum velle dare" damnationis sententiam,
<lb ed="#L" n="103"/>sed qualitercumque iniuste iudicans ex levibus causis. 
Eius<lb break="no" ed="#L" n="104"/>dem enim rationis est iniuria temerarii iudicii intus et extraz
<lb ed="#L" n="105"/>quamvis non sit aequale nocumentum.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1582-Dd1e493"><!-- caj-p2p2-q60a4" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1582-Hd1e496">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1582-d1e498">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="69" type="fixed=29"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1582-d1e505">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="70"/>IN articulo quarto eiusdem :sexagesimae quaestionis, circa
<lb ed="#L" n="71"/>nsionem ad primum et secundum simul, dubium
<lb ed="#L" n="72"/>Occurrit et de conclusione, scilicet quod melius est quod
<lb ed="#L" n="73"/>aliquis frequenter fallatur habendo bonam opinionem de
<lb ed="#L" n="74"/>malo homine, quam quod rarius fallatur habens malam
<lb ed="#L" n="75"/>opinionem de aliquo bono; et de illius ratione, quia ex hoc
<lb ed="#L" n="76"/>fit iniuria alicui, non autem ex primo. De conclusione
<lb ed="#L" n="77"/>quidem, quia iudicium in materia morali ut in pluribus
<lb ed="#L" n="78"/>verum est habendum pro vero absolute, et consequenter |
<lb ed="#L" n="79"/>amplectendum ut melius. Sed iudicium quod rarius fallitur
<lb ed="#L" n="80"/>est verum ut in pluribus. Ergo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1582-d1e534">
                  <lb ed="#L" n="81"/>De ratione vero, quia falsum est quod ille qui 
frequen<lb break="no" ed="#L" n="82"/>ter fallitur in bona opinione nulli noceat. Nam nocet sibi
<lb ed="#L" n="83"/>ipsi, implendo animam. suam falsis opinionibus: peius est
<lb ed="#L" n="84"/>autem nocere sibi quam alteri.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1582-d1e545">
                  <lb ed="#L" n="85"/>Et si contra hoc afferatur quod in littera dicitur, quod
<lb ed="#L" n="86"/>falsum iudicium de bono alterius non pertinet ad malum
<lb ed="#L" n="87"/>intellectus iudicantis, sed ab bonum affectum ipsius, sicut
<lb ed="#L" n="88"/>nec ad perfectionem intellectus secundum se pertinet 
co<lb break="no" ed="#L" n="89"/>gnitio singularium contingentium, magnum augetur 
du<lb break="no" ed="#L" n="90"/>bium. Tum quia, licet ad perfectionem intellectus 
secun<lb break="no" ed="#L" n="91"/>dum se non pertineat cognoscere veritatem contingentium
<lb ed="#L" n="92"/>singularium, pertinet tamen ad perfectionem intellectus ut
<lb ed="#L" n="93"/>extenditur ad operationem. Hoc est, quod licet veritas 
sin<lb break="no" ed="#L" n="94"/>gularium contingentium non sit de perfectione intellectus
<lb ed="#L" n="95"/>speculativi, est tamen de perfectione intellectus practici:
<lb ed="#L" n="96"/>intellectus enim extensione fit practicus, ut dicitur in III de
<lb ed="#L" n="97"/>Anima. Patet autem quod dicimus et simpliciter, quia ad
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="98"/>prudentiam requiritur memoria praeteritorum et 
intelli<lb break="no" ed="#L" n="99"/>gentia praesentium et providentia futurorum: et ad 
ho<lb break="no" ed="#L" n="100"/>minem, nam <ref xml:id="TAcCaj-d1e1582-Rd1e584">Auctor inferius, in III Parte, qu. xr, art. r,
<lb ed="#L" n="101"/>ad 3</ref>, hoc expresse dicit. Constat autem quod iudicium de
<lb ed="#L" n="102"/>quo est sermo ad intellectum practicum spectat. Ergo falli
<lb ed="#L" n="103"/>in huiusmodi contra perfectionem est eius, et prudentiae
<lb ed="#L" n="104"/>nocet. Et ulterius sequitur quod impertinenter littera 
at<lb break="no" ed="#L" n="105"/>tulit ad propositum quod cognoscere veritatem 
contingen<lb break="no" ed="#L" n="106"/>tium singularium non pertinet ad perfectionem intellectus
<lb ed="#L" n="107"/>secundum se, idest speculativi: nam sermo est de intellectu
<lb ed="#L" n="108"/>practico. — Tum quia non valet argumentum: Cognoscere
<lb ed="#L" n="109"/>veritatem singularium contingentium non pertinet ad 
per<lb break="no" ed="#L" n="110"/>fectionem intellectus, Ergo errare circa haec non est malum
<lb ed="#L" n="111"/>intellectus. Quoniam error de ratione sua ponit malum in
<lb ed="#L" n="112"/>intellectu errante. Sicut non valet: Videre Columnas 
Her<lb break="no" ed="#L" n="113"/>culis non est de perfectione visus, Ergo male videre ipsas
<lb ed="#L" n="114"/>non spectat ad imperfectionem visus, Sed bene valet: Ergo
<lb ed="#L" n="115"/>carere talium cognitione non ponit malum in intellectu.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1582-d1e621">
                  <lb ed="#L" n="116"/>II. Ad evidentiam huius rei, sciendum est quod dubia
<lb ed="#L" n="117"/>in meliorem partem interpretanda esse dupliciter intelligi
<lb ed="#L" n="118"/>potest: scilicet negative, et positive. Et si intelligatur 
ne<lb break="no" ed="#L" n="119"/>gative, sensus est quod dubia non sunt in deteriorem 
par<lb break="no" ed="#L" n="120"/>tem interpretanda. Et sic intellecta haec propositio est 
ve<lb break="no" ed="#L" n="121"/>rissima ac certissima. Et propter hunc sensum Dominus
<lb ed="#L" n="122"/>negative praecepit, Matth. vir: Nolite iudicare; et 
Apo<lb break="no" ed="#L" n="123"/>stolus, ad Rom.: Qui non manducat manducantem non
<lb ed="#L" n="124"/>iudicet. Et dum negative servatur haec regula, fit ut, si
<lb ed="#L" n="125"/>quando occurrat factum dubii iudicii de proximo, in ea-
<pb ed="#L" n="30"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>dem persistamus opinione de illo proximo. in qua prius
<lb ed="#L" n="2"/>eramus. Verbi gratia, habebam [oannem pro viro sobrio:
<lb ed="#L" n="3"/>invenio postmodum ipsum bene comedentem et bibentem:
<lb ed="#L" n="4"/>non moveor ex hoc facto ad iudicandum quod necessitate
<lb ed="#L" n="5"/>ductus sancte facit, quod esset in meliorem partem 
inter<lb break="no" ed="#L" n="6"/>pretari ; nec ad dubitandum de sobrietate eius, quod esset
<lb ed="#L" n="7"/>in peiorem partem declinare; sed persisto in prima 
opi<lb break="no" ed="#L" n="8"/>nione immotus, hoc est enim in meliorem partem 
inter<lb break="no" ed="#L" n="9"/>pretari negative, Et iuxta hunc sensum, nullum imminet
<lb ed="#L" n="10"/>periculum falsi iudicii, et omnes difficultates motae locum
<lb ed="#L" n="11"/>non habent: nam nullum sic fit novum iudicium, dum
<lb ed="#L" n="12"/>negative interpretamur dubia in meliorem partem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1582-d1e676">
                  <lb ed="#L" n="13"/>III. Si autem intelligatur positive, scilicet quod, dubiis
<lb ed="#L" n="14"/>occurrentibus. de proximo, fiat interpretatio in partem 
me<lb break="no" ed="#L" n="15"/>liorem; tunc est sensus quod quando. factum aliquod a
<lb ed="#L" n="16"/>proximo occurrit dubium quo animo factum sit, faciendum
<lb ed="#L" n="17"/>est de novo iudicium opinativum quod bono animo fecerit.
<lb ed="#L" n="18"/>Sed regula haec in hoc sensu dupliciter potest accipi. Primo,
<lb ed="#L" n="19"/>ut sit regula docens quid absolute facere debemus in tali
<lb ed="#L" n="20"/>occursu: ut. scilicet doceat quod bonum est, quando 
oc<lb break="no" ed="#L" n="21"/>currunt nobis haec dubia, prorumpere in actum opinionis
<lb ed="#L" n="22"/>bonae de proximo, interpretando quod bono animo fecerit,
<lb ed="#L" n="23"/>excusando illum, et huiusmodi. Et sic ego non intelligo
<lb ed="#L" n="24"/>regulam istam esse secundum rectam rationem. Quoniam
<lb ed="#L" n="25"/>recta ratio non tradit quod ex obiecto neutrali generetur
<lb ed="#L" n="26"/>aut sumatur opinio declinans ad alteram partem, sed quod
<lb ed="#L" n="27"/>neuter praeservetur intellectus. - Nulla rursus ratio suadet
<lb ed="#L" n="28"/>ut occursus ambigui facti alterius obliget me ad bene 
opi<lb break="no" ed="#L" n="29"/>nandum de ipso: cum non tenear etiam ad aliquid 
opinan<lb break="no" ed="#L" n="30"/>dum de ipso in particulari, sicut nec ad diligendum, ut
<lb ed="#L" n="31"/>patet ex supradictis in tractatu de caritate. - Boni demum
<lb ed="#L" n="32"/>rationem non habet ut absque necessitate aut pietate 
ali<lb break="no" ed="#L" n="33"/>qua exponam intellectum meum periculo falsitatis saepius
<lb ed="#L" n="34"/>incurrendae. Non est igitur sensus iste positivus sumendus
<lb ed="#L" n="35"/>absolute et simpliciter.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1582-d1e728">
                  <lb ed="#L" n="36"/>IV. Alio vero modo sumi potest sensus iste ex 
suppo<lb break="no" ed="#L" n="37"/>sitione, scilicet si iudicandum est: ita quod regula ista 
do<lb break="no" ed="#L" n="38"/>ceat quod dubia in meliorem partem sunt interpretanda si
<lb ed="#L" n="39"/>iudicandum est, si oportet iudicari. Et hic est verus sensus
<lb ed="#L" n="40"/>huius regulae, prout hic disputatur; et intenditur in 
lit<lb break="no" ed="#L" n="41"/>tera, et habet motas difficultates. Et propterea declarare
<lb ed="#L" n="42"/>eas oportet. De praecipua autem difficultate, quod homo,
<lb ed="#L" n="43"/>interpretando in meliorem partem, incurrit ut frequentius
<lb ed="#L" n="44"/>falsitatem; recolendum est quod intellectus practicus in
<lb ed="#L" n="45"/>moralibus dupliciter concurrit, ut cognoscens et ur 
diri<lb break="no" ed="#L" n="46"/>gens; et quod non eodem modo verus est ut cognoscens
<lb ed="#L" n="47"/>et dirigens, sed diverso. Nam ut cognoscens, verus est per
<lb ed="#L" n="48"/>conformitatem. ad rem cognitam, sicut intellectus 
specula<lb break="no" ed="#L" n="49"/>tivus: ab eo enim quod res est vel non est, oratio dicitur
<lb ed="#L" n="50"/>vera vel falsa. Sed ut dirigens, verus est per 
conformi<lb break="no" ed="#L" n="51"/>tatem ad appetitum rectum: ut dicitur in <ref xml:id="TAcCaj-d1e1582-Rd1e764">VI Ethic., et
<lb ed="#L" n="52"/>in praecedenti Libro, rvm qu.</ref>, declaravimus. His etenim
<lb ed="#L" n="53"/>si iungamus quae in littera dicuntur, quod- interpretari in
<lb ed="#L" n="54"/>meliorem partem spectat ad affectum seu appetitum rectum,
<lb ed="#L" n="55"/>et habet pluries annexam falsitatem ; facile est deducere
<lb ed="#L" n="56"/>quod huiusmodi interpretatio in meliorem partem nocere
<lb ed="#L" n="57"/>potest intellectui ut cognoscens est, pro quanto falsam 
co<lb break="no" ed="#L" n="58"/>gnitionem quandoque ingeret; sed prodest intellectui ut
<lb ed="#L" n="59"/>dirigens est, quia facit ipsum dirigere conformiter ad 
ap<lb break="no" ed="#L" n="60"/>petitum rectum, atque per hoc intellectum, ut dirigentem,
<lb ed="#L" n="61"/>esse verum. Et si cum his recordatus fueris quod 
intelle<lb break="no" ed="#L" n="62"/>ctus practicus non differt a speculativo in. veritate 
cogni<lb break="no" ed="#L" n="63"/>tionis, sed directionis, et hoc esse illi proprium; inferes
<lb ed="#L" n="64"/>quod in huiusmodi interpretatione, licet quandoque 
mi<lb break="no" ed="#L" n="65"/>sceatur falsitas cognitionis, semper invenitur verum in 
in<lb break="no" ed="#L" n="66"/>tellectu practico inquantum practicus est, propter 
verita<lb break="no" ed="#L" n="67"/>tem directionis. Et quoniam notitia moralium ad hoc 
or<lb break="no" ed="#L" n="68"/>dinatur non ut cognoscamus, sed ut operemur, ut dicitur
<lb ed="#L" n="69"/>in II E?hic.*; ideo peius-est incidere* in id quod 
con<lb break="no" ed="#L" n="70"/>trariatur intellectui ut dirigenti, quam in id quod 
contra<lb break="no" ed="#L" n="71"/>riatur intellectui ut cognoscenti, ut in littera defenditur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1582-d1e812">
                  <lb ed="#L" n="72"/>V. Ad obiecta igitar descendendo, et ad dubium de
<lb ed="#L" n="73"/>conclusione, dicitur quod ex malo sensu litterae procedit.
<lb ed="#L" n="74"/>Nam aliud est dicere in dubiis iudicium in meliorem 
par<lb break="no" ed="#L" n="75"/>tem esse falsum ut in pluribus: et aliud est dicere in du-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>biis iudicium in meliorem partem esse falsum pluries quam
<lb ed="#L" n="77"/>in deteriorem partem. Primum siquidem dictum. significat
<lb ed="#L" n="78"/>quod absolute est falsum ut in pluribus: secundum autem
<lb ed="#L" n="79"/>non significat hoc, sed significat quod, comparando 
nume<lb break="no" ed="#L" n="80"/>rum falsitatum incidentium pro peiore parte, ille numerus est
<lb ed="#L" n="81"/>maior. Cum cuius comparativae veritate stat quod, 
abso<lb break="no" ed="#L" n="82"/>lute loquendo, neutra declinatio in dubiis est vera ut in 
plu<lb break="no" ed="#L" n="83"/>ribus: quoniam dubia neutra sunt ex natura sua. Unde cum
<lb ed="#L" n="84"/>argumentum procedat ex primo dicto, et littera non illud,
<lb ed="#L" n="85"/>sed secundum dicat; patet responsio, quod falsa est minor.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1582-d1e847">
                  <lb ed="#L" n="86"/>VI. Ad dubium vero de ratione dicitur, quantum ad
<lb ed="#L" n="87"/>praesentem litteram spectat, quod Auctor intendit quod
<lb ed="#L" n="88"/>nulli alteri nocet: quoniam iniustitia non est ad seipsum.
<lb ed="#L" n="89"/>Quantum vero ad. difficultatem. materiae huius absolute,
<lb ed="#L" n="90"/>dicitur quod negari non potest quin falsa opinio noceat
<lb ed="#L" n="91"/>sibi ipsi aliquantum: cum falsum contrarietur vero, quod
<lb ed="#L" n="92"/>est bonum intellectus, et bono ex necessitate contrarietur
<lb ed="#L" n="93"/>malum, ut dicitur in Praedicamentis. Sed. comparando
<lb ed="#L" n="94"/>duo mala occurrentia, scilicet pluries falli in huiusmodi
<lb ed="#L" n="95"/>singularibus cum bono affectu ad proximum, et minus falli
<lb ed="#L" n="96"/>cum iniuria proximi, dicimus quod minus malum est 
pri<lb break="no" ed="#L" n="97"/>mum quam secundum, Et quia de duobus malis minus
<lb ed="#L" n="98"/>est eligendum, si oportet alterum eligere; ideo melius est
<lb ed="#L" n="99"/>frequentius falli cum bona opinione.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1582-d1e880">
                  <lb ed="#L" n="100"/>Et si contra hoc instetur, quia in littera non dicitur
<lb ed="#L" n="101"/>minus malum, sed, melius est quod aliquis frequenter 
fal<lb break="no" ed="#L" n="102"/>latur: respondetur primo, quod ly melius non potest sumi
<lb ed="#L" n="103"/>in hac comparatione nisi abusive: quoniam comparatio fit
<lb ed="#L" n="104"/>ad aliud manifeste malum, scilicet iniuriam proximi. Non
<lb ed="#L" n="105"/>ergo inconveniens est exponere hic melius in comparatione
<lb ed="#L" n="106"/>ad aliud, idest minus malum. — Respondetur secundo quod,
<lb ed="#L" n="107"/>licet comparatio sit abusiva, sicut cum dicitur, Nix est 
al<lb break="no" ed="#L" n="108"/>bior corvo; et eligere falsam opinionem sit malum 
mora<lb break="no" ed="#L" n="109"/>liter: exponere tamen se periculo incurrendi falsam 
opinio<lb break="no" ed="#L" n="110"/>nem, quando oportet, non est malum moraliter. Sic autem
<lb ed="#L" n="111"/>docet regula ista. Nam qui utitur regula ista, non nisi 
opor<lb break="no" ed="#L" n="112"/>teat iudicare, in meliorem partem declinat, non eligendo
<lb ed="#L" n="113"/>falsam opinionem, sed periculum incurrendi falsam. .
opi<lb break="no" ed="#L" n="114"/>nionem praeponit certae iniuriae proximi. Quoniam is qui
<lb ed="#L" n="115"/>in deteriorem partem interpretatur, quantum est ex parte
<lb ed="#L" n="116"/>sua, facit absque dubio illi iniuriam, iudicans illum 
ma<lb break="no" ed="#L" n="117"/>lum ex dubio, etiam si divinaret verum: quoniam hoc est
<lb ed="#L" n="118"/>per accidens. Et hic sensus est amplectendus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1582-d1e925">
                  <lb ed="#L" n="119"/>VII. Responsio autem ex littera sumpta et confutata,
<lb ed="#L" n="120"/>si ut in littera hac iacet afferatur, ad hoc deservit quod
<lb ed="#L" n="121"/>falsitas huiusmodi non est malum intellectus secundum se,
<lb ed="#L" n="122"/>iniquitas autem huiusmodi est malum. affectus secund
<lb ed="#L" n="123"/>se. Igitur hoc est vitandum; et de illo non clnengum,
<lb ed="#L" n="124"/>quando oportet, ut dictum est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1582-d1e941">
                  <lb ed="#L" n="125"/>Unde ad cetera obiecta, quae procedunt ac si pee
<lb ed="#L" n="126"/>ex hac propositione, Cognoscere veritatem singularium
<lb ed="#L" n="127"/>contingentium non pertinet ad perfectionem intellectus 
se<lb break="no" ed="#L" n="128"/>cundum se, intenderet inferre quod falli in huiusmodi nullo.
<lb ed="#L" n="129"/>modo est malum intellectus, quod Auctor non intendit, ut
<lb ed="#L" n="130"/>ex supradictis* iam patet; non oportet aliter respondere. Ipse
<lb ed="#L" n="131"/>enim tenet huiusmodi falsitatem pertinere ad malum 
intel<lb break="no" ed="#L" n="132"/>lectus, non secundum se, sed ut extenditur ad opus, idest
<lb ed="#L" n="133"/>practici. Sicut etiam male videre Columnas Herculis (si non
<lb ed="#L" n="134"/>ex mala dispositione organi proveniat) non pertinet ad 
im<lb break="no" ed="#L" n="135"/>perfectionem visus secundum se, quamvis aliquod malum
<lb ed="#L" n="136"/>visus in actu sit. Nec intendit arguere, nec arguit ex illa
<lb ed="#L" n="137"/>propositione, ut obiectio ultima accepit. Sed intendebat .
<lb ed="#L" n="138"/>solum monstrare quod sicut verum in huiusmodi est extra
<lb ed="#L" n="139"/>latitudinem boni intellectus secundum se, ita etiam falsum
<lb ed="#L" n="140"/>in huiusmodi est extra latitudinem mali intellectus 
secun<lb break="no" ed="#L" n="141"/>dum se. Ac per hoc, ut dictum est, parvipendendum est
<lb ed="#L" n="142"/>quando oportet. Et ex hoc patet quod non impertinenter,
<lb ed="#L" n="143"/>sed ad propositum fuit afferre, cum discutitur 
nocumen<lb break="no" ed="#L" n="144"/>tum falsi iudicii, bonum et malum intellectus secundum ,
<lb ed="#L" n="145"/>se: quoniam malum intellectus secundum se est omnino
<lb ed="#L" n="146"/>vitandum; malum autem intellectus. secundum quid facile
<lb ed="#L" n="147"/>potest tolerari. lllud et illius periculum eligere malum
<lb ed="#L" n="148"/>moraliter est: hoc eligere licet malum moraliter sit, illius
<lb ed="#L" n="149"/>tamen periculo se exponere pro vitanda iniuria proximi,
<lb ed="#L" n="150"/>iustitia est, ut hic docemur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1582-d1e1000">
                  <pb ed="#L" n="31"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>VIII. In eodem articulo, in responsione quoque ad 
se<lb break="no" ed="#L" n="2"/>cundum, nota, novitie, illius distinctionis exercitium, 
sci<lb break="no" ed="#L" n="3"/>licet: Aliud est iudicium de rebus, aliud de hominibus.
<lb ed="#L" n="4"/>Nam ad iudicium de rebus spectat rem de re dicere: ad
<lb ed="#L" n="5"/>iudicium de hominibus seu personis spectat malum vel
<lb ed="#L" n="6"/>bonum de persona dicere. Unde si video personam 
agen<lb break="no" ed="#L" n="7"/>tem ante se onerarium iumentum et maledicentem, ut a
<lb ed="#L" n="8"/>multis fieri solet, Vade in malam horam, et similia; et
<lb ed="#L" n="9"/>ego puto quod actus ille sit peccatum mortale, non 
pro<lb break="no" ed="#L" n="10"/>pter intentionem istius, sed absolute puto, quasi actus ille
<lb ed="#L" n="11"/>ex genere suo sit peccatum mortale; et propterea concipio
<lb ed="#L" n="12"/>indubie illius peccatum mortale: iudicium istud falsum non
<lb ed="#L" n="13"/>spectat ad iudicium de personis, sed ad iudicium de rebus; 
<lb ed="#L" n="14"/>quoniam in veritate non iudicatur persona, sed actus ipse
<lb ed="#L" n="15"/>secundum se, ita quod dicit rem de re, scilicet esse 
pec<lb break="no" ed="#L" n="16"/>catum mortale de illo actu. Si vero videro aliquam 
perso<lb break="no" ed="#L" n="17"/>nam ornatam, et indubie iudico illam se ornasse 
impudi<lb break="no" ed="#L" n="18"/>citiae causa, ad iudicium de personis hoc spectat: dico
<lb ed="#L" n="19"/>enim de personali intentione esse impudicam. Et similiter
<lb ed="#L" n="20"/>si video furtum commissum aut domum combustam ignoto
<lb ed="#L" n="21"/>actore, et iudico Ioannem hoc patrasse: nam etiam tunc
<lb ed="#L" n="22"/>de persona enuntio esse actorem, scilicet directe, quod 
abs<lb break="no" ed="#L" n="23"/>que personae contemptu indebito non fit, ex quo non 
con<lb break="no" ed="#L" n="24"/>stat personam illam in hoc peccasse. Ex quibus collige
<lb ed="#L" n="25"/>quod iudicium de personis est solum iudicium de corde
<lb ed="#L" n="26"/>seu intentione alterius, aut de applicatione personae ad
<lb ed="#L" n="27"/>hanc actionem. Actus autem ipsos, etc., etiam singulariter
<lb ed="#L" n="28"/>iudicare spectat ad iudicium de rebus. Et propterea cum
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="29"/>iudicamus. quod facere hoc vel illud, vel factum tale est
<lb ed="#L" n="30"/>vel non est peccatum mortale, etiam si erramus, non 
pec<lb break="no" ed="#L" n="31"/>camus iudicio temerario, nec iniuriam alicui facimus: 
quo<lb break="no" ed="#L" n="32"/>niam de rebus ipsis diiudicamus, in quo iudicio, ut in 
lit<lb break="no" ed="#L" n="33"/>tera dicitur, in neutram partem est declinandum, sed soli
<lb ed="#L" n="34"/>est veritati innitendum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1582-d1e1083">
                  <lb ed="#L" n="35"/>IX. In responsione ad tertium diligenter nota 
distinctio<lb break="no" ed="#L" n="36"/>nem litterae de duplici modo interpretandi in peiorem 
par<lb break="no" ed="#L" n="37"/>tem: scilicet per modum definitionis, et per modum 
sup<lb break="no" ed="#L" n="38"/>positionis. Et scito quod quoad actum cautelae et remedii
<lb ed="#L" n="39"/>et huiusmodi, omnia supponenda sunt in peiorem partem.
<lb ed="#L" n="40"/>Si enim videro pauperem, non definio eum furem, sed
<lb ed="#L" n="41"/>custodio res meas ac si esset fur; et similiter si video 
iu<lb break="no" ed="#L" n="42"/>venem deambulantem, non iudico eum adulterum, caveo
<lb ed="#L" n="43"/>tamen ac si esset adulter; et sic de aliis; Quoad actum
<lb ed="#L" n="44"/>vero punitionis, quoniam iudicium sequitur, in meliorem
<lb ed="#L" n="45"/>partem omnia interpretanda sunt. Et sic regula dicta simul
<lb ed="#L" n="46"/>et semel reddit nos iustos erga proximos iudicandos, et
<lb ed="#L" n="47"/>prudentes ad cavendum, custodiendum ac providendum:
<lb ed="#L" n="48"/>quod enim cavet, custodit ac providet in maiori malo,
<lb ed="#L" n="49"/>consequens est ut magis valeat in minori, ut in littera 
di<lb break="no" ed="#L" n="50"/>citur. Et ex ista regula praelati debent subditos 
subditas<lb break="no" ed="#L" n="51"/>que ex dubiis factis non malitiae arguere aut punire, sed
<lb ed="#L" n="52"/>bonam de eis opinionem ut prius habere, et tamen 
cau<lb break="no" ed="#L" n="53"/>telas, custodias remediaque adhibere ac si mali essent: 
pro<lb break="no" ed="#L" n="54"/>vide tamen, ne aliquid fiat quod famae proximi deroget;
<lb ed="#L" n="55"/>hoc enim esset iniuriari illi, quod in dubiis vitandum esse
<lb ed="#L" n="56"/>dictum est.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1582-Dd1e1134"><!-- caj-p2p2-q60a6" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1582-Hd1e1137">Articulus 6</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1582-d1e1139">
                  <pb ed="#L" n="33"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1" type="fixed=33"/>Commentaria Cardinalis Caietani.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1582-d1e1148">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>OMIsso articulo quinto, de cuius materia, quoad 
sub<lb break="no" ed="#L" n="3"/>ditos, in praecedenti Libro dictum est; in sexto 
ar<lb break="no" ed="#L" n="4"/>ticulo, in responsione ad tertium, adverte quod Auctor,
<lb ed="#L" n="5"/>ex decretali <ref xml:id="TAcCaj-d1e1582-Rd1e1161">Solitae benignitatis, de Maiorit. et Obed.</ref>, assu-
<lb ed="#L" n="6"/>mens id quod potestas temporalis subditur spirituali sicut
<lb ed="#L" n="7"/>corpus anime, duos modos assignat quibus potestas 
spi<lb break="no" ed="#L" n="8"/>ritualis intromittit se de temporalibus: quorum primus 
con<lb break="no" ed="#L" n="9"/>venit potestati spirituali ex natura sua; secundus autem
<lb ed="#L" n="10"/>convenit ei ex alio, scilicet ex ipsa saeculari potestate.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1582-d1e1174">
                  <lb ed="#L" n="11"/>Ad evidentiam autem assumpti, scito, ex <ref xml:id="TAcCaj-d1e1582-Rd1e1178">II de Anima</ref>,
<lb ed="#L" n="12"/>quod anima praeest corpori in triplici genere' causae: 
sci<lb break="no" ed="#L" n="13"/>licet effective, quia efficit corporeos animalis motus; 
for<lb break="no" ed="#L" n="14"/>maliter, quia est illius forma; et finaliter, quia corpus est
<lb ed="#L" n="15"/>animam. Et simile est proportionaliter de potestate
<lb ed="#L" n="16"/>spirituali respectu potestatis saecularis: est siquidem ut
<lb ed="#L" n="17"/>forma illius et movens et finis. Manifestum est enim quod
<lb ed="#L" n="18"/>spirituale est formale respectu corporalis: ac per hoc 
po<lb break="no" ed="#L" n="19"/>testas disponens de spiritualibus est formalis respectu 
po<lb break="no" ed="#L" n="20"/>testatis disponentis de saecularibus, quae corporalia sunt.
<lb ed="#L" n="21"/>Indubie quoque liquet quod corporalia et temporalia sunt
<lb ed="#L" n="22"/>propter spiritualia et aeterna, atque ad illa ordinantur ut
<lb ed="#L" n="23"/>finem. Et quoniam altior finis altiori agenti, moventi at-.
<lb ed="#L" n="24"/>que dirigenti respondet; consequens est ut potestas 
spiri<lb break="no" ed="#L" n="25"/>tualis, quae circa spiritualia ut: granum obiectum. versa-
<cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="26"/>tur, moveat, agat alque dirigat potestatem saecularem et
<lb ed="#L" n="27"/>quae illius sunt in Ed iem finem. Et ex hoc patet quod
<lb ed="#L" n="28"/>suapte natura potesfas spiritualis praecipit potestati 
saecu<lb break="no" ed="#L" n="29"/>lari ad finem spirittiglem: haec enim sunt in quibus 
po<lb break="no" ed="#L" n="30"/>testas saecularis subditur spirituali. Hanc specificationem
<lb ed="#L" n="31"/>intendit littera per illa verba: quantum ad ea in quibus
<lb ed="#L" n="32"/>subditur ei saecularis potestas. Denotavit enim per hoc
<lb ed="#L" n="33"/>Auctor quod potestas saecularis non omnino subditur 
po<lb break="no" ed="#L" n="34"/>testati spirituali. Propter quod magis obediendum est in
<lb ed="#L" n="35"/>civilibus rectori civitatis, et in militaribus duci exercitus,
<lb ed="#L" n="36"/>quam episcopo, qui de his non se habet impedire nisi in
<lb ed="#L" n="37"/>ordine ad spiritualia, sicut nec de ceteris temporalibus. Sed
<lb ed="#L" n="38"/>si contingeret aliquid horum in detrimentum spiritualis 
sa<lb break="no" ed="#L" n="39"/>lutis occurrere, praelatus disponens de his prohibendo vel
<lb ed="#L" n="40"/>praecipiendo propter spiritualem salutem, non ponit 
fal<lb break="no" ed="#L" n="41"/>cem in messem alienam, sed propria utitur auctoritate:
<lb ed="#L" n="42"/>quoniam quoad haec subduntur omnes potestates 
saecu<lb break="no" ed="#L" n="43"/>lares potestati spirituali. Et sic patet, ultra assumptum,
<lb ed="#L" n="44"/>etiam primus modus quo potestas spiritualis iudicat de
<lb ed="#L" n="45"/>temporalibus
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1582-d1e1257">
                  <lb ed="#L" n="46"/>Secundus autem, scilicet ex concessione potestatis 
sae<lb break="no" ed="#L" n="47"/>cularis, satis clare patet in praelatis habentibus utramque
<lb ed="#L" n="48"/>iurisdictionem in multis locis, ex donationibus principum.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>