<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 6</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 6</title>
               <date when="2023-07-31">July 31, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE4">Rome, 1888, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="67"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e77"><!-- TAcCajp1-q6 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e77-Hd1e99">Quaestio 6</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e77-Dd1e101"><!-- caj-p1-q6-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e77-Hd1e104">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e77-d1e106">
                  <cb ed="#L" n="g"/>
                  <lb ed="#L" n="60"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e77-d1e113">
                  <cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="61"/>TITULUS clarus. - In corpore unica conclusio, responsiva
<lb ed="#L" n="62"/>quaesito affirmative: Deus est bonus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e77-d1e122">
                  <lb ed="#L" n="63"/>Probatur ratione, confirmata auctoritate Dionysii, scilicet:
<lb ed="#L" n="64"/>Deus est prima causa effectiva omnium; ergo appetibilis;
<lb ed="#L" n="65"/>ergo bonus. - Antecedens supponitur. Prima vero 
conse<lb break="no" ed="#L" n="66"/>quentia probatur. Unumquodque appetit suam propriam
<lb ed="#L" n="67"/>perfectionem: ergo similitudinem sui efficientis. Ergo a
<cb ed="#L" n="i"/>
                  <lb ed="#L" n="68"/>fortiori ipsa causa effectiva est appetibilis. Ergo, si est prima
<lb ed="#L" n="69"/>causa, etc. - Antecedens assumptum, cum omnibus 
conse<lb break="no" ed="#L" n="70"/>quentiis, ex se est notum. Prima quidem: quia propria
<lb ed="#L" n="71"/>perfectio rei est ipsa similitudo agentis. Secunda vero: quia
<lb ed="#L" n="72"/>omne agens agit sibi simile; ac per hoc, si eius similitudo
<lb ed="#L" n="73"/>est appetibilis, multo magis ipsum agens erit appetibile. —
<lb ed="#L" n="74"/>Cetera sunt clara.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e77-Dd1e154"><!-- caj-p1-q6-a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e77-Hd1e157">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e77-d1e159">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="77"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e77-d1e166">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="78"/>In titulo nihil est difficile. Summum enim addit respectum
<lb ed="#L" n="79"/>excessus supremi: ita quod idem est utrum sit sumrhum
<lb ed="#L" n="80"/>bonum, et utrum sit bonum excedens omnia alia bona, tam
<lb ed="#L" n="81"/>actu quam. potentia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e77-d1e179">
                  <lb ed="#L" n="82"/>II. In corpore articuli unica conclusio, responsiva 
quae<lb break="no" ed="#L" n="83"/>sito affirmative: Deus est summum bonum simpliciter.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e77-d1e186">
                  <lb ed="#L" n="84"/>Haec conclusio declaratur primo, deinde probatur. 
De<lb break="no" ed="#L" n="85"/>claratur quidem, distinguendo implicite de summo bono
<lb ed="#L" n="86"/>simpliciter, vel in genere. Et vocatur summum bonum in
<lb ed="#L" n="87"/>genere, quod excedit cetera in illo ordine rerum: sicut
<cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="88"/>summum bonum humanum felicitas, excedens omnia 
hu<lb break="no" ed="#L" n="89"/>mana bona; et sic de aliis. Simpliciter vero, quod in tota
<lb ed="#L" n="90"/>entium latitudine supremum tenet locum. Et propterea 
ap<lb break="no" ed="#L" n="91"/>ponitur in conclusione ly simpliciter.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e77-d1e209">
                  <lb ed="#L" n="92"/>Probatur autem sic. Bonum convenit Deo sicut primae
<lb ed="#L" n="93"/>causae effectivae omnium non univocae: ergo convenit ei
<lb ed="#L" n="94"/>excellentissime: ergo est summum bonum simpliciter. —
<lb ed="#L" n="95"/>Antecedens, quoad utramque partem, ex dictis patet. Prima
<lb ed="#L" n="96"/>vero consequentia probatur ex differentia modi essendi 
effe<lb break="no" ed="#L" n="97"/>ctus in causa univoca, etin causa aequivoca seu analoga:
<pb ed="#L" n="68"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>quia in univoca eodem modo, in aequivoca vero 
excel<lb break="no" ed="#L" n="2"/>lentiori.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e77-d1e233">
                  <lb ed="#L" n="3"/>III. Adverte tamen hic, quod effectum esse in causa 
ae<lb break="no" ed="#L" n="4"/>quivoca excellentiori modo, contingit dupliciter: uno modo,
<lb ed="#L" n="5"/>formaliter et virtualiter simul; alio modo, virtualiter 
tan<lb break="no" ed="#L" n="6"/>tum. Exemplum primi: lumen et diaphaneitas in 
corpori<lb break="no" ed="#L" n="7"/>bus caelestibus, respectu inferiorum. Exemplum secundi:
<lb ed="#L" n="8"/>calor in sole, et in corporibus inferioribus. In proposito, est
<lb ed="#L" n="9"/>sermo de effectu praeexistente in causa, non solum 
virtua<lb break="no" ed="#L" n="10"/>liter, sed etiam formaliter: unde et Deus est bonus 
forma<lb break="no" ed="#L" n="11"/>liter et virtualiter. Efficacia rationis fundatur super hoc,
<lb ed="#L" n="12"/>quod uterque effectus causae aequivocae excellentiori modo
<lb ed="#L" n="13"/>est in ipsa causa quam in effectu. Et ideo littera indistin-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="14"/>cte de modo essendi effectus in causa aequivoca loquitur:
<lb ed="#L" n="15"/>quoniam hoc sufficiebat intento, scilicet quod 
excellentis<lb break="no" ed="#L" n="16"/>simo modo bonitas conveniret Deo. Iam enim in 
praece<lb break="no" ed="#L" n="17"/>denti articulo stabilitum erat quod formaliter convenit
<lb ed="#L" n="18"/>eidem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e77-d1e272">
                  <lb ed="#L" n="19"/>IV. In responsione ad secundum, adverte quod 
respon<lb break="no" ed="#L" n="20"/>sio consistit in conversione propositionis: bonum est quod
<lb ed="#L" n="21"/>omnia appetunt, idest, quod omnia appetunt, est bonum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e77-d1e281">
                  <lb ed="#L" n="22"/>V. In responsione ad tertium, adverte quod res 
diver<lb break="no" ed="#L" n="23"/>sorum generum dicuntur nullo modo comparabiles, quando
<lb ed="#L" n="24"/>accipiuntur ut sic, idest inquantum sunt in diversis 
gene<lb break="no" ed="#L" n="25"/>ribus. Si enim sumerentur secundum aliquod praedicatum
<lb ed="#L" n="26"/>in quo convenirent, possent comparari.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e77-Dd1e295"><!-- caj-p1-q6-a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e77-Hd1e298">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e77-d1e300">
                  <pb ed="#L" n="69"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e77-d1e309">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>In titulo, ly proprium distinguitur contra commune. - Ly
<lb ed="#L" n="3"/>per essentiam potest determinare subiectum, et potest 
de<lb break="no" ed="#L" n="4"/>terminare praedicatum. Et si quidem determinat subiectum,
<lb ed="#L" n="5"/>tunc ly per essentiam distinguitur contra omne id quod
<lb ed="#L" n="6"/>est extra subiecti essentiam. Et est sensus: Utrum solus
<lb ed="#L" n="7"/>Deus per essentiam, ita quod non per aliquid extra suam
<lb ed="#L" n="8"/>essentiam, sit sufficienter bonus formaliter. Si vero ly per
<lb ed="#L" n="9"/>essentiam determinat praedicatum, tunc distinguitur contra
<lb ed="#L" n="10"/>esse tale per participationem. Et est sensus: Utrum solus
<lb ed="#L" n="11"/>Deus sit bonus per essentiam, idest, sit bonus non 
parti<lb break="no" ed="#L" n="12"/>pative. - Vocatur autem participative tale, quidquid habet
<lb ed="#L" n="13"/>aliquam rationem formalem, non secundum totam 
plenitu<lb break="no" ed="#L" n="14"/>dinem perfectionis possibilis convenire tali rationi formali.
<lb ed="#L" n="15"/>Oportet enim quod huiusmodi est, partem illius tantum
<lb ed="#L" n="16"/>habere: et propterea participative tale dicitur. Et per 
oppo<lb break="no" ed="#L" n="17"/>situm, tale per essentiam dicitur, quod ex ipso suo modo
<lb ed="#L" n="18"/>essendi omnem plenitudinem illi rationi formali possibilem
<lb ed="#L" n="19"/>naturaliter claudit; ut calor, si per se subsisteret.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e77-d1e353">
                  <lb ed="#L" n="20"/>II. In proposito autem, quamvis gratia materiae hi duo
<lb ed="#L" n="21"/>modi coincidant, sequendo doctrinam s. Thomae (quia quod
<lb ed="#L" n="22"/>est per essentiam primo modo bonum, est etiam bonum
<lb ed="#L" n="23"/>per essentiam secundo modo, et e converso); quia tamen
<lb ed="#L" n="24"/>formaliter et universaliter hi duo modi non coincidunt
<lb ed="#L" n="25"/>(quoniam Socrates est per suam essentiam homo, et tamen
<lb ed="#L" n="26"/>non est homo per essentiam, sed participative: solus enim
<lb ed="#L" n="27"/>homo Platonicus, si inveniretur, esset homo per essentiam),
<lb ed="#L" n="28"/>et praesens quaestio mota est de ipso bono per essentiam,
<lb ed="#L" n="29"/>et non directe de ipsa essentia divina (quoniam in 
quae<lb break="no" ed="#L" n="30"/>stione tertia iani stabilita est illius simplicitas, et quod nihil
<lb ed="#L" n="31"/>convenit sibi per aliquid additum suae essentiae): ideo ly
<lb ed="#L" n="32"/>per essentiam se tenet ex parte praedicati, et distinguitur
<lb ed="#L" n="33"/>contra per participationem ; et est sensus ut supra diximus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e77-d1e386">
                  <lb ed="#L" n="34"/>Et hoc quantum est ex parte exponentis affirmativae :
<lb ed="#L" n="35"/>nam. ex parte negativae, ly per essentiam se tenet ex parte
<lb ed="#L" n="36"/>subiecti, et est sensus ut supra diximus. Et huic sensui
<lb ed="#L" n="37"/>favent omnia argumenta litterae, et ratio in corpore 
assi<lb break="no" ed="#L" n="38"/>gnata. Unde hic exclusive principaliter disputatur propter
<lb ed="#L" n="39"/>negativam exponentem, quasi affirmativa ex tertia 
quae<lb break="no" ed="#L" n="40"/>stione habita sit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e77-d1e405">
                  <lb ed="#L" n="41"/>III. In corpore unica conclusio, responsiva quaesito 
affir<lb break="no" ed="#L" n="42"/>mative: Solus Deus est bonus per essentiam. - Probatur haec
<lb ed="#L" n="43"/>exclusiva quoad utramque exponentem simul, sic. Triplex
<lb ed="#L" n="44"/>perfectio, scilicet secundum quod res in suo esse 
consti<lb break="no" ed="#L" n="45"/>tuitur, etc., soli Deo convenit per suam essentiam: ergo
<lb ed="#L" n="46"/>esse perfectum: ergo esse bonum. Ergo solus est bonus
<lb ed="#L" n="47"/>per essentiam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e77-d1e423">
                  <lb ed="#L" n="48"/>Antecedens declaratur, distinguendo triplicem. gradum
<lb ed="#L" n="49"/>perfectionis rei, et ostendendo singillatim soli Deo 
conve<lb break="no" ed="#L" n="50"/>nire quidditative: quia in primo clauditur esse, in secundo
<lb ed="#L" n="51"/>accidentia, in tertio finis ultimus. - Prima consequentia 
fe<lb break="no" ed="#L" n="52"/>linquitur per se nota ex sufficienti divisione. Secunda 
pro<lb break="no" ed="#L" n="53"/>batur: quia unumquodque intantum est bonum, inquantum
<lb ed="#L" n="54"/>perfectum. Tertia relinquitur per se nota.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e77-d1e441">
                  <lb ed="#L" n="55"/>IV. Circa antecedens, dubium primo est, quod esse in
<lb ed="#L" n="56"/>omnibus citra Deum, sit aliud ab essentia. Sed hoc est
<lb ed="#L" n="57"/>alibi tractandum. - Dubium secundo esset, quomodo
<lb ed="#L" n="58"/>nulla essentia est principium operationis: sed hoc inferius
<cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="59"/>quaeretur. - Ad propositum tamen scito sufficere, quod
<lb ed="#L" n="60"/>esse et principia operationis sint extra essentias omnium
<lb ed="#L" n="61"/>substantiarum formaliter: in Dei autem substantia omnia
<lb ed="#L" n="62"/>claudantur formaliter. Intentio tamen litterae est de 
inclu<lb break="no" ed="#L" n="63"/>sione et exclusione reali, et non tantum formali.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e77-d1e465">
                  <lb ed="#L" n="64"/>V. Circa primam consequentiam dubium occurrit :
<lb ed="#L" n="65"/>quia non videtur efficax. Tum quia quaelibet res est 
per<lb break="no" ed="#L" n="66"/>fecta quidditative per suam essentiam, üt patet: nec huius
<lb ed="#L" n="67"/>oppositum sequitur ex illo antecedente. Tum quia 
conse<lb break="no" ed="#L" n="68"/>quentia haec supponit quod esse sit de integritate primae
<lb ed="#L" n="69"/>perfectionis rei, ut patet: hoc autem non videtur verum,
<lb ed="#L" n="70"/>quoniam esse est extra integritatem substantialem cuiusque
<lb ed="#L" n="71"/>rei citra Deum; in cuius signum, nulla definitio dicit esse,
<lb ed="#L" n="72"/>ut dicitur I Poster.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e77-d1e487">
                  <lb ed="#L" n="73"/>VI. Ad hoc dicitur breviter, quod res potest dici 
perfe<lb break="no" ed="#L" n="74"/>cta dupliciter, scilicet simpliciter, et secundum quid: et
<lb ed="#L" n="75"/>quod quandiu res non est in rerum natura, qüodcumque
<lb ed="#L" n="76"/>esse habeat, sive obiectivum, sive quidditativum, sive in
<lb ed="#L" n="77"/>causa, non dicitur esse perfecta simpliciter, sed secundum
<lb ed="#L" n="78"/>quid, idest in tali esse. Secundum autem esse in rerum
<lb ed="#L" n="79"/>natura, dicitur perfecta simpliciter, quoad perfectionem 
sub<lb break="no" ed="#L" n="80"/>stantialem. Et propterea esse est de integritate primae 
per<lb break="no" ed="#L" n="81"/>fectionis cuiusque rei, non ut pars quidditatis, sed ut 
actua<lb break="no" ed="#L" n="82"/>litas eiusdem, — Et per haec patet responsio ad obiecta
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e77-d1e511">
                  <lb ed="#L" n="83"/>VII. Et si contra hoc instetur, eo quod res, secundum
<lb ed="#L" n="84"/>suas essentias comparatae, graduantur simpliciter ex 
perfe<lb break="no" ed="#L" n="85"/>ctionibus essentialibus (ita quod aqua est essentialiter 
perfe<lb break="no" ed="#L" n="86"/>ctior quam terra, et aer quam aqua, et ignis quam aer, etc.);
<lb ed="#L" n="87"/>igitur esse perfectum simpliciter, convenit rei ex sua 
es<lb break="no" ed="#L" n="88"/>sentia: — ad hoc est dicendum quod, cum dicitur, nulla res
<lb ed="#L" n="89"/>alia a Deo est per suam essentiam perfecta simpliciter,
<lb ed="#L" n="90"/>intelligitur quod ly per denotat causam formalem, non
<lb ed="#L" n="91"/>qualemcumque, sed sufficientem, omni alio praeciso. Licet
<lb ed="#L" n="92"/>enim ignis essentia sit, qua formaliter ignis habet 
substan<lb break="no" ed="#L" n="93"/>tiaeem perfectionem ; non tamen est sufficiens ratio quod
<lb ed="#L" n="94"/>ignis sit in sua substantiali perfectione; sed oportet quod
<lb ed="#L" n="95"/>actuetur per ipsum esse. Unde ad instantiam dicitur, quod
<lb ed="#L" n="96"/>res graduantur ex suis essentiis in perfectione simpliciter,
<lb ed="#L" n="97"/>non completive, sed radicaliter. - Vel dicatur (et parum
<lb ed="#L" n="98"/>differt), quod rés graduantur ex suis essentiis in perfectione
<lb ed="#L" n="99"/>simpliciter, non praescindendo ab earum esse, imo 
inclu<lb break="no" ed="#L" n="100"/>dendo ordines ad ipsa: quoniam, ut diffuse. ostendimus in
<lb ed="#L" n="101"/>commentariis de Ente et Essentia, differentia substantialis
<lb ed="#L" n="102"/>sumitur ab ordine ad esse; ut etiam Porphyrius insinuavit,
<lb ed="#L" n="103"/>in ultima ac intima differentiae definitione dicens quod
<lb ed="#L" n="104"/>conducit ad esse, ut ibidem posuimus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e77-d1e562">
                  <lb ed="#L" n="105"/>VIII. Circa ultimam consequentiam, adverte quod, ut
<lb ed="#L" n="106"/>diximus in titulo, quia gratia materiae haec duo mutuo se
<lb ed="#L" n="107"/>inferunt, A est per suam essentiam bonum, et, A est bonum
<lb ed="#L" n="108"/>per essentiam ; ideo littera non discrevit inter haec; et 
con<lb break="no" ed="#L" n="109"/>cluso quod solus Deus per essentiam est bonus, conclusum
<lb ed="#L" n="110"/>esse voluit quod solus Deus est bonus per essentiam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e77-d1e578">
                  <lb ed="#L" n="111"/>IX. In responsione ad primum, adverte tu 'Thomista,
<lb ed="#L" n="112"/>quod hic expresse habes quod unum non dicit rationem
<lb ed="#L" n="113"/>perfectionis: ac consequenter nec unitas, nec eius species
<lb ed="#L" n="114"/>dicunt perfectionem simpliciter, formaliter loquendo; sed
<lb ed="#L" n="115"/>abstrahunt a perfectione et imperfectione.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e77-Dd1e592"><!-- caj-p1-q6-a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e77-Hd1e595">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e77-d1e597">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="61"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e77-d1e604">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="62"/>IN titulo, adverte, novitie, quod non quaeritur hic utrum
<lb ed="#L" n="63"/>loris sint bona a bonitate divina, sed utrum omnia
<lb ed="#L" n="64"/>sint bona bonitate divina. Ita quod sensus quaestionis non
<lb ed="#L" n="65"/>est, utrum omnia habeant quod sint bona, a divina 
boni<lb break="no" ed="#L" n="66"/>tate: sed sensus est, utrum bonitas divina sit qua res bonae
<lb ed="#L" n="67"/>denominantur bonae, sicut albedine denominantur alba, aut
<lb ed="#L" n="68"/>loco locata.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e77-d1e624">
                  <lb ed="#L" n="69"/>II. In. corpore quatuor facit: primo ponit duas 
dis<lb break="no" ed="#L" n="70"/>tinctiones, simul innuens in quo conveniant et differant
<lb ed="#L" n="71"/>philosophi; secundo ponit opinionem Platonis; tertio ,
<lb ed="#L" n="72"/>Aristotelis; quarto respondet quaesito,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e77-d1e635">
                  <lb ed="#L" n="73"/>III. Prima distinctio est: nominum quaedam important
<lb ed="#L" n="74"/>absolutum , et quaedam relationem. — Secunda est: 
deno<lb break="no" ed="#L" n="75"/>minatio est duplex, quaedam intrinseca, et quaedam 
ex<lb break="no" ed="#L" n="76"/>trinseca, Vocatur denominatio intrinseca, quando forma
<lb ed="#L" n="77"/>denominativi est in eo quod denominatur, ut album, 
quan<lb break="no" ed="#L" n="78"/>tum, etc.: denominatio vero extrinseca, quando forma 
de<lb break="no" ed="#L" n="79"/>nominativi non est in denominato, ut locatum, 
mensura<lb break="no" ed="#L" n="80"/>tum, et similia. - Conveniunt autem omnes in hoc, quod
<lb ed="#L" n="81"/>secundum nomina importantia relationem, potest fieri 
de<lb break="no" ed="#L" n="82"/>nominatio extrinseca; ut patet de locato et mensurato.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e77-d1e660">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="83"/>Differentia vero est inter Platonem et Aristotelem, an 
se<lb break="no" ed="#L" n="84"/>cundum nomina importantia absolutum, possit fieri 
deno<lb break="no" ed="#L" n="85"/>minatio ab extrinseco. Et hoc est ad nostrum propositum:
<lb ed="#L" n="86"/>quia bonum est nomen absolutum, et bonitas divina est
<lb ed="#L" n="87"/>extrinseca rebus aliis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e77-d1e676">
                  <lb ed="#L" n="88"/>IV. Quoad secundum, ibi: Plato, ponit quatuor 
propo<lb break="no" ed="#L" n="89"/>sitiones Platonis. Prima est: species rerum sunt separatae.
<lb ed="#L" n="90"/>Secunda est, quod particularia denominantur ab illis. Tertia
<lb ed="#L" n="91"/>est, quod invenitur idea entis, unius et boni, ita quod illa
<lb ed="#L" n="92"/>est Deus. Quarta: ab illa omnia denominantur bona. Et sic,
<lb ed="#L" n="93"/>secundum Platonem, respondetur ad quaesitum affirmative.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e77-d1e692">
                  <lb ed="#L" n="94"/>V. Quoad tertium, ibi: .Et quamvis, positio Aristotelis
<lb ed="#L" n="95"/>in primis duabus propositionibus discordat; in tertia vero
<lb ed="#L" n="96"/>concordat; de quarta nihil dicitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e77-d1e701">
                  <lb ed="#L" n="97"/>VI. Circa hanc partem dubium occurrit, quo pacto 
ve<lb break="no" ed="#L" n="98"/>rum sit Aristotelem consentire Platoni de idea boni, cum
<lb ed="#L" n="99"/>expresse in I Ethic. impugnet eam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e77-d1e710">
                  <lb ed="#L" n="100"/>Ad hoc breviter dicitur, cum Eustratio et s. Thoma
<lb ed="#L" n="101"/>in I .Ethic., quod inter Aristotelem et Platonem non est
<lb ed="#L" n="102"/>hic differentia nisi verbalis. Reprehendit enim Aristoteles
<lb ed="#L" n="103"/>hoc, scilicet, bonum per essentiam debet poni per modum
<pb ed="#L" n="71"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>speciei separatae, sicut homo per essentiam, etc.: non
<lb ed="#L" n="2"/>autem quin detur primum bonum per essentiam, quod Deus
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e77-d1e730">
                  <lb ed="#L" n="3"/>VII. Quoad quartum, unica est conclusio responsiva,
<lb ed="#L" n="4"/>habens duas partes: Omnia sunt bona bonitate divina 
ex<lb break="no" ed="#L" n="5"/>trinsece et causaliter; bonitatibus autem propriis 
forma<lb break="no" ed="#L" n="6"/>liter et intrinsece. — Probatur. A primo per essentiam bono,
<lb ed="#L" n="7"/>unumquodque potest dici bonum per modum 
assimilatio<lb break="no" ed="#L" n="8"/>nis. Ergo unumquodque dicitur bonum bonitate divina 
effe<lb break="no" ed="#L" n="9"/>ctive, et exemplariter, et finaliter: similitudine autem illius,
<lb ed="#L" n="10"/>formaliter. Ergo. - Antecedens infertur ex praemissis. 
Con<lb break="no" ed="#L" n="11"/>sequentia autem, notis terminis, clara est ex se.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e77-d1e753">
                  <lb ed="#L" n="12"/>VIII. Tres autem termini sunt notandi. Primus est ly
<lb ed="#L" n="13"/>per modum cuiusdam assimilationis. Dupliciter enim 
con<lb break="no" ed="#L" n="14"/>tingit aliquid dici tale ab aliquo extrinseco. Uno modo,
<lb ed="#L" n="15"/>ita quod ratio. denominationis sit ipsa relatio ad 
extrinse<lb break="no" ed="#L" n="16"/>cum; ut urina dicitur sana, sola relatione signi ad 
sani<lb break="no" ed="#L" n="17"/>tatem. Alio modo, ita quod ratio denominationis sit, non
<lb ed="#L" n="18"/>relatio similitudinis, aut. quaevis alia, sed forma quae est
<lb ed="#L" n="19"/>fundamentum relationis similitudinis ad illud extrinsecum ;
<lb ed="#L" n="20"/>ut aer dicitur lucidus luce solari, ea ratione qua participat
<lb ed="#L" n="21"/>eam per formam luminis. Et quoniam ubi est denominatio
<lb ed="#L" n="22"/>primo modo, ibi est denominatio ab extrinseco pura; ubi
<lb ed="#L" n="23"/>autem 'est denominatio secundo modo, ibi est denominatio
<lb ed="#L" n="24"/>ab extrinseco, sed non sola, quoniam est etiam ab intrin-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="25"/>seco, ut patet; et in proposito sic est: ideo in littera 
di<lb break="no" ed="#L" n="26"/>citur quod a primo per essentiam bono, omnia dicuntur
<lb ed="#L" n="27"/>bona per modum assimilationis. Ex hoc enim statim 
se<lb break="no" ed="#L" n="28"/>quitur et quod denominatione extrinseca, et intrinseca, 
pos<lb break="no" ed="#L" n="29"/>sunt dici bona.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e77-d1e797">
                  <lb ed="#L" n="30"/>Secundus est ly sicut. Notanter non absolute in littera
<lb ed="#L" n="31"/>dicitur quod unumquodque potest dici bonum divina 
boni<lb break="no" ed="#L" n="32"/>tate extrinseca denominatione: sed apponitur ly sicut 
prin<lb break="no" ed="#L" n="33"/>cipio effectivo, etc. Ut enim iam tactum est, denominatio
<lb ed="#L" n="34"/>extrinseca est duplex: quaedam pura, et quaedam causalis.
<lb ed="#L" n="35"/>Pura quidem est, quando sola relatione ad denominantem
<lb ed="#L" n="36"/>formam denominatio fit: causalis vero, quando participatio
<lb ed="#L" n="37"/>effectus extrinsecae causae denominationem fundat. Unde
<lb ed="#L" n="38"/>in proposito, quia unumquodque dicitur bonum divina 
bo<lb break="no" ed="#L" n="39"/>nitate extrinsece, non quomodocumque, sed causaliter, ideo
<lb ed="#L" n="40"/>dictum est sicut principio. - Et si hoc diligentius 
consi<lb break="no" ed="#L" n="41"/>deraveris, invenies quod impossibile est in absolutis fieri
<lb ed="#L" n="42"/>denominationem extrinsecam puram, quamvis possit fieri
<lb ed="#L" n="43"/>causalis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e77-d1e830">
                  <lb ed="#L" n="44"/>Tertius est ly exemplari. Causa exemplaris distinguitur
<lb ed="#L" n="45"/>ab effectiva, et coordinatur inter formales, quia est velut
<lb ed="#L" n="46"/>extrinseca forma rei. Significatur ergo Deum non solum
<lb ed="#L" n="47"/>facere bonitatem aliorum, sed exemplari illam ex sua: quod
<lb ed="#L" n="48"/>non accidit sic, cum dicitur Deum facere bovem aut 
leo<lb break="no" ed="#L" n="49"/>nem, ut patet.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>