<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 89</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 89</title>
               <date when="2024-03-05">March 05, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE9">Rome, 1897, Vol. 9</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-03-05" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="280"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1732"><!-- TAcCajp2p2-q89" -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1732-Hd1e101">Quaestio 89</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1732-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q89a1" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1732-Hd1e106">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e108">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="29" type="fixed=273"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e115">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="30"/>IN articulo primo quaestionis octogesimaenonae dubium
<lb ed="#L" n="31"/>Buca an iuramentum distinguatur specie cum 
distin<lb break="no" ed="#L" n="32"/>guitur per assertorium vel promissorium: et similiter cum
<lb ed="#L" n="33"/>distinguitur per simplicem contestationem et per 
execra<lb break="no" ed="#L" n="34"/>tionem, Et ratio dubii est, quoad primam divisionem,
<lb ed="#L" n="35"/>differentia inter assertionem et promissionem. — Quoad 
se<lb break="no" ed="#L" n="36"/>cundum vero, tum quia Deus in execratione habet in se
<lb ed="#L" n="37"/>non solum testis, sed iudicis rationem, ut in responsione
<lb ed="#L" n="38"/>ad tertium littera dicit. Tum quia assumitur maledictio in
<lb ed="#L" n="39"/>execratione, dum dicitur: Puniat me Deus in hoc vel illo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e141">
                  <lb ed="#L" n="40"/>Ad hoc dicitur quod differentiae alicuius dicuntur, 
pro<lb break="no" ed="#L" n="41"/>prie loquendo, solae illae quae sunt differentiae per se. Nam
<lb ed="#L" n="42"/>differentiae per accidens accidentia sunt respectu illius cui
<lb ed="#L" n="43"/>sunt per accidens, quamvis sint per se differentiae alterius:
<lb ed="#L" n="44"/>ut, si distinguamus animal per album et nigrum, sunt 
dif<lb break="no" ed="#L" n="45"/>ferentiae per accidens animalis, quae tamen sunt differentiae
<lb ed="#L" n="46"/>per se coloris. In proposito ergo, cum iurare sit Deum
<lb ed="#L" n="47"/>in testem producere, omnes allatae differentiae materialiter
<lb ed="#L" n="48"/>et per accidens se habent ad Dei testificationem, Quod
<lb ed="#L" n="49"/>enim Deus testetur supra praeterito, praesenti vel futuro,
<lb ed="#L" n="50"/>ad materiam testimonii spectat. Et similiter quod Deus
<lb ed="#L" n="51"/>testetur simplici manifestatione, vel manifestatione punitiva,
<lb ed="#L" n="52"/>non ad naturam spectat testimonii, sed effectum. Unde
<lb ed="#L" n="53"/>nulla apparet specifica distinctio in iuramento.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e174">
                  <lb ed="#L" n="54"/>Et licet iuramentum non distinguatur specie, nihil tamen
<lb ed="#L" n="55"/>prohibet quod, utendo aliis speciebus moralium vitiorum
<lb ed="#L" n="56"/>vel virtutum, in multas diffundatur species, eo modo quo
<lb ed="#L" n="57"/>una species imperat alteri, ordinando illam in finem suum,
<lb ed="#L" n="58"/>sicut, cum quis adulteratur ut occidat, homicidium imperat
<lb ed="#L" n="59"/>adulterio. Hoc enim modo iuramentum imperat 
maledi<lb break="no" ed="#L" n="60"/>ctioni dum fit per execrationem: nam quando quis iurat,
<lb ed="#L" n="61"/>Deus me occidat si non est sic, aut, si non fecero, sic
<lb ed="#L" n="62"/>iurans maledictionem sui quoad vitam assumit ad finem
<lb ed="#L" n="63"/>iuramenti, qui est testificatio divina. Et iuxta specificam
<lb ed="#L" n="64"/>multitudinem maledictionum assumuntur multae species
<lb ed="#L" n="65"/>ad eundem finem. Unde patet quod iuramentum per 
exe<lb break="no" ed="#L" n="66"/>crationem, quando scilicet ad poenam se obligat quis 
iu<lb break="no" ed="#L" n="67"/>rando, etsi non distinguatur specie secundum naturam 
iu<lb break="no" ed="#L" n="68"/>ramenti, distinguitur tamen per accidens in multas species
<lb ed="#L" n="69"/>secundum naturam assumpti mali in poenam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e212">
                  <lb ed="#L" n="70"/>Adverte tamen quod iuramentum factum assumendo
<lb ed="#L" n="71"/>benedictionem pro manifestatione testimonii, verbi gratia,
<lb ed="#L" n="72"/>Faciam hoc, vel, Sic est: ita Deus me adiuvet, et 
huius<lb break="no" ed="#L" n="73"/>modi, non est, ex vi verborum, per execrationem, sed per
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="74"/>contestationem Dei in effectu boni, scilicet adiutorii divini;
<lb ed="#L" n="75"/>salutis, vitae, et huiusmodi: solum enim illud iuramentum
<lb ed="#L" n="76"/>quod mali eventum assumit in manifestationem divini 
te<lb break="no" ed="#L" n="77"/>stimonii per execrationem est, secundum verba. Sed 
quan<lb break="no" ed="#L" n="78"/>tum ad sensum, quia testis ad utramque partem debet esse,
<lb ed="#L" n="79"/>subintelligitur execratio, scilicet: Si nom est sic, aut, Si
<lb ed="#L" n="80"/>non fecero, Deus non me adiuvet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e241">
                  <lb ed="#L" n="81"/>Ad id autem quod obiectum est, quod Deus in 
exe<lb break="no" ed="#L" n="82"/>cratione est etiam iudex, qui differt specie a teste, 
respon<lb break="no" ed="#L" n="83"/>detur in littera: scilicet quod officium iudicis in iurando
<lb ed="#L" n="84"/>imploratur sub ratione testis, quoniam imploratur ad hoc
<lb ed="#L" n="85"/>punitio ut testetur. Ideo iudex non nisi materialiter 
con<lb break="no" ed="#L" n="86"/>currit. Et propterea in littera concluditur quod iurare,
<lb ed="#L" n="87"/>universaliter loquendo, est Deum in testem exhibendum
<lb ed="#L" n="88"/>invocare.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e261">
                  <lb ed="#L" n="89"/>Cum his tamen, scito quod periurans execrando pro eo
<lb ed="#L" n="90"/>quod credit punitionem quam assumit non adfuturam, non
<lb ed="#L" n="91"/>incurrit duorum vitiorum deformitatem, scilicet periurii et
<lb ed="#L" n="92"/>maledictionis talis, puta homicidii: quia maledictionem non
<lb ed="#L" n="93"/>sibi ex corde imprecatur, sed soli Deo iniuriam facit, utens
<lb ed="#L" n="94"/>eo ut teste falsitatis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e277">
                  <lb ed="#L" n="95"/>II. In responsione ad tertium eiusdem articuli, adverte
<lb ed="#L" n="96"/>quod huiusmodi locutiones, Deus scit, Coram Deo loquor,
<lb ed="#L" n="97"/>et huiusmodi, possunt dupliciter intelligi: scilicet 
invoca<lb break="no" ed="#L" n="98"/>tive, vel enuntiative. Sumuntur namque invocative 
com<lb break="no" ed="#L" n="99"/>muniter quando inducuntur.ad confirmandum quod dicitur:
<lb ed="#L" n="100"/>et tunc habent rationem iuramenti. Sumuntur autem 
com<lb break="no" ed="#L" n="101"/>muniter pure enuntiative quando per modum narrationis
<lb ed="#L" n="102"/>haec dicuntur. Et hoc frequenter accidit his qui nolunt
<lb ed="#L" n="103"/>iurare ad confirmandum dicta sua, sed remittere ad divinum
<lb ed="#L" n="104"/>iudicium et futuram vitam, ubi omnia erunt palam. Et 
quo<lb break="no" ed="#L" n="105"/>niam verba ex intentione et animo proferentis pensantur,
<lb ed="#L" n="106"/>ideo, cessante dolo et praeiudicio cuiuscumque, si aliquis,
<lb ed="#L" n="107"/>non intendens iurare, sed solum exprimere quod ipse habet
<lb ed="#L" n="108"/>conscientiam rectam in hoc et Deum prae oculis in non
<lb ed="#L" n="109"/>mentiendo, dicat, Deus videt quod dico veritatem, et
<lb ed="#L" n="110"/>similia, non est iuramentum: quia non est invocatio Dei
<lb ed="#L" n="111"/>in testem, sed simplex enuntiatio quod Deus hoc scit,
<lb ed="#L" n="112"/>quod Deus videt, quod ego loquor coram Deo, et 
huius<lb break="no" ed="#L" n="113"/>modi. Et propterea notanter dicitur in littera quod iurare
<lb ed="#L" n="114"/>est invocare Deum in testem: et non dicitur quod est
<lb ed="#L" n="115"/>narrare Deum esse testem. In iudicio autem, et in 
prae<lb break="no" ed="#L" n="116"/>iudicialibus, oportet ad communem intellectum audientium
<lb ed="#L" n="117"/>respicere, ne erretur.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1732-Dd1e330"><!-- caj-p2p2-q89a2" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1732-Hd1e333">Articulus 2</head>
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1732-Hd1e335" type="question-title"/>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e337">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="89" type="fixed=274"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e344">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="90"/>IN articulo secundo eiusdem octogesimaenonae quaestionis
<lb ed="#L" n="91"/>in duo. Primo, sententiam illam ex Augustino: 
sci<lb break="no" ed="#L" n="92"/>licet quod consuetudo iurandi non excusat, sed inducit ad
<lb ed="#L" n="93"/>periurium. Quod bene notent assueti.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e357">
                  <lb ed="#L" n="94"/>Nota secundo, quod secunda ratio reddita in littera, in
<lb ed="#L" n="95"/>responsione ad tertium, excludit a iuramento peccatum
<lb ed="#L" n="96"/>tentationis Dei etiam in his qui vane iurant. Quoniam ex
<cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="97"/>hoc quod iurando non exponit quis se periculo alicui si
<lb ed="#L" n="98"/>Deus testificari noluerit in praesenti, manifeste patet quod
<lb ed="#L" n="99"/>iurans non tentat Deum, sed invocat ipsum in testem sic
<lb ed="#L" n="100"/>ut in beneplacito suae Maiestatis relinquat testificationem in
<lb ed="#L" n="101"/>praesenti, absque ullius imminente incursu periculi. Non
<lb ed="#L" n="102"/>sic faciunt qui duello expectant divinum testimonium, sed
<lb ed="#L" n="103"/>tentant Deum: sicut qui igne aut aqua se purgare volunt.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1732-Dd1e384"><!-- caj-p2p2-q89a3" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1732-Hd1e387">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e389">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="66" type="fixed=275"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e396">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="67"/>IN articulo tertio eiusdem quaestionis octogesimaenonae ,
<lb ed="#L" n="68"/>oci quod secundus iuramenti comes, scilicet iustitia, ut
<lb ed="#L" n="69"/>in littera dicitur, potest referri ad duo: scilicet ad rem de
<lb ed="#L" n="70"/>qua iuratur, vel ad causam iurandi. Et differentia ista hinc
<lb ed="#L" n="71"/>orta videtur, quoniam si isti comites debent esse comites
<lb ed="#L" n="72"/>sub eadem ratione iuramenti universaliter, oportet quod
<lb ed="#L" n="73"/>iustitia referatur ad causam iurandi, ut scilicet subsit iusta
<lb ed="#L" n="74"/>iurandi causa. Alioquin iuramentum assertorium non 
ha<lb break="no" ed="#L" n="75"/>beret istos tres comites: quoniam iuramentum assertorium
<lb ed="#L" n="76"/>est de re mala et iniusta quandoque, ut de adulterio 
fa<lb break="no" ed="#L" n="77"/>cto, etc, Et propter hoc Auctor in responsione ad 
secun<lb break="no" ed="#L" n="78"/>dum, et in III Sent., dist. xxxix, refert iustitiam ad cau-
<cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="79"/>sam. - Si autem intelligantur zt adsint ubi adesse debent,
<lb ed="#L" n="80"/>sic iustitia relata ad rem non est comes nisi in iuramento
<lb ed="#L" n="81"/>promissorio, in quo oportet quod homo iuret de re iusta:
<lb ed="#L" n="82"/>alioquin iuramentum non est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e438">
                  <lb ed="#L" n="83"/>Et licet prima assignatio adaequata sit iuramento, ac
<lb ed="#L" n="84"/>per hoc verior videatur; quia tamen secunda verum 
ne<lb break="no" ed="#L" n="85"/>cessarium exprimit quoad hoc quod iuramentum 
promis<lb break="no" ed="#L" n="86"/>sorium exigit materiam iustam; et sermones morales 
uti<lb break="no" ed="#L" n="87"/>litatis causa sunt: ideo Auctor istam secundam 
assignatio<lb break="no" ed="#L" n="88"/>nem hic praetulit, et illius solius in corpore meminit. In
<lb ed="#L" n="89"/>hac siquidem explicatur radix solutionis multarum 
quae<lb break="no" ed="#L" n="90"/>stionum valde utilium in moralibus.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1732-Dd1e459"><!-- caj-p2p2-q89a4et5" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1732-Hd1e462">Articuli 4-5</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e464">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="23" type="fixed=277"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e471">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="24"/>IN articulis quarto et quinto simul eiusdem quaestionis
<lb ed="#L" n="25"/>lascto occurrit, quomodo iuramentum se habeat ad 
ve<lb break="no" ed="#L" n="26"/>rum quod iuramento firmatur: an scilicet ut finis, an ut
<lb ed="#L" n="27"/>ad finem. Et quidem quod iuramentum non sit finis veri,
<lb ed="#L" n="28"/>clare habetur in responsione ad primum quinti articuli, ubi
<lb ed="#L" n="29"/>ponitur differentia inter votum et iuramentum in hoc quod
<lb ed="#L" n="30"/>votum materiam suam facit actum religionis, iuramentum
<lb ed="#L" n="31"/>autem non. — Quod autem iuramentum ordinetur ad 
ve<lb break="no" ed="#L" n="32"/>rum ut id quod est ad finem ordinatur in finem, in 
re<lb break="no" ed="#L" n="33"/>sponsione ad secundum quinti articuli patet, ubi dicitur
<lb ed="#L" n="34"/>quod iurans non ordinat iuramentum ad venerandum aut
<lb ed="#L" n="35"/>diligendum eum per quem iurat, sed ad aliquid aliud quod
<lb ed="#L" n="36"/>est necessarium praesenti vitae: hoc autem constat esse
<lb ed="#L" n="37"/>certitudinem veri quod iuramento firmatur. - Quod vero
<lb ed="#L" n="38"/>iuramentum non ordinetur ad verum quod firmatur ut 
fi<lb break="no" ed="#L" n="39"/>nem, ex eo patet quod latria non recte ordinatur in res
<lb ed="#L" n="40"/>humanas ut finem: cum inis nobilior sit eo quod est ad
<lb ed="#L" n="41"/>finem. Neque enim ías est divinam reverentiam 
huma<lb break="no" ed="#L" n="42"/>nae veritati supponere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e517">
                  <lb ed="#L" n="43"/>II. Ad hoc dubium dicitur quod in iuramento 
concur<lb break="no" ed="#L" n="44"/>runt duo: alterum ut exhibitum, scilicet divina reverentia,
<lb ed="#L" n="45"/>quae Deum invocando in testem exhibetur ipsi Deo; 
al<lb break="no" ed="#L" n="46"/>terum ut expectatum, scilicet manifestatio veri, quae ut
<lb ed="#L" n="47"/>fiat, a Deo iurando imploratur. Primum horum spectat ad
<lb ed="#L" n="48"/>ipsam essentiam iuramenti: ut patet ex hoc quod 
iura<lb break="no" ed="#L" n="49"/>mentum est actus latriae, ut in littera dicitur. Secundum
<lb ed="#L" n="50"/>autem spectat ad effectum ipsius, mediante tamen Deo. Et
<lb ed="#L" n="51"/>simile est videre in oratione. [psa namque oratio est actus
<lb ed="#L" n="52"/>latriae: protectio tamen ab hostibus circumstantibus in
<lb ed="#L" n="53"/>silva per aliquem petita, est effectus orationis divina 
me<lb break="no" ed="#L" n="54"/>diante ope. Et quemadmodum oratio ipsa ad Deum ut
<lb ed="#L" n="55"/>finem ordinatur, et non ad rem humanam ut finem; 
effe<lb break="no" ed="#L" n="56"/>ctus tamen orationis, puta protegi, ordinatur ad rem 
hu<lb break="no" ed="#L" n="57"/>manam ut finem, puta vitam corporalem: ita in 
propo<lb break="no" ed="#L" n="58"/>sito ipsum iuramentum non ordinatur in verum quod 
fir<lb break="no" ed="#L" n="59"/>matur ut finem, sed in Deum; effectus tamen iuramenti,
<lb ed="#L" n="60"/>scilicet manifestari, ordinatur ad verum ut finem; finis enim
<lb ed="#L" n="61"/>quare illud manifestatur est ut verum esse cognoscatur.
<lb ed="#L" n="62"/>Oportet ergo cautum esse lectorem ubi invenerit 
iuramen<lb break="no" ed="#L" n="63"/>tum ordinari vel non ordinari ad veri cognitionem, ut 
dis<lb break="no" ed="#L" n="64"/>tinguat ut diximus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e567">
                  <lb ed="#L" n="65"/>III. Pro intellectu tamen litterae, scito quod, de iuramento
<lb ed="#L" n="66"/>ipso loquendo, ut Auctor loquitur, dicendum est quod 
neu<lb break="no" ed="#L" n="67"/>trum ad alterum ordinatur ut finem: ita quod nec 
iuramen<lb break="no" ed="#L" n="68"/>tum est finis veri quod firmatur, nec e contra. Et quod 
iura<lb break="no" ed="#L" n="69"/>mentum non sit finis, clare patet in responsione ad primum
<lb ed="#L" n="70"/>quinti articuli, Quod etiam verum non sit finis iuramenti,
<lb ed="#L" n="71"/>habes in responsione ad tertium quarti articuli, ubi habes
<lb ed="#L" n="72"/>ut sicut Deus propter gloriam suam et nostram utilitatem
<lb ed="#L" n="73"/>operatur, ita nos iuramus propter divinam reverentiam et
<cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="74"/>gloriam et utilitatem humanam. Et dicitur hoc respondendo
<lb ed="#L" n="75"/>argumento quod finis religionis est Deus, iuramenti autem
<lb ed="#L" n="76"/>confirmatio veri: tanquam si aperte diceretur quod iuramenti
<lb ed="#L" n="77"/>finis est Deus, confirmatio autem veri non est finis 
iura<lb break="no" ed="#L" n="78"/>menti, sed utilitas ex iuramento proveniens; sicut patet in
<lb ed="#L" n="79"/>exemplo dato de operatione Dei, cuius finis est ipse, 
uti<lb break="no" ed="#L" n="80"/>litas autem est bonum nostrum, Et merito sic dixit: quia
<lb ed="#L" n="81"/>licet testis ut sic videretur esse propter firmitatem veri ad
<lb ed="#L" n="82"/>quod affertur, excellentia tamen talis ac tantae personae
<lb ed="#L" n="83"/>quae Deus est, in infinitum elevat inductionem testis; ut
<lb ed="#L" n="84"/>patet ex hoc quod inducere Deum in testem est actus 
la<lb break="no" ed="#L" n="85"/>triae, quae soli Deo exhiberi potest. Ex hoc enim provenit
<lb ed="#L" n="86"/>quod veri certitudo non finis, sed utilitas est iuramenti.
<lb ed="#L" n="87"/>Unde quando invenies quod iuramentum ordinatur ad 
ve<lb break="no" ed="#L" n="88"/>rum quod firmatur, ut littera dicit in responsione ad 
se<lb break="no" ed="#L" n="89"/>cundum quinti articuli, intellige de ordine honesti ad utile,
<lb ed="#L" n="90"/>et non de ordine utilis ad honestum: honestum enim habet
<lb ed="#L" n="91"/>annexum utile quasi effectum, et non habet utile pro fine.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e631">
                  <lb ed="#L" n="92"/>Nec te perturbent illa verba in eadem responsione dicta,
<lb ed="#L" n="93"/>scilicet: Zurans non ordinat iuramentum ad venerandum
<lb ed="#L" n="94"/>aut diligendum eum per quem iurat. Haec enim 
intelli<lb break="no" ed="#L" n="95"/>guntur sic. lIurans non ordinat absolute iuramentum ad
<lb ed="#L" n="96"/>venerandum, sed ordinat ex necessitate iuramentum ad 
ve<lb break="no" ed="#L" n="97"/>nerandum. Ex hoc enim sensu directe satisfit argumento
<lb ed="#L" n="98"/>ex veneratione Dei inferenti appetibilitatem iuramenti. Si
<lb ed="#L" n="99"/>enim iurare esset Dei veneratio absolute, appetendum esset.
<lb ed="#L" n="100"/>Si, ut patet, non est veneratio Dei nisi in necessitate, quando
<lb ed="#L" n="101"/>scilicet oportet verum aliquod certificare: tunc utimur 
ho<lb break="no" ed="#L" n="102"/>nesta veneratione et dilectione Dei ad utilitatem humanam,
<lb ed="#L" n="103"/>quam talis invocatio nata est parere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e660">
                  <lb ed="#L" n="104"/>IV. Sed adhuc circa haec dubium restat, an iuramentum
<lb ed="#L" n="105"/>et verum quod confirmatur se habeant ut forma et 
ma<lb break="no" ed="#L" n="106"/>teria; an aliquo alio modo; aut omnino per accidens.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e669">
                  <lb ed="#L" n="107"/>Ad hoc dicitur quod, proprie loquendo, nullum genus
<lb ed="#L" n="108"/>causae et effectus proprie invenitur inter ea nisi efficientis:
<lb ed="#L" n="109"/>eodem modo quo deprecans inter efficientes causas 
com<lb break="no" ed="#L" n="110"/>putatur. Ita tamen quod causalitas iuramenti supra verum
<lb ed="#L" n="111"/>non referatur ad verum in se, sed in sui certificatione.
<lb ed="#L" n="112"/>Quod ex hoc patet quod invocans Deum in testem 
invo<lb break="no" ed="#L" n="113"/>cat manifestatorem veri. Est tamen quaedam similitudo 
ma<lb break="no" ed="#L" n="114"/>teriae et formae inter ea quoad hoc quod iuramentum 
su<lb break="no" ed="#L" n="115"/>pervenit et quasi adiacere intelligitur vero quod 
confirma<lb break="no" ed="#L" n="116"/>tur. Non tamen est ibi proprie materia et forma, sicut inter
<lb ed="#L" n="117"/>votum et rem promissam: quia materia est propter 
for<lb break="no" ed="#L" n="118"/>mam; iam autem dictum est quod verum non est propter
<lb ed="#L" n="119"/>iuramentum. Appellatur tamen verum quod confirmatur
<lb ed="#L" n="120"/>materia iuramenti, vel propter dictam similitudinem: vel
<lb ed="#L" n="121"/>potius sicut materia agentis, circa quam scilicet versatur
<lb ed="#L" n="122"/>agens; sicut materia orationis pro sanitate vocatur sanitas,
<lb ed="#L" n="123"/>et huiusmodi.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1732-Dd1e710"><!-- caj-p2p2-q89a6" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1732-Hd1e713">Articulus 6</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e715">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="73" type="fixed=278"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e722">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="74"/>IN articulo sexto eiusdem quaestionis octogesimaenonae
<lb ed="#L" n="75"/>leibioos occurrit, an confirmare quod dicitur dicendo, /n
<lb ed="#L" n="76"/>veritate, aut, Per fidem meam, et huiusmodi, sit iurare.
<lb ed="#L" n="77"/>Et est ratio dubii instructio simplicium et correctio 
er<lb break="no" ed="#L" n="78"/>rantium,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e738">
                  <lb ed="#L" n="79"/>Ad hoc breviter dicitur quod nihil horum est 
iuramen<lb break="no" ed="#L" n="80"/>tum, quidquid minus scrutantes scripserint. Et ratio est
<lb ed="#L" n="81"/>quia non invocatur in his testimonium divinum, sed 
hu<lb break="no" ed="#L" n="82"/>mana adduntur adiectiva ad firmitatem. Cum enim dicitur,
<lb ed="#L" n="83"/>In veritate sic est, nihil aliud dicitur quam, Vere sic est.
<lb ed="#L" n="84"/>Nec obstat quia Deus veritas est. Nam licet Deus sit 
ve<lb break="no" ed="#L" n="85"/>ritas, non tamen quidquid affirmatur de veritate affirmatur
<lb ed="#L" n="86"/>de Deo: quia veritas communior est quam Deus. - Qui
<lb ed="#L" n="87"/>autem dicit, Per fidem meam sic faciam, vel, sic est, non
<lb ed="#L" n="88"/>de fide quae est virtus theologica, sed de fide quae est
<cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="89"/>virtus moralis loquitur, hoc est, fidelitate: et perinde est
<lb ed="#L" n="90"/>ac si diceret, Jta hoc faciam sicut sum fidelis in promissis,
<lb ed="#L" n="91"/>vel, in dicendo verum. Seipsum ergo affert in testem, non
<lb ed="#L" n="92"/>Deum. Sicut reges promittentes in fide regia, non iurant
<lb ed="#L" n="93"/>per hoc: sed propriam fidelitatem excellentem, qualis debet
<lb ed="#L" n="94"/>in rege esse, afferunt ad confirmandum, ut sic seipsos 
in<lb break="no" ed="#L" n="95"/>ducant in testes, non Deum. Et est sic de similibus:
<lb ed="#L" n="96"/>puta dicere, Ad fidem bonam, etc., sic est, aut, sic faciam.
<lb ed="#L" n="97"/>Semper namque de fidelitate est sermo: quia sermonum
<lb ed="#L" n="98"/>veritas fidelitati innititur, non fidei quae est virtus 
theolo<lb break="no" ed="#L" n="99"/>gica; et verba secundum subiectam materiam intelligenda '
<lb ed="#L" n="100"/>sunt.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e790">
                  <lb ed="#L" n="101"/>Haec autem debent per se intelligi, non per accidens.
<lb ed="#L" n="102"/>Quia si iste putat quod dicere ista sit iurare, et dicit, 
pro<lb break="no" ed="#L" n="103"/>cul dubio ex intentione sua iurat iste, non ex vi verborum.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1732-Dd1e800"><!-- caj-p2p2-q89a7" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1732-Hd1e803">Articulus 7</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e805">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="51" type="fixed=280"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e812">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="52"/>IN articulo septimo eiusdem octogesimaenonae quaestionis
<lb ed="#L" n="53"/>lis occurrunt dubia quotidiana. Primum est, an 
iura<lb break="no" ed="#L" n="54"/>mentum promissorium de minimis sit obligatorium. Et est
<lb ed="#L" n="55"/>ratio dubii quia votum de minimo bono supererogationis,
<lb ed="#L" n="56"/>puta dicendi haec verba, Ave Maria, est obligatorium.
<lb ed="#L" n="57"/>Ergo, pari ratione, iuramentum. — In oppositam autem
<lb ed="#L" n="58"/>est quia in omni genere modicum pro nihilo reputatur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e832">
                  <lb ed="#L" n="59"/>Secundum dubium est, an homines se invicem 
praeve<lb break="no" ed="#L" n="60"/>nientes honore, iurantes se non praecessuros in exitu 
do<lb break="no" ed="#L" n="61"/>mus, ad hoc ut ille alter praecedat in exitu, ut quotidie
<lb ed="#L" n="62"/>fit, teneantur servare haec iuramenta. Et est ratio dubii quia:
<lb ed="#L" n="63"/>possunt servari absque hoc quod vergant in peiorem 
ex<lb break="no" ed="#L" n="64"/>itum. - In oppositum est quia ista iuramenta non fiunt
<lb ed="#L" n="65"/>cum tali immobilitate animi ut velint omnino haec servare:
<lb ed="#L" n="66"/>ut patet ex hoc quod statim faciunt oppositum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e852">
                  <lb ed="#L" n="67"/>II. Ad primum dubium dicitur quod procul dubio 
iu<lb break="no" ed="#L" n="68"/>ramentum promissorium de quocumque minimo opere 
vir<lb break="no" ed="#L" n="69"/>tutis est obligatorium: sed an obliget ad mortale si non
<lb ed="#L" n="70"/>servetur, non usquequaque patet, propter rationes allatas
<lb ed="#L" n="71"/>hinc inde. Quibusdam namque videtur quod periurium 
hu<lb break="no" ed="#L" n="72"/>iusmodi sit veniale, propter dictam rationem, quia scilicet
<lb ed="#L" n="73"/>modicum pro nihilo reputatur: ut, si mater quae iuravit
<lb ed="#L" n="74"/>verberare filium, aut dare pomum, et huiusmodi, non 
ser<lb break="no" ed="#L" n="75"/>vavit, venialiter tantum peccasse dicitur. - Et firmatur ratio,
<lb ed="#L" n="76"/>quia videmus in praeceptorum observatione sic esse quod
<lb ed="#L" n="77"/>transgressio in minimis non est mortalis, ut patet in 
prae<lb break="no" ed="#L" n="78"/>ceptis iustitiae de non auferendo et de non detinendo 
alie<lb break="no" ed="#L" n="79"/>num invito domino: constat enim quod minima auferens
<lb ed="#L" n="80"/>aut detinens non nisi venialiter peccat, propter 
imperfectio<lb break="no" ed="#L" n="81"/>nem actus, quamvis furtum et detentio alieni sit peccatum
<lb ed="#L" n="82"/>mortale ex suo genere, sicut periurium.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e890">
                  <lb ed="#L" n="83"/>Sed si perspicaciter intueamur, apparebit quod male
<lb ed="#L" n="84"/>applicatur hoc principium ad propositum. Modicum 
nam<lb break="no" ed="#L" n="85"/>que, sive parum, relative cum dicatur ad aliquid respectu
<lb ed="#L" n="86"/>cuius est modicum aut parum, tunc pro nihilo haberi 
in<lb break="no" ed="#L" n="87"/>telligendum est quando ut pars aut quasi pars alterius re-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="88"/>spicitur: quando vero ut totum quoddam secundum se 
su<lb break="no" ed="#L" n="89"/>mitur, tunc non modici, sed totius habet rationem. Verbi
<lb ed="#L" n="90"/>gratia, vovet quis dicere die Dominico psalterium: si 
di<lb break="no" ed="#L" n="91"/>cendo omittit unum versum, non est reus fracti voti, quia
<lb ed="#L" n="92"/>modicum pro nihilo reputatur. At si solum vovisset dicere
<lb ed="#L" n="93"/>unum versum, et omisisset illum, esset procul dubio reus
<lb ed="#L" n="94"/>fracti voti. Ubi manifeste vides quod' unus versiculus 
diver<lb break="no" ed="#L" n="95"/>simode cadens sub praecepto divino de servandis votis, 
sci<lb break="no" ed="#L" n="96"/>licet ut pars modica et quoddam totum, diversimode cadit
<lb ed="#L" n="97"/>sub obligatione: nam ad illum versum ut modicam partem
<lb ed="#L" n="98"/>non obligatur nisi sub peccato veniali, propter 
imperfectio<lb break="no" ed="#L" n="99"/>nem actus, quia modicum pro nihilo reputatur; ad 
eun<lb break="no" ed="#L" n="100"/>dem vero versum ut totum obligatur sub peccato mortali,
<lb ed="#L" n="101"/>habet enim rationem perfecti actus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e936">
                  <lb ed="#L" n="102"/>Inspice igitur convenientiam et differentiam 
praecepto<lb break="no" ed="#L" n="103"/>rum naturalium et divinorum cum praeceptis etiam 
na<lb break="no" ed="#L" n="104"/>turae et Dei de votis et iuramentis servandis. 
Convenien<lb break="no" ed="#L" n="105"/>tiam quidem, in hoc quod si vota fiant de aliquo toto,
<lb ed="#L" n="106"/>sicut praecepta dantur de generibus quasi de aliquibus
<lb ed="#L" n="107"/>totis, puta de non auferendo alienum (hoc enim quod
<lb ed="#L" n="108"/>dico alienum, habet rationem cuiusdam totius), constat
<lb ed="#L" n="109"/>quod transgressor totius peccat mortaliter, et transgressor
<lb ed="#L" n="110"/>in parte modica peccat venialiter. Et ratio iam dicta est:
<lb ed="#L" n="111"/>quia transgressio totius habet rationem actus perfecti; 
trans<lb break="no" ed="#L" n="112"/>gressio vero minimae partis habet rationem actus 
imper<lb break="no" ed="#L" n="113"/>fecti. Nec refert quoad hanc convenientiae rationem , an
<lb ed="#L" n="114"/>quantitas illius totius sit parva vel magna in se: formalis
<lb ed="#L" n="115"/>namque ratio consistit in hoc quod sit transgressio totius
<lb ed="#L" n="116"/>sub praecepto cadentis. - Differentiam autem, in hoc quod
<lb ed="#L" n="117"/>praecepta naturae et Dei ex se non sunt determinata 
uni<lb break="no" ed="#L" n="118"/>versaliter ad minimas res, sed ad genera rerum: ut patet
<lb ed="#L" n="119"/>discurrendo per praecepta caritatis, religionis, iustitiae, 
for<lb break="no" ed="#L" n="120"/>titudinis, temperantiae. Et propterea in eis modicum in se,
<lb ed="#L" n="121"/>etiam si seorsum fiat, pro nihilo reputatur; ut patet de
<lb ed="#L" n="122"/>accipiente alienum pomum. Sed praecepta de votis et 
iu<lb break="no" ed="#L" n="123"/>ramentis servandis, quia a nobis voto vel iuramento de-
<pb ed="#L" n="281"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>terminantur res etiam parvae in se, ideo obligant ad 
mi<lb break="no" ed="#L" n="2"/>nimas eleemosynae, liberalitatis, caritatis, aliarumque 
vir<lb break="no" ed="#L" n="3"/>tutum actiones, quando seorsum et per se sunt promissae:
<lb ed="#L" n="4"/>nostra namque determinatio ad hoc minimum ut quoddam
<lb ed="#L" n="5"/>syna potum aquae frigidae, tenetur sub mortali: et 
simi<lb break="no" ed="#L" n="6"/>liter iurans quodcumque virtuosum quantumcumque 
mi<lb break="no" ed="#L" n="7"/>nimum. Cuius etiam signum est quod sacri canones 
co<lb break="no" ed="#L" n="8"/>gunt ad solvendas usuras iuratas, ut patet in cap. 
Debito<lb break="no" ed="#L" n="9"/>res, Extra, de Jureiurando, qui tamen actus minimum 
ha<lb break="no" ed="#L" n="10"/>bet de virtute, cum quis non eget amplius usurario, 
quo<lb break="no" ed="#L" n="11"/>niam illi, scilicet usurario, non tenetur, et sui utilitati iam
<lb ed="#L" n="12"/>consuluit: et quod nihil obstat illa regula, Modicum pro
<lb ed="#L" n="13"/>nihilo reputatur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e1019">
                  <lb ed="#L" n="14"/>Quod autem affertur de iuramentis matrum circa 
ver<lb break="no" ed="#L" n="15"/>berationem filiorum, non ex parvitate promissi boni, 
sci<lb break="no" ed="#L" n="16"/>licet correctionis parvae, sed aliunde iudicandum est. 
Sci<lb break="no" ed="#L" n="17"/>licet, vel ex obiecto: quia scilicet huiusmodi iuramenta
<lb ed="#L" n="18"/>communiter fiunt ex passione iracundiae, et verberatio sub
<lb ed="#L" n="19"/>ratione parvae vindictae magis quam correptionis 
praesen<lb break="no" ed="#L" n="20"/>tatur mulieri praesenti, quae facile agitur passionibus (cuius
<lb ed="#L" n="21"/>signum est quod si in eodem erraret filius et mater non
<lb ed="#L" n="22"/>esset irata, non promitteret punire illum), et sic huiusmodi
<lb ed="#L" n="23"/>punitio promittitur sub ratione mali venialis; ac per hoc,
<lb ed="#L" n="24"/>non tenetur servare, quando sic est (secus autem esset
<lb ed="#L" n="25"/>si ut bonum correptionis promitteret, quamvis ex ira). Vel
<lb ed="#L" n="26"/>iudicandum est ex commutatione in melius. Quamvis enim
<lb ed="#L" n="27"/>bonum correctionis promiserit, si tamen melius est post
<lb ed="#L" n="28"/>pacatam domum parcere, ne fletus conturbet domum, 
com<lb break="no" ed="#L" n="29"/>mutatur iuramentum in melius: sicut David iuramentum
<lb ed="#L" n="30"/>quo punire Nabal promiserat, mutavit in melius 
indulgen<lb break="no" ed="#L" n="31"/>do. Et quia alterum horum communiter accidit in 
hu<lb break="no" ed="#L" n="32"/>iusmodi, ideo communiter non nisi venialiter peccant non
<lb ed="#L" n="33"/>puniendo ut iuraverant.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e1065">
                  <lb ed="#L" n="34"/>Cum autem facile iurat quis dare pomum puero ad
<lb ed="#L" n="35"/>alliciendum, nisi puer alliciatur, non tenetur, sicut in 
ce<lb break="no" ed="#L" n="36"/>teris conditionatis iuramentis: allecto tamen tenetur, ob
<lb ed="#L" n="37"/>iusiurandum, et sibi imputet quod in his minimis non 
ve<lb break="no" ed="#L" n="38"/>retur Deum testem inducere. Ubi tamen cessaret ratio actus
<lb ed="#L" n="39"/>virtuosi, puta quia importunus iam esset si daret post 
huius<lb break="no" ed="#L" n="40"/>modi minima, non teneretur: quoniam iuramentum ad nihil
<lb ed="#L" n="41"/>obligat imprudens.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e1085">
                  <lb ed="#L" n="42"/>III. Ad secundum autem dubium dicitur quod in 
hu<lb break="no" ed="#L" n="43"/>iusmodi actibus, in quibus de nullius agitur praeiudicio,
<lb ed="#L" n="44"/>sed potius de honoris animo ac signis, consideranda sunt
<lb ed="#L" n="45"/>duo. Primo, pia intentio iurantis: quia scilicet sic iurando
<lb ed="#L" n="46"/>non intendit omnino sic facere, sed cum grano salis, 
sci<lb break="no" ed="#L" n="47"/>licet quantum ex se est; sicut Petrus, cum dixit Christo,
<lb ed="#L" n="48"/>Non lavabis mihi pedes in aeternum, intendebat 
quan<lb break="no" ed="#L" n="49"/>tum ex se erat. Et hanc intentionem manifestat quod 
sta<lb break="no" ed="#L" n="50"/>tim ad voluntatem alterius facit oppositum. Et sic nec 
iu<lb break="no" ed="#L" n="51"/>rando, nec faciendo oppositum, deest iuramento veritas. —
<lb ed="#L" n="52"/>Secundo, actus qualitas: quia scilicet iurat in huiusmodi
<lb ed="#L" n="53"/>quis saepe de actu qui est in potestate alterius, puta, Non
<lb ed="#L" n="54"/>venies mecum, Non transibis hoc ostium, et huiusmodi.
<lb ed="#L" n="55"/>Haec enim, licet pie interpretanda sint, scilicet quantum
<lb ed="#L" n="56"/>est ex parte iurantis, in veritate tamen indiscreta sunt 
iu<lb break="no" ed="#L" n="57"/>ramenta. Et propterea sic iurans communiter peccat 
ve<lb break="no" ed="#L" n="58"/>nialiter, propter indiscretionem : faciendo tamen oppositum
<lb ed="#L" n="59"/>periurus non est, quia non facit contra intentionem 
im<lb break="no" ed="#L" n="60"/>plicitam et communiter cognitam in huiusmodi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e1129">
                  <lb ed="#L" n="61"/>IV. In eodem articulo septimo eiusdem quaestionis 
octo<lb break="no" ed="#L" n="62"/>maenonae, in responsione ad primum, nota diligenter
<lb ed="#L" n="63"/>quod iuramentum promissorium exigit duplicem veritatem.
<lb ed="#L" n="64"/>Alteram, in qua convenit cum assertorio, ut scilicet dicat
<lb ed="#L" n="65"/>verum, hoc est ut habeat propositum adimplendi quod
<lb ed="#L" n="66"/>promittit: quoniam promittendo hoc dicit, quoniam 
pro<lb break="no" ed="#L" n="67"/>missio vera includit animum adimplendi. Alteram, in qua
<lb ed="#L" n="68"/>differt ab assertorio: ut scilicet faciat esse verum quod 
pro<lb break="no" ed="#L" n="69"/>mittit. Et sicut habet duplicem veritatem, ita habet 
dupli<lb break="no" ed="#L" n="70"/>cem obligationem: alteram cadentem super ipso actu 
iu<lb break="no" ed="#L" n="71"/>randi, ut scilicet iuret esse verum ut in animo promittit,
<lb ed="#L" n="72"/>et in hac communicat cum assertorio iuramento; alteram
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="73"/>cadentem super rem quae implenda iuratur, ut scilicet 
fa<lb break="no" ed="#L" n="74"/>ciat sic esse tempore quo tenetur. Et quoniam prima 
ve<lb break="no" ed="#L" n="75"/>ritas et prima obligatio indispensabilis est, nec refert in
<lb ed="#L" n="76"/>quacumque materia sit, quoniam spectat ad ipsum actum
<lb ed="#L" n="77"/>totum, substernit divini praecepti vinculo hoc minimum, |
<lb ed="#L" n="78"/>ac si praeceptum de hoc minimo factum esset. Unde patet |
<lb ed="#L" n="79"/>et quod vovens dicere Ave Maria, aut dare pro eleemo- |
<lb ed="#L" n="80"/>iurandi; ideo non minus, quoad hoc quod est evadere
<lb ed="#L" n="81"/>peccatum mortale, tenetur homo in quacumque etiam 
mi<lb break="no" ed="#L" n="82"/>nima materia et indifferent et iniqua dicere veritatem in
<lb ed="#L" n="83"/>promissorio iuramento quam in assertorio: quamvis peccet
<lb ed="#L" n="84"/>iurando promissionem iniquam cum animo faciendi, ex alio
<lb ed="#L" n="85"/>capite, scilicet ex iniustitia et iniqua voluntate perpetrandi
<lb ed="#L" n="86"/>malum. Et haec bene perspice, et applica. Quoniam hinc
<lb ed="#L" n="87"/>habes quod quicumque iurat se aliquid facturum non animo
<lb ed="#L" n="88"/>faciendi, peccat mortaliter, utpote violans iuramentum 
in<lb break="no" ed="#L" n="89"/>quantum est assertorium sui animi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e1198">
                  <lb ed="#L" n="90"/>V. In responsione ad secundum eiusdem septimi articuli
<lb ed="#L" n="91"/>dubium occurrit, quantum peccet iurans se non facturum
<lb ed="#L" n="92"/>aliquod bonum (quod facere non tenetur), quia ponit obicem
<lb ed="#L" n="93"/>Spiritui Sancto.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e1209">
                  <lb ed="#L" n="94"/>Ad hoc dicitur quod non peccat nisi venialiter: nisi
<lb ed="#L" n="95"/>adeo pertinaciter iuraret ut etiam in articulo necessitatis
<lb ed="#L" n="96"/>iuraret se non facturum; nam procul dubio peccaret 
mor<lb break="no" ed="#L" n="97"/>taliter sic iurando, ut in cap. Archidiaconum, dist. LXXXV,
<lb ed="#L" n="98"/>de illo dicitur qui iuravit se nunquam fore episcopum; hoc
<lb ed="#L" n="99"/>enim est contra debitum obedientiae vel caritatis, quod 
ne<lb break="no" ed="#L" n="100"/>cessitatis, non supererogationis est (-Si tamen iuramentum
<lb ed="#L" n="101"/>illud criminosum censendum est. Ad quod textus series
<lb ed="#L" n="102"/>non ducit: quia potest dici quod Gregorius voluit illum,
<lb ed="#L" n="103"/>licito iuramento, quantum ex se erat, adstrictum, suum
<lb ed="#L" n="104"/>servare iuramentum, et non cogere illum, nulla necessitate
<lb ed="#L" n="105"/>existente). Et quod non peccet nisi venialiter, patet ex hoc
<lb ed="#L" n="106"/>quod si quis iurat committere peccatum veniale, puta 
di<lb break="no" ed="#L" n="107"/>cere verbum otiosum, non nisi venialiter peccat iurando. Et
<lb ed="#L" n="108"/>tamen constat quod multo plus obicem ponit Spiritui 
San<lb break="no" ed="#L" n="109"/>cto qui iurat peccare venialiter, quam non facere bonum
<lb ed="#L" n="110"/>ad quod non tenetur: quia plus repugnat gratiae firmitas ad
<lb ed="#L" n="111"/>faciendum malum quam ad non faciendum bonum, 
quan<lb break="no" ed="#L" n="112"/>tumque magnum, supererogationis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e1253">
                  <lb ed="#L" n="113"/>VI. In responsione ad tertium, dubium occurrit circa
<lb ed="#L" n="114"/>obligationem in foro conscientiae. Tum quia falsum 
vi<lb break="no" ed="#L" n="115"/>detur quod in promissorio iuramento sit duplex obligatio,
<lb ed="#L" n="116"/>una homini, altera Deo, Nam si esset duplex obligatio,
<lb ed="#L" n="117"/>non possem ego relaxare iuramentum mihi pro me 
fa<lb break="no" ed="#L" n="118"/>ctum. — Et tenet sequela. Quia ego possum relaxare alicui
<lb ed="#L" n="119"/>obligationem qua mihi tenetur: non qua Deo tenetur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e1271">
                  <lb ed="#L" n="120"/>Et confirmatur. Quia sequeretur in proposito quod
<lb ed="#L" n="121"/>latro^qui coegit ad iurandum, non posset relaxare tale 
iu<lb break="no" ed="#L" n="122"/>ramentum. Quod patet esse falsum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e1280">
                  <lb ed="#L" n="123"/>Et confirmatur rursus. Quia sequeretur quod Ecclesia
<lb ed="#L" n="124"/>aut foveret periuria: aut male relaxaret huiusmodi 
iura<lb break="no" ed="#L" n="125"/>menta. — Probatur sequela. Nam Ecclesia aut fecit haec
<lb ed="#L" n="126"/>iuramenta ipso iure irrita, aut irritanda, in foro 
conscien<lb break="no" ed="#L" n="127"/>tiae, ex quo in foro iudiciali non admittit ista tanquam
<lb ed="#L" n="128"/>valida. Si fecit irrita, ergo non ligant in foro conscientiae.
<lb ed="#L" n="129"/>Et si ligant in foro conscientiae, ergo non sunt ipso iure
<lb ed="#L" n="130"/>irrita. Et consequenter Ecclesia, iudicando eum qui coacte
<lb ed="#L" n="131"/>iuravit non implere, foveret periuria non occulta ipsi 
Ec<lb break="no" ed="#L" n="132"/>clesiae. Si autem censet esse relaxanda: cum nulla 
super<lb break="no" ed="#L" n="133"/>veniat causa, et iuramentum obliget coram Deo, quomodo
<lb ed="#L" n="134"/>absque commutatione et causa nova Ecclesia relaxat ius
<lb ed="#L" n="135"/>Deo quaesitum, non apparet. Et tamen constat quod 
Ec<lb break="no" ed="#L" n="136"/>clesia alterum horum facit: ut etiam in littera dicitur, et
<lb ed="#L" n="137"/>habetur Extra, De his quae vi metusve, cap. Abbas, et De
<lb ed="#L" n="138"/>lureiurando, cap. Verum, et XV, qu. 1v, in pluribus 
ca<lb break="no" ed="#L" n="139"/>pitulis,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e1319">
                  <lb ed="#L" n="140"/>VII. Tum quia in iuramento coacto non salvatur 
ma<lb break="no" ed="#L" n="141"/>teria iuramenti: ac per hoc, non obligat coram Deo. Et
<lb ed="#L" n="142"/>quod non salvetur materia iuramenti, probatur. Nam 
ma<lb break="no" ed="#L" n="143"/>teria iuramenti promissorii est ipsa materia promissionis,
<lb ed="#L" n="144"/>ut patet: puta dare pecuniam, etc. Promissionis autem 
ma<lb break="no" ed="#L" n="145"/>teria non est nisi actus virtutis: quoniam quidquid operis
<lb ed="#L" n="146"/>extra actus virtutis est, aut peccatum aut indifferens est;
<lb ed="#L" n="147"/>et constat quod peccata non possunt promitti; neque 
in<lb break="no" ed="#L" n="148"/>differentia, salva eorum indifferentia, quoniam esset 
pro<lb break="no" ed="#L" n="149"/>mittere otiosa, ac per hoc venialia. Materia igitur 
iura<lb break="no" ed="#L" n="150"/>menti promissorii in hoc differt a materia voti quod pro-
<pb ed="#L" n="282"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>pria materia voti est virtutis actus ad supererogationem
<lb ed="#L" n="2"/>spectans; iuramenti autem promissorii est virtutis actus
<lb ed="#L" n="3"/>quicumque. Unde arguitur sic in proposito. In iuramento
<lb ed="#L" n="4"/>coacto non promittitur aliquis virtutis actus: ergo non 
ob<lb break="no" ed="#L" n="5"/>ligat in foro conscientiae. - Declaratur antecedens. loannes
<lb ed="#L" n="6"/>coactus promittit Petro, latroni, invasori, etc., dare centum |
<lb ed="#L" n="7"/>ducatos. Iste actus qui est dare Petro centum non est actus |
<lb ed="#L" n="8"/>virtutis. Quia non iustitiae: ut patet ex hoc quod, cessante
<lb ed="#L" n="9"/>iuramento, non teneretur, quantumcumque coacte 
promi<lb break="no" ed="#L" n="10"/>sisset; deficit siquidem ratio debiti, sine qua non potest
<lb ed="#L" n="11"/>intelligi actus iustitiae, cuius est unicuique dare debitum.
<lb ed="#L" n="12"/>Nec liberalitatis: quia non donat, ut patet ex hoc quod
<lb ed="#L" n="13"/>potest repetere. Nec fidei: quia, ut in littera dicitur, 
co<lb break="no" ed="#L" n="14"/>actio illata a latrone tollit talem obligationem, ut scilicet
<lb ed="#L" n="15"/>iste teneatur dare ei quod promisit; ac per hoc, actus iste
<lb ed="#L" n="16"/>non est de necessitate fidei. Sed nec ad supererogationem
<lb ed="#L" n="17"/>spectans: quia dare bona sua indignis speciem mali saltem
<lb ed="#L" n="18"/>habet; scriptum est autem: Ab omni specie mali 
absti<lb break="no" ed="#L" n="19"/>nete vos. Nec potest dici quod dare istos centum est actus
<lb ed="#L" n="20"/>religionis propter iusiurandum adiunctum: tum quia 
ma<lb break="no" ed="#L" n="21"/>teria iuramenti debet esse actus virtutis praesuppositus 
iu<lb break="no" ed="#L" n="22"/>ramento, et non fieri actus virtutis ex iuramento, ut patet
<lb ed="#L" n="23"/>de materia voti; tum quia Auctor, ponendo differentiam
<lb ed="#L" n="24"/>inter votum et iuramentum, in resp. ad r1 quinti art. 
hu<lb break="no" ed="#L" n="25"/>ius quaest., explicite docet quod illud quod iuramento
<lb ed="#L" n="26"/>confirmatur non propter hoc fit religionis actus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e1407">
                  <lb ed="#L" n="27"/>Et confirmatur. Quia talis exhibitio centum est nociva
<lb ed="#L" n="28"/>spiritualiter receptori. Tum quia recipiendo peccat: et,
<lb ed="#L" n="29"/>quamvis paratus, adiungendo tamen actum exterioris 
re<lb break="no" ed="#L" n="30"/>ceptionis, fit peior. Tum quia recipiendo redditur 
diffici<lb break="no" ed="#L" n="31"/>lior ad reditum in viam salutis: quanto difficilius est 
re<lb break="no" ed="#L" n="32"/>stituere receptum quam solummodo poenitere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e1423">
                  <lb ed="#L" n="33"/>VII. Praeterea, materia iuramenti promissorii non est
<lb ed="#L" n="34"/>materia iuramenti immediate, sed mediante promissione:
<lb ed="#L" n="35"/>nam iuramentum promissorium promissionis est 
confirma<lb break="no" ed="#L" n="36"/>tio. Quandocumque autem extrema iunguntur per medium,
<lb ed="#L" n="37"/>cessante medio cessat coniunctio extremorum. Desinente 
<lb ed="#L" n="38"/>ergo promissione, desinit eius materia esse materia 
iura<lb break="no" ed="#L" n="39"/>menti. Sed in proposito desinit promissio: quia, ut in 
lit<lb break="no" ed="#L" n="40"/>tera dicitur, promissio non obligat. Ergo iuramenti 
ma<lb break="no" ed="#L" n="41"/>teria desinit. Et consequenter iuramentum non obligat.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e1445">
                  <lb ed="#L" n="42"/>Et confirmatur haec ratio. Quia videmus quod 
iuramen<lb break="no" ed="#L" n="43"/>tum sequitur vim promissionis. Nam si promissio est mali,
<lb ed="#L" n="44"/>aut nocivi, aut inutilis, aut impeditivi maioris boni, aut
<lb ed="#L" n="45"/>praeiudicialis alteri, quia promissio non obligat, 
iuramen<lb break="no" ed="#L" n="46"/>tum non obligat: quando promissio obligat, iuramentum
<lb ed="#L" n="47"/>obligat.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e1461">
                  <lb ed="#L" n="48"/>Et confirmatur. Quia sicut confirmatio dati nihil dat,
<lb ed="#L" n="49"/>sed firmat datum; ita confirmatio promissi non promittit,
<lb ed="#L" n="50"/>sed est firmitas promissi. Ac per hoc, quemadmodum si
<lb ed="#L" n="51"/>donatio fuisset invalida, confirmatio non faceret eam 
va<lb break="no" ed="#L" n="52"/>lidam; ita, si promissio fuit invalida, iuramentum 
confir<lb break="no" ed="#L" n="53"/>matorium non facit esse validam. Et sic sequitur idem quod
<lb ed="#L" n="54"/>prius.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e1479">
                  <lb ed="#L" n="55"/>IX. Ad evidentiam huius quaestionis, sciendum est quod
<lb ed="#L" n="56"/>iuramenta coacta, seu ex metu, ex triplici capite possunt
<lb ed="#L" n="57"/>considerari: scilicet ex parte iurantis, et ex parte cogentis,
<lb ed="#L" n="58"/>et ex parte materiae, Et si considerentur ex parte iurantis,
<lb ed="#L" n="59"/>obligatoria inveniuntur. Quia non est ibi violentia 
simpli<lb break="no" ed="#L" n="60"/>citer, sed mixta, quae, ut dicitur in III Ezhic., licet 
ha<lb break="no" ed="#L" n="61"/>beat aliquid de involuntario, constituit tamen voluntarium
<lb ed="#L" n="62"/>omnibus consideratis: ut patet de proiiciente merces in
<lb ed="#L" n="63"/>mare tempore tempestatis. Nec in hoc aliqua est 
diffi<lb break="no" ed="#L" n="64"/>cultas.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e1503">
                  <lb ed="#L" n="65"/>Si vero considerentur ex parte cogentis, non sunt 
obli<lb break="no" ed="#L" n="66"/>gatoria. Quoniam iniuste cogendo non meretur sibi 
obser<lb break="no" ed="#L" n="67"/>vari iuramentum ad quod coegit: sicut nec simplicem 
pro<lb break="no" ed="#L" n="68"/>missionem ad quam coegit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e1515">
                  <lb ed="#L" n="69"/>Si autem considerentur ex parte materiae, tunc oportet
<lb ed="#L" n="70"/>secundum subiectam materiam dicere. Si enim materia est
<lb ed="#L" n="71"/>actus virtutis, iuramentum est obligatorium: et si materia
<lb ed="#L" n="72"/>non est actus virtutis, iuramentum non est obligatorium,
<lb ed="#L" n="73"/>quia vergeret in deteriorem exitum. Quoniam actus 
iura<lb break="no" ed="#L" n="74"/>mento promissus oportet quod sit licitus, ac per hoc 
bo<lb break="no" ed="#L" n="75"/>nus moraliter in individuo: cum non detur indifferens in
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>individuo. Et si caret in individuo necessitate aut pia 
uti<lb break="no" ed="#L" n="77"/>litate, otiosus, ac per hoc non licitus est. Omnis autem
<lb ed="#L" n="78"/>actus bonus moraliter alicuius virtutis est actus: quoniam
<lb ed="#L" n="79"/>virtus est quae bonum reddit habentem et actum eius 
bo<lb break="no" ed="#L" n="80"/>num, ut dicitur II Ethic. Quando ergo actus qui materia
<lb ed="#L" n="81"/>est iuramenti non est actus virtutis, iuramentum vergit in
<lb ed="#L" n="82"/>deteriorem exitum: quia obligaret ad actum otiosum 
sal<lb break="no" ed="#L" n="83"/>tem. Et quia haec sola causa sufficit ad irritum 
redden<lb break="no" ed="#L" n="84"/>dum iuramentum, et communis est tam coactis quam 
spon<lb break="no" ed="#L" n="85"/>taneis iuramentis, ideo pensanda est. Et ut in proposito
<lb ed="#L" n="86"/>casu examinetur materia, quia communiter huiusmodi 
iu<lb break="no" ed="#L" n="87"/>ramenta coacta fiunt de actu qui est redemptio vexationis
<lb ed="#L" n="88"/>propriae, ut, in casu proposito, incidens in latronem 
pro<lb break="no" ed="#L" n="89"/>mittit ei centum ducatos pro vita sua, etc.; ideo sciendum
<lb ed="#L" n="90"/>est quod in huiusmodi promissionibus non cadit sub 
pro<lb break="no" ed="#L" n="91"/>missione donare latroni, aut usurario et huiusmodi, centum,
<lb ed="#L" n="92"/>sed solum exhibere exteriori actu in illius potestate 
cen<lb break="no" ed="#L" n="93"/>tum: quoniam hoc sufficit ad redemptionem vexationis.
<lb ed="#L" n="94"/>Iste autem actus qui est exhibere centum latroni aut 
usu<lb break="no" ed="#L" n="95"/>rario, nullius virtutis est actus nisi ut induit formam 
re<lb break="no" ed="#L" n="96"/>demptionis. Et sic, si redimit vexationem alterius, est actus
<lb ed="#L" n="97"/>misericordiae: si propriam, est caritatis, cuius est velle sibi
<lb ed="#L" n="98"/>ipsi bonum, quod redimendo vexationem propriam fit, dum
<lb ed="#L" n="99"/>minus damnum maiori damno praeponitur. Quo fit ut actus
<lb ed="#L" n="100"/>iste qui est exhibere centum latroni vel usurario, licet ut
<lb ed="#L" n="101"/>terminatur ad recipientem sit illi nocivus, ut tamen exit
<lb ed="#L" n="102"/>ab agente sub forma redemptionis, sit actus sanctus. Et
<lb ed="#L" n="103"/>propterea iuramento adstrictus ad redemptionem 
vexatio<lb break="no" ed="#L" n="104"/>nis suae vel alterius, tenetur adimplere, non propter 
il<lb break="no" ed="#L" n="105"/>lum cui exhibetur, sed propter vinculum ad virtutis actum.
<lb ed="#L" n="106"/>Propter quod dicitur Extra, de Jureiurando, cap. 
Debito<lb break="no" ed="#L" n="107"/>res,quod qui iuravit solvere usuras cogendus est ad 
sol<lb break="no" ed="#L" n="108"/>vendum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e1606">
                  <lb ed="#L" n="109"/>X. Sed tunc duo insurgunt dubia. Primum est, quia
<lb ed="#L" n="110"/>secundum hoc obligatio ad solvendum est pro quanto iste
<lb ed="#L" n="111"/>actus induit formam rederhptionis. Et ex hoc sequeretur
<lb ed="#L" n="112"/>quod postquam homo evasit periculum vexationis, non 
te<lb break="no" ed="#L" n="113"/>netur solvere redemptionem promissam cum iuramento
<lb ed="#L" n="114"/>praeteritae vexationis. Verbi gratia, loannes est iniuste 
ca<lb break="no" ed="#L" n="115"/>ptivus, et occidendus nisi det centum. Promittit sub 
iura<lb break="no" ed="#L" n="116"/>mento detentori dare sibi centum si eum liberet. Liberatur
<lb ed="#L" n="117"/>sub hac fide, et redit ad partes proprias, ubi non timet
<lb ed="#L" n="118"/>amplius vexari. Numquid tenebitur dare centum? Quoniam
<lb ed="#L" n="119"/>ista solutio, si fiat, non erit redemptio vexationis: quoniam
<lb ed="#L" n="120"/>vexatio praeterita non est vexatio, sicut nec homo mortuus ,
<lb ed="#L" n="121"/>est homo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e1637">
                  <lb ed="#L" n="122"/>Secundum dubium est, quare simplex-promissio 
redem<lb break="no" ed="#L" n="123"/>ptionis non obligat, et iuramentum obligat: cum utriusque
<lb ed="#L" n="124"/>materia actus virtutis sit unus et idem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e1646">
                  <lb ed="#L" n="125"/>XI. Ad primum horum potest prima facie dici quod
<lb ed="#L" n="126"/>quia, cessante vexatione, cessat redemptio illius; et cessante
<lb ed="#L" n="127"/>forma redemptionis ab actu exhibendi centum, actus ille
<lb ed="#L" n="128"/>illicitus est, quia habet speciem mali, quia nocivus 
spiri<lb break="no" ed="#L" n="129"/>tualiter proximo multipliciter, et quia prodigalitatis actus
<lb ed="#L" n="130"/>est expendere quando et quare non oportet; consequenter
<lb ed="#L" n="131"/>iuramentum non obligat. Et quod iura et doctores, dum
<lb ed="#L" n="132"/>dicunt quod iuramenta ista obligant, intelligi debent, stante
<lb ed="#L" n="133"/>forma redemptionis: ita quod quandiu actus iuratus habet
<lb ed="#L" n="134"/>rationem redemptionis, tandiu obligatur iste ex iuramento;
<lb ed="#L" n="135"/>cum autem non habet rationem redemptionis, non tenetur,
<lb ed="#L" n="136"/>quia actus ille non est materia iuramenti nisi sub illa 
for<lb break="no" ed="#L" n="137"/>ma. Et propterea quotiescumque cessavit vexatio et 
peri<lb break="no" ed="#L" n="138"/>culum, non obligatur amplius.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e1679">
                  <lb ed="#L" n="139"/>Hoc tamen dictum, licet sit verum quoad maiorem,
<lb ed="#L" n="140"/>scilicet quod, cessante foeni redemptionis, cessat materia
<lb ed="#L" n="141"/>talis iuramenti; falsum tamen subsumit, scilicet quod 
ex<lb break="no" ed="#L" n="142"/>hibitio ista non fiat sub forma redemptionis. Tum quia
<lb ed="#L" n="143"/>actus fit sub forma qua iuratus est: constat autem quod
<lb ed="#L" n="144"/>est iuratus sub forma redemptionis: ergo exercetur, 
quan<lb break="no" ed="#L" n="145"/>documque exercetur, sub forma redemptionis, inchoatae in
<lb ed="#L" n="146"/>iuramento, consummandae in exhibitione, Et cum dicitur:
<lb ed="#L" n="147"/>Vexatio non est, ac per hoc non potest redimi: - 
dicen<lb break="no" ed="#L" n="148"/>dum est quod quia vexatio fuit, et redemptio est iam 
in<lb break="no" ed="#L" n="149"/>choata olim quando erat vexatio, dum iuramento promissa
<lb ed="#L" n="150"/>est; ideo conceditur quod iste actus non habet novam for-
<pb ed="#L" n="283"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>mam redemptionis, sed antiquam, sub qua consummandus
<lb ed="#L" n="2"/>est. Haec enim ratio concludit quod non est nova 
redem<lb break="no" ed="#L" n="3"/>ptio: sed non quod non sit actus sub inchoata iam 
iu<lb break="no" ed="#L" n="4"/>rando redemptionis forma. — Tum quia iuramentum in 
hu<lb break="no" ed="#L" n="5"/>iusmodi promissionibus ideo exigitur et apponitur ut Deus
<lb ed="#L" n="6"/>ipse, invocatus in testem, consummandae promissionis 
ha<lb break="no" ed="#L" n="7"/>beatur veluti fideiussor: alioquin nec detentor nec usurarius
<lb ed="#L" n="8"/>relinqueret promissorem sub sola iuramenti fide absque
<lb ed="#L" n="9"/>pignore et alia fideiussione, quod vel quam oporteat 
pro<lb break="no" ed="#L" n="10"/>missorem illum redimere. Unde sicut iniuria fieret 
fideius<lb break="no" ed="#L" n="11"/>sori homini si non adimpleretur promissum, ita iniuria
<lb ed="#L" n="12"/>fit Deo si non impletur promissum. Et hoc sacris 
ca<lb break="no" ed="#L" n="13"/>nonibus satis consonat: et communi proborum hominum
<lb ed="#L" n="14"/>conceptioni, qua perfidus aestimaretur qui huiusmodi 
pro<lb break="no" ed="#L" n="15"/>missa per nomen Domini non adimpleret.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e1744">
                  <lb ed="#L" n="16"/>Ad secundum vero dubium dicitur quod quia promissio
<lb ed="#L" n="17"/>homini fit non intuitu actus virtutis, sed sub ratione utilis
<lb ed="#L" n="18"/>(quamvis debeat virtutis esse ille actus utilis) illi cui 
pro<lb break="no" ed="#L" n="19"/>mittitur; et actus redemptionis non est utilis secundum
<lb ed="#L" n="20"/>veritatem illi cui promittitur: ideo promissio non obligat
<lb ed="#L" n="21"/>ili, sive sit coacta sive non. Et de coacta quidem habes
<lb ed="#L" n="22"/>in littera. De non coacta habes in dicto cap. Debitores,
<lb ed="#L" n="23"/>ubi dicitur quod licet promiserint solvere usuras, non 
ta<lb break="no" ed="#L" n="24"/>men sunt cogendi ad hoc nisi iuraverint. Iuramentum vero
<lb ed="#L" n="25"/>promissorium, quia respicit actum sub ratione boni et veri,
<lb ed="#L" n="26"/>hoc est ut bonum quod iuratur fiat verum in executione;
<lb ed="#L" n="27"/>ideo obligat ad actum redemptionis, qui est bonus ut exit
<lb ed="#L" n="28"/>ab agente, quamvis sit malus in recipiente.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e1776">
                  <lb ed="#L" n="29"/>XII. Ex his ergo ad principalem quaestionem dicitur
<lb ed="#L" n="30"/>quod iuramenta promissoria, tam coacta quam voluntaria,
<lb ed="#L" n="31"/>si habent materiam bonam moraliter, obligant in foro 
con<lb break="no" ed="#L" n="32"/>scientiae. Et ratio est quia servata non declinant in 
peio<lb break="no" ed="#L" n="33"/>rem exitum. Unde quoad obligationem in foro 
conscien<lb break="no" ed="#L" n="34"/>tiae, non est recurrendum ad voluntarium mixtum vel 
pu<lb break="no" ed="#L" n="35"/>rum, sed ad materiam, ut declaratum est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e1794">
                  <lb ed="#L" n="36"/>An autem sit differentia inter ista iuramenta in hoc quod
<lb ed="#L" n="37"/>facta metu cadente in constantem obligent ad veniale 
tan<lb break="no" ed="#L" n="38"/>tum, sine autem tali metu obligant ad mortale, quidam
<lb ed="#L" n="39"/>in dubium verterunt, ut Panormitanus, in cap. Si vero,
<lb ed="#L" n="40"/>Extra, de lureiurando. Nec desunt tenentes talem 
differen<lb break="no" ed="#L" n="41"/>tiam pro vera, quia Extra, de Jureiurando, cap. Verum,
<lb ed="#L" n="42"/>dicitur quod tales, si non servaverint iuramenta, non ob
<lb ed="#L" n="43"/>hoc sunt tanquam pro mortali crimine puniendi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e1814">
                  <lb ed="#L" n="44"/>Sed hi graviter errant. Quoniam iuramentum 
obligato<lb break="no" ed="#L" n="45"/>rium obligat de praecepto: et voluntas coacta est voluntas
<lb ed="#L" n="46"/>sufficiens ad vinculum peccati mortalis. Et hoc tenet 
ex<lb break="no" ed="#L" n="47"/>presse Panormitanus ibidem. Verba autem illius decretalis
<lb ed="#L" n="48"/>potius sunt contra istos, si recte inspiciantur. Quia ibi 
di<lb break="no" ed="#L" n="49"/>citur quod non est dicendum istis ut non servent, ne 
de<lb break="no" ed="#L" n="50"/>tur eis materia deiurandi. Deierarent ergo non servando.
<lb ed="#L" n="51"/>Quod autem subditur, quod nom sunt tanquam pro 
mor<lb break="no" ed="#L" n="52"/>tali puniendi, ad iudicium praesentis clementiae spectat,
<lb ed="#L" n="53"/>non ad divinae animadversionis iudicium, quod non subest
<lb ed="#L" n="54"/>statutis canonici iuris. Communicant ergo omnia 
promis<lb break="no" ed="#L" n="55"/>soria iuramenta in hoc quod, si habent actum virtutis pro
<lb ed="#L" n="56"/>materia, obligant ad mortale in foro conscientiae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e1845">
                  <lb ed="#L" n="57"/>XIII. Ad primam autem obiectionem dicitur quod 
se<lb break="no" ed="#L" n="58"/>quela non valet, sed procedit ex malo intellectu litterae.
<lb ed="#L" n="59"/>Potest siquidem habere duplicem sensum, Primus est ut
<lb ed="#L" n="60"/>in iuramento promissorio sit velut duplex promissio super
<lb ed="#L" n="61"/>eadem materia, una homini, altera Deo exhibita. Et hic 
sen<lb break="no" ed="#L" n="62"/>sus est falsus. Et tamen iuxta hunc sensum procedit 
ob<lb break="no" ed="#L" n="63"/>iectio, cum prima confirmatione. Clarum quippe est quod
<lb ed="#L" n="64"/>si promissio est facta duobus hominibus, unus eorum non
<lb ed="#L" n="65"/>potest remittere ius alterius. Quanto minus homo potest
<lb ed="#L" n="66"/>relaxare ius Dei! — Alter sensus est quod sunt duae 
ob<lb break="no" ed="#L" n="67"/>ligationes, hoc est duae rationes unius obligationis, scilicet
<lb ed="#L" n="68"/>iuramentum et promissio facta coactori. Et hic est verus
<lb ed="#L" n="69"/>et intentus sensus litterae: et, ut patet, est absque 
obscu<lb break="no" ed="#L" n="70"/>ritate aliqua verus, Et quia iuramentum obligat iurantem
<lb ed="#L" n="71"/>ut reddat Deo sua iuramenta, et promissio obligat ut 
red<lb break="no" ed="#L" n="72"/>dat homini cui promisit: ideo duae dictae sunt 
obligatio<lb break="no" ed="#L" n="73"/>nes, ex duplici.capite, Deo scilicet et homine. Iuxta hunc
<lb ed="#L" n="74"/>autem sensum non tenent sequelae. Quia, ut in littera
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="75"/>pter me promisso fecit quod ego volui. Nec oportet sol.
<lb ed="#L" n="76"/>licitum te esse de actu virtutis promisso non servato: quia
<lb ed="#L" n="77"/>ex quo mihi satisfactum est, iam non esset actus virtutis
<lb ed="#L" n="78"/>exhibere mihi aliquid ut debitum aut ut redemptionem
<lb ed="#L" n="79"/>vexationis, quoniam et ratio debiti et redemptionis 
abo<lb break="no" ed="#L" n="80"/>lita est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e1902">
                  <lb ed="#L" n="81"/>Ad secundam autem confirmationem, similiter negatur
<lb ed="#L" n="82"/>sequela. Et dicitur quod Ecclesia nullum istorum 
iuramen<lb break="no" ed="#L" n="83"/>torum, quando habet materiam virtuosam, statuit irritum
<lb ed="#L" n="84"/>esse. Nec etiam, si constat de iuramento, reddendum illi
<lb ed="#L" n="85"/>ius statuit contra iuramentum: sed praeabsoluto a 
iura<lb break="no" ed="#L" n="86"/>mento succurrit. Circa irritanda tamen huiusmodi 
iura<lb break="no" ed="#L" n="87"/>menta Ecclesia magis respicit ad hoc, an scilicet sponte
<lb ed="#L" n="88"/>vel magno metu factum fuerit iuramentum, quam ad 
ma<lb break="no" ed="#L" n="89"/>teriam: ut patet ex hoc quod, pari existente materia, 
sci<lb break="no" ed="#L" n="90"/>licet redemptione vexationis propriae, Ecclesia cogendum
<lb ed="#L" n="91"/>ducit eum qui non ex metu iuravit, ut patet in dicto cap.
<lb ed="#L" n="92"/>Debitores, Extra, de lureiurando, de illo qui iuravit 
sol<lb break="no" ed="#L" n="93"/>vere usuras, quod nihil aliud est quam redimere 
vexatio<lb break="no" ed="#L" n="94"/>nem suam; et irritanda ducit iuramenta coacta, ut habes
<lb ed="#L" n="95"/>Extra, De his quae vi metusve causa fiunt, cap. Abbas.
<lb ed="#L" n="96"/>Et ratio est quia princeps boni publici curam habet, et ad
<lb ed="#L" n="97"/>ipsum spectat reddere homines alienos a coactionibus 
alio<lb break="no" ed="#L" n="98"/>rum: in odium ergo coactionis, communi bono nocivae,
<lb ed="#L" n="99"/>lex irritanda coacta iuramenta dicit, ut patet in dicto cap.
<lb ed="#L" n="100"/>Si vero. Quo fit ut is qui coacte iuravit, dum se 
prae<lb break="no" ed="#L" n="101"/>sentat praelato, vice Dei, petens relaxationem, paratum se
<lb ed="#L" n="102"/>offerat ad satisfaciendum, quoniam sine relaxatione non
<lb ed="#L" n="103"/>vult contravenire: et praelatus ex causa rationabili materiam
<lb ed="#L" n="104"/>iuramento subtrahat, dum, relaxando iuramentum, quasi
<lb ed="#L" n="105"/>ex officio suo, volens bono communi providere, subtrahit
<lb ed="#L" n="106"/>hanc materiam quasi fautricem malis et maioris boni 
impe<lb break="no" ed="#L" n="107"/>ditivam. — Aliam rationem innuit Alexander Papa, XV,
<lb ed="#L" n="108"/>qu. vt, cap. Si sacerdotibus: quia scilicet quae fiunt coacte,
<lb ed="#L" n="109"/>non exeunt de corde (unde, iuxta Domini sententiam,
<lb ed="#L" n="110"/>exeunt periuria, adulteria, etc.), sed de necessitate exeunt.
<lb ed="#L" n="111"/>Et procul dubio utraque simul concurrit communiter, et
<lb ed="#L" n="112"/>sufficit ad relaxandum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e1974">
                  <lb ed="#L" n="113"/>Sed advertendum est ne relaxatio cedat in Domini 
blas<lb break="no" ed="#L" n="114"/>phemiam, aut Ecclesiae contemptum. Ut si quis iniuste
<lb ed="#L" n="115"/>captivus apud infideles pro redimenda vita sub iuramento
<lb ed="#L" n="116"/>promitteret decem millia ducatorum, etc., non esset ei 
re<lb break="no" ed="#L" n="117"/>laxandum iuramentum tanti factum ab infideli, ne nomen
<lb ed="#L" n="118"/>Domini blasphemaretur ab infidelibus. Et simile est in 
si<lb break="no" ed="#L" n="119"/>milibus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e1993">
                  <lb ed="#L" n="120"/>Et quemadmodum non semper sunt relaxanda talia
<lb ed="#L" n="121"/>iuramenta, ita non semper egent relaxatione: quando 
sci<lb break="no" ed="#L" n="122"/>licet huiusmodi consummatio redemptionis propriae 
vexa<lb break="no" ed="#L" n="123"/>tionis manifeste praeiudicialis est bono aliorum spirituali
<lb ed="#L" n="124"/>vel temporali. Ut si quis timore mortis iuravit se 
cessu<lb break="no" ed="#L" n="125"/>rum esse suae ecclesiae cui praeest; et evidenter constet
<lb ed="#L" n="126"/>de damno spirituali ovium ex tali cessione: non tenetur
<lb ed="#L" n="127"/>sic se redimere propter iuramentum. Immo iurando 
pec<lb break="no" ed="#L" n="128"/>cavit, promittendo actum malum pro sui redemptione: quia
<lb ed="#L" n="129"/>non sunt facienda (nec promittenda) mala ut eveniant
<lb ed="#L" n="130"/>bona. Et simile est in omnibus quando actus promissus
<lb ed="#L" n="131"/>est illicitus ex circumstantiis adiacentibus, licet absolute sit
<lb ed="#L" n="132"/>licitus, ut in exemplo dato de renuntiatione apparet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e2024">
                  <lb ed="#L" n="133"/>Stant ergo ista duo simul: et quod coacta iuramenta
<lb ed="#L" n="134"/>obligent coram Deo; et quod Ecclesia relaxet ea 
rationa<lb break="no" ed="#L" n="135"/>biliter absque alia commutatione.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e2033">
                  <lb ed="#L" n="136"/>XIV. Ad secundam rationem principalem tendentem
<lb ed="#L" n="137"/>ad hoc quod in iuramento promissorio coacto non 
salva<lb break="no" ed="#L" n="138"/>tur materia iuramenti, scilicet actus virtutis, iam patet 
re<lb break="no" ed="#L" n="139"/>sponsio. Quia salvatur actus virtutis, scilicet redemptio 
pro<lb break="no" ed="#L" n="140"/>priae vexationis renuntiando vel dando, et si quid est aliud
<lb ed="#L" n="141"/>eiusmodi: est enim talis actus, ut dictum est, caritatis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e2049">
                  <lb ed="#L" n="142"/>Nec obstat quod sit spiritualiter nocivus proximo, et
<lb ed="#L" n="143"/>quasi fovens malignitatem cogentium. Quoniam haec omnia
<lb ed="#L" n="144"/>non habet actus iste inquantum actio, ut scilicet exit ab
<lb ed="#L" n="145"/>agente: sed inquantum passio, hoc est ut recipitur a 
pa<lb break="no" ed="#L" n="146"/>tiente. Et considerare haec ad habentem publici boni 
cu<lb break="no" ed="#L" n="147"/>ram spectat, qui propterea relaxat iuramentum: et non ad
<lb ed="#L" n="148"/>personam oppressam, cui sat est se redimere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e2067">
                  <lb ed="#L" n="149"/>XV. Ad ultimam denique rationem principalem, de pro-
<pb ed="#L" n="284"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>missione desinente, dicitur quod promissio et 
iuramen<lb break="no" ed="#L" n="2"/>tum promissorium habent quidem eandem materiam, sed
<lb ed="#L" n="3"/>non sub eadem ratione. Nam quia promissio alteri fit,
<lb ed="#L" n="4"/>respicit actum in ordine ad alterum: iuramentum vero,
<lb ed="#L" n="5"/>quia de propriis etiam fieri potest, respicit actum eundem
<lb ed="#L" n="6"/>absolute, undecumque habeat rationem actus virtuosi. Et
<lb ed="#L" n="7"/>hinc fit ut promittens latroni cum iuramento redimere 
ve<lb break="no" ed="#L" n="8"/>xationem suam dando illi centum, habeat iuramentum 
ob<lb break="no" ed="#L" n="9"/>ligatorium, promissionem autem non. Nam latroni non
<lb ed="#L" n="10"/>tenetur servare promissum: sed propter divinum 
testimo<lb break="no" ed="#L" n="11"/>nium tenetur consummare caritatis actum in favorem 
sui<lb break="no" ed="#L" n="12"/>met, non latronis, sancte inchoatum. Solve ergo 
distin<lb break="no" ed="#L" n="13"/>guendo, et dicendo quod promissionem mediare inter 
iu<lb break="no" ed="#L" n="14"/>ramentum et materiam intelligitur dupliciter. Uno modo,
<lb ed="#L" n="15"/>quantum ad rem quae iurando promittitur: et sic est 
ve<lb break="no" ed="#L" n="16"/>rum. Alio modo, quoad rationem qua res promissa sub
<lb ed="#L" n="17"/>iuramento cadit. Et sic non est verum universaliter, ut
<lb ed="#L" n="18"/>declaratum est. Et propterea stat quod desit ius 
promis<lb break="no" ed="#L" n="19"/>sionis, quia deest illius ratio: et non desinat ius iuramenti
<lb ed="#L" n="20"/>super eodem, quia non deest illius ratio. Deficit siquidem
<lb ed="#L" n="21"/>materiae ratio qua subdatur promissioni obliganti huic 
ho<lb break="no" ed="#L" n="22"/>mini cogenti: non tamen deest eidem materiae ratio qua
<lb ed="#L" n="23"/>subdatur iuramento, ut declaratum est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e2126">
                  <lb ed="#L" n="24"/>Et per haec patet responsio ad primam confirmationem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e2132">
                  <lb ed="#L" n="25"/>Ad secundam autem, scilicet quod confirmatio nihil dat,
<lb ed="#L" n="26"/>dicitur quod confirmatio cadens super uno et eodem actu
<lb ed="#L" n="27"/>secundum omnino eandem rationem, nihil aliud facit nisi
<lb ed="#L" n="28"/>firmitatem. Sed confirmatio cadens super eodem actu, 
se<lb break="no" ed="#L" n="29"/>cundum tamen aliam rationem, ex hoc ipso firmat actum
<lb ed="#L" n="30"/>eundem secundum aliam rationem, Et sic est in proposito,
<lb ed="#L" n="31"/>ut declaratum est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e2150">
                  <lb ed="#L" n="32"/>XVI. In eadem responsione ad tertium, dubium 
occur<lb break="no" ed="#L" n="33"/>rit, quomodo iuramentum de non denuntiando est contra
<lb ed="#L" n="34"/>publicam iustitiam: cum denuntiatio ordinetur ad 
mede<lb break="no" ed="#L" n="35"/>lam peccantis, et non ad publicam iustitiam, nec proprium
<lb ed="#L" n="36"/>commodum denuntiantis. - Et augetur dubium: quia 
pas<lb break="no" ed="#L" n="37"/>sus dispendium in proposito non sperat correctionem eius
<lb ed="#L" n="38"/>qui eum coegit, nec movetur propter bonum coactoris, sed
<lb ed="#L" n="39"/>proprium.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e2170">
                  <lb ed="#L" n="40"/>Ad hoc dicitur quod quia denuntiatio ordinatur ad 
pu<lb break="no" ed="#L" n="41"/>blici officii exercitium; primarius autem finis officii publici
<lb ed="#L" n="42"/>est bonum publicum: ideo denuntiatio etiam ordinatur ad
<lb ed="#L" n="43"/>commune bonum. Unde maxime tenemur denuntiare 
prae<lb break="no" ed="#L" n="44"/>latis crimina quae sunt in damnum spirituale vel 
corpo<lb break="no" ed="#L" n="45"/>rale multitudinis, ut seminantes haereses et proditores 
pa<lb break="no" ed="#L" n="46"/>triae et huiusmodi. Quod autem dicitur quod accusatio
<lb ed="#L" n="47"/>ad bonum publicum, denuntiatio vero ad bonum peccantis
<lb ed="#L" n="48"/>intendit, intelligendum est quoad principales terminos, non
<lb ed="#L" n="49"/>quoad viam, hoc est publicum officium, quod tam 
denun<lb break="no" ed="#L" n="50"/>tiator quam accusator implorat: sic quod accusatio ad 
bo<lb break="no" ed="#L" n="51"/>num publicum principaliter ut terminum ordinatur; 
de<lb break="no" ed="#L" n="52"/>nuntiatio vero ad bonum eius qui erravit principaliter 
or<lb break="no" ed="#L" n="53"/>dinatur ut terminum. Ita quod nullus tenetur accusare nisi
<lb ed="#L" n="54"/>propter bonum publicum: denuntiare autem tenetur 
quan<lb break="no" ed="#L" n="55"/>doque propter publicum, quandoque propter privatum; et
<lb ed="#L" n="56"/>ultra hoc, quandoque potest denuntiare etiam si non 
te<lb break="no" ed="#L" n="57"/>neatur. Spectat ergo ad publicam iustitiam denuntiatio, sive
<lb ed="#L" n="58"/>propter bonum commune sive propter bonum privatum
<lb ed="#L" n="59"/>fiat: quia ad publici officii iustitiae exercitium ordinatur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e2216">
                  <lb ed="#L" n="60"/>Unde licet passus dispendium non speret correctionem
<lb ed="#L" n="61"/>coactoris, sperat tamen semper tria. Primum est commune
<lb ed="#L" n="62"/>bonum, quod fit compellendo coactores ad restituendum,
<lb ed="#L" n="63"/>vel coercendo eos publica potestate. Secundum est quod
<lb ed="#L" n="64"/>coactor relevabitur ab onere restituendi de cetero, ac per
<lb ed="#L" n="65"/>hoc facilius converti poterit. Tertium est propria 
subven<lb break="no" ed="#L" n="66"/>tio de sibi debito. Unde iuramentum tale absolute est 
nul<lb break="no" ed="#L" n="67"/>lum: quia eius materia est negatio actus opportuni ad 
pu<lb break="no" ed="#L" n="68"/>blicam iustitiam, mihi etiam utilem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e2238">
                  <lb ed="#L" n="69"/>XVII. In responsione ad quartum eiusdem articuli 
se<lb break="no" ed="#L" n="70"/>ptimi dubium occurrit, an iuramentum dolose factum, 
sci<lb break="no" ed="#L" n="71"/>licet sine intentione servandi, obliget ad servandum. Et est
<lb ed="#L" n="72"/>ratio dubii quia Auctor in littera dicit quod debet 
iura<lb break="no" ed="#L" n="73"/>mentum tale servari. Et Isidorus, ut habetur XXII, qu. v,
<lb ed="#L" n="74"/>cap. Quacumque, plus dicit: scilicet quod Deus 
iuramen<lb break="no" ed="#L" n="75"/>tum sic accipit sicut ille cui iuratur intelligit. - Multi
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>autem doctores in hoc convenire videntur quod 
iuramen<lb break="no" ed="#L" n="77"/>tum factum non cum animo se obligandi, non obligat.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e2262">
                  <lb ed="#L" n="78"/>Ad hoc dicitur quod cum quaestio haec locum non
<lb ed="#L" n="79"/>habeat nisi in iuramento promissorio, ex natura 
promis<lb break="no" ed="#L" n="80"/>sorii iuramenti veritas deducenda est. Sunt igitur in 
pro<lb break="no" ed="#L" n="81"/>missorio iuramento tria extra, et tria intus, scilicet in animo.
<lb ed="#L" n="82"/>Est siquidem exterius ipsum iuramentum, est et promissio,
<lb ed="#L" n="83"/>et haec duo in praesenti, quando scilicet iuratur, sunt: est
<lb ed="#L" n="84"/>et observatio, in futuro tamen. Interius autem in animo
<lb ed="#L" n="85"/>iurantis tria sunt: scilicet animus ad iurandum, animus ad
<lb ed="#L" n="86"/>promittendum , animus ad observandum. Haec namque
<lb ed="#L" n="87"/>omnia clare patet in promissorio iuramento, si 
iuramen<lb break="no" ed="#L" n="88"/>tum et non magis periurium est, invenire. Quocirca 
tri<lb break="no" ed="#L" n="89"/>pliciter contingit ex defectu debitae intentionis iurare: 
pri<lb break="no" ed="#L" n="90"/>mo, si deficit solum animus ad observandum; secundo,
<lb ed="#L" n="91"/>si cum hoc deficit etiam animus ad promittendum; tertio,
<lb ed="#L" n="92"/>si cum his deficit etiam animus ad iurandum, Exemplum
<lb ed="#L" n="93"/>primi patet in his qui profitentur religionem etiam cum
<lb ed="#L" n="94"/>iuramento, ut habeant unde luxuriose vivant; exemplum
<lb ed="#L" n="95"/>secundi patet in his qui, licet iurent se facturos, in corde
<lb ed="#L" n="96"/>tamen non promittunt, sed mendacibus verbis simulant se
<lb ed="#L" n="97"/>promittere; exemplum tertii esset in his qui, licet ore 
pro<lb break="no" ed="#L" n="98"/>ferant verba iuramenti sibi nota, non intendunt tamen 
iu<lb break="no" ed="#L" n="99"/>rare, sed mendacibus verbis simulant se iurare.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e2313">
                  <lb ed="#L" n="100"/>XVIII. Unde singillatim singulos modos huius dolosi
<lb ed="#L" n="101"/>iuramenti discutiendo, dicamus, quod si primo modo 
iu<lb break="no" ed="#L" n="102"/>retur, scilicet cum animo iurandi et promittendi sed non
<lb ed="#L" n="103"/>observandi, iuramentum procul dubio obligat ad 
observan<lb break="no" ed="#L" n="104"/>dum: quia defectus animi ad observandum non excludit
<lb ed="#L" n="105"/>vinculum iuramenti, sed rectitudinem intentionis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e2329">
                  <lb ed="#L" n="106"/>Si vero iuretur cum animo iurandi, sed non 
promit<lb break="no" ed="#L" n="107"/>tendi nec observandi, quibusdam videtur quod 
iuramen<lb break="no" ed="#L" n="108"/>tum non obliget, quia animum obligandi se non habuit:
<lb ed="#L" n="109"/>quia obligatio iurandi ex animo est. - Et confirmatur per
<lb ed="#L" n="110"/>illud Gregorii, XXII, qu. v, cap. ZZumanae aures, ubi 
di<lb break="no" ed="#L" n="111"/>citur quod divina iudicia talia foris audiunt nostra verba,
<lb ed="#L" n="112"/>qualia ex intimis proferuntur. Quia ergo ex corde non
<lb ed="#L" n="113"/>proferuntur animo obligandi, sequitur quod non obligent. -
<lb ed="#L" n="114"/>Praeterea, iuramentum promissorium nihil aliud est quam
<lb ed="#L" n="115"/>promissio firmata iuramento. Ubi ergo nulla est promissio,
<lb ed="#L" n="116"/>licet sit promissionis simulatio, nullum est iuramentum
<lb ed="#L" n="117"/>promissorium. Et consequenter non obligat ad 
observan<lb break="no" ed="#L" n="118"/>dum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e2360">
                  <lb ed="#L" n="119"/>XIX. Sed si diligentius contemplati fuerimus, 
invenie<lb break="no" ed="#L" n="120"/>mus, salva istorum reverentia, falsum esse quod dicunt, et
<lb ed="#L" n="121"/>in multis a veritate alienum. In primis alienum a veritate
<lb ed="#L" n="122"/>est quod supponunt, scilicet quod obligatio possit separari
<lb ed="#L" n="123"/>a iuramento, quasi in potestate hominis sit iurare et non
<lb ed="#L" n="124"/>obligari ex iuramento. Hoc enim falsum esse constat in
<lb ed="#L" n="125"/>iuramento assertorio: oportet namque, si iuratur, 
obliga<lb break="no" ed="#L" n="126"/>tionem adesse ad dicendum verum. Et proportionaliter est,
<lb ed="#L" n="127"/>apud perspicaciter speculantes, in iuramento promissorio.
<lb ed="#L" n="128"/>Nam quia iuramentum promissorium, ut ex dictis patet,
<lb ed="#L" n="129"/>includit duas veritates, scilicet assertoriam praesentis 
pro<lb break="no" ed="#L" n="130"/>missionis et executoriam futurae observationis (super 
utram<lb break="no" ed="#L" n="131"/>que enim cadit iuramentum promissorium: scilicet et quod
<lb ed="#L" n="132"/>nunc promittit, et quod in futuro exequetur), idcirco 
iura<lb break="no" ed="#L" n="133"/>mento promissorio duplex obligatio inseparabiliter annexa
<lb ed="#L" n="134"/>est: una respectu praesentis promissionis, et altera respectu
<lb ed="#L" n="135"/>futurae executionis. Ac per hoc, sicut non est in potestate
<lb ed="#L" n="136"/>iurantis separare a iuramento obligationem ad hoc quod
<lb ed="#L" n="137"/>in praesenti vere promittat, ita non est in potestate eius
<lb ed="#L" n="138"/>separare ab eodem iuramento obligationem ad hoc ut in
<lb ed="#L" n="139"/>futuro vere exequatur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e2408">
                  <lb ed="#L" n="140"/>Alienum deinde a veritate est quod obligatio iuramenti 
<lb ed="#L" n="141"/>ex nostro sit animo. Est namque ex natura ipsius 
iura<lb break="no" ed="#L" n="142"/>menti obligare.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e2417">
                  <lb ed="#L" n="143"/>Alienum denique a veritate est non progredi ex intimis
<lb ed="#L" n="144"/>cordis talem obligationem. Quoniam ex hoc ipso quod
<lb ed="#L" n="145"/>habet animum iurandi, oportet, velit nolit, habeat animum
<lb ed="#L" n="146"/>se obligandi: quia obligatio a iuramento inseparabilis est
<lb ed="#L" n="147"/>per intellectum absque contradictione, non minus quam
<lb ed="#L" n="148"/>esse disciplinabilem ab homine.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e2433">
                  <lb ed="#L" n="149"/>Alienum demum a veritate est quod ubi nulla est. 
pro<lb break="no" ed="#L" n="150"/>missio, nullum sit iuramentum promissorium. Oportebat
<pb ed="#L" n="285"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>dicere: Ubi nulla est, nec esse debet promissio, ibi nullum
<lb ed="#L" n="2"/>est iuramentum promissorium. Sed si promissio non sit,
<lb ed="#L" n="3"/>ex dolo, debeat tamen esse, et iuramentum intervenit, ibi
<lb ed="#L" n="4"/>est iuramentum promissorium obligatorium ad 
promissio<lb break="no" ed="#L" n="5"/>nem in praesenti et executionem in futuro. Alioquin 
iu<lb break="no" ed="#L" n="6"/>ramenti vis periret, et iuramentum simul esset et non esset:
<lb ed="#L" n="7"/>quia si non obligat, non est, et si est, obligat; in 
propo<lb break="no" ed="#L" n="8"/>Sito autem esset et non obligaret, ac per hoc esset et non
<lb ed="#L" n="9"/>esset.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e2465">
                  <lb ed="#L" n="10"/>XX. Dicendum est ergo: Si iuratur animo iurandi, licet
<lb ed="#L" n="11"/>non promittendi nec observandi, tenet iuramentum non 
so<lb break="no" ed="#L" n="12"/>lum in foro iudiciali, sed in foro conscientiae, et obligat
<lb ed="#L" n="13"/>ad observandum. Et ratio est quia sub iuramento: 
promis<lb break="no" ed="#L" n="14"/>sorio continetur futura executio duobus modis: scilicet in
<lb ed="#L" n="15"/>sua causa, quae est promissio praesens; et in seipsa, quod
<lb ed="#L" n="16"/>scilicet ponatur in esse tempore futuro. Et primum horum
<lb ed="#L" n="17"/>patet manifeste. Secundum vero probatur ratione et 
au<lb break="no" ed="#L" n="18"/>ctoritate. Ratio est quia si iuramentum caderet super 
exe<lb break="no" ed="#L" n="19"/>cutione in sua causa tantum, iuramentum promissorium
<lb ed="#L" n="20"/>nunquam violaretur ex defectu executionis: quod est 
ma<lb break="no" ed="#L" n="21"/>nifeste falsum. Probatur sequela. Quia sensus iuramenti
<lb ed="#L" n="22"/>promissorii esset, Juro me promittere: qui enim iurat se
<lb ed="#L" n="23"/>promittere, iurat executionem promissi in sua causa 
tan<lb break="no" ed="#L" n="24"/>tum. Tale autem iuramentum, scilicet, Juro me promittere,
<lb ed="#L" n="25"/>non obligat nisi ad veritatem assertoriam, scilicet quod
<lb ed="#L" n="26"/>verum sit me promittere, ut patet. Ac per hoc, si sic 
iu<lb break="no" ed="#L" n="27"/>rans in veritate promisit, consummavit opus iuramenti: et
<lb ed="#L" n="28"/>si postmodum poenitet promisisse et non servat, non est
<lb ed="#L" n="29"/>periurus, quia non iuravit se servaturum, sed se promittere,
<lb ed="#L" n="30"/>quod fuit verum. Et sic nullus erit periurus ex defectu
<lb ed="#L" n="31"/>observationis iuramenti promissorii. Immo, si recte 
inspi<lb break="no" ed="#L" n="32"/>ciatur, sequitur ex hac opinione quod nullum iuramentum
<lb ed="#L" n="33"/>erit promissorium, sed omnia sunt assertoria. Et accidit hic
<lb ed="#L" n="34"/>error quia non discernitur differentia inter duo, scilicet 
iu<lb break="no" ed="#L" n="35"/>ramentum promissorium, et iuramentum assertorium 
pro<lb break="no" ed="#L" n="36"/>missionis. Nam assertorium promissionis est sicut 
asserto<lb break="no" ed="#L" n="37"/>rium intentionis, locutionis, et aliorum actuum nostrorum:
<lb ed="#L" n="38"/>et quia executio continetur in asserta promissione ut in
<lb ed="#L" n="39"/>causa, ideo, ut dictum est, tale iuramentum non est de
<lb ed="#L" n="40"/>executione nisi in sua causa. luramentum vero 
promisso<lb break="no" ed="#L" n="41"/>rium non solum obligat ad assertionem promissionis, sed
<lb ed="#L" n="42"/>ad executionem ponendam in esse futuro tempore: et ideo
<lb ed="#L" n="43"/>si non observatur omittendo executionem iuratam, 
periu<lb break="no" ed="#L" n="44"/>rium incurritur; sicut si non servatur omittendo 
promis<lb break="no" ed="#L" n="45"/>sionem assertam, periurium incurritur. Patet igitur quod
<lb ed="#L" n="46"/>iuramentum promissorium obligativam vim habet ex 
na<lb break="no" ed="#L" n="47"/>tura sua ad duo: scilicet ad promissionem ut assertam,
<lb ed="#L" n="48"/>quod includit habere vim ad executionem in sua causa;
<lb ed="#L" n="49"/>et ad executionem in seipsa, ut scilicet ponatur in esse. Et
<lb ed="#L" n="50"/>propterea si omissum fuit primum, scilicet promissio, non
<lb ed="#L" n="51"/>sequitur quod omittendum sit secundum, scilicet executio:
<lb ed="#L" n="52"/>sed potius quod primo malo addetur secundum malum,
<lb ed="#L" n="53"/>omittendo in futuro executionem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e2563">
                  <lb ed="#L" n="54"/>Auctoritas est sancti Thomae in hoc articulo in 
respon<lb break="no" ed="#L" n="55"/>sione ad primum, ubi clare habes hanc distinctionem de
<lb ed="#L" n="56"/>veritate executionis in sua causa, vel in seipsa; et 
differen<lb break="no" ed="#L" n="57"/>tiam inter simplex verbum de futuro, et iuramento 
firma<lb break="no" ed="#L" n="58"/>tum, quod scilicet ad illud sufficit veritas futuri in causa,
<lb ed="#L" n="59"/>ad hoc autem ultra hoc exigitur veritas futuri in seipso,
<lb ed="#L" n="60"/>quia obligatur, inquit, homo ut faciat esse verum id quod
<lb ed="#L" n="61"/>iuravit. Quid clarius, quamvis breve?
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e2583">
                  <lb ed="#L" n="62"/>Ex quibus patet solutio obiectorum in contrarium; et
<lb ed="#L" n="63"/>quam bene dicatur in littera quod iurans in dolo tenetur
<lb ed="#L" n="64"/>servare iuramentum secundum sanum intellectum eius cui
<lb ed="#L" n="65"/>praestatur; et quam bene dixerit Isidorus quod dolosum
<lb ed="#L" n="66"/>iuramentum Deus ipse intelligit sicut ille cui iuratur; si
<lb ed="#L" n="67"/>enim Deus sic accipit, in foro conscientiae obligat.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e2599">
                  <lb ed="#L" n="68"/>XXI. Si autem tertio modo iuratur, scilicet solo 
exte<lb break="no" ed="#L" n="69"/>riori actu, sine animo observandi, sine animo promittendi,
<lb ed="#L" n="70"/>sine animo iurandi, tunc nulla est obligatio ex iuramento
<lb ed="#L" n="71"/>ad executionem in foro conscientiae absolute: quia nullum
<lb ed="#L" n="72"/>est in veritate iuramentum, sed in apparentia tantum. Dixi
<lb ed="#L" n="73"/>autem, absolute: quia ex suppositione scandali iudicis vel
<lb ed="#L" n="74"/>partis exigentis servari iuramentum, tenetur in foro 
con<lb break="no" ed="#L" n="75"/>Scientiae observare propter iuramentum exterius, ne scan-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>dalizet, quantum ex se est, audientes non servari 
iuramen<lb break="no" ed="#L" n="77"/>tum. Neque enim meretur ut credas sibi dicenti se non
<lb ed="#L" n="78"/>ex animo iurasse: sed sibi ipsi imputet quod se sic 
illa<lb break="no" ed="#L" n="79"/>queavit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e2630">
                  <lb ed="#L" n="80"/>XXII. In eadem responsione ad quartum, dubium 
oc<lb break="no" ed="#L" n="81"/>currit, an iurans coacte alicui simulatoriis verbis, animo
<lb ed="#L" n="82"/>non se obligandi nec adimplendi, peccet mortaliter sic 
iu<lb break="no" ed="#L" n="83"/>rando. Et est ratio dubii quia quidam scripserunt quod
<lb ed="#L" n="84"/>non, si habet aliquam tacitam in mente conditionem, puta,
<lb ed="#L" n="85"/>si debebo. Verbi gratia, iurat dare latroni centum aureos:
<lb ed="#L" n="86"/>in mente tamen sua intendit, sí sum obligatus, et non
<lb ed="#L" n="87"/>aliter. Et afferunt quod licet uti, extra iudicium, 
simulatio<lb break="no" ed="#L" n="88"/>nibus huiusmodi, ut patet XXII, qu. i, cap. Utilem, ex
<lb ed="#L" n="89"/>auctoritate Hieronymi, - In oppositum autem est quia 
iu<lb break="no" ed="#L" n="90"/>ramentum mendax est mortale.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e2656">
                  <lb ed="#L" n="91"/>Ad hoc dicitur quod hic est opus duplici distinctione.
<lb ed="#L" n="92"/>Prima est de verbis quae in huiusmodi iuramentis 
assu<lb break="no" ed="#L" n="93"/>muntur: quoniam aut sunt falsa; aut sunt plures sensus
<lb ed="#L" n="94"/>habentia, et in uno vera et in alio falsa; aut absolute vera,
<lb ed="#L" n="95"/>sed sic artificiose composita ut audiens alium sensum, non
<lb ed="#L" n="96"/>verum accipiat. — Secunda distinctio est quia aut est sermo
<lb ed="#L" n="97"/>in materia praeiudiciali alteri, ut sunt emptiones, 
vendi<lb break="no" ed="#L" n="98"/>tiones, actus iudicii, et huiusmodi: aut sine cuiusquam
<lb ed="#L" n="99"/>praeiudicio.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e2679">
                  <lb ed="#L" n="100"/>Et tunc dicitur quod in quacumque materia sit, si verba
<lb ed="#L" n="101"/>sunt falsa, tale iuramentum est peccatum mortale. Et ratio
<lb ed="#L" n="102"/>est quia ibi est mendacium iuramento firmatum: quia ibi
<lb ed="#L" n="103"/>est falsa vocis significatio, cum intentione fallendi, 
iura<lb break="no" ed="#L" n="104"/>mento firmata. Unde XXII, qu. m, cap. 7n dolo, dicit 
Au<lb break="no" ed="#L" n="105"/>gustinus: 7n dolo iurat qui aliter facturus est quam 
pro<lb break="no" ed="#L" n="106"/>mittit. Ubi Gratianus, in sequenti cap., exponens dicit: Z/le
<lb ed="#L" n="107"/>in dolo iurat, aut mendaciter promittit, in cuius mente est
<lb ed="#L" n="108"/>non sic se facturum ut promittit. Nec excusatur propter
<lb ed="#L" n="109"/>implicitam subauditionem in mente retentam: quoniam
<lb ed="#L" n="110"/>huiusmodi subauditio non excusat quin sit falsa vocis 
si<lb break="no" ed="#L" n="111"/>gnificatio cum intentione fallendi; nam constat quod ibi
<lb ed="#L" n="112"/>est falsa vocis significatio et intentio fallendi illum, ut 
in<lb break="no" ed="#L" n="113"/>telligat sibi promitti quod iste non promittere intendit.
<lb ed="#L" n="114"/>Et, breviter, habeatur pro universali regula quod, 
men<lb break="no" ed="#L" n="115"/>dacio interveniente, semper iuramentum est mortale. Et
<lb ed="#L" n="116"/>quia ubicumque deficit animus promittendi aut observandi
<lb ed="#L" n="117"/>in iuramento promissorio, intervenit mendacium, ideo 
sem<lb break="no" ed="#L" n="118"/>per est mortale.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e2723">
                  <lb ed="#L" n="119"/>Ubi autem deficit etiam animus iurandi, et solum 
exte<lb break="no" ed="#L" n="120"/>rioris iuramenti apparentia intervenit, mortale quoque 
pec<lb break="no" ed="#L" n="121"/>catum est, Et ratio est quia exterius iuramentum 
applica<lb break="no" ed="#L" n="122"/>tur mendacio, quod est materia omnino contraria iuramento
<lb ed="#L" n="123"/>tam interiori quam exteriori. Sicut, si quis non animo 
co<lb break="no" ed="#L" n="124"/>lendi, sed solo actu exteriori coleret idola, ut de 
Marcel<lb break="no" ed="#L" n="125"/>lino dicitur, peccaret mortaliter, quia actum exterioris
<lb ed="#L" n="126"/>cultus applicaret cui non debet; ita in proposito actum
<lb ed="#L" n="127"/>exterioris iuramenti, qui est actus latriae, applicaret 
ma<lb break="no" ed="#L" n="128"/>teriae contrariae, scilicet mendacio, dum diceret, Deus est
<lb ed="#L" n="129"/>mihi testis quod sic faciam, et non intendit facere. Est
<lb ed="#L" n="130"/>enim hoc exhibere Deo irreverentiam coram hominibus,
<lb ed="#L" n="131"/>quibus mendacium manifestum fieri debet in non 
obser<lb break="no" ed="#L" n="132"/>vando; et scriptum est: Quicumque me erubuerit coram
<lb ed="#L" n="133"/>hominibus, hunc et Filius hominis erubescet coram 
ange<lb break="no" ed="#L" n="134"/>lis Dei.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e2760">
                  <lb ed="#L" n="135"/>Si vero non interveniunt verba falsa, sed plures sensus
<lb ed="#L" n="136"/>habentia et in uno vera et alio falsa, et a iurante 
inten<lb break="no" ed="#L" n="137"/>duntur in sensu quo sunt vera: si non est in iudicio aut
<lb ed="#L" n="138"/>materia praeiudiciali, quamvis sit intentio ut audiens 
fal<lb break="no" ed="#L" n="139"/>latur, absque peccato mortali fit tale iuramentum, quia
<lb ed="#L" n="140"/>veritas et iustitia adsunt; licet discretio deficiat, quoniam
<lb ed="#L" n="141"/>non debet divinum testimonium his immisceri quasi 
du<lb break="no" ed="#L" n="142"/>plicitatibus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e2780">
                  <lb ed="#L" n="143"/>Si autem artificiose composita verba dicuntur cum 
iu<lb break="no" ed="#L" n="144"/>ramento, vera quidem sed non penetrabilia ab audiente
<lb ed="#L" n="145"/>nisi falso: cessante praeiudicio iuris et hominis, absque
<lb ed="#L" n="146"/>peccato fieri potest; quoniam contingit huic iuramento
<lb ed="#L" n="147"/>omnes tres adesse comites, cum scilicet ex rationabili causa
<lb ed="#L" n="148"/>fit. Nec obstant verba Isidori allata, scilicet, Quacumque
<lb ed="#L" n="149"/>arte verborum etc.: quoniam intelligenda sunt quando falsa
<lb ed="#L" n="150"/>aut praeiudicialia sunt, quoniam dolosa sunt tunc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e2800">
                  <pb ed="#L" n="286"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Ad obiectionem autem in principio allatam, quia 
scili<lb break="no" ed="#L" n="2"/>cet simulatio utilis est licita, dicitur quod accipiendo 
si<lb break="no" ed="#L" n="3"/>mulationem pro mendacio, falsum est quod quandoque sit
<lb ed="#L" n="4"/>assumenda: accipiendo autem large pro fictione, potest
<lb ed="#L" n="5"/>quandoque assumi. Hoc autem secundo modo dicit 
infe<lb break="no" ed="#L" n="6"/>rius, in quaestione de simulatione, Auctor quod 
Hierony<lb break="no" ed="#L" n="7"/>mus simulationem accepit. In nostro autem casu manifeste
<lb ed="#L" n="8"/>concurrit mendacium.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e2824">
                  <lb ed="#L" n="9"/>XXIII. Ex his autem in tot dubiis de iuramentis coactis
<lb ed="#L" n="10"/>et simulatis discussis patet quod si quis animo evadendi
<lb ed="#L" n="11"/>iurat redire ad carcerem, in foro conscientiae tenetur 
re<lb break="no" ed="#L" n="12"/>dire ad carcerem, quantumcumque iniuriosum, sive iniuste
<lb ed="#L" n="13"/>sive iuste patiatur. Et ratio in promptu est: quia materia
<lb ed="#L" n="14"/>est licita et sancta, nam velle pati iustum, et velle pati
<lb ed="#L" n="15"/>iniustum, sanctum est; materia autem existente sancta, 
iu<lb break="no" ed="#L" n="16"/>ramentum non perdit vim suam obligatoriam, ut patet ex
<lb ed="#L" n="17"/>dictis*, Nec iura quae afferuntur in oppositum a quibusdam,
<lb ed="#L" n="18"/>scilicet Extra, De his quae metus causa, cap. 1, et XXXI,
<lb ed="#L" n="19"/>qu. rr, cap. Lotharius, aliquid probant in contrarium: sed 
iu<lb break="no" ed="#L" n="20"/>ramenta metu facta in foro iudiciali tractant. Et hoc 
particu<lb break="no" ed="#L" n="21"/>lare sit scriptum ut de similibus idem intelligatur iudicium.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e2856">
                  <lb ed="#L" n="22"/>XXIV. Sed restant circa discussam materiam adhuc 
du<lb break="no" ed="#L" n="23"/>bitationes duae. Prima est, an iurare super vero cum animo
<lb ed="#L" n="24"/>non iurandi sit peccatum mortale. — Secunda est, an 
iu<lb break="no" ed="#L" n="25"/>rare cum animo se non obligandi sit interpretandum pro
<lb ed="#L" n="26"/>iurare cum animo non iurandi,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e2869">
                  <lb ed="#L" n="27"/>Est autem primi dubii ratio quia iurando verum animo
<lb ed="#L" n="28"/>non iurandi, nec Deo nec homini fit iniuria. Quoniam
<lb ed="#L" n="29"/>Deus non affertur ex iuramento exteriori in testem falsi:
<lb ed="#L" n="30"/>quia iuratur verum. Nec homini detrimentum aliquod 
af<lb break="no" ed="#L" n="31"/>fertur: quia in nullo homo laeditur nisi in notitia unius
<lb ed="#L" n="32"/>singularis, scilicet quod iste habet animum iurandi, in quo
<lb ed="#L" n="33"/>fallere non excedit limites peccati venialis. — In oppositum
<lb ed="#L" n="34"/>autem est quod veritas sermonis debet esse comes 
iura<lb break="no" ed="#L" n="35"/>menti: etsi desit in materia iuramenti, hoc est in eo quod
<lb ed="#L" n="36"/>iuramento firmatur, est mortale. Ergo, a fortiori, si desit
<lb ed="#L" n="37"/>in forma, hoc est in ipsa iuratione, quia scilicet iuratio
<lb ed="#L" n="38"/>ipsa est mendacium, magis est mortale.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e2898">
                  <lb ed="#L" n="39"/>Secundi autem dubii ratio est quia intendens se non
<lb ed="#L" n="40"/>obligare intendit quidquid annexum necessario est ad hoc
<lb ed="#L" n="41"/>quod est se non obligare. Sed ad iuramentum cum animo
<lb ed="#L" n="42"/>non obligandi annectitur necessario animus non iurandi.
<lb ed="#L" n="43"/>Ergo iurare cum animo non se obligandi interpretandum
<lb ed="#L" n="44"/>est pro iurare cum animo non iurandi. - In oppositum
<lb ed="#L" n="45"/>autem est quia mentiens in uno non est interpretandus
<lb ed="#L" n="46"/>mentiri in duobus. Sed iurans cum animo se non obligandi
<lb ed="#L" n="47"/>mentitur in materia iuramenti, scilicet in promissione, ad
<lb ed="#L" n="48"/>quam non intendit se obligare, ut dicit. Ergo non est 
cen<lb break="no" ed="#L" n="49"/>sendus mentiri etiam in forma iuramenti: constat enim
<lb ed="#L" n="50"/>quod iurare cum animo non iurandi est mentiri in ipsa
<lb ed="#L" n="51"/>iuratione.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e2929">
                  <lb ed="#L" n="52"/>XXV. Ad evidentiam primi dubii, sciendum est quod
<lb ed="#L" n="53"/>in hac quaestione non est difficultas ex parte materiae, quia
<lb ed="#L" n="54"/>supponitur quod verum dicatur et iustum: sed ex parte
<lb ed="#L" n="55"/>ipsius actus iurandi, in quo mendacium invenitur quia
<lb ed="#L" n="56"/>iurat verbo et non mente. Et propterea oportet ex parte
<lb ed="#L" n="57"/>mendacii videre si sit perniciosum. Apparet enim quod
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="58"/>non. Quia mentiendo, dum dicit, Deus est testis, non 
at<lb break="no" ed="#L" n="59"/>tribuit aliquid non competens Deo, quoniam verum est
<lb ed="#L" n="60"/>quod Deus est testis omnis veritatis: sed attribuit sibi ipsi
<lb ed="#L" n="61"/>quod non convenit, scilicet se invocare in testem Deum ;:
<lb ed="#L" n="62"/>in hoc enim mentitur. Hoc in nullius iniuriam videtur
<lb ed="#L" n="63"/>esse. - Sed si subtilius inspexerimus, apparebit hoc 
men<lb break="no" ed="#L" n="64"/>dacium perniciosum ex propria natura: quoniam directe
<lb ed="#L" n="65"/>contrariatur fini iurationis, scilicet confirmationi veritatis;
<lb ed="#L" n="66"/>ideo enim iuramus, ut veritatem confirmemus. lIurare 
nam<lb break="no" ed="#L" n="67"/>que non cum animo iurandi est confirmare et non 
con<lb break="no" ed="#L" n="68"/>firmare veritatem: nam quia iurat actu exteriori, firmat
<lb ed="#L" n="69"/>veritatem inquantum est ex specie actus exterioris; quia
<lb ed="#L" n="70"/>vero non iurat mente, non confirmat veritatem. Unde actus
<lb ed="#L" n="71"/>iste, sic perversus in seipso ut sibi ipsi sit contrarius, est
<lb ed="#L" n="72"/>perniciosus toti generi humano: utpote, quantum in se est,
<lb ed="#L" n="73"/>tollens a iuramento exteriori finem quare fit, scilicet 
con<lb break="no" ed="#L" n="74"/>firmationem veri; et similiter, quantum ex se est, enervans
<lb ed="#L" n="75"/>fidem dandam exteriori iuramento. — Magis autem apparet
<lb ed="#L" n="76"/>directe pernicies huiusmodi ficti iuramenti, considerando
<lb ed="#L" n="77"/>iuramentum in ordine ad Deum. Nam sic iurare est ex suo
<lb ed="#L" n="78"/>genere illudere divino testimonio: quia ex actu exteriori
<lb ed="#L" n="79"/>inducit divinum testimonium, et ex actu interiori dissentit
<lb ed="#L" n="80"/>invocationi divini testimonii; quod nihil aliud videtur
<lb ed="#L" n="81"/>quam quaedam divini testimonii illusio. - Et per hoc patet
<lb ed="#L" n="82"/>solutio obiectionis in oppositum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e3001">
                  <lb ed="#L" n="83"/>Nec putes me immemorem suprascriptorum, scilicet
<lb ed="#L" n="84"/>quod iurans secum animo non iurandi non ligatur, ac per
<lb ed="#L" n="85"/>hoc non iurat. Cum enim homo sibi ipsi loquitur, non
<lb ed="#L" n="86"/>habet locum mendacium nec in materia nec in forma: sed
<lb ed="#L" n="87"/>sola ibi intervenit vana et fatua prolatio illorum verborum
<lb ed="#L" n="88"/>tanquam nihil significantium, ita quod omnia verba, etiam
<lb ed="#L" n="89"/>ipsa iuratio, materialiter proferuntur et supponunt. Nec
<lb ed="#L" n="90"/>contingunt haec personis sani capitis in hoc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e3021">
                  <lb ed="#L" n="91"/>XXVI. Ad secundum dubium dicitur quod cum quis
<lb ed="#L" n="92"/>fatue secum sibi ipsi iurat cum animo non se obligandi,
<lb ed="#L" n="93"/>iurare illud pro vano habendum est: quia cum nulla sit
<lb ed="#L" n="94"/>ibi materia, quoniam verba quae dicuntur materialiter 
su<lb break="no" ed="#L" n="95"/>muntur, iuramentum super nihilo profertur, ac per hoc
<lb ed="#L" n="96"/>indiscrete. - Sed cum quis alteri promittit aut dicit sub 
iu<lb break="no" ed="#L" n="97"/>ramento cum animo se non obligandi, iuramentum pro
<lb ed="#L" n="98"/>iuramento cum animo iurandi interpretandum est. Et ratio
<lb ed="#L" n="99"/>est quia in iuramento animus iurandi concurrit directe et
<lb ed="#L" n="100"/>manifeste ipsi iuranti: ac per hoc, nunquam 
interpretan<lb break="no" ed="#L" n="101"/>dum est deesse animum iurandi nisi manifesta sit 
huius<lb break="no" ed="#L" n="102"/>modi intentio iurantis; regulare siquidem ac naturale est
<lb ed="#L" n="103"/>ut iurantes habeant animum iurandi, Et quoniam ex animo
<lb ed="#L" n="104"/>non se obligandi non nisi indirecte et occulte sequitur 
in<lb break="no" ed="#L" n="105"/>tentio non iurandi, ideo ex animo non se obligandi non
<lb ed="#L" n="106"/>est interpretandum iuramentum quod sit factum animo
<lb ed="#L" n="107"/>non iurandi. Quinimmo ex errore videtur procedere animus
<lb ed="#L" n="108"/>iste non se obligandi: quia scilicet putant posse se 
sepa<lb break="no" ed="#L" n="109"/>rare obligationem a iuramento.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e3066">
                  <lb ed="#L" n="110"/>Et per hoc patet responsio ad obiectionem pro contraria
<lb ed="#L" n="111"/>parte. Non enim quicumque vult aliquid vult omne 
ne<lb break="no" ed="#L" n="112"/>cessario annexum sibi incognitum, quod credit non esse
<lb ed="#L" n="113"/>annexum. Immo ex errore vult implicite contradictoria
<lb ed="#L" n="114"/>latentia apud eum.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1732-Dd1e3080"><!-- caj-p2p2-q89a8" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1732-Hd1e3083">Articulus 8</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e3085">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="27" type="fixed=287"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e3092">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="28"/>IN articulo octavo eiusdem octogesimaenonae quaestionis,
<lb ed="#L" n="29"/>nota pro intellectu litterae, tria. Primum est quod in
<lb ed="#L" n="30"/>observatione tam voti quam iuramenti concurrunt duo:
<lb ed="#L" n="31"/>scilicet ipsa observatio voti vel iuramenti; et actus 
serva<lb break="no" ed="#L" n="32"/>us, qui promissus vel iuratus erat, puta dare centum 
au<lb break="no" ed="#L" n="33"/>reos. Commune est autem voto et iuramento quod ipsa
<lb ed="#L" n="34"/>observatio utriusque spectat ad religionem: quoniam ex
<lb ed="#L" n="35"/>divino aliquo causatur, ut in littera dicitur; et ad divinum
<lb ed="#L" n="36"/>cultum spectat reddere Deo tam vota quam iuramenta. Sed
<lb ed="#L" n="37"/>differentia inter votum et iuramentum est quoad actus 
ser<lb break="no" ed="#L" n="38"/>vatos: quia in voto etiam actus servatus est actus 
religio<lb break="no" ed="#L" n="39"/>nis, imperatus tamen; in iuramento autem actus servatus
<lb ed="#L" n="40"/>relinquitur suae naturae, et non est factus religionis actus,
<lb ed="#L" n="41"/>ut in articulo quinto huius quaestionis didicimus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e3127">
                  <lb ed="#L" n="42"/>Secundum est quod licet fidelitas et reverentia 
diversa<lb break="no" ed="#L" n="43"/>rum virtutum sint inter homines, ut patet ex distinctione
<lb ed="#L" n="44"/>virtutum ordinatarum ad honorandum et ad fidem 
servan<lb break="no" ed="#L" n="45"/>dam; in ordine tamen ad Deum fidelitas et reverentia 
eius<lb break="no" ed="#L" n="46"/>dem virtutis sunt, scilicet religionis: decet enim ut quae
<lb ed="#L" n="47"/>in inferioribus divisa sunt, in superiori uniantur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e3143">
                  <lb ed="#L" n="48"/>Tertium est quod dictum litterae, scilicet, Omnis 
infi<lb break="no" ed="#L" n="49"/>delitas irreverentiam continet, si secundum subiectam 
ma<lb break="no" ed="#L" n="50"/>teriam restringatur, scilicet respectu domini, clarum est:
<lb ed="#L" n="51"/>maxima namque, ut in littera subditur, irreverentia 
do<lb break="no" ed="#L" n="52"/>mini videtur infidelitas ad eum. Si vero universaliter, ut
<lb ed="#L" n="53"/>sonat, intelligendum est, non caret scrupulo: cum fides
<lb ed="#L" n="54"/>etiam sit supremorum ad infimos. Veruntamen verificatur
<lb ed="#L" n="55"/>ratione contemptus annexi: quia quicumque infidelis alicui
<lb ed="#L" n="56"/>est, ipsum parvipendere videtur, ac per hoc dehonorare;
<lb ed="#L" n="57"/>quod ad irreverentiam spectat.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1732-Dd1e3168"><!-- caj-p2p2-q89a9" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1732-Hd1e3171">Articulus 9</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e3173">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="66" type="fixed=288"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e3180">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="67"/>IN articulo nono eiusdem octogesimaenonae quaestionis,
<lb ed="#L" n="68"/>nota convenientiam et differentiam inter votum et 
iura<lb break="no" ed="#L" n="69"/>mentum quoad dispensationis auctoritatem. Nam 
conve<lb break="no" ed="#L" n="70"/>niunt in hoc quod utrobique dispensatio, commutatio, 
ir<lb break="no" ed="#L" n="71"/>ritatio aut relaxatio fit ratione materiae, ut habes clare in
<lb ed="#L" n="72"/>littera. - Differunt vero in duobus, ad propositum: scilicet
<lb ed="#L" n="73"/>in qualitate materiae, et in persona cui fit. Nam voti 
pro<lb break="no" ed="#L" n="74"/>pria materia est solum bonum supererogationis: et soli Deo
<lb ed="#L" n="75"/>votum fit. Iuramenti autem propria materia est non solum
<lb ed="#L" n="76"/>bonum supererogationis, sed etiam bonum de necessitate
<lb ed="#L" n="77"/>salutis, ut reddere debitum, servare fidem, etc., et 
univer<lb break="no" ed="#L" n="78"/>saliter quodcumque licitum, ita tamen quod non ponatur
<lb ed="#L" n="79"/>obex Spiritui Sancto. Et fit iuramentum non solum Deo,
<lb ed="#L" n="80"/>sed frequentissime homini.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e3215">
                  <lb ed="#L" n="81"/>Et hinc provenit duplex differentia. Prima est quod in
<lb ed="#L" n="82"/>votis dispensandis seu commutandis attenditur quid magis
<lb ed="#L" n="83"/>Deo acceptum sit, ut praedictum est. In iuramentis 
au<lb break="no" ed="#L" n="84"/>tem oportet respicere ad praeiudicium hominis cui factum
<lb ed="#L" n="85"/>est, et in cuius favorem factum est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e3228">
                  <lb ed="#L" n="86"/>Et hinc sequitur altera. Scilicet et quod homo non 
pot<lb break="no" ed="#L" n="87"/>est votum relaxare, quia non fit homini: sed 
iuramen<lb break="no" ed="#L" n="88"/>tum potest homo homini relaxare, ut in littera dicitur in
<lb ed="#L" n="89"/>responsione ad secundum, quia fit homini propter ipsum
<lb ed="#L" n="90"/>hominem, Et quod praelatus ecclesiasticus, etiam Papa,
<lb ed="#L" n="91"/>non habet ita potestatem super iuramenta sicut supra vota :
<lb ed="#L" n="92"/>quia non est ita in potestate Papae auferre ius tertii, in
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="93"/>rebus non, ecclesiasticis, sicut est in potestate sua 
commu<lb break="no" ed="#L" n="94"/>tare in aliquid gratius Deo; quia est Dei vicarius, et non
<lb ed="#L" n="95"/>est vicarius illius hominis; nec ita est super eum ut possit
<lb ed="#L" n="96"/>illum rebus suis privare ad libitum. Et hoc non est 
pro<lb break="no" ed="#L" n="97"/>pter defectum potestatis Papae, aut excellentiam iuramenti:
<lb ed="#L" n="98"/>sed ex natura contractus iuramento firmati, scilicet inter
<lb ed="#L" n="99"/>hominem et hominem. Quocirca, cessante praeiudicio 
ho<lb break="no" ed="#L" n="100"/>minis, ita iuramenta subiiciuntur Ecclesiae potestati sicut
<lb ed="#L" n="101"/>etiam vota. Et cum iuramentum sit minus obligativum
<lb ed="#L" n="102"/>quam votum, ut praehabitum est, consequens est ut
<lb ed="#L" n="103"/>omnia iuramenta subsint inferioribus Papae quae, si essent
<lb ed="#L" n="104"/>vota, subessent eisdem: quia cui concessum est posse or- .
<lb ed="#L" n="105"/>dinarie in maius, concessum est posse et in minus. Et 
si<lb break="no" ed="#L" n="106"/>militer videntur reservata omnia iuramenta Papae quae, si
<lb ed="#L" n="107"/>essent vota, essent Papae reservata: ut iuramentum de 
ca<lb break="no" ed="#L" n="108"/>stitate, et huiusmodi. Et ex hac radice Ecclesia dispensat
<lb ed="#L" n="109"/>in iuramentis coactis: quia scilicet cessat praeiudicium 
ho<lb break="no" ed="#L" n="110"/>minis, et audacia malorum coercetur dispensando.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e3288">
                  <lb ed="#L" n="111"/>II. In eodem articulo, in responsione ad tertium, nota
<lb ed="#L" n="112"/>quod dupliciter contingit fieri relaxationem iuramenti: 
sci<lb break="no" ed="#L" n="113"/>licet directe, vel indirecte. Directe quidem fit duabus viis:
<lb ed="#L" n="114"/>aut ratione materiae, quia scilicet materia est potestati 
re<lb break="no" ed="#L" n="115"/>laxantis subdita, ut contingit in patre respectu filiae et viro
<lb ed="#L" n="116"/>respectu uxoris et domino respectu servi, et huiusmodi ;
<lb ed="#L" n="117"/>aut ratione publici officii, quia scilicet sic expedit facere,
<lb ed="#L" n="118"/>quamvis ille qui iuravit licite posset servare, ut contingit
<pb ed="#L" n="289"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>in iuramentis coactis. Et utraque via utitur Ecclesia in 
re<lb break="no" ed="#L" n="2"/>laxatione iuramenti. Prima quidem, in distributione seu
<lb ed="#L" n="3"/>dispensatione et rerum ecclesiasticarum et officiorum 
ec<lb break="no" ed="#L" n="4"/>clesiasticorum, super quibus Papa habet plenitudinem 
po<lb break="no" ed="#L" n="5"/>testatis in dispensando seu distribuendo. Et hoc modo 
re<lb break="no" ed="#L" n="6"/>laxari possunt iuramenta facta a beneficiatis de rebus 
Ec<lb break="no" ed="#L" n="7"/>clesiae, disponente Papa aliter de rebus illis. Et similiter
<lb ed="#L" n="8"/>iuramenta de. conferendis aut suscipiendis beneficiis, officiis
<lb ed="#L" n="9"/>aut gradibus ecclesiasticis, sic relaxantur: ut pluries fieri
<lb ed="#L" n="10"/>videmus dum relaxantur iuramenta baccalariorum in 
theo<lb break="no" ed="#L" n="11"/>logia de non suscipiendo alibi magisterium. Omnium 
au<lb break="no" ed="#L" n="12"/>tem horum causa est quia haec ita subsunt inferioribus
<lb ed="#L" n="13"/>potestatibus ut Papa sit magis potens super haec 
dispen<lb break="no" ed="#L" n="14"/>sanda, distribuenda, committenda, inhibenda, 
communi<lb break="no" ed="#L" n="15"/>canda, quam quaecumque inferior potestas tam Tenontie
<lb ed="#L" n="16"/>quam collegialis, ut nulli iniuriam faciat utendo iure suo
<lb ed="#L" n="17"/>Immo in ipso iuramento intelligitur semper superioris ius
<lb ed="#L" n="18"/>exceptum: ut patet Extra, de Jureiurando, cap. Venientes. —
<lb ed="#L" n="19"/>Secunda autem via, scilicet ex publico officio, utitur 
Ec<lb break="no" ed="#L" n="20"/>clesia quandoque quidem in poenam eius cui iuramentum
<lb ed="#L" n="21"/>erat praestitum, ut patet de relaxatione iuramenti exhibiti
<lb ed="#L" n="22"/>excommunicato, XV, qu. vr, cap. Nos sanctorum, et cap.
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="23"/>Iuratos; quandoque vero et in poenam et in odium 
hu<lb break="no" ed="#L" n="24"/>manae saevitiae, ut fit in relaxatione iuramentorum 
coacto<lb break="no" ed="#L" n="25"/>rum, ut patet Extra, de Jureiurando, cap. Si vero; 
quan<lb break="no" ed="#L" n="26"/>doque vero propter bonum publicum, sed hic opus est
<lb ed="#L" n="27"/>sale, ne cuiquam fiat praeiudicium.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e3373">
                  <lb ed="#L" n="28"/>Indirecte autem relaxantur ab Ecclesia iuramenta ex 
na<lb break="no" ed="#L" n="29"/>turali sequela: ut, si deponit episcopum, ex naturali 
se<lb break="no" ed="#L" n="30"/>quela omnes iuramento adstricti illi quatenus episcopo, non
<lb ed="#L" n="31"/>tenentur ei amplius, Et similiter si removet statuta alicuius
<lb ed="#L" n="32"/>religionis vel collegii, ex naturali sequela non tenentur qui
<lb ed="#L" n="33"/>voverunt aut iurarunt servare statuta: quia non sunt 
am<lb break="no" ed="#L" n="34"/>plius statuta. Et similiter si privat iuste regem regno, omnes
<lb ed="#L" n="35"/>qui illi personae iuraverant se foturos illum in regno, non
<lb ed="#L" n="36"/>tenentur amplius: quia ex hoc ipso quod iudicatus iuste est
<lb ed="#L" n="37"/>indignus regno, nullus tenetur eum amplius fovere in eodem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e3397">
                  <lb ed="#L" n="38"/>Consuevit tamen, ut videtur, Ecclesia, et quando 
dire<lb break="no" ed="#L" n="39"/>cte et quando indirecte relaxat iuramentum, mentionem
<lb ed="#L" n="40"/>facere de talis vinculi relaxatione, ut ex scientia 
potesta<lb break="no" ed="#L" n="41"/>tem habentis intelligatur procedere relaxatio, ne subreptio
<lb ed="#L" n="42"/>opponatur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1732-d1e3410">
                  <lb ed="#L" n="43"/>Et de votis et iuramentis pro nunc dicta sufficiant, et
<lb ed="#L" n="44"/>pro tota hac quaestione octogesimanona.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>