<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Praefatio</title>
        <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Praefatio</title>
          <date when="2023-11-28">November 28, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE8">Rome, 1895, Vol. 8</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-11-28" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="3"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="TAcCaj-d1e1270"><!-- TAcCajp2p2-praefatio -->
        <head xml:id="TAcCaj-d1e1270-Hd1e101">Praefatio</head>
        <p xml:id="TAcCaj-d1e1270-d1e103">
          <pb ed="#L" n="3"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>AD
          <lb ed="#L" n="2"/>LEONEM DECIMUM PONT. MAX.
          <lb ed="#L" n="3"/>THOMAE DE VIO CAIETANI
          <lb ed="#L" n="4"/>CARDINALIS S. SIXTI
          <lb ed="#L" n="5"/>IN SECUNDAE SECUNDAE DIVI THOMAE AQUINATIS COMMENTARIOS
          <lb ed="#L" n="6"/>PRAEFATIO
        </p>
        <p xml:id="TAcCaj-d1e1270-d1e121">
          <lb ed="#L" n="7"/>OMNES homines qui ex iniuncto sibi munere in republica gerenda versantur,
          <lb ed="#L" n="8"/>cuiuscumque ordinis illi sint, non. privatis solum, sed publicis etiam pro
          <lb ed="#L" n="9"/>beneficiis ad referendam gratiam reddi. obnoxios nemo unquam sapiens
          <lb ed="#L" n="10"/>dubitavit. Tanto siquidem. foedere commune bonum particulari bono 
          in<lb break="no" ed="#L" n="11"/>sertum est ut illud unusquisque proprio anteferendum putet, nemoque quod
          <lb ed="#L" n="12"/>suum. est. bonum-vel se consequi vel tueri posse confidat, nisi publicum inde bonum
          <lb ed="#L" n="13"/>augeatur et conservetur. Ego itaque, quod ad me attinet, tua, Leo Decime Pontifex
          <lb ed="#L" n="14"/>Maxime, et in rempublicam Christianam et in meipsum maxima beneficia mecum animo
          <lb ed="#L" n="15"/>deputans, haec Tibi mea commentaria offerenda nunc censui, non qui hoc pacto parem
          <lb ed="#L" n="16"/>me Tibi gratiam referre nunc arbitrer, sed qui potius grati animi voluntatem Tibi 
          si<lb break="no" ed="#L" n="17"/>gnificem, nec sine veneratione debita recolam immensam cunctisque communem 
          bene<lb break="no" ed="#L" n="18"/>ficentiae tuae vim. Tu quidem, Beatissime Pater, statim ut Pontifex factus es, 
          pernicio<lb break="no" ed="#L" n="19"/>sum illud universalis Ecclesiae schisma quod. sub Iulio Secundo eruperat tua bonitate
          <lb ed="#L" n="20"/>ac providentia. ita. funditus. excidisti ut hoc immortali beneficio Christianos omnes facile
          <lb ed="#L" n="21"/>Tibi devinxeris. Neque vero tuae satis fuit magnanimitati pestilens hoc malum. quod
          <lb ed="#L" n="22"/>tempestate nostra Ecclesiae incubuerat summovisse, nisi etiam, futuris saeculis e sublimi
          <lb ed="#L" n="23"/>ista Sedis Apostolicae specula longe prospiciens, radicem. quoque gignendis in posterum
          <lb ed="#L" n="24"/>schismatibus, ac fomenta etiam. quibus alerentur ac viverent, aboleres. Nam cum 
          prae<lb break="no" ed="#L" n="25"/>teritarum rerum experientia satis nos doceret graves ac periculosas Ecclesiae 
          dissen<lb break="no" ed="#L" n="26"/>siones inde ortas. quidem fuisse quod quidam, nimis impie arroganterque ausi, 
          aucto<lb break="no" ed="#L" n="27"/>ritatem. Synodi supra maiestatem Pontificis. efferebant; alimenta. vero ac fomenta, quo
          <lb ed="#L" n="28"/>diutius perdurarent, ab ea quam Pragmaticam vocant Sanctione sumpsisse, quamque,
          <lb ed="#L" n="29"/>veluti perpetuum quoddam schisma, Ecclesiae adversam Sedique Apostolicae semper
          <lb ed="#L" n="30"/>aemulam, multi quondam alioqui clari magnanimique Pontifices ardenti studio abolere,
          <lb ed="#L" n="31"/>sed incassum, conati sunt; Tu tamen utrumque. malum, Beatissime Pater, de medio
          <lb ed="#L" n="32"/>facile: sustulisti; dum, Lateranensi approbante Concilio; ipse, Sanctorum Patrum dogma
          <lb ed="#L" n="33"/>sectatus, omni iam disceptatione de. Synodi ac Pontificis imparitate sublata, Sedis 
          Apo<lb break="no" ed="#L" n="34"/>stolicae auctoritatem supra Synodum statuendam esse tanta firmitate sanxisti ut 
          Late<lb break="no" ed="#L" n="35"/>ranensis ipsa Synodus veterum Conciliorum vestigia imitari ac se Pontificiae auctoritati
          <lb ed="#L" n="36"/>subditam esse confiteri non erubuerit; dumque in eodem Concilio, Pragmatica Sanctione
          <lb ed="#L" n="37"/>extincta, integrum Sedi Apostolicae ius suum restituisti. Quibus honestis magnanimisque
          <lb ed="#L" n="38"/>incoeptis ad optatum finem perductis, vere Leo fortissimus, Ecclesiae sanctae filiis,
          <lb ed="#L" n="39"/>tuisque. adeo catulis, solidam tranquillitatem, quantumque in Te fuit, pacem etiam 
          ven<lb break="no" ed="#L" n="40"/>turis saeculis stabilisti. Quantum vero cuncti professores eorum Ordinum qui Religiosi
          <lb ed="#L" n="41"/>vocantur bonitati tuae caritatique debeamus, iam ipse testis facundissimus esse possum.
          <lb ed="#L" n="42"/>Etenim cum illorum. Ordinum privilegia; quibus decus et immunitas continetur, quidam
          <lb ed="#L" n="43"/>vel. pessumdare: vel saltem labefactare anniterentur, Tu tamen solus, ingenua bonitate
          <lb ed="#L" n="44"/>atque auctoritatis robore obluctando, Patrem. Te nobis omnibus, Patronum- Protecto-
          <pb ed="#L" n="4"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>remque benignissimum praebuisti. Quid enim dicam quod ea liberalitate ac munificentia
          <lb ed="#L" n="2"/>litteratos omnes doctosque homines protegendos susceperis ut disciplinarum omnium
          <lb ed="#L" n="3"/>professores ac studiosos viros tum collatis muneribus iam ornaveris, tum ad bene 
          spe<lb break="no" ed="#L" n="4"/>randum de benignitate tua erexeris? Mihi autem, ut omissis aliis me inspiciam, tametsi
          <lb ed="#L" n="5"/>vel ecclesiasticae militiae sacramento, vel sacri Ordinis professione ac magisterio, vel
          <lb ed="#L" n="6"/>assiduo litterarum studio, nullum tuorum tot beneficiorum a me alienum esse 
          cogno<lb break="no" ed="#L" n="7"/>scerem, sed ea potius ubertim me accepisse sentirem, proxime cumulus hic tuae 
          be<lb break="no" ed="#L" n="8"/>nignitatis maximus splendidissimusque accessit quod me, nullius interventus favore,
          <lb ed="#L" n="9"/>nullis intermediis precibus, nullis. denique beneficiis. provocatus, sed ipse ingenua tui
          <lb ed="#L" n="10"/>animi bonitate adductus, in sacrum Cardinalium ordinem cooptasti, rem sane 
          admira<lb break="no" ed="#L" n="11"/>tione magna dignissimam totoque orbe terrarum . memorabilem tempestate nostra 
          ag<lb break="no" ed="#L" n="12"/>gressus, ut quam optimates viri dignitatem, quam principes ac reges provinciarum
          <lb ed="#L" n="13"/>summo studio et contentione vel sibi vel suis assequi suppliciter elaborant, Tu mihi
          <lb ed="#L" n="14"/>eam nec petenti quidem nec speranti, vixque adeo cogitanti, sponte tua contuleris. Ne
          <lb ed="#L" n="15"/>itaque in tuum Domini mei conspectum, omni veneratione dignissimum, vacuis manibus
          <lb ed="#L" n="16"/>ut asymbolus ingratusque venirem, quae proximis annis in Secundam Secundae Divi
          <lb ed="#L" n="17"/>Thomae Aquinatis Partem commentaria elucubravi, Tibi nunc dedicanda, tuique Numinis
          <lb ed="#L" n="18"/>praesidio publicanda constitui. Quae,'si vel nulla in me tua seorsum beneficia tanta
          <lb ed="#L" n="19"/>extarent, Tibi tamen iure optimo debebantur: quia, cum Tu et Summi Regis et 
          Sa<lb break="no" ed="#L" n="20"/>cerdotis Maximi dignitate. fungaris, doctrinae moralis commentaria, pro tua bonitate ac
          <lb ed="#L" n="21"/>sapientia, nequaquam a tua ditione aliena ducturus fueras. Moralis enim doctrinae 
          in<lb break="no" ed="#L" n="22"/>strumento Ecclesiae sanctae regnum: efflorescere ac decorari oportet, sub eo praesertim
          <lb ed="#L" n="23"/>Pontifice qui timere non debet ne, cwm alis praedicaverit, ipse refrobus habeatur, cum |
          <lb ed="#L" n="24"/>ea quae, in ethicis praeceptionibus tradita, suis auspiciis publicantur, ipse vitae suae'
          <lb ed="#L" n="25"/>exemplo sancire et comprobare videatur. Neque enim latere quemquam existimo Te
          <lb ed="#L" n="26"/>inde ab adolescente aetate cum aliarum virtutum, tum praecipue liberalitatis et 
          conti<lb break="no" ed="#L" n="27"/>nentiae normam cunctis propositum claruisse. Iam vero quam altis radicibus fides, spes,
          <lb ed="#L" n="28"/>caritas pectori tuo insitae semper fuerint, quaeque ad eas tuendas conservandasque
          <lb ed="#L" n="29"/>virtutes maxime necessaria est ingenua fortitudo, plane tunc omnibus ostendisti cum,
          <lb ed="#L" n="30"/>periculosis reipublicae Christianae temporibus, Ecclesiae Romanae Legatus amplissimus,
          <lb ed="#L" n="31"/>contra telorum turbines bellicaque tormenta, pulsis prope omnibus, ipse imperterritus
          <lb ed="#L" n="32"/>perstitisti; moxque, ad maiorem, ut puto, virtutis tuae probationem, inclinatis rebus,
          <lb ed="#L" n="33"/>alienae potestatis iam factus, nullis tamen expugnari machinis, nullis abduci terroribus
          <lb ed="#L" n="34"/>ab integro Ecclesiae corpore ad divulsas partes potuisti. Quae cum animo reputamus,
          <lb ed="#L" n="35"/>Dei providentia factum. cognoscimus ut Tu Pontifex Ecclesiae sanctae praeficereris qui,
          <lb ed="#L" n="36"/>ut Apostoli verbis utar, fer ommia fentatus, compati laborantibus scires, et quas antea
          <lb ed="#L" n="37"/>meditatus virtutes fueras, auctoritate potentiaque suffultus, multo nunc uberius multoque
          <lb ed="#L" n="38"/>felicius propagares; id quod inaudita et ineffabilis illa clementia qua capiti tuo insidiatos
          <lb ed="#L" n="39"/>homines conservasti plane testata est, Tibi profecto tuaeque sanctissimae potestati valde
          <lb ed="#L" n="40"/>conveniens ut, sicut Dei Maximi vices inter nos geris, ita ceteris mortalibus ea praestes
          <lb ed="#L" n="41"/>virtute qua homines, quantum mortalibus licet, Deo Maximo Optimo similes fiunt. 
          Ce<lb break="no" ed="#L" n="42"/>terum tuae laudes longioris subsellii tempus exposcunt. Quod vero ad institutam rem
          <lb ed="#L" n="43"/>pertinet, non modo Pontificiae Maiestatis nomine; cuius est officium summovere scelera
          <lb ed="#L" n="44"/>ac virtutes inserere, sed tuo ipsius etiam nomine, qui virtutes: colis semperque coluisti,
          <lb ed="#L" n="45"/>decenter tibi nostra haec commentaria dedicantur, in quibus de vitiis ac virtutibus 
          dis<lb break="no" ed="#L" n="46"/>putationes pulcherrimae proponuntur. Quae tamen hac mente omnes a me Tibi nunc
          <lb ed="#L" n="47"/>dedicari intelligant ut quaecumque hic vel usquam alibi a me scripta sint Apostolatus
          <lb ed="#L" n="48"/>tui iudicio, cui sunt iure subdita, substernantur. Accipe igitur, Beatissime Pater, de
          <lb ed="#L" n="49"/>manu Tibi deditissimae creaturae munusculum, grati animi alacritate conditum, atque
          <lb ed="#L" n="50"/>in eo accipiendo Dei Maximi, cuius Tu vicem inter nos geris, benignitatem, quaeso,
          <lb ed="#L" n="51"/>in animum tuum revoca: Hic enim, cum pingues tauros ac arietes immolari ante se
          <lb ed="#L" n="52"/>cerneret, duo tamen minuta de manu pauperis mulierculae in gazophylacium Templi
          <lb ed="#L" n="53"/>missa non respuit. Aeternum vale, Pater Beatissime.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>