<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 155</title>
        <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 155</title>
          <date when="2024-12-12">December 11, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-cnLx10">Rome, 1899, Vol. 10</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-12-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="254"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="TAcCaj-d1e2073"><!-- TAcCajp2p2-q155 -->
        <head xml:id="TAcCaj-d1e2073-Hd1e101">Quaestio 155</head>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2073-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q155a1 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2073-Hd1e106">Articulus 1</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2073-d1e108">
            <pb ed="#L" n="254"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1" type="fixed=254"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2073-d1e117">
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="2"/>In articulo primo quaestionis 
            centesimaequinquagesimae<lb break="no" ed="#L" n="3"/>quintae, nota duo. Primo, quid continentiae nomine
            <lb ed="#L" n="4"/>apud Aristotelem, et communiter apud morales, 
            intelli<lb break="no" ed="#L" n="5"/>gitur. Quoniam hac significatione utuntur tam ponentes
            <lb ed="#L" n="6"/>continentiam non esse virtutem, sed gradum; quam 
            po<lb break="no" ed="#L" n="7"/>nentes non esse virtutem proprie, sed imperfectum quid
            <lb ed="#L" n="8"/>in genere virtutis. Utrique enim dicunt continentiam esse
            <lb ed="#L" n="9"/>qua resistitur concupiscentiis pravis vehementibus: infra
            <lb ed="#L" n="10"/>latitudinem tamen humanam (quod addo propter ea quae
            <lb ed="#L" n="11"/>humanos exeunt limites, ut bestiales passiones). Sed tanta
            <lb ed="#L" n="12"/>est inter has opiniones differentia ut disputare simul 
            ne<lb break="no" ed="#L" n="13"/>queant, sed semper aequivocatio intersit, nisi redeundo ad
            <lb ed="#L" n="14"/>principium primum: puta quod dentur, vel non dentur
            <lb ed="#L" n="15"/>tales gradus. Quod superius  tactum est. Et nunc ideo
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="16"/>rememoratum sit, ut meminerint disputantes cum Martino,
            <lb ed="#L" n="17"/>semotis his praesuppositis sibi invicem adversantibus (an
            <lb ed="#L" n="18"/>scilicet continentia sit gradus: an sit imperfectum quid in
            <lb ed="#L" n="19"/>genere virtutis), disputent de reliquis: nisi velint reducere
            <lb ed="#L" n="20"/>semper quaestionem ad principium.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2073-d1e165">
            <lb ed="#L" n="21"/>Secundo, diligenter adverte quod continentia ab 
            Au<lb break="no" ed="#L" n="22"/>ctore ponitur sub genere principii laudabilium operum.
            <lb ed="#L" n="23"/>Quoniam hinc habes quod est in prima specie qualitatis,
            <lb ed="#L" n="24"/>quae est habitus vel dispositio. Nam constat non esse aliter
            <lb ed="#L" n="25"/>principium laudabilis operis nisi sicut habitus vel 
            dispo<lb break="no" ed="#L" n="26"/>sitio potentiae est principium laudabilis operis. Et hac 
            do<lb break="no" ed="#L" n="27"/>ctrina erit opus pluries, scilicet in tertio articulo huius
            <lb ed="#L" n="28"/>quaestionis, et in tertio articulo sequentis quaestionis: et
            <lb ed="#L" n="29"/>habebit utrobique difficultatem.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2073-Dd1e188"><!-- caj-p2p2-q155a2 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2073-Hd1e191">Articulus 2</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2073-d1e193">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="39" type="fixed=255"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2073-d1e200">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="40"/>IN articulo secundo eiusdem quaestionis, dubium ex 
            Mar<lb break="no" ed="#L" n="41"/>tino, in qu. de Continentia , occurrit dupliciter. Primo,
            <lb ed="#L" n="42"/>arguente quod continentia non determinatur ad materiam
            <lb ed="#L" n="43"/>talem, scilicet delectationes tactus, sed reperibilis est in
            <lb ed="#L" n="44"/>omni genere virtutis, — Secundo , solvente rationes 
            san<lb break="no" ed="#L" n="45"/>cti Thomae in hoc articulo, quibus concludit continentiam
            <lb ed="#L" n="46"/>proprie esse circa concupiscentiam delectabilium secundum
            <lb ed="#L" n="47"/>tactum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2073-d1e222">
            <lb ed="#L" n="48"/>Arguit igitur primo, sic . In omni genere virtutis 
            re<lb break="no" ed="#L" n="49"/>peritur continentia. Ergo. — Antecedens probatur. Si quis in
            <lb ed="#L" n="50"/>opere iustitiae patiatur impugnationes a rebus 
            delectabili<lb break="no" ed="#L" n="51"/>bus, puta muneribus, etc., et vincat, talis est iustus 
            secun<lb break="no" ed="#L" n="52"/>dum aliquem gradum. Et non secundum gradum 
            heroi<lb break="no" ed="#L" n="53"/>cum: quia tentatio non excedit communem hominum
            <lb ed="#L" n="54"/>facultatem. Nec secundum gradum temperantiae: quia
            <lb ed="#L" n="55"/>patitur impugnationem. Ergo secundum gradum 
            conti<lb break="no" ed="#L" n="56"/>nentiae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2073-d1e244">
            <lb ed="#L" n="57"/>Secundo. In omni materia in qua reperiuntur 
            passio<lb break="no" ed="#L" n="58"/>nes impellentes ad prosequendum aliquid quod recta ratio
            <lb ed="#L" n="59"/>dictat, invenitur continentia. Sed in omni genere et 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="60"/>teria virtutis reperiuntur huiusmodi passiones. Ergo. -
            <lb ed="#L" n="61"/>Maior est sancti Thomae in hoc articulo, in principio: licet
            <lb ed="#L" n="62"/>eam limitare videatur, sed nimium voluntarie, ut patebit
            <lb ed="#L" n="63"/>solvendo rationem eius. - Minor est certa. Nam per 
            cu<lb break="no" ed="#L" n="64"/>piditatem pecuniae impellitur quis ad iniustitiam, alius ad
            <lb ed="#L" n="65"/>proditionem, alius ad fugam.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2073-d1e267">
            <lb ed="#L" n="66"/>Tertio, quarto et quinto, affert primum, secundum et
            <lb ed="#L" n="67"/>tertium argumenta huius articuli. Et subdit: Has 
            ratio<lb break="no" ed="#L" n="68"/>nes fere omnes solvit Thomas per hoc quod nomen 
            con<lb break="no" ed="#L" n="69"/>tinentiae potest accipi communiter, vel stricte. In quo
            <lb ed="#L" n="70"/>non est ab eo dissensio: dum tamen constet hos virtutum
            <lb ed="#L" n="71"/>gradus in omni virtutis genere reperiri.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2073-d1e283">
            <lb ed="#L" n="72"/>II. Solvit  deinde, primo , argumentum litterae in 
            op<lb break="no" ed="#L" n="73"/>positum 'ex auctoritate Aristotelis VII Ethic., scilicet, 
            Con<lb break="no" ed="#L" n="74"/>tinentia et incontinentia sunt circa ea circa quae est 
            tem<lb break="no" ed="#L" n="75"/>perantia et intemperantia: dicendo. quod Aristoteles non
            <lb ed="#L" n="76"/>loquitur ibi de temperantia quae virtus est specialis, sed
            <lb ed="#L" n="77"/>de temperantia quae est gradus cuiusque virtutis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2073-d1e299">
            <lb ed="#L" n="78"/>Secundo, rationem in corpore articuli, scilicet: 
            Conti<lb break="no" ed="#L" n="79"/>nentia est circa passiones impellentes vehementer: Ergo
            <lb ed="#L" n="80"/>est circa naturales ad tactum pertinentes ut propriam 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="81"/>teriam, quia sunt principia aliarum, etc. Tum quia 
            dele<lb break="no" ed="#L" n="82"/>ctationes gustus sunt etiam naturales. - Tum quia 
            con<lb break="no" ed="#L" n="83"/>tinentia est quidem circa passiones vehementes, sed non
            <lb ed="#L" n="84"/>circa vehementiores. Quoniam tam vehementem posset
            <lb ed="#L" n="85"/>facere inclinationem. quod: vehementia ipsa poneret actum
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="86"/>extra gradum continentiae, et faceret ipsum pertinere ad
            <lb ed="#L" n="87"/>gradum heroicum: puta cum inclinatio facta esset tam
            <lb ed="#L" n="88"/>vehemens quod pauci hominum regulariter eam vincerent.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2073-d1e328">
            <lb ed="#L" n="89"/>Tertio, solvit motivum sumptum ex littera in 
            respon<lb break="no" ed="#L" n="90"/>sione ad primum, scilicet: Continentia proprie dicitur in
            <lb ed="#L" n="91"/>illa materia in qua difficillimum est contineri . Soluit
            <lb ed="#L" n="92"/>autem per idem: quia scilicet posset esse tanta difficultas
            <lb ed="#L" n="93"/>cotiinda dian actus non esset actus continentiae, sed
            <lb ed="#L" n="94"/>virtutis heroicae: puta si vincere talem passionem esset
            <lb ed="#L" n="95"/>supra communem hominum facultatem,
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2073-d1e346">
            <lb ed="#L" n="96"/>Quarto, solvit motivum ex littera in responsione ad
            <lb ed="#L" n="97"/>tertium, scilicet de continentia simpliciter, vel secundum
            <lb ed="#L" n="98"/>quid. Et dicit quod cum de continente vel incontinente
            <lb ed="#L" n="99"/>loquimur circa alias delectationes a tactu et gustu, aliquid
            <lb ed="#L" n="100"/>addimus ut magis explicemus quid intendimus, quoniam
            <lb ed="#L" n="101"/>continentia multis modis sumitur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2073-d1e362">
            <lb ed="#L" n="102"/>III. Ad evidentiam huius materiae, sciendum est quod,
            <lb ed="#L" n="103"/>cum apud Aristotelem , etiam ipso Martino acceptante ,
            <lb ed="#L" n="104"/>continentia proprie sit circa vehementes pugnas 
            delecta<lb break="no" ed="#L" n="105"/>tionum humanarum; et circa pugnas humanarum 
            delecta<lb break="no" ed="#L" n="106"/>tionum naturalium, scilicet cibi et potus ac venereorum,
            <lb ed="#L" n="107"/>dicatur continentia vel incontinentia simpliciter; circa 
            pu<lb break="no" ed="#L" n="108"/>gnas autem aliorum delectabilium, puta honoris, 
            pecu<lb break="no" ed="#L" n="109"/>niae, etc., dicatur secundum quid, scilicet cum additione,
            <lb ed="#L" n="110"/>puta, continens vel incontinens irae, honoris, pecuniae, et
            <lb ed="#L" n="111"/>non, continens vel incontinens simpliciter : manifeste, et
            <lb ed="#L" n="112"/>absque scrupulo aliquo, consequens est ut continentia
            <lb ed="#L" n="113"/>trifariam inveniatur, scilicet simpliciter et per se, et 
            secun<lb break="no" ed="#L" n="114"/>dum quid, et per accidens. Nam in illo virtutis genere in
            <lb ed="#L" n="115"/>quo passiones delectabilium non nisi per accidens 
            inve<lb break="no" ed="#L" n="116"/>niuntur, consequens est quod continentia non nisi per
            <lb ed="#L" n="117"/>accidens inveniatur. Et quia iniustitia non est circa 
            passio<lb break="no" ed="#L" n="118"/>nes, sed operationes ad alterum; et non nisi per accidens
            <lb ed="#L" n="119"/>ad iustitiam passiones spectant: ideo continentia in iustitiae
            <lb ed="#L" n="120"/>operibus locum non habet nisi per accidens. — In illo vero
            <lb ed="#L" n="121"/>virtutis genere in quo passiones delectabilium per se 
            in<lb break="no" ed="#L" n="122"/>veniuntur, ut in magnanimitate, magnificentia, liberalitate
            <lb ed="#L" n="123"/>et huiusmodi, continentiae quidem ratio salvatur, sed, ut
            <lb ed="#L" n="124"/>Aristoteles dixit , secundum quid. - In illo autem genere
            <lb ed="#L" n="125"/>in quo passiones delectabilium non solum per se, sed
            <lb ed="#L" n="126"/>principales inveniuntur, ut in temperantia, ibi continentia
            <lb ed="#L" n="127"/>et per se et simpliciter invenitur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2073-d1e422">
            <lb ed="#L" n="128"/>Et ratio diversitatis inter per se et per accidens, satis
            <lb ed="#L" n="129"/>clara est. Sed inter simpliciter et secundum quid, duplex
            <lb ed="#L" n="130"/>videtur. Prima (quam puto principalem) videtur ex usu,
            <lb ed="#L" n="131"/>quia scilicet sic consuevimus his nominibus uti: scilicet
            <pb ed="#L" n="256"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>in materia temperantiae uti continentia et incontinentia
            <lb ed="#L" n="2"/>simpliciter, in aliis autem materiis secundum quid. - Alia
            <lb ed="#L" n="3"/>autem ratio ex rerum natura sumitur: quae in littera 
            as<lb break="no" ed="#L" n="4"/>signatur. Quia scilicet de ratione continentiae est quod
            <lb ed="#L" n="5"/>contra vehementes sit passiones. Vehementes autem per se
            <lb ed="#L" n="6"/>primo sunt solae naturales respectu cibi et potus et 
            vene<lb break="no" ed="#L" n="7"/>reorum. Continentia ergo principaliter est circa istas, et
            <lb ed="#L" n="8"/>circa alias secundario. Et hoc est dictu: circa istas, proprie
            <lb ed="#L" n="9"/>et simpliciter; et circa alias, secundum quid et communiter.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2073-d1e457">
            <lb ed="#L" n="10"/>IV. Ad primum ergo argumentum Martini , negatur
            <lb ed="#L" n="11"/>antecedens, loquendo de continentia per se et proprie.
            <lb ed="#L" n="12"/>Quoniam talis non invenitur nisi in genere et materia
            <lb ed="#L" n="13"/>virtutis temperantiae. —- Ad probationem autem dicitur
            <lb ed="#L" n="14"/>quod, si quis patiatur impugnationes iustitiae a 
            concu<lb break="no" ed="#L" n="15"/>piscentia alicuius delectabilis, et frequenter vincat; talis,
            <lb ed="#L" n="16"/>si alias caret virtute iustitiae, inquantum exercet actum
            <lb ed="#L" n="17"/>iustum, est iustus quoad actum et dispositive, et non
            <lb ed="#L" n="18"/>secundum aliquem gradum iustitiae; inquantum vero 
            vin<lb break="no" ed="#L" n="19"/>cit pugnam a concupiscentia delectabilis, est. continens;
            <lb ed="#L" n="20"/>simpliciter quidem, si illud est delectabile secundum 
            ta<lb break="no" ed="#L" n="21"/>ctum; secundum quid vero, si est aliter delectabile, ut
            <lb ed="#L" n="22"/>est munus. Vnde patet ruere totam fabricam illius 
            argu<lb break="no" ed="#L" n="23"/>menti. Et forte error accidit istis quia non advertunt quod
            <lb ed="#L" n="24"/>faciunt homines saepe iusta opera sine iustitiae virtute
            <lb ed="#L" n="25"/>seu habitu, ut patet in V Ethic. : et simile est de 
            ope<lb break="no" ed="#L" n="26"/>ribus temperatis et fortibus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2073-d1e496">
            <lb ed="#L" n="27"/>Ad secundum dicitur quod maior est vera si 
            intelliga<lb break="no" ed="#L" n="28"/>tur per se, scilicet ubi inveniuntur per se passiones 
            im<lb break="no" ed="#L" n="29"/>pellentes, etc. Et tunc est verum quod ibi est continentia,
            <lb ed="#L" n="30"/>simpliciter vel secundum quid. Et propterea limitatio 
            Au<lb break="no" ed="#L" n="31"/>ctoris ad delectabilia necessaria naturaliter non est 
            volun<lb break="no" ed="#L" n="32"/>taria, sed rationabilis, ad hoc ut sit continentia proprie.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2073-d1e512">
            <lb ed="#L" n="33"/>Ad reliqua, sufficiunt solutiones quae sunt in littera:
            <lb ed="#L" n="34"/>qualitercumque sentiat, vel dissentiat Martinus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2073-d1e519">
            <lb ed="#L" n="35"/>V. Ad solutiones motivorum litterae  deveniendo, 
            dici<lb break="no" ed="#L" n="36"/>tur quod solutio motivi ex auctoritate Aristotelis, 
            confuta<lb break="no" ed="#L" n="37"/>tur, quia voluntarie aequivocationem temperantiae imponit
            <lb ed="#L" n="38"/>Aristoteli. De illa namque temperantia interpretandus est
            <lb ed="#L" n="39"/>loqui de qua superius tractaverat, et cui materiam 
            assi<lb break="no" ed="#L" n="40"/>gnaverat : alioquin, non per notiora declarasset materiam
            <lb ed="#L" n="41"/>continentiae, sed ignotum per ignotius, dicendo quod
            <lb ed="#L" n="42"/>continentia est circa illa circa quae est temperantia;
            <lb ed="#L" n="43"/>nam non minus ignotum est circa quae est temperantia
            <lb ed="#L" n="44"/>illa ficta pro gradu. - Convincitur quoque hanc esse 
            do<lb break="no" ed="#L" n="45"/>ctrinam Aristotelis aperte, dum dicit : Neque enim circa
            <lb ed="#L" n="46"/>omnia est simpliciter incontinens, sed circa quae intem-
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="47"/>peratus. Constat namque quod, si de intemperantia gradu
            <lb ed="#L" n="48"/>ficto loqueretur, quod falso dixisset, Neque enim. circa
            <lb ed="#L" n="49"/>omnia est simpliciter incontinens: quoniam intemperantia
            <lb ed="#L" n="50"/>gradus omnibus vitiis communis est, et circa omnia est.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2073-d1e558">
            <lb ed="#L" n="51"/>Solutio vero rationis litterae in corpore, confutatur, 
            quo<lb break="no" ed="#L" n="52"/>ad primum, quia delectationes gustus, ut est quidam tactus,
            <lb ed="#L" n="53"/>sub delectatione tactus comprehenduntur. Et quia in littera,
            <lb ed="#L" n="54"/>in responsione ad quartum, explicatur prius quod etiam ad
            <lb ed="#L" n="55"/>gustus delectationes extendi potest continentia, secundum
            <lb ed="#L" n="56"/>Aristotelem. - Quoad secundum, quia vehementia 
            intelli<lb break="no" ed="#L" n="57"/>genda est secundum subiectam materiam, scilicet infra 
            de<lb break="no" ed="#L" n="58"/>lectationes humanas; et infra latitudinem subiectae 
            mate<lb break="no" ed="#L" n="59"/>riae stando, ut debet stari, ratio currit, et nullam habet a
            <lb ed="#L" n="60"/>Martino instantiam; patet responsio.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2073-d1e583">
            <lb ed="#L" n="61"/>Et similiter dicendum est de solutione motivi ex 
            difficul<lb break="no" ed="#L" n="62"/>tate: scilicet quod de difficultate infra humanas 
            concupi<lb break="no" ed="#L" n="63"/>scentias est sermo. Et sic ratio expedita, cum subiecto 
            mo<lb break="no" ed="#L" n="64"/>tivo, invenitur. Et, quamvis non sit necessarium, ad 
            bonita<lb break="no" ed="#L" n="65"/>tem tamen doctrinae, scito quod si quis, maximi delectabilis
            <lb ed="#L" n="66"/>pugnam sustinens, vinceret, quam rarissimus homo 
            vince<lb break="no" ed="#L" n="67"/>ret; non propterea haberet virtutem perfectissime, hoc est
            <lb ed="#L" n="68"/>heroice, sed haberet tantum actum heroicum; sicut vir qui
            <lb ed="#L" n="69"/>sine iustitiae virtute facit iustum, non nisi secundum actum
            <lb ed="#L" n="70"/>iustus est. Verbi gratia, si quis, agonizans pro consequendo
            <lb ed="#L" n="71"/>regno totius orbis terrarum, ad aliquod malum 
            impellere<lb break="no" ed="#L" n="72"/>tur, puta ad dicendum mendacium, et tamen, praevalente
            <lb ed="#L" n="73"/>ratione, vinceret: non esset hic, alias sine virtute morali
            <lb ed="#L" n="74"/>existens, propter hunc actum heroicae virtutis, sed heroici
            <lb ed="#L" n="75"/>actus; et dicendus esset heroice continens imperii.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2073-d1e618">
            <lb ed="#L" n="76"/>Solutio demum motivi ex Aristotelis distinctione de
            <lb ed="#L" n="77"/>simpliciter et secundum quid, confutatur, et convincitur
            <lb ed="#L" n="78"/>falsa: ita quod nec ex multiplici significatione continentiae,
            <lb ed="#L" n="79"/>nec ad maiorem expressionem fit ista additio in 
            delecta<lb break="no" ed="#L" n="80"/>bilibus extra tactum et gustum, cum dicitur, continens
            <lb ed="#L" n="81"/>vel incontinens honoris, lucri, etc. Nam si ex multiplici
            <lb ed="#L" n="82"/>hoc esset significatione, ita oporteret addi in una materia
            <lb ed="#L" n="83"/>sicut in alia, ut aequivocatio aut incertitudo vitaretur: et
            <lb ed="#L" n="84"/>sic etiam in delectabilibus tactus et gustus oportet addere
            <lb ed="#L" n="85"/>aliquid, et dicere, continens vel incontinens veneris, etc.
            <lb ed="#L" n="86"/>Et si ad maiorem expressionem haec fieret additio, in
            <lb ed="#L" n="87"/>omni similiter materia additione esset opus ad maiorem
            <lb ed="#L" n="88"/>expressionem. Fateatur ergo veritatem: quod additio in
            <lb ed="#L" n="89"/>aliis materiis fit quia solum habet ibi locum continentia
            <lb ed="#L" n="90"/>secundum quid; et in materia delectabilium tactus nulla
            <lb ed="#L" n="91"/>fit additio, quia ibi est incontinentia simpliciter. Et hoc
            <lb ed="#L" n="92"/>quadrat.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2073-Dd1e658"><!-- caj-p2p2-q155a3 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2073-Hd1e661">Articulus 3</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2073-d1e663">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="37" type="fixed=257"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2073-d1e670">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="38"/>In articulo tertio eiusdem quaestionis, dubium occurrit
            <lb ed="#L" n="39"/>ad hominem, quoad tria. Primo. Quo pacto cum 
            do<lb break="no" ed="#L" n="40"/>ctrina Auctoris stat continentiam esse habitum subiective
            <lb ed="#L" n="41"/>in voluntate: cum ad bonum morale supposito proprium,
            <lb ed="#L" n="42"/>quod. per passiones impeditur, voluntas sit naturaliter
            <lb ed="#L" n="43"/>inclinata, ita quod. non egeat virtute nec habitu aliquo,
            <lb ed="#L" n="44"/>secundum Auctorem? 
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2073-d1e690">
            <lb ed="#L" n="45"/>Secundo, quia Auctor repugnantia hic de ipsa voluntate
            <lb ed="#L" n="46"/>dicit, dum dicit quod tam continens quam incontinens,
            <lb ed="#L" n="47"/>extra passionem existens, gerit in proposito 
            concupiscen<lb break="no" ed="#L" n="48"/>tias illicitas non sequi. Ex hoc enim manifeste habetur
            <lb ed="#L" n="49"/>quod habet intentionem rectam: ac per hoc, voluntatem
            <lb ed="#L" n="50"/>rectam, Et consequenter male subiungitur quod prima
            <lb ed="#L" n="51"/>eorum differentia est in voluntate.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2073-d1e708">
            <lb ed="#L" n="52"/>Tertio, quia apud Auctorem, continentia est species
            <lb ed="#L" n="53"/>constantiae: ut patet superius in qu. rrr, art. 5, ad 3.
            <lb ed="#L" n="54"/>Constantia autem est pars integralis prudentiae, et ad 
            ra<lb break="no" ed="#L" n="55"/>tionem spectat . Et pluries ab Auctore  habetur quod
            <lb ed="#L" n="56"/>continentia est in ratione, seu rationabili parte animae.
            <lb ed="#L" n="57"/>Quomodo ergo haec ex proposito determinatio quod est
            <lb ed="#L" n="58"/>in voluntate, consonat? :
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2073-d1e727">
            <lb ed="#L" n="59"/>II. Ad primum horum dicitur quod, secundum 
            doctri<lb break="no" ed="#L" n="60"/>nam Auctoris et veritatem, continentia, sicut non est virtus,
            <lb ed="#L" n="61"/>ita non est habitus, proprie loquendo: sed est dispositio.
            <lb ed="#L" n="62"/>Quod ex differentia specifica inter habitum et 
            dispositio<lb break="no" ed="#L" n="63"/>nem patet: quia scilicet est de facili mobilis  ex propria
            <lb ed="#L" n="64"/>ratione, non ex modo inexistendi. Et ne hoc appareat
            <lb ed="#L" n="65"/>voluntarium, probatur ex actu continentiae. Actus enim
            <lb ed="#L" n="66"/>eius proprie est hominis in passionibus existentis. Constat
            <lb ed="#L" n="67"/>autem quod passio est de facili mobilis. Ex propria igitur
            <lb ed="#L" n="68"/>ratione continentia est de facili mobilis. Ac per hoc, non
            <lb ed="#L" n="69"/>est habitus, sed dispositio: quamvis, extenso habitus 
            no<lb break="no" ed="#L" n="70"/>mine ad totam primam speciem qualitatis, continentia
            <lb ed="#L" n="71"/>habitus vocetur interdum. - Non obstat autem Auctoris
            <lb ed="#L" n="72"/>doctrinae quod voluntas egeat dispositione superaddita ad
            <lb ed="#L" n="73"/>pugnandum contra vehementes passiones quae insunt 
            con<lb break="no" ed="#L" n="74"/>tra morale bonum proprium ipsius suppositi: licet sit 
            con<lb break="no" ed="#L" n="75"/>tra illius doctrinam ponere in ea habitum aut virtutem 
            res<lb break="no" ed="#L" n="76"/>pectu huiusmodi boni, - Et sic terminata sit quaestio in 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="77"/>cedenti Libro  mota et disputata, de subiecto continentiae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2073-d1e771">
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="78"/>Ad secundum dicitur quod Auctor expresse specificat
            <lb ed="#L" n="79"/>quod prima differentia invenitur in voluntate ut eligit, et
            <lb ed="#L" n="80"/>non secundum quod intendit. Quo fit ut inter virtutem
            <lb ed="#L" n="81"/>moralem et continentiam tanta sit differentia quod virtus
            <lb ed="#L" n="82"/>moralis rectificat intentionem et electionem, quoniam 
            re<lb break="no" ed="#L" n="83"/>ctificat voluntatem respectu finis et eius quod est ad finem:
            <lb ed="#L" n="84"/>et ideo a priori et perfecte est habitus electivus . 
            Con<lb break="no" ed="#L" n="85"/>tinentia autem solam electionem rectificat pro tunc, 
            scili<lb break="no" ed="#L" n="86"/>cet in statu pugnae: sicut incontinentia solam electionem
            <lb ed="#L" n="87"/>inficit et obliquat in statu pugnae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2073-d1e797">
            <lb ed="#L" n="88"/>Ad tertium dicitur quod ex responsione ad secundum
            <lb ed="#L" n="89"/>in littera habetur glossa et ratio omnium verborum 
            so<lb break="no" ed="#L" n="90"/>nantium quod continentia sit in ratione: scilicet quod
            <lb ed="#L" n="91"/>intelligitur u£ im primo movente. Et hoc modo dicitur
            <lb ed="#L" n="92"/>species constantiae ut moventis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2073-d1e810">
            <lb ed="#L" n="93"/>III. In eodem articulo tertio dubium occurrit quia
            <lb ed="#L" n="94"/>littera ista expresse contradicit Aristoteli, in VII Ethic. ,
            <lb ed="#L" n="95"/>ubi ponit differentiam inter temperatum et continentem
            <lb ed="#L" n="96"/>in hoc quod temperatus eligit, continens non eligit. 
            Quo<lb break="no" ed="#L" n="97"/>modo ergo in littera dicitur quod continens et incontinens
            <lb ed="#L" n="98"/>eligit ?
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2073-d1e826">
            <lb ed="#L" n="99"/>Ad hoc dicitur quod dupliciter potest affirmari vel 
            ne<lb break="no" ed="#L" n="100"/>gari quod aliquis eligat: primo, quoad substantiam actus
            <lb ed="#L" n="101"/>eligendi; secundo, quoad modum eligendi, hoc est, per
            <lb ed="#L" n="102"/>modum eligentis. Et quoad ipsum quidem actum 
            electio<lb break="no" ed="#L" n="103"/>nis respiciendo, verum dicit Auctor quod tam continens
            <lb ed="#L" n="104"/>quam incontinens eligit. Alioquin, non essent inter 
            prin<lb break="no" ed="#L" n="105"/>cipia moralium actuum continentia et incontinentia: 
            quo<lb break="no" ed="#L" n="106"/>niam extra liberum arbitrium nihil est morale. - Quoad
            <lb ed="#L" n="107"/>volendum vero per modum eligentis, verum dixit 
            Aristo<lb break="no" ed="#L" n="108"/>teles: eo quod uterque in perturbatione consentit ei quod
            <lb ed="#L" n="109"/>consentit; consentire autem. per modum perturbati non
            <lb ed="#L" n="110"/>est consentire per modum eligentis, quia modus eligendi
            <lb ed="#L" n="111"/>est ex consilio quieto animo conferente hoc cum illo,
            <lb ed="#L" n="112"/>optare alterum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2073-d1e859">
            <lb ed="#L" n="113"/>Minus autem apparet modi huius apud incontinentem,
            <lb ed="#L" n="114"/>quia non ex consilio, sed contra consilium , ex passionis
            <lb ed="#L" n="115"/>perturbatione eligit: continens vero in consilio manet, sed
            <lb ed="#L" n="116"/>perturbato, etc.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2073-Dd1e871"><!-- caj-p2p2-q155a4 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2073-Hd1e874">Articulus 4</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2073-d1e876">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="85" type="fixed=258"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2073-d1e883">
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="86"/>In articulo quarto eiusdem quaestionis, in responsione
            <lb ed="#L" n="87"/>ad secundum, nota bene quod magnitudo tentationis
            <lb ed="#L" n="88"/>ex. dispositione corporis, vel divitiarum quae habentur, et
            <lb ed="#L" n="89"/>huiusmodi, auget meritum resistentibus. Et propter hoc
            <lb ed="#L" n="90"/>mulieres, quae ex naturali complexione magis natae sunt
            <lb ed="#L" n="91"/>agi quam agere, magis merentur resistendo passionibus:
            <cb ed="#L" n="f"/>
            <lb ed="#L" n="92"/>et similiter divites habentes oportunitates, etc., iuxta illud :
            <lb ed="#L" n="93"/>Qui potuit transgredi, et non est transgressus. — Sed 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="94"/>gnitudo tentationum ex negligentia propriae custodiae 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="95"/>veniens, minuit meritum, etiam si resistatur: quia ipsa
            <lb ed="#L" n="96"/>magnitudo peccato fit, quod merito adversatur. Et ideo in
            <lb ed="#L" n="97"/>littera dicitur quod ratione suae causae minuit meritum.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>