<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 65</title>
            <author ref="#Aquinas">Thomas Aquinas</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 65</title>
               <date when="2023-08-02">August 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE6">Rome, 1891, Vol. 6</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="419"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1008"><!-- TAcCajp2p1-q65 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1008-Hd1e99">Quaestio 65</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1008-Dd1e101"><!-- caj-p2p1-q65-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1008-Hd1e104">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1008-d1e106">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="101"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1008-d1e113">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="102"/>In articulo primo quaestionis sexagesimaequintae, termini
<lb ed="#L" n="103"/>duo sunt primo declarandi, quid scilicet importet virtus
<lb ed="#L" n="104"/>perfecta, et quid virtus imperfecta, de quibus in littera
<lb ed="#L" n="105"/>sermo fit: an differentia haec sit sicut inter calorem 
remis<lb break="no" ed="#L" n="106"/>sum, et in summo; an sicut inter dispositionem et 
habi<lb break="no" ed="#L" n="107"/>tum; an sicut inter diversas formas, puta opinionem et
<lb ed="#L" n="108"/>scientiam. Non enim parvi refert quo haec modo 
distin<lb break="no" ed="#L" n="109"/>guantur. Etsi quis hic erraret, male posset de connexione
<lb ed="#L" n="110"/>virtutum disputare.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1008-d1e137">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="111"/>Sciendum est igitur quod constat virtutes perfectas ab
<lb ed="#L" n="112"/>imperfectis non propterea distingui, quia illae in summo
<lb ed="#L" n="113"/>sunt gradu, istae non. Nam virtutes connexae, quae sunt
<lb ed="#L" n="114"/>solae perfectae, ut in littera dicitur, intendi possunt; ut
<lb ed="#L" n="115"/>sequens quaestio ostendit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1008-d1e153">
                  <lb ed="#L" n="116"/>Quomodo autem distinguantur, ex natura habitus et 
dis<lb break="no" ed="#L" n="117"/>positionis manifestatur. Habitus enim et dispositio distincta
<lb ed="#L" n="118"/>contra habitum, secundum melius sentientium sententiam,
<lb ed="#L" n="119"/>distinguuntur non modaliter tantum, sed essentialiter. Ita
<pb ed="#L" n="420"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>quod qualitas illa quae est dispositio, nunquam erit 
essen<lb break="no" ed="#L" n="2"/>tialiter habitus, quamvis forte habitus modum habere possit:
<lb ed="#L" n="3"/>sed dispositio est qualitas secundum se facile mobilis; 
ha<lb break="no" ed="#L" n="4"/>bitus vero est qualitas ex natura sua difficile mobilis. — 
Ve<lb break="no" ed="#L" n="5"/>rum huiusmodi qualitas habet duplicem statum. Est enim
<lb ed="#L" n="6"/>quandoque in se quidem habitus, sed per modum 
disposi<lb break="no" ed="#L" n="7"/>tionis inhaeret, quia facile corrumpi potest: ut patet de:
<lb ed="#L" n="8"/>scientia per primam demonstrationem acquisita, et non 
me<lb break="no" ed="#L" n="9"/>ditatione firmata. Quandoque autem et in se est habitus, et
<lb ed="#L" n="10"/>in statu habitus: quia per modum habitus, habetur 
firmi<lb break="no" ed="#L" n="11"/>ter, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1008-d1e193">
                  <lb ed="#L" n="12"/>II. Sicut autem in communissimis rationibus primae 
spe<lb break="no" ed="#L" n="13"/>ciei qualitatis invenitur habitus dupliciter, scilicet per 
mo<lb break="no" ed="#L" n="14"/>dum dispositionis, et per modum habitus; et praeter haec
<lb ed="#L" n="15"/>dispositio, sive per modum dispositionis, sive per modum
<lb ed="#L" n="16"/>habitus: ita in virtute ut sic, quae est species habitus, 
in<lb break="no" ed="#L" n="17"/>venitur qualitas quae est essentialiter virtus, dupliciter, 
sci<lb break="no" ed="#L" n="18"/>licet habens statum virtutis, et non habens statum virtutis;
<lb ed="#L" n="19"/>et praeter haec invenitur sub specie dispositionis, inclinatio
<lb ed="#L" n="20"/>seu dispositio ad virtutem. Ex his autem tribus, scilicet 
vir<lb break="no" ed="#L" n="21"/>tute in statu virtutis, virtute non in statu virtutis, et 
dispo<lb break="no" ed="#L" n="22"/>sitione ad virtutem; sola prima virtus perfecta est et dicitur:
<lb ed="#L" n="23"/>immo, ut in quarto articulo dicitur, haec sola simpliciter
<lb ed="#L" n="24"/>et proprie virtus dicitur. Et ratio in promptu est: quia
<lb ed="#L" n="25"/>virtutem proprie et simpliciter oportet esse principium 
ope<lb break="no" ed="#L" n="26"/>ris virtuosi simpliciter, et non secundum quid; virtus autem
<lb ed="#L" n="27"/>non in statu virtutis, tale opus non facit, quia defectuosa
<lb ed="#L" n="28"/>est, utpote privata proprio statu..
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1008-d1e232">
                  <lb ed="#L" n="29"/>Sic ergo virtutis perfectae nomine, qualitas quae est
<lb ed="#L" n="30"/>virtus, statum virtutis habens, intelligitur. Virtutis autem
<lb ed="#L" n="31"/>imperfectae nomine, licet secundum proprietatem vocabuli
<lb ed="#L" n="32"/>sola virtus secundum essentiam et deficiens videatur 
intel<lb break="no" ed="#L" n="33"/>ligi, quia virtus imperfecta dicit virtutem et imperfectionem
<lb ed="#L" n="34"/>eius; extenso tamen seu accommodato vocabulo, virtutis
<lb ed="#L" n="35"/>imperfectae nomine intelligitur tam virtus deficiens in statu,
<lb ed="#L" n="36"/>quam .dispositio ad virtutem, praesertim si est firmata.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1008-d1e252">
                  <lb ed="#L" n="37"/>In quo autem consistat virtutis essentia, ex qu. rv 
colli<lb break="no" ed="#L" n="38"/>gere poteris. In quo autem perfectio status virtutis 
consi<lb break="no" ed="#L" n="39"/>stat, ex littera quidem unico verbo habes, quoad morale,
<lb ed="#L" n="40"/>scilicet quod inclinat ad bonum bene. Ex II autem Ethic.
<lb ed="#L" n="41"/>explicatius habes quod sciens, quod eligens, quod propter
<lb ed="#L" n="42"/>hoc, quod immobiliter habens ipsam, operetur. Et 
conse<lb break="no" ed="#L" n="43"/>quenter imperfecta virtus est si aliquid horum deficiat:
<lb ed="#L" n="44"/>quamvis enim bonum tunc fieret, non tamen bene.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1008-d1e272">
                  <lb ed="#L" n="45"/>III. Et scito, novitie, quod alicui qualitati inclinanti in
<lb ed="#L" n="46"/>bonum aliquid, dupliciter deesse potest aliqua virtutis 
con<lb break="no" ed="#L" n="47"/>ditio. Primo, de pertinentibus ad speciem seu essentiam
<lb ed="#L" n="48"/>virtutis. Ut si deficeret recta ratio vel electio vel proprius
<lb ed="#L" n="49"/>finis in habitu agibilium, non esset in veritate virtus nec
<lb ed="#L" n="50"/>perfecta nec imperfecta: diceretur tamen virtus imperfecta,
<lb ed="#L" n="51"/>sicut dispositio ad virtutem. Unde si quis habituatus est ad
<lb ed="#L" n="52"/>abstinentiae vel castitatis materiam non secundum regulam
<lb ed="#L" n="53"/>rationis, aut non electione propter ipsum bonum rationis ;
<lb ed="#L" n="54"/>talis habitus nec est, nec erit unquam virtus; sed dispositio
<lb ed="#L" n="55"/>tantum ad virtutem. - Secundo, de pertinentibus ad statum
<lb ed="#L" n="56"/>tantum virtutis. Ut si deficeret immobilitas aut extensio aut
<lb ed="#L" n="57"/>debita dispositio subiecti, esset quidem imperfecta virtus, sic
<lb ed="#L" n="58"/>quod potest eadem numero esse perfecta et simpliciter 
vir<lb break="no" ed="#L" n="59"/>tus, ablatis illis defectibus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1008-d1e307">
                  <lb ed="#L" n="60"/>Oportebit ergo te cautum esse, cum de virtute 
imper<lb break="no" ed="#L" n="61"/>fecta est sermo: an intelligatur ibi de imperfecta ratione
<lb ed="#L" n="62"/>status; an quia dispositio tantum est, Et eadem oportet uti
<lb ed="#L" n="63"/>cautela, cum. negari inveneris rationem proprie vel 
simpli<lb break="no" ed="#L" n="64"/>citer virtutis. Scies autem discernere intentionem litterae, si,
<lb ed="#L" n="65"/>secundum nunc dicta, inspexeris an eadem qualitas quae
<lb ed="#L" n="66"/>negatur virtus, sit postmodum virtus, vel ion: quoniam, ut
<lb ed="#L" n="67"/>patet, si primum inveneris, de non virtute secundum statum
<lb ed="#L" n="68"/>est sermo; si secundum, de non virtute secundum 
essen<lb break="no" ed="#L" n="69"/>tiam. Et hoc si servaveris, non vagaberis ad quaerendum
<lb ed="#L" n="70"/>constitutiva virtutum in esse virtutis in genere relationis,
<lb ed="#L" n="71"/>ut Scotus putavit: sed perfectionem statuum perquires;
<lb ed="#L" n="72"/>aut novae virtutis generationem facilem, post talem ac 
tan<lb break="no" ed="#L" n="73"/>tam dispositionem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1008-d1e340">
                  <lb ed="#L" n="74"/>IV. In eodem primo articulo quaestionis 
sexagesimae<lb break="no" ed="#L" n="75"/>quintae, dubium de connexione virtutum ex Scoto resurgit.
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>Ipse namque, in III SSezt., dist. xxxvi, solam. connexionem
<lb ed="#L" n="77"/>virtutis moralis cuni prudentia sua, idest illius materiae, et
<lb ed="#L" n="78"/>non e contra, tenens; putat nec prudentiam moralem 
virtu<lb break="no" ed="#L" n="79"/>tem, nec moralem virtutem prudentiam simpliciter, idest
<lb ed="#L" n="80"/>totius agibilis, nec unam moralem virtutem aliam moralem
<lb ed="#L" n="81"/>coexigere: sed simul stare quod aliquis sit temperatus in
<lb ed="#L" n="82"/>summo, et tamen avarus, iniustus, etc. Et ut distincte omnia
<lb ed="#L" n="83"/>percipiantur, primo recitabuntur sua motiva; secundo, 
de<lb break="no" ed="#L" n="84"/>clarabuntur fundamenta veritatis; tertio, satisfiet obiectis,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1008-d1e370">
                  <lb ed="#L" n="85"/>Arguit primo Scotus contra connexionem virtutum, ex
<lb ed="#L" n="86"/>hoc quod sunt perfectiones partiales. Quando enim sunt
<lb ed="#L" n="87"/>plures perfectiones partiales eiusdem  perfectibilis, potest
<lb ed="#L" n="88"/>perfectum esse illud perfectibile secundum unam, et 
imper<lb break="no" ed="#L" n="89"/>fectum secundum aliam: ut patet in Socrate respectu visus
<lb ed="#L" n="90"/>et auditus. Constat autem cardinales virtutes esse partiales
<lb ed="#L" n="91"/>perfectiones mentis nostrae, Ergo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1008-d1e388">
                  <lb ed="#L" n="92"/>Secundo, ex definitione virtutis II Efthic. Quaelibet virtus
<lb ed="#L" n="93"/>moralis est habitus electivus in mediétate consistens 
deter<lb break="no" ed="#L" n="94"/>minata ratione, prout sapiens determinabit, absque 
deter<lb break="no" ed="#L" n="95"/>minatione et electione medii in alia materia. Ergo est virtus
<lb ed="#L" n="96"/>sine connexione ad alias virtutes, — Et antecedens patet:
<lb ed="#L" n="97"/>quia in definitione virtutis non ponitur nisi connexio ad
<lb ed="#L" n="98"/>prudentiam, seu rationem determinantem medium in illa
<lb ed="#L" n="99"/>materia. i
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1008-d1e408">
                  <lb ed="#L" n="100"/>Tertio, ex exercitio causante virtutem. Quia potest 
ali<lb break="no" ed="#L" n="101"/>quis.optime se exercere in materia unius virtutis, et non
<lb ed="#L" n="102"/>in materia alterius. Ergo non sunt connexae. - Tenet 
se<lb break="no" ed="#L" n="103"/>quela: quia virtus generatur ex actibus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1008-d1e419">
                  <lb ed="#L" n="104"/>Quarto, ex distantia. Quia virtutes eiusdem generis, quae
<lb ed="#L" n="105"/>sunt propinquiores, non sunt connexae: puta virginitas, et
<lb ed="#L" n="106"/>castitas coniugalis. Ergo, a fortiori, virtutes distinctae 
se<lb break="no" ed="#L" n="107"/>cundum genus, ut cardinales, quae magis distant, non sunt
<lb ed="#L" n="108"/>connexae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1008-d1e432">
                  <lb ed="#L" n="109"/>Quinto, deducit, ad tria inconvenientia ex connexione.
<lb ed="#L" n="110"/>Primo, quod aliqua virtus esset virtus antequam esset 
vir<lb break="no" ed="#L" n="111"/>tus. Secundo, quod nulla virtus esset prima. Tertio, quod
<lb ed="#L" n="112"/>unus actus generaret omnes virtutes. — Sequela primi 
pro<lb break="no" ed="#L" n="113"/>batur sic. Temperantia, per te, non est virtus sine virtute
<lb ed="#L" n="114"/>fortitudinis: ergo fortitudo est prius virtus, Et ex alia parte,
<lb ed="#L" n="115"/>fortitudo non potest esse virtus sine temperantiae virtute :
<lb ed="#L" n="116"/>ergo fortitudo non erit virtus nisi post temperantiam. Ergo
<lb ed="#L" n="117"/>fuit virtus antequam esset virtus. — Sequela secundi patet:
<lb ed="#L" n="118"/>quia ex quo quaelibet coexigit aliam, omnes sunt simul; et
<lb ed="#L" n="119"/>consequenter nulla prior aut posterior. - Sequela tertii 
pro<lb break="no" ed="#L" n="120"/>batur: quia impossibile est simul haberi tot actus perfectos
<lb ed="#L" n="121"/>generativos tot virtutum. Quod autem tertium sit 
inconve<lb break="no" ed="#L" n="122"/>niens, probatur: quia unus actus est unius virtutis; et sicut
<lb ed="#L" n="123"/>esset actus unius virtutis si esset generata, ita est 
genera<lb break="no" ed="#L" n="124"/>tivus unius, et non omnium virtutum. - Haec de primo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1008-d1e469">
                  <lb ed="#L" n="125"/>V. Quoad secundum, scito connexionem virtutum 
car<lb break="no" ed="#L" n="126"/>dinalium convinci ex isto processu, qui in littera fit: Virtus
<lb ed="#L" n="127"/>moralis exigit prudentiam; prudentia autem exigit omnes
<lb ed="#L" n="128"/>tres virtutes morales; ergo omnes virtutes morales sunt 
con<lb break="no" ed="#L" n="129"/>nexae. Sed quia propositiones hic assumptae diversimode
<lb ed="#L" n="130"/>intelliguntur, oportet eas explanare, et sensum verum 
ca<lb break="no" ed="#L" n="131"/>pere; et tunc videre vim. rationis huius.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1008-d1e488">
                  <lb ed="#L" n="132"/>VI. Prima ergo propositio, scilicet, Virtus moralis exigit
<lb ed="#L" n="133"/>prudentiam , quia ex definitione virtutis II Ezhic. allata 
pa<lb break="no" ed="#L" n="134"/>tet, non negatur, sed distinguitur: quia aut intelligitur de
<lb ed="#L" n="135"/>prudentia totali; aut partiali. Et vocatur prudentia totalis,
<lb ed="#L" n="136"/>prudentiajfespectu omnium agibilium; partialis autem, 
re<lb break="no" ed="#L" n="137"/>spectu talis materiae, delectationis venereae, vel periculorum
<lb ed="#L" n="138"/>mortis, etc. Si in assumpta propositione, et definitione 
vir<lb break="no" ed="#L" n="139"/>tutis moralis, intelligitur de prudentia totali, negatur: si de
<lb ed="#L" n="140"/>partiali, conceditur. Sed tunc patet manifeste quod nihil
<lb ed="#L" n="141"/>valet processus: quia prudentia partialis non exigit omnes
<lb ed="#L" n="142"/>virtutes morales. — Propter istam autem distinctionem, 
opor<lb break="no" ed="#L" n="143"/>tet ostendere aut verificari assumptum de prudentia totali ;
<lb ed="#L" n="144"/>aut quod prudentia partialis exigat omnes virtutes. Et 
utrum<lb break="no" ed="#L" n="145"/>que simul fiet, ostendendo quod prudentia partialis aut non
<lb ed="#L" n="146"/>est prudentia sufficiens ad materiam illius virtutis, et 
con<lb break="no" ed="#L" n="147"/>sequenter non est prudentia: aut est totalis,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1008-d1e525">
                  <lb ed="#L" n="148"/>Ostenditur autem hoc facile ex connexione materiarum
<lb ed="#L" n="149"/>virtutum moralium, et ipsa definitione virtutis, sic. Virtus
<lb ed="#L" n="150"/>moralis, puta temperantia, est habitus secundum rationem
<pb ed="#L" n="421"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>rectam electivus medii in delectationibus tactus, non prout
<lb ed="#L" n="2"/>electionem medii in talibus delectationibus contingit 
cor<lb break="no" ed="#L" n="3"/>rumpi a tali aut tali passione; sed simpliciter, undecumque
<lb ed="#L" n="4"/>contingat ab electione talis medii in electionem extremorum
<lb ed="#L" n="5"/>vitiorum declinare. Ergo temperantiae virtus necessario 
ha<lb break="no" ed="#L" n="6"/>bituatum reddit animum ad eligendum tale medium 
secun<lb break="no" ed="#L" n="7"/>dum prudentiam totalem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1008-d1e554">
                  <lb ed="#L" n="8"/>VII. Assumptum hoc manifestatur. Dupliciter siquidem
<lb ed="#L" n="9"/>credi potest quod virtus moralis, puta temperantia, perficit.
<lb ed="#L" n="10"/>animum. Primo, ut declinatio a tali medio oritur ex aliqua
<lb ed="#L" n="11"/>certa passione: puta ut ex amore concupiscentiae declinari
<lb ed="#L" n="12"/>solet a medio in delectationibus tactus; ita quod non 
spe<lb break="no" ed="#L" n="13"/>ctat ad temperantiam inclinare ad eligendum medium in
<lb ed="#L" n="14"/>delectationibus tactus, nisi pro quanto abducimur a medio
<lb ed="#L" n="15"/>ob amorem superfluae delectationis. Secundo autem modo,
<lb ed="#L" n="16"/>ut temperantiae sit inclinare ad tale medium contra 
quos<lb break="no" ed="#L" n="17"/>que impetus, ex quacumque passione provenientes, ad 
ab<lb break="no" ed="#L" n="18"/>ducendum a tali medio: puta ex avaritia, ex timore 
mor<lb break="no" ed="#L" n="19"/>tis, etc. Differunt autem intantum hi duo modi, ut ex hoc
<lb ed="#L" n="20"/>pendeat ista veritas: et secundum primum modum non fiat
<lb ed="#L" n="21"/>aliquis temperatus nisi secundum quid; iuxta secundum
<lb ed="#L" n="22"/>vero, fiat temperatus simpliciter. Quoniam, ut patet, iuxta
<lb ed="#L" n="23"/>primum modum non est habituatus ad medium in 
delecta<lb break="no" ed="#L" n="24"/>tionibus tactus nisi secundum quid, quia secundum quod
<lb ed="#L" n="25"/>oriuntur a certo motivo tantum: iuxta secundum vero, est
<lb ed="#L" n="26"/>habituatus ad medium in delectationibus tactus totaliter,
<lb ed="#L" n="27"/>quia-secundum quod oriuntur ex quocumque motivo.
<lb ed="#L" n="28"/>Quod autem temperantia primo modo non sit virtus, sed
<lb ed="#L" n="29"/>secundo modo tantum, non eget probatione: quia manifeste
<lb ed="#L" n="30"/>ex usu convincitur. Mulier enim habituata ad castitatem
<lb ed="#L" n="31"/>quantum est ex amore delectationum, si inops et avara male
<lb ed="#L" n="32"/>merendo venereis vacat, procul dubio intemperata est: et
<lb ed="#L" n="33"/>similiter si tinxore verberum aut infamiae, etc., hoc faciat.
<lb ed="#L" n="34"/>Idem ergo est dicere quod temperantia non perficit animum
<lb ed="#L" n="35"/>contra timores et alias passiones, ut et inquantum natae sunt
<lb ed="#L" n="36"/>corrumpere electionem medii in delectationibus tactus; et
<lb ed="#L" n="37"/>dicere quod qui moechatur ut furetur, non est moechus;
<lb ed="#L" n="38"/>et meretricem ob solam avaritiam, posse simul esse 
tempera<lb break="no" ed="#L" n="39"/>tam; et infinita huiusmodi falsa. Spectat igitur ad moralem
<lb ed="#L" n="40"/>virtutem inclinare ad medium in propria materia, non solum
<lb ed="#L" n="41"/>excludendo extrema secundum se; sed secundum quod 
con<lb break="no" ed="#L" n="42"/>nexionem habent cum aliena materia, Ut enim in littera
<lb ed="#L" n="43"/>dicitur, in responsione ad tertium et quartum, agibilia, quae
<lb ed="#L" n="44"/>sunt materiae virtutum moralium, sunt ordinata ad invicem:
<lb ed="#L" n="45"/>et propterea unum redundat in aliud. Et propterea oportet
<lb ed="#L" n="46"/>virtutem moralem perficere sic animum in propria materia,
<lb ed="#L" n="47"/>ut nec ex his quae infra limites propriae materiae secundum
<lb ed="#L" n="48"/>se sunt, nec ex his quae intrant limites propriae materiae
<lb ed="#L" n="49"/>ex connexione illius cum » áliis, abducatur a medio eligendo
<lb ed="#L" n="50"/>in illa materia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1008-d1e650">
                  <lb ed="#L" n="51"/>VIII. Et sic patet assumptum: et restat manifestanda 
con<lb break="no" ed="#L" n="52"/>sequentia, quod scilicet ex hoc sequatur quod virtus moralis
<lb ed="#L" n="53"/>coexigat prudentiam totalem. Hoc autem sic probatur. 
Vir<lb break="no" ed="#L" n="54"/>tus moralis eligit medium in propria materia simpliciter ,
<lb ed="#L" n="55"/>idest secundum se, et ut in eam redundant aliae materiae.
<lb ed="#L" n="56"/>Ergo exigit rectam rationem sui secundum se, et 
secun<lb break="no" ed="#L" n="57"/>dum comparationem ad alias. Sed hoc est prudentia totalis.
<lb ed="#L" n="58"/>Ergo. - Sequela est manifesta ex eo quod virtus moralis
<lb ed="#L" n="59"/>est electiva secundum rectam rationem. Et sicut est 
ele<lb break="no" ed="#L" n="60"/>ctiva in propria materia et secundum se et secundum 
com<lb break="no" ed="#L" n="61"/>parationem ad alias materias, ita oportet quod ratio sit 
re<lb break="no" ed="#L" n="62"/>ctificans illam materiam et secundum se, et secundum 
com<lb break="no" ed="#L" n="63"/>parationem ad alias. Ex defectu namque rectae regulae in
<lb ed="#L" n="64"/>huiusmodi comparationibus, provenit quod habituatus 
ani<lb break="no" ed="#L" n="65"/>mus in castitate, et non in paupertate, liberalitate, 
fortitu<lb break="no" ed="#L" n="66"/>dine et iustitia, propter avaritiam aut timorem aut odium,
<lb ed="#L" n="67"/>contra castitatem facit. Comparatur siquidem tunc in tali
<lb ed="#L" n="68"/>animo bonum castitatis bono pecuniae, aut evasionis a morte,
<lb ed="#L" n="69"/>aut explendi appetitus odii huiusmodi; et dictatur magis
<lb ed="#L" n="70"/>eligendum nunc hoc apparens bonum quam illud vere 
bo<lb break="no" ed="#L" n="71"/>num, propter passiones seu affectiones nunc, hic, etc., ad hoc
<lb ed="#L" n="72"/>magis. quam illud. - Quod autem ratio recta circa unam
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="73"/>iudicans: inter aliqua. duo, oportet cognoscere utrumque. Si
<lb ed="#L" n="74"/>enim hanc rectam rationem oportet comparare hanc 
ma<lb break="no" ed="#L" n="75"/>teriam reliquis agibilibus, oportet eam, quia ratio est, 
utra<lb break="no" ed="#L" n="76"/>que cognoscere; et quia recta est, circa utraque rectam esse.
<lb ed="#L" n="77"/>Constat autem rectam rationem circa omnia cam 
pru<lb break="no" ed="#L" n="78"/>dentiam esse totalem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1008-d1e715">
                  <lb ed="#L" n="79"/>IX. Patet igitur ex dictis quod prudentia partialis non est
<lb ed="#L" n="80"/>prudentia nisi sit totalis. Et consequenter, ut patebit, 
exi<lb break="no" ed="#L" n="81"/>git omnes virtutes morales. Propter quod in calce articuli
<lb ed="#L" n="82"/>dicitur quod defectus prudentiae circa unam partem 
agibi<lb break="no" ed="#L" n="83"/>lium, induceret defectum circa alia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1008-d1e728">
                  <lb ed="#L" n="84"/>Ex his autem habes quomodo intelligenda sit definitio
<lb ed="#L" n="85"/>virtutis moralis II Ethic., quoad duos terminos, scilicet 
ee<lb break="no" ed="#L" n="86"/>ctionem medii, et rectam rationem. Intelligitur enim de
<lb ed="#L" n="87"/>electione medii non secundum quid, sed simpliciter, idest
<lb ed="#L" n="88"/>contra quaecumque abducentia; et recta ratione, non 
secun<lb break="no" ed="#L" n="89"/>dum quid, idest secundum partem, sed simpliciter seu 
tota<lb break="no" ed="#L" n="90"/>liter. — Et sic patet quod ex definitione virtutis, sine glossis
<lb ed="#L" n="91"/>appositivis, excludendo solum sensum secundum quid, ét
<lb ed="#L" n="92"/>utendo sensu simpliciter (quod regulariter in definitionibus
<lb ed="#L" n="93"/>intelligitur); habes ob sura prudentiae totaliter ad 
vir<lb break="no" ed="#L" n="94"/>tutem moralem. b:
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1008-d1e755">
                  <lb ed="#L" n="95"/>X. Explanata autem et probata prima propositione 
as<lb break="no" ed="#L" n="96"/>sumpta, reliquum est ut probetur et explanetur secunda;
<lb ed="#L" n="97"/>scilicet quod prudentia exigit omnes virtutes morales. Haec
<lb ed="#L" n="98"/>propositio licet possit probari ex parte materiae, quia sicut
<lb ed="#L" n="99"/>temperantia generatur ex frequentibus electionibus medii in
<lb ed="#L" n="100"/>delectationibus, ita prudentiam oportet generari ex 
frequen<lb break="no" ed="#L" n="101"/>tibus iudiciis et praeceptis circa suam materiam, quae est 
to<lb break="no" ed="#L" n="102"/>tum agibile; - melius tamen monstratur propositum ex ipsa
<lb ed="#L" n="103"/>ratione prudentiae secundum se, ut in littera fit ex parte
<lb ed="#L" n="104"/>Principiorum ipsius prudentiae, sic. Prudentia est recta ratio
<lb ed="#L" n="105"/>consiliativa, iudicativa et praeceptiva. Ergo rectitudo eius
<lb ed="#L" n="106"/>exigit animum tam secundum partem apprehensivam, quam
<lb ed="#L" n="107"/>secundum partem appetitivam, recte et bene se habere circa
<lb ed="#L" n="108"/>principia rectae rationis, quae sunt fines agibilium. Sed sic
<lb ed="#L" n="109"/>se habere ad huiusmodi fines est habere omnes virtutes 
mo<lb break="no" ed="#L" n="110"/>rales principales. Ergo prudentia coexigit, secundum se,
<lb ed="#L" n="111"/>omnes virtutes huiusmodi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1008-d1e794">
                  <lb ed="#L" n="112"/>Antecedens patet. - Sequela vero, quoad partem 
appre<lb break="no" ed="#L" n="113"/>hensivam, est per se nota: quia habitus conclusionum pendet
<lb ed="#L" n="114"/>ex habitu principiorum. - Quoad partem vero appetitivam,
<lb ed="#L" n="115"/>licet ex supradictis de prudentia pateàt, breviter tamen,
<lb ed="#L" n="116"/>quasi repetendo, manifestatur sic. Prudentia non est in 
ra<lb break="no" ed="#L" n="117"/>tione solum, ut dicitur in VI Ethic.: quia est in ratione
<lb ed="#L" n="118"/>ut mota ab appetitu; et propter hoc, non traditur 
obli<lb break="no" ed="#L" n="119"/>vioni, ut ibidem dicitur. Ergo dependet ab appetitu, procul
<lb ed="#L" n="120"/>dubio recto. Obiectum autem appetitus est finis. Ergo 
de<lb break="no" ed="#L" n="121"/>pendet ab appetitü. recte se habente ad finem. Quod erat
<lb ed="#L" n="122"/>intentum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1008-d1e820">
                  <lb ed="#L" n="123"/>Quod autem. dependeat prudentia ab appetitu recto 
re<lb break="no" ed="#L" n="124"/>spectu omnium finium agibilium, et non unius tantum; licet
<lb ed="#L" n="125"/>ex redundantia connexionis posset h&amp;beri; in littera tameri
<lb ed="#L" n="126"/>probatur ex hoc quod, sicut scientia dependet ex omnibus
<lb ed="#L" n="127"/>ipsius principiis, et non aliquibus tantum, ita quod 
geome<lb break="no" ed="#L" n="128"/>tria errans in uno principio, non est scientia; ita prudentia
<lb ed="#L" n="129"/>non est prudentia, nisi omnia principia recta supponat.
<lb ed="#L" n="130"/>Fines autem agibilium constat esse principia ex quibus prü-
<lb ed="#L" n="131"/>dentia procedit; et ad quos oportet appetitum se recte 
ha<lb break="no" ed="#L" n="132"/>bere: alioquin et in actu iudicii, quia delectatio 
corrum<lb break="no" ed="#L" n="133"/>pit aestimationem prudentiae, et in actu praecepti, quia
<lb ed="#L" n="134"/>est a ratione ut subest appetitui, errabitür.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1008-d1e849">
                  <lb ed="#L" n="135"/>Et scito quod, licet recta ratio agibilium pendeat ex
<lb ed="#L" n="136"/>utraque rectitudine circa fines, scilicet ex rectitudine partis
<lb ed="#L" n="137"/>apprehensivae, et appetitivae; quia tamen rectitudo 
appre<lb break="no" ed="#L" n="138"/>hensivae non est propria prudentiae, sed communis sibi et
<lb ed="#L" n="139"/>ceteris virtutibus intellectualibus circa conclusiones; et 
Au<lb break="no" ed="#L" n="140"/>ctoris divinum ingenium ex propriis consuevit doctrinam
<lb ed="#L" n="141"/>facere: ideo illam silentio praeterivit, et rectitudinem 
ap<lb break="no" ed="#L" n="142"/>petitus, quae est propria prudentiae (sola enim prudentia
<lb ed="#L" n="143"/>secundum se pendet ex appetitu recto moraliter finis), po-
<lb ed="#L" n="144"/>suit principium prudentiae. Et propterea comparavit ipsam
<lb ed="#L" n="145"/>intellectui qui est habitus principiorum, dicens quod, sicut
<lb ed="#L" n="146"/>in speculativis scientia pendet ex habitu principiorum, ita
<lb ed="#L" n="147"/>in moralibus recta ratio pendet ex recto appetitu finium:
<pb ed="#L" n="422"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>est enim habitus principiorum in appetitu, quia fines 
prin<lb break="no" ed="#L" n="2"/>cipia sunt operabilium.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1008-d1e888">
                  <lb ed="#L" n="3"/>Quod demum appetitum recte se habere ad fines 
ope<lb break="no" ed="#L" n="4"/>rabilium, sit habere virtutes morales, patet ex eo quod 
ea<lb break="no" ed="#L" n="5"/>dem est virtus intendens finem proprium alicuius materiae,
<lb ed="#L" n="6"/>et eligens medium in illa. Ac per hoc, eadem est 
tempe<lb break="no" ed="#L" n="7"/>rantiae virtus qua quis recto appetitu intendit bonum 
ra<lb break="no" ed="#L" n="8"/>tionis in delectationibus tactus; et qua eligit medium in
<lb ed="#L" n="9"/>eisdem secundum rectam rationem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1008-d1e906">
                  <lb ed="#L" n="10"/>Et sic patet totus processus. Qui tanto verior 
compro<lb break="no" ed="#L" n="11"/>batur, quanto ex sola definitione virtutis moralis, 
conside<lb break="no" ed="#L" n="12"/>rando quae coexigunt particulae definitionis, deduxit 
con<lb break="no" ed="#L" n="13"/>nexionem mutuam virtutum moralium, computata etiam
<lb ed="#L" n="14"/>inter eas prudentia. — Haec de secundo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1008-d1e920">
                  <lb ed="#L" n="15"/>XI. Quoad tertium, respondendo ordinate obiectis, 
di<lb break="no" ed="#L" n="16"/>citur quod primae rationis maior est falsa, si est 
univer<lb break="no" ed="#L" n="17"/>salis, ut esse debet. Sunt enim multae partiales perfectiones
<lb ed="#L" n="18"/>connexae, licet non omnes sint connexae: intellectus enim
<lb ed="#L" n="19"/>et voluntas connexae sunt, visus et auditus non. Unde ex
<lb ed="#L" n="20"/>hoc nihil habetur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1008-d1e936">
                  <lb ed="#L" n="21"/>Secunda vero ratio, ex definitione virtutis, iam soluta
<lb ed="#L" n="22"/>est; et convictum est quod in definitione virtutis oportet
<lb ed="#L" n="23"/>cadere rectam rationem simpliciter, et non secundum quid,
<lb ed="#L" n="24"/>ut opponens vult, concedens quod non spectat ad 
tempe<lb break="no" ed="#L" n="25"/>rantiae virtutem firmare animum ne timore mortis 
forni<lb break="no" ed="#L" n="26"/>cetur; et sic incidit in. foveam magnam, scilicet quod talis
<lb ed="#L" n="27"/>non faciat contra. temperantiam. Cuius oppositum tamen
<lb ed="#L" n="28"/>sentit.— Et praeterea convincitur. Aut talis recedit a medio
<lb ed="#L" n="29"/>temperantiae, aut non. Si sic, declinat in vitium extremum:
<lb ed="#L" n="30"/>ergo est contra rectam rationem. spectantem ad 
temperan<lb break="no" ed="#L" n="31"/>tiam. Si non, ergo fornicationem. committens ex avaritia
<lb ed="#L" n="32"/>solum, et non propter delectationem; non peccat contra
<lb ed="#L" n="33"/>temperantiam,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1008-d1e967">
                  <lb ed="#L" n="34"/>Ad tertium respondetur in littera, ad primum, quod 
ma<lb break="no" ed="#L" n="35"/>teriae virtutum sunt duplices: quaedam spectantes ad 
com<lb break="no" ed="#L" n="36"/>munem vitam, quaedam ad aliquem particularem statum.
<lb ed="#L" n="37"/>In primis, quae sunt materiae virtutum cardinalium, non
<lb ed="#L" n="38"/>contingit exerceri in una et non in alia, recte, sic ut fiat
<lb ed="#L" n="39"/>virtus aliqua: quamvis possit inchoatio aliqua virtutis 
ge<lb break="no" ed="#L" n="40"/>nerari, — Ín istis autem, contingit fieri unam sine alia actu.
<lb ed="#L" n="41"/>Fit tamen omnis dupliciter. Primo, in potentia propinqua,
<lb ed="#L" n="42"/>ut in littera dicitur. Secundo , in praeparatione animi, ut
<lb ed="#L" n="43"/>alibi dicit Auctor: quia connexio virtutum omnium est 
con<lb break="no" ed="#L" n="44"/>nexio in tertio, idest in prudentia, quae dictat formale in
<lb ed="#L" n="45"/>omni virtute, scilicet praeparationem animi, etiam deficiente
<lb ed="#L" n="46"/>materia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1008-d1e998">
                  <lb ed="#L" n="47"/>Et per hoc patet responsio ad quartum. Tum quia 
forma<lb break="no" ed="#L" n="48"/>liter tantum, idest secundum praeparationem animi, sufficit
<lb ed="#L" n="49"/>castitatem coniugalem et virginitatem esse connexas. - Tum
<lb ed="#L" n="50"/>quia falsum est quod sit maior ratio de connexione 
spe<lb break="no" ed="#L" n="51"/>cialium, quam generalium virtutum: quia, ut dictum est,
<lb ed="#L" n="52"/>harum materiae magis connexae sunt coniunctione occursus
<lb ed="#L" n="53"/>respectu conversationis humanae, licet minus connexae sint
<lb ed="#L" n="54"/>coniunctione similitudinis. Et propterea istas oportet esse
<lb ed="#L" n="55"/>connexas formaliter et materialiter: illas, formaliter tantum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1008-d1e1020">
                  <lb ed="#L" n="56"/>XII.-Ad quintum dicitur dupliciter, iuxta duos modos
<lb ed="#L" n="57"/>quibus connexio ista intelligi potest. Connexio namque 
vir<lb break="no" ed="#L" n="58"/>tutum, cum non sit successiva, claudit in se simultatem 
tem<lb break="no" ed="#L" n="59"/>poris, ita quod oportet eas in eodem tempore esse, fieri
<lb ed="#L" n="60"/>et corrumpi. Sed huiusmodi simultas temporis potest 
du<lb break="no" ed="#L" n="61"/>pliciter intelligi. Primo, secundum rigorem veritatis: ut 
sci<lb break="no" ed="#L" n="62"/>licet in eodem instanti temporis quo est una, sit actualiter
<lb ed="#L" n="63"/>alia; et in nullo instanti sit una sine alia actualiter. Et hic
<lb ed="#L" n="64"/>sensus videtur communiter accipi: et contra eum procedit 
ar<lb break="no" ed="#L" n="65"/>gumentum. Unde, hunc sequendo sensum, conceditur quod
<lb ed="#L" n="66"/>nulla cardinalium virtutum est prior aut posterior altera 
se<lb break="no" ed="#L" n="67"/>cundum tempus. Et similiter quod nulla est prima positive
<lb ed="#L" n="68"/>ordine temporis; sed quaelibet sic est prima negative. - 
Ne<lb break="no" ed="#L" n="69"/>gatur autem quod sequatur temperantiam esse prius 
virtu<lb break="no" ed="#L" n="70"/>tem quam sit virtus. Et probatio assumit falsum, scilicet:
<lb ed="#L" n="71"/>Si temperantia non est virtus sine virtute fortitudinis, 
for<lb break="no" ed="#L" n="72"/>titudo est prius virtus: sufficit enim ad hoc, quod 
forti<lb break="no" ed="#L" n="73"/>tudo sit simul virtus, ut patet. - Non habeo demum pro
<lb ed="#L" n="74"/>inconvenienti quod unico actu, in virtute tot praecedentium,
<lb ed="#L" n="75"/>generentur simul omnes virtutes in esse perfecto. Et cum
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>dicitur, Ille actus est unius virtutis: dico quod ille actus
<lb ed="#L" n="77"/>est actus generativus prudentiae, qui agit in virtute 
habi<lb break="no" ed="#L" n="78"/>tus principiorum prudentiae. Cum enim, ut ex dictis patet,
<lb ed="#L" n="79"/>habitus principiorum prudentiae in parte apprehensiva sit -
<lb ed="#L" n="80"/>synderesis, in parte appetitiva sit ad minus triplex habitus
<lb ed="#L" n="81"/>trium virtutum cardinalium; et pluribus habitibus simul uti
<lb ed="#L" n="82"/>contingat in ordine ad unum; et prudentia, una existens, ex
<lb ed="#L" n="83"/>omnibus his pendeat; et generatio prudentiae sit perfectio
<lb ed="#L" n="84"/>virtutum: consequens est ut actus generativus prudentiae
<lb ed="#L" n="85"/>procedat et a synderesi, et habitibus tribus virtutum 
cardi<lb break="no" ed="#L" n="86"/>nalium non prius perfectarum, sed ipso actu generante 
pru<lb break="no" ed="#L" n="87"/>dentiam esse perfectum accipientium. Et sic ille actus, dato
<lb ed="#L" n="88"/>quod esset unius tantum virtutis, puta synderesis, quia nulla
<lb ed="#L" n="89"/>praesupponitur alia virtus; esset tamen multorum habituum
<lb ed="#L" n="90"/>participativus, et sic posset multas consummare virtutes:
<lb ed="#L" n="91"/>sicut post genitam prudentiam, recte praecipere simul in
<lb ed="#L" n="92"/>pluribus. materiis, est actus unius virtutis, prudentiae 
sci<lb break="no" ed="#L" n="93"/>licet, elicitive; multarum autem virtutum moralium, 
prin<lb break="no" ed="#L" n="94"/>cipiorum. prudentiae, est actus. participative.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1008-d1e1109">
                  <lb ed="#L" n="95"/>Secundo autem modo, simultas temporis intelligitur 
se<lb break="no" ed="#L" n="96"/>cundum propinquitatem: ut scilicet quae parum differunt
<lb ed="#L" n="97"/>secundum tempus, simul esse dicuntur; iuxta illud, Quod
<lb ed="#L" n="98"/>parum distat, nihil distare videtur. Et sic virtutes morales
<lb ed="#L" n="99"/>pluribus actibus quasi simul generantur: et dicuntur 
conne<lb break="no" ed="#L" n="100"/>xae, quia oportet unamquamque statim aliam comitem 
ha<lb break="no" ed="#L" n="101"/>bere. Et licet hoc videatur prima facie inconsonum, si quis
<lb ed="#L" n="102"/>tamen consideret quod sermo praesens non est 
metaphy<lb break="no" ed="#L" n="103"/>sicus neque mathematicus, sed moralis, in quo non 
ad<lb break="no" ed="#L" n="104"/>amussim certitudo quaeritur; et attendat ad alias 
proprie<lb break="no" ed="#L" n="105"/>tates virtutum, quod simili modo verificantur: non 
usque<lb break="no" ed="#L" n="106"/>quaque hoc spernet. Patet namque quod attingere medium
<lb ed="#L" n="107"/>non minus convenit virtuti quam connexio: et constat quod
<lb ed="#L" n="108"/>contingere medium vocatur non solum attingere centrum,
<lb ed="#L" n="109"/>sed prope. Quare ergo connexio virtutum non vocanda est,
<lb ed="#L" n="110"/>si prope sint; sed solum in instanti si attingant? Idem
<lb ed="#L" n="111"/>enim videtur in materia connexionis instans, quod in 
ma<lb break="no" ed="#L" n="112"/>teria de medio punctum centrale.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1008-d1e1152">
                  <lb ed="#L" n="113"/>XIII. Et scito hic quod ex utroque modo simultaneae
<lb ed="#L" n="114"/>generationis virtutum, salvatur quod virtutes, quatenus 
vir<lb break="no" ed="#L" n="115"/>tutes sunt, qualitates sunt absolutae, quas dicimus habitus,
<lb ed="#L" n="116"/>iuxta superius determinata contra Scotum. Nam si 
si<lb break="no" ed="#L" n="117"/>multas ista non est instantanea, sed quasi; constat quod,
<lb ed="#L" n="118"/>sicut post multos actus, ex aliquo in virtute omnium, 
ge<lb break="no" ed="#L" n="119"/>neratur habitus temperantiae, ita et virtus temperantiae. Et
<lb ed="#L" n="120"/>sicut augetur habitus, virtus augetur: et sic de aliis. - Si 
au<lb break="no" ed="#L" n="121"/>tem simultas ista est vere instantanea, tunc sicut una electio
<lb ed="#L" n="122"/>comparativa potest esse a multis, immo omnibus virtutibus
<lb ed="#L" n="123"/>cardinalibus, postquam sunt genitae; ita una similis 
ele<lb break="no" ed="#L" n="124"/>ctio potest esse generativa simul omnium, ita in propinqua
<lb ed="#L" n="125"/>dispositione existentium, ut unico actu supervenienti, in 
vir<lb break="no" ed="#L" n="126"/>tute tot praecedentium, generandae essent secundum suas
<lb ed="#L" n="127"/>absolutas entitates. Nec in hoc est differentia inter 
ratio<lb break="no" ed="#L" n="128"/>nem virtutis, et habitus, ut patet. Manifeste autem constat,
<lb ed="#L" n="129"/>cum, proposito adulterio perpetrando sub instanti poena
<lb ed="#L" n="130"/>mortis, eligitur perseverare in bono; electionem illam esse
<lb ed="#L" n="131"/>a prudentia iudicante et praecipiente, a iustitia ius alterius
<lb ed="#L" n="132"/>coniugis refutante violare, a fortitudine timorem mortis 
su<lb break="no" ed="#L" n="133"/>perante, a temperantia delectationem veneream quando 
opor<lb break="no" ed="#L" n="134"/>tet, etc., recusante. Unde si quis sit adeo exercitatus in 
ha<lb break="no" ed="#L" n="135"/>rum omnium virtutum actibus, ut devenerit ad hoc, quod
<lb ed="#L" n="136"/>si unico actu adhuc exerceretur, fieret in eo virtus 
tempe<lb break="no" ed="#L" n="137"/>rantiae, et similiter de iustitia et aliis; et ipse in unicum
<lb ed="#L" n="138"/>postmodum exeat actum cadentem super materias omnium
<lb ed="#L" n="139"/>virtutum, ac per hoc aequivalentem quatuor actibus: illo
<lb ed="#L" n="140"/>unico actu generabuntur simul quatuor habitus virtuosi,
<lb ed="#L" n="141"/>quos virtutes cardinales dicimus. Hoc autem contingeret,
<lb ed="#L" n="142"/>si sic dispositus ad virtutes, proposito sibi adulterio cum
<lb ed="#L" n="143"/>morte, ut dictum est, eligeret bonum rationis possidere:
<lb ed="#L" n="144"/>tunc enim ratione iudicii et praecepti fieret prudentia, 
ra<lb break="no" ed="#L" n="145"/>tione electionis sequentis fierent aliae virtutes. Et simile est
<lb ed="#L" n="146"/>in similibus comparativis. Et scias quod tanto facilius 
si<lb break="no" ed="#L" n="147"/>multaneam generationem in instanti salvabis, quanto ad 
so<lb break="no" ed="#L" n="148"/>lum statum virtutis obligaris salvandum quod fiat in 
in<lb break="no" ed="#L" n="149"/>stanti: quoniam virtutes absque virtutis statu, utpote 
imper<lb break="no" ed="#L" n="150"/>fectae, non sunt connexae. - Sed ne videamur fugere, et
<pb ed="#L" n="423"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>quia vero omnia consonare absolute et simpliciter 
disputa<lb break="no" ed="#L" n="2"/>mus; haec de tertio. In quo plus dictum est quam 
promis<lb break="no" ed="#L" n="3"/>sum fuerit, ne connexio adduceret ad credendum habitus
<lb ed="#L" n="4"/>virtutum moralium ex respectibus esse virtutes, et non ex
<lb ed="#L" n="5"/>essentia; cuius contrarium supra habuimus, etc,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1008-d1e1252">
                  <lb ed="#L" n="6"/>XIV. In responsione ad primum in eodem articulo, habes
<lb ed="#L" n="7"/>illa verba, scilicet quod geometra modico studio acquirit
<lb ed="#L" n="8"/>scientiam alicuius conclusionis quam nunquam 
considera<lb break="no" ed="#L" n="9"/>vit; ex quibus errarunt Thomistae aliqui de habitu 
scien<lb break="no" ed="#L" n="10"/>tiae, ut superius exposuimus. Et ideo transeamus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1008-d1e1265">
                  <lb ed="#L" n="11"/>XV. In responsione ad tertium in eodem articulo, hoc
<lb ed="#L" n="12"/>solum restat declarandum quod in calce illius dicitur: 
sci<lb break="no" ed="#L" n="13"/>licet quod causa dependentiae mutuae inter prudentiam et
<lb ed="#L" n="14"/>morales virtutes, est mutua motio rationis et appetitus. Ubi
<lb ed="#L" n="15"/>nota quod superius, dum de actibus voluntatis 
tractare<lb break="no" ed="#L" n="16"/>tur, didicimus quod ratio est primum movens ad speciem,
<lb ed="#L" n="17"/>et propterea movet appetitum ex parte obiecti; appetitus
<lb ed="#L" n="18"/>autem est primum movens ad exercitium, et ideo movet
<lb ed="#L" n="19"/>rationem ex parte subiecti. Et in hoc tam excelsum et 
pri<lb break="no" ed="#L" n="20"/>mum principium deducit Auctor, quasi in primam radicem,
<lb ed="#L" n="21"/>connexionem virtutum moralium. Et merito. Quia virtutes
<lb ed="#L" n="22"/>morales perficiunt appetitum respectu finis: et ex 
supradi<lb break="no" ed="#L" n="23"/>ctis constat quod appetitus ex hoc quod proprium eius
<lb ed="#L" n="24"/>obiectum est finis, habet quod sit primum movens ad 
exer<lb break="no" ed="#L" n="25"/>citium. Perfectio igitur virtutum moralium spectat ad per-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="26"/>fectionem appetitus ut moventis ad exercitium; ac per hoc,
<lb ed="#L" n="27"/>ut moventis rationem; ac per hoc, ut inchoantis 
pruden<lb break="no" ed="#L" n="28"/>tiam, quae est in ratione ut mota ab appetitu. Prudentia
<lb ed="#L" n="29"/>vero, quia formas dat agibilibus, sub quibus formis agibilia,
<lb ed="#L" n="30"/>utpote rationi consona, bonos efficiunt habitus, qui sunt
<lb ed="#L" n="31"/>virtutes; perficit intellectum quatenus motivus est ad 
spe<lb break="no" ed="#L" n="32"/>ciem; ac per hoc, quatenus motivus est appetitus ex parte
<lb ed="#L" n="33"/>obiecti ad virtutes morales. Quia igitur mutua est motio
<lb ed="#L" n="34"/>rationis et appetitus; et prudentia in ratione, et virtutes
<lb ed="#L" n="35"/>morales in appetitu, spectant ad illas mutuas motiones: hinc
<lb ed="#L" n="36"/>provenit ut prudentia et morales virtutes mutua quoque
<lb ed="#L" n="37"/>connexione sint dependentes. — Et hinc eleva, lector, mentis
<lb ed="#L" n="38"/>oculos in celsitudinem admirabilem doctrinae huius divini
<lb ed="#L" n="39"/>Doctoris, etiam in his minimis resolventis in prima principia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1008-d1e1333">
                  <lb ed="#L" n="40"/>XVI. In responsione ad quartum in eodem articulo, nota,
<lb ed="#L" n="41"/>novitie, quod hinc habes duplicem differentiam inter artem
<lb ed="#L" n="42"/>et prudentiam, ex qua fit quod artes non sunt connexae,
<lb ed="#L" n="43"/>prudentiae vero non solum connexae, sed una. Prima est,
<lb ed="#L" n="44"/>quia ars respicit factibilia uno modo tantum, scilicet ut 
ma<lb break="no" ed="#L" n="45"/>teriam: prudentia vero respicit agibilia dupliciter, scilicet ut
<lb ed="#L" n="46"/>materiam, et ut principia. - Secunda est quod, etiam stando
<lb ed="#L" n="47"/>utrobique infra rationem materiae, factibilia non sunt 
con<lb break="no" ed="#L" n="48"/>nexa, ut error in uno redundet in aliud: agibilia autem sic
<lb ed="#L" n="49"/>sunt ordinata, quod error in uno errorem induceret in alio,
<lb ed="#L" n="50"/>ut ex praedictis patet.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1008-Dd1e1360"><!-- caj-p2p1-q65-a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1008-Hd1e1363">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1008-d1e1365">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="13"/>Commentaria Cardinalis: Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1008-d1e1372">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="14"/>In articulo secundo eiusdem sexagesimaequintae 
quaestio<lb break="no" ed="#L" n="15"/>nis adverte tria. Primo, duplicem differentiam, ad 
propo<lb break="no" ed="#L" n="16"/>situm, inter morales infusas et acquisitas. Quia infusae 
per<lb break="no" ed="#L" n="17"/>ficiunt in ordine ad ultimum finem. simpliciter: acquisitae
<lb ed="#L" n="18"/>vero, in ordine ad ultimum finem in genere, scilicet boni
<lb ed="#L" n="19"/>q. humani, puta felicitatis positae in X Ethic. Et ex hoc
<lb ed="#L" n="20"/>secundo differunt, quia morales infusae sunt virtutes 
sim<lb break="no" ed="#L" n="21"/>pliciter: acquisitae vero, secundum quid. - Nec propterea
<lb ed="#L" n="22"/>putes Auctorem hic contrariari philosopho morali, ac per
<lb ed="#L" n="23"/>hoc sibi ipsi, et etiam reliquis. Cum enim vero verum non sit
<lb ed="#L" n="24"/>contrarium, ut in calce Peri Hermeneias dicitur; et 
unus<lb break="no" ed="#L" n="25"/>Quisque verum dicat, si secundum causas ad ipsum 
spe<lb break="no" ed="#L" n="26"/>ctantes recte iudicet: contingit quod de eodem diversi 
iu<lb break="no" ed="#L" n="27"/>dicia sic diversa proferant, ut videantur contraria, non 
ta<lb break="no" ed="#L" n="28"/>men sunt. Ut patet si de infirmo medicus iudicet futuram
<lb ed="#L" n="29"/>mortem ex aegritudine, de quo, quia astrorum circulationes
<lb ed="#L" n="30"/>promittunt longam vitam, astrologus diutius victurum 
di<lb break="no" ed="#L" n="31"/>xerit: uterque enim, secundum causas proprias, iudicium
<lb ed="#L" n="32"/>verum protulit. Et hoc pacto accidit in proposito. 
Quo<lb break="no" ed="#L" n="33"/>niam de virtutibus moralibus acquisitis si secundum 
hu<lb break="no" ed="#L" n="34"/>manas causas iudicium fiat, dicuntur et sunt inter maxima
<lb ed="#L" n="35"/>bona hominis, et simpliciter virtutes: et hoc spectat ad
<lb ed="#L" n="36"/>moralem. Si autem de eisdem iudicandum sit secundum
<lb ed="#L" n="37"/>supernaturales et divinas causas, sic sunt et dicuntur vir-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="38"/>tutes secundum quid: et hoc spectat. ad theologum. Unde
<lb ed="#L" n="39"/>si non vis in hac re errare, aut despici tanquam 
volunta<lb break="no" ed="#L" n="40"/>rius creator virtutum ; attende quo habitu accinctus, 
na<lb break="no" ed="#L" n="41"/>turali scilicet. an divino, de his loquatur; et in quolibet
<lb ed="#L" n="42"/>venerare veritatem etiam absolute prolatam; quia 
subin<lb break="no" ed="#L" n="43"/>telligitur in qualibet arte et scientia, quod .gaudeat propriis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1008-d1e1444">
                  <lb ed="#L" n="44"/>Secundo adverte quod, sicut prudentia acquisita pendet
<lb ed="#L" n="45"/>a virtutibus moralibus tanquam a proximis principiis. 
sta<lb break="no" ed="#L" n="46"/>bilientibus proximos prudentiae fines; et ab appetitu 
natu<lb break="no" ed="#L" n="47"/>rali felicitatis tanquam a primo principio stabilienti 
ulti<lb break="no" ed="#L" n="48"/>mum finem humanum: ita prudentia supernaturalis Jdepen- LUE
<lb ed="#L" n="49"/>det a moralibus infusis tanquam a proximis principiis fines
<lb ed="#L" n="50"/>proximos supernaturales afferentibus; et a caritate tanquam
<lb ed="#L" n="51"/>a primo principio ultimum supernaturalem finem in 
ap<lb break="no" ed="#L" n="52"/>petitu firmante.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1008-d1e1466">
                  <lb ed="#L" n="53"/>Tertio adverte, quod hic Auctor ponit virtutes morales
<lb ed="#L" n="54"/>acquisitas in gentilibus multis: ut cum inferius de neces- ' Qu.cix, art.2;
<lb ed="#L" n="55"/>sitate gratiae ad opera moraliter perfecta, et de actionibus pear Vom
<lb ed="#L" n="56"/>infidelium erit sermo, non erres, putando quod hic sermo ag; S E
<lb ed="#L" n="57"/>fuerit de virtutibus secundum se, et non in natura lapsa.
<lb ed="#L" n="58"/>Quamvis enim praesens sermo sit de virtutibus secundum
<lb ed="#L" n="59"/>se, quia tamen Auctor ipse expresse applicat eum ad;
<lb ed="#L" n="60"/>tiles sine caritate, oportet hanc sustinere doctrinam etiam
<lb ed="#L" n="61"/>in natura infirma, qualis fuit in gentilibus haiiuy rJ,
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1008-Dd1e1489"><!-- caj-p2p1-q65-a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1008-Hd1e1492">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1008-d1e1494">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="40"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1008-d1e1501">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="41"/>In articulo tertio eiusdem quaestionis sexagesimaequintae, 
<lb ed="#L" n="42"/>nihil occurrit scribendum nisi quod hic articulus de 
con<lb break="no" ed="#L" n="43"/>nexione, adiuvat illum de necessitate earundem moralium
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="44"/>infusarum, consequenti, et e converso; ut in qu. LXIII
<lb ed="#L" n="45"/>superius patet, etc.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1008-Dd1e1520"><!-- caj-p2p1-q65-a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1008-Hd1e1523">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1008-d1e1525">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="25"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1008-d1e1532">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="26"/>In articulo quarto eiusdem quaestionis sexagesimaequintae,
<lb ed="#L" n="27"/>adverte quod hic est sermo de affirmatione et negatione
<lb ed="#L" n="28"/>virtutis ratione status, et non ratione essentiae: quoniam
<lb ed="#L" n="29"/>eadem numero qualitas affirmatur et negatur virtus 
secun<lb break="no" ed="#L" n="30"/>dum diversa tempora. Intendit ergo Auctor quod fides et
<lb ed="#L" n="31"/>spes sine caritate non sunt virtutes, quia non sunt in statu
<lb ed="#L" n="32"/>virtutis: cum caritate autem sunt virtutes, quia sunt in statu
<lb ed="#L" n="33"/>virtutis. - Quare autem et quomodo hoc accidat, secundum
<lb ed="#L" n="34"/>rationem in littera positam, facile apparet recolentibus,
<lb ed="#L" n="35"/>quoad fidem, de eius subiecto, quod est intellectus non 
ab<lb break="no" ed="#L" n="36"/>solute, sed a voluntate motus. Ex hoc enim patet quod
<lb ed="#L" n="37"/>actus fidei, scilicet credere Deo, cum non sit ab intellectu
<lb ed="#L" n="38"/>absolute, exigit necessario intellectum motum a voluntate
<lb ed="#L" n="39"/>ad talem actum: aliter non esset credere, nec fidei actus.
<lb ed="#L" n="40"/>Ac per hoc, bene credere exigit intellectum bene motum a
<lb ed="#L" n="41"/>voluntate: quod esse non potest nisi voluntas sit bene 
affe<lb break="no" ed="#L" n="42"/>cta Deo, quod est per caritatem. Et sic fides est in suo 
per<lb break="no" ed="#L" n="43"/>fecto statu, ex hoc quod habet subiectum bene dispositum:
<lb ed="#L" n="44"/>et sic est virtus. Similiter quoque acccidit in spe. Quoniam
<lb ed="#L" n="45"/>subiectum eius est voluntas affecta meritis: et propterea
<lb ed="#L" n="46"/>actus eius, scilicet expectare beatitudinem a Deo, exigit in
<lb ed="#L" n="47"/>voluntate meritum, sine quo non esset sperare. Sed habere
<lb ed="#L" n="48"/>merita contingit dupliciter: scilicet in intentione tantum; et
<lb ed="#L" n="49"/>in re. Et si quidem voluntas speret affecta tantum meritis
<lb ed="#L" n="50"/>in intentione, actus quidem est spei, sed imperfectus: si
<lb ed="#L" n="51"/>vero speret affecta meritis in re, tunc spes est in suo 
per<lb break="no" ed="#L" n="52"/>fecto statu, habens debitam in proprio subiecto 
dispositio<lb break="no" ed="#L" n="53"/>nem. Et sic est virtus, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1008-d1e1597">
                  <lb ed="#L" n="54"/>II. In eodem quarto articulo nota, novitie, circa illud,
<lb ed="#L" n="55"/>Credere est alicui propria voluntate assentire, quod 
Sco<lb break="no" ed="#L" n="56"/>tus, in xxv distinctione IIT Sent., in quaestione laterali,
<lb ed="#L" n="57"/>nescio quo spiritu ductus, non vult intellectum moveri a
<lb ed="#L" n="58"/>voluntate ad credendum ; sed sufficit eam non contra 
mo<lb break="no" ed="#L" n="59"/>vere. Affert enim quod aliter sequeretur quod, proposito in
<lb ed="#L" n="60"/>intellectu astra esse paria, posset voluntas imperare 
credu<lb break="no" ed="#L" n="61"/>litatem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1008-d1e1617">
                  <lb ed="#L" n="62"/>Sed revera experimur quod credere est voluntarium:
<lb ed="#L" n="63"/>quamvis aestimationes et dubitationes ad alteram partem
<lb ed="#L" n="64"/>sint a persuasionibus et apparentiis. Unde, obiecto 
insuffi<lb break="no" ed="#L" n="65"/>ciente ad determinandum intellectum' ad alteram partem
<lb ed="#L" n="66"/>determinate absque formidine alterius partis, ut obiectum
<lb ed="#L" n="67"/>fidei est; oportet voluntate supplere, movendo intellectum
<lb ed="#L" n="68"/>ad assensum absque formidine: alioquin fidei actus 
nun<lb break="no" ed="#L" n="69"/>quam erit, utpote carens sufficienti causa. — Nec inconvenit
<lb ed="#L" n="70"/>ex sola voluntate credere astra esse paria. Sicut enim 
vo<lb break="no" ed="#L" n="71"/>luntas determinat potentiam rationalem ad alterum 
con<lb break="no" ed="#L" n="72"/>trariorum ad quae neutraliter se habet, ut dicitur IX 
Me<lb break="no" ed="#L" n="73"/>taphys."; sic determinat intellectum ad alteram partem
<lb ed="#L" n="74"/>contradictionis credendam. Et sicut medicus ex solo odio
<lb ed="#L" n="75"/>determinat artem ad occidendum infirmum; ita ex solo
<lb ed="#L" n="76"/>amore alicuius quantumcumque extranei, determinatur quis
<lb ed="#L" n="77"/>ad credendum id cuius nullam habet rationem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1008-d1e1655">
                  <lb ed="#L" n="78"/>III. In eodem quarto articulo dubium est de 
proportio<lb break="no" ed="#L" n="79"/>nali similitudine in littera posita inter fidem ac spem ad
<lb ed="#L" n="80"/>caritatem, et virtutes morales acquisitas ad prudentiam. Et
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="81"/>ratio dubii est quia, ut dictum est, hic est sermo de 
per<lb break="no" ed="#L" n="82"/>fectione et imperfectione virtutum quoad statum. Ex hoc
<lb ed="#L" n="83"/>enim sequitur aut quod virtutes morales sine prudentia
<lb ed="#L" n="84"/>sunt virtutes secundum essentiam, licet non quoad statum,
<lb ed="#L" n="85"/>si similitudo proportionalis tenét: cuius tamen oppositum
<lb ed="#L" n="86"/>dictum est, dum dictum est quod sine recta ratione 
habi<lb break="no" ed="#L" n="87"/>tus temperantiae dispositio tantum ad virtutem. esse potest.
<lb ed="#L" n="88"/>Aut quod similitudo haec proportionalis non teneat.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1008-d1e1684">
                  <lb ed="#L" n="89"/>IV. Ad hoc dicitur quod dupliciter intelligi potest 
vir<lb break="no" ed="#L" n="90"/>tutes morales sine recta ratione esse. Primo, ut sint 
quali<lb break="no" ed="#L" n="91"/>tates habituantes vires animae ad temperata, ad iusta, etc.,
<lb ed="#L" n="92"/>absque recta ratione omnino. Et si sic esset, huiusmodi 
ha<lb break="no" ed="#L" n="93"/>bitus non essent virtutes aliquo modo, sed dispositiones ad
<lb ed="#L" n="94"/>virtutes: quia deesset eis essentiale principium, ut patet ex
<lb ed="#L" n="95"/>definitione virtutis. Et si in hoc sensu verba litterae 
su<lb break="no" ed="#L" n="96"/>scipiantur, tunc aut velut exemplariter allata; aut secundum
<lb ed="#L" n="97"/>similitudinem aliqualem, puta in hoc quod non sunt virtutes
<lb ed="#L" n="98"/>simpliciter sed inchoationes virtutum, exponenda sunt.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1008-d1e1708">
                  <lb ed="#L" n="99"/>Secundo intelligi possunt, ut tales habitus sint sine recta
<lb ed="#L" n="100"/>ratione perfecta, quae est prudentia. Et sic similitudo optime
<lb ed="#L" n="101"/>currit. Quoniam qualitates habituantes vires animae ad 
tem<lb break="no" ed="#L" n="102"/>perata, ad iusta, etc., secundum rectam rationem 
imper<lb break="no" ed="#L" n="103"/>fectam extensive, puta quia adhuc non habituavit ad recte
<lb ed="#L" n="104"/>praecipiendum in comparationibus diversarum materiarum,
<lb ed="#L" n="105"/>sed paulatim ad hoc tenditur; sunt virtutes secundum 
es<lb break="no" ed="#L" n="106"/>sentiam, sed non perfectae, quia non sunt in statu 
virtu<lb break="no" ed="#L" n="107"/>tis; propter quod diximus eas non esse connexas. Et 
secun<lb break="no" ed="#L" n="108"/>dum hoc, sicut huiusmodi virtutes se habent ad prudentiam,
<lb ed="#L" n="109"/>ita fides et spes ad caritatem: utrobique enim contingit
<lb ed="#L" n="110"/>defectus status ex subtractione principii et indispositione
<lb ed="#L" n="111"/>subiecti. Virtutes enim morales habent pro subiecto 
appe<lb break="no" ed="#L" n="112"/>titum ut subest rectae rationi perfectae, quae est prudentia
<lb ed="#L" n="113"/>simpliciter: et fides et spes intellectum motum a voluntate
<lb ed="#L" n="114"/>perfecta, et voluntatem affectam meritis praesentibus, 
quo<lb break="no" ed="#L" n="115"/>rum utrumque sola caritate habetur. - Et quoniam littera
<lb ed="#L" n="116"/>prudentiam pluries nominat, ideo hic sensus eligendus 
vi<lb break="no" ed="#L" n="117"/>detur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1008-d1e1752">
                  <lb ed="#L" n="118"/>V. In eodem quarto articulo, in. responsione ad primum,
<lb ed="#L" n="119"/>adverte, novitie, quod Auctor distinguit virtutes in eas 
se<lb break="no" ed="#L" n="120"/>cundum proprias rationes, puta fidei, prudentiae, 
temperan<lb break="no" ed="#L" n="121"/>tiae, etc.; et in eas ut virtutis perfectae rationem habent. Ita
<lb ed="#L" n="122"/>quod considerat fidem inquantum fides; et rursum fidem 
in<lb break="no" ed="#L" n="123"/>quantum est simpliciter virtus; et sic de aliis. Et intendit
<lb ed="#L" n="124"/>quod in hoc est differentia inter fidem infusam et prudentiam
<lb ed="#L" n="125"/>infusam, quod licet neutra, inquantum virtus, possit esse
<lb ed="#L" n="126"/>sine caritate; fides tamen, inquantum fides, esse potest sine
<lb ed="#L" n="127"/>illa, quia potest habere sine illa opus suum: salvatur enim
<lb ed="#L" n="128"/>sine illa intellectus motus a voluntate ad credendum Deo
<lb ed="#L" n="129"/>secundum regulam divinae revelationis, licet non perfecte.
<lb ed="#L" n="130"/>Prudentia autem infusa, nec inquantum prudentia, potest
<lb ed="#L" n="131"/>esse sine caritate: quia inquantum prudentia, dependet
<lb ed="#L" n="132"/>magis ab ultimo quam a finibus proximis, sicut scientia a
<lb ed="#L" n="133"/>primis principiis; et propterea, sicut non potest esse sine
<lb ed="#L" n="134"/>moralibus infusis, a fortiori nen potest esse sine caritate.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1008-d1e1791">
                  <lb ed="#L" n="135"/>VI. Ex praedictis autem patet quod aliter se habet ca-
<pb ed="#L" n="427"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>ritas ad fidem et spem; et aliter ad morales acquisitas. Istae
<lb ed="#L" n="2"/>enim non constituuntur in esse virtutis secundum essentiam,
<lb ed="#L" n="3"/>nec secundum statum, per caritatem, aut aliquid eius: sed
<lb ed="#L" n="4"/>dum imperantur ab ea, ad superiorem ordinem referuntur.
<lb ed="#L" n="5"/>Illae autem ex caritatis praesentia sortiuntur perfectionem
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="6"/>status. Propter quod Scotus, in xxxvi distinctione Tertii, '
<lb ed="#L" n="7"/>tenens fidem et spem esse perfectas virtutes, sicut morales,
<lb ed="#L" n="8"/>sine caritate, minus perspicaciter vidit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1008-d1e1820">
                  <lb ed="#L" n="9"/>In articulo quinto eiusdem quaestionis, nihil scribendum
<lb ed="#L" n="10"/>occurrit.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>