<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 76</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 76</title>
               <date when="2023-10-20">October 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE7">Rome, 1892, Vol. 7</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-10-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="52"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1065"><!-- TAcCajp2p1-q76 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1065-Hd1e101">Quaestio 76</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1065-Dd1e103"><!-- caj-p2p1-q76-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1065-Hd1e106">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1065-d1e108">
                  <pb ed="#L" n="53"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1065-d1e117">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>In articulo primo quaestionis septuagesimaesextae, adverte
<lb ed="#L" n="3"/>quod, cum in titulo quaeritur, et postmodum 
determi<lb break="no" ed="#L" n="4"/>natur quod ignorantia est causa peccati, non sumitur 
pec<lb break="no" ed="#L" n="5"/>catum pro inordinatione, nec pro actu in genere naturae,
<lb ed="#L" n="6"/>sed formaliter pro ipso actu peccati. lam enim dictum
<lb ed="#L" n="7"/>est quod peccatum non est deordinatio, nec actus: sed actus
<lb ed="#L" n="8"/>contrarius virtuti, Nec est curae in proposito utrum illud
<lb ed="#L" n="9"/>peccatum cuius causa dicitur ignorantia, sit imputabile aut
<lb ed="#L" n="10"/>non incurrenti ipsum: sat enim est proposito quod 
pec<lb break="no" ed="#L" n="11"/>catum ipsum ab ignorantia causetur, sive imputabiliter sive
<lb ed="#L" n="12"/>non imputabiliter; hoc enim ad sequentia spectat 
quae<lb break="no" ed="#L" n="13"/>rere et decidere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1065-d1e148">
                  <lb ed="#L" n="14"/>Ex hoc autem quod peccatum est actus et species po-
<cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="15"/>sitiva, manifeste habes quare ignorantia ponitur causa per
<lb ed="#L" n="16"/>accidens eius: non ens enim non est per se causa entis.
<lb ed="#L" n="17"/>Et ponitur causa ut removens prohibens, seu remotio 
pro<lb break="no" ed="#L" n="18"/>hibentis: quia sicut gravi, inclinato ad motum deorsum,
<lb ed="#L" n="19"/>ablatio prohibentis columnae dat per accidens motum 
deor<lb break="no" ed="#L" n="20"/>sum; ita voluntati inclinatae in actum peccati, sive 
impu<lb break="no" ed="#L" n="21"/>tabiliter sive non, negatio scientiae quae prohiberet talem
<lb ed="#L" n="22"/>actum si adesset, dare dicitur talem actum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1065-d1e172">
                  <lb ed="#L" n="23"/>II. Secundus articulus in Secunda Secundae, ubi de
<lb ed="#L" n="24"/>negligentia tractabitur, clarus erit in speciali: quando 
sci<lb break="no" ed="#L" n="25"/>licet est mortale vel veniale. Quando vero actualiter 
pec<lb break="no" ed="#L" n="26"/>catur, cum de tempore affirmativi praecepti erit sermo,
<lb ed="#L" n="27"/>dicendum est.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1065-Dd1e186"><!-- caj-p2p1-q76-a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1065-Hd1e189">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1065-d1e191">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="31"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1065-d1e198">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="32"/>IN secundo articulo eiusdem septuagesimaesextae 
quae<lb break="no" ed="#L" n="33"/>Lass dubium occurrit, quia Auctor videtur sibi 
contra<lb break="no" ed="#L" n="34"/>rius, aut obscurus. Aut enim intendit quod ignorantia est
<lb ed="#L" n="35"/>peccatum secundum se, sicut alia peccata: aut intendit quod
<lb ed="#L" n="36"/>negligentia causans ignorantiam, sit peccatum. Si primum,
<lb ed="#L" n="37"/>ad quid in responsione ad tertium, et clarius in responsione
<lb ed="#L" n="38"/>ad quartum, resolvit se ad negligentiam, expresse dicendo:
<lb ed="#L" n="39"/>Non remanet negligentia, secundum quam ignorantia est
<lb ed="#L" n="40"/>peccatum? — Si secundum, extra propositum est: quia 
quae<lb break="no" ed="#L" n="41"/>stio de negligentia inferius in Secunda Secundae tractanda
<lb ed="#L" n="42"/>est. Et non est formalis quaestio: quia effectus, seu materia
<lb ed="#L" n="43"/>peccati negligentiae quaereretur, dum ignorantia discutitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1065-d1e229">
                  <lb ed="#L" n="44"/>II. Ad hoc dicitur quod, quia omne secundum se 
vi<lb break="no" ed="#L" n="45"/>tium morale opponitur secundum se alicui virtuti morali;
<lb ed="#L" n="46"/>et ignorantia non opponitur alicui virtuti morali, sed 
scien<lb break="no" ed="#L" n="47"/>tiae: ideo ignorantia non est secundum se peccatum. 
Pro<lb break="no" ed="#L" n="48"/>pter quod non tractatur de ea in Secunda Secundae, sed
<lb ed="#L" n="49"/>tractatur hic de ea, inter generales causas peccati. Et quia
<lb ed="#L" n="50"/>secundum se non est peccatum, oportet secundum illud
<lb ed="#L" n="51"/>esse peccatum, secundum quod ingreditur mali moralis
<lb ed="#L" n="52"/>ordinem. Quod ex eius opposito, scientia scilicet seu 
co<lb break="no" ed="#L" n="53"/>gnitione, patere potest. Constat autem quod cognitio 
ma<lb break="no" ed="#L" n="54"/>teria est illius moralis virtutis quae vocatur studiositas;
<lb ed="#L" n="55"/>et contrariorum vitiorum secundum excessum et defectum,
<lb ed="#L" n="56"/>quorum primum vocatur curiositas, alterum vero 
innomi<lb break="no" ed="#L" n="57"/>natum videtur, et communi nomine vocatur negligentia.
<lb ed="#L" n="58"/>Ignorantia igitur, quae est omissio scientiae, ex parte vitii
<lb ed="#L" n="59"/>deficientis se tenet: ac per hoc, peccati rationem intantum
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="60"/>habet, inquantum sub illa negligentia cadit. Et hoc intendit
<lb ed="#L" n="61"/>hic Auctor.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1065-d1e273">
                  <lb ed="#L" n="62"/>III. Nec propterea est quaestio ista non formalis, aut
<lb ed="#L" n="63"/>extra propositum: sed formalissima de ignorantia, si est
<lb ed="#L" n="64"/>peccatum; in proprio tractatu necessaria, ut causam peccati
<lb ed="#L" n="65"/>peccatum quoque esse agnoscatur, et non excusare 
sequen<lb break="no" ed="#L" n="66"/>tia. Sed quia non est secundum se peccatum, oportuit 
re<lb break="no" ed="#L" n="67"/>spondendo dicere secundum quid est peccatum. Et dictum
<lb ed="#L" n="68"/>est secundum negligentiam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1065-d1e292">
                  <lb ed="#L" n="69"/>Et scito quod negligentia est nomen aequivocum, vel
<lb ed="#L" n="70"/>quasi aequivocum, ad peccatum oppositum prudentiae, et
<lb ed="#L" n="71"/>ad peccatum oppositum studiositati. Et illa est in 
intelle<lb break="no" ed="#L" n="72"/>ctu, ista in voluntate. Illa defectum sollicitudinis 
praeci<lb break="no" ed="#L" n="73"/>piendi in qualibet materia, ex remissa voluntate oppositi
<lb ed="#L" n="74"/>boni procedentem, significat: ista voluntatem intensam 
re<lb break="no" ed="#L" n="75"/>spectu commissionis contrariae, et remissam respectu 
omis<lb break="no" ed="#L" n="76"/>sionis studiositatis, sicut cetera vitia moralia defectiva. Unde
<lb ed="#L" n="77"/>ad istam spectat ignorantia affectata et ignorantia 
negli<lb break="no" ed="#L" n="78"/>gens, illa per commissionem, haec per omissionem; sicut
<lb ed="#L" n="79"/>ad pusillanimitatem spectat et affectata parvitas, et omissa
<lb ed="#L" n="80"/>magnitudo: eiusdem namque rationis est commissio 
con<lb break="no" ed="#L" n="81"/>trarii, et omissio virtutis. Unde negligentia opposita 
solli<lb break="no" ed="#L" n="82"/>citudini est effectus negligentiae oppositae studiositati, pro
<lb ed="#L" n="83"/>quanto est voluntas remissa circa studiositatem. Et propter
<lb ed="#L" n="84"/>hanc propinquitatem, et communicationem in nominibus,
<lb ed="#L" n="85"/>non curavit Auctor discernere de qua negligentia 
loque<lb break="no" ed="#L" n="86"/>retur, veritatem praesertim semper salvam videns: quia una
<lb ed="#L" n="87"/>infert aliam, ut patet.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1065-Dd1e337"><!-- caj-p2p1-q76-a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1065-Hd1e340">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1065-d1e342">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="75"/>Commentaria Cardinalis Caietani;
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1065-d1e349">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>IN articulo tertio dubium occurrit circa prima verba 
cor<lb break="no" ed="#L" n="77"/>LL. scilicet: Jgnorantia de se habet quod actum quem
<lb ed="#L" n="78"/>causat, faciat involuntarium. Primo, quia involuntarium
<lb ed="#L" n="79"/>est ens positivum, contrarium scilicet voluntario. Ignorantia
<lb ed="#L" n="80"/>autem est negatio. Nullum autem non ens de se habet
<lb ed="#L" n="81"/>quod faciat ens.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1065-d1e367">
                  <lb ed="#L" n="82"/>Secundo, quia si ignorantia causans actum per accidens,
<lb ed="#L" n="83"/>causat per se involuntarium illius actus; sequitur quod 
igno<lb break="no" ed="#L" n="84"/>rantia semper excuset a toto suo per se effectu, scilicet 
in<lb break="no" ed="#L" n="85"/>voluntario, quamvis non excuset ab effectu per accidens.
<lb ed="#L" n="86"/>Et sic falsum esset, per se loquendo, quod ignorantia 
quan<lb break="no" ed="#L" n="87"/>doque excusat a tanto, sed non a toto.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1065-d1e383">
                  <lb ed="#L" n="88"/>II. Ad hoc dicitur quod in ignorantia causante est 
con<lb break="no" ed="#L" n="89"/>siderare duo: materiam scilicet, et formam. Si enim 
consi<lb break="no" ed="#L" n="90"/>deretur ignorantia ut remotio prohibentis formaliter, ex hac
<lb ed="#L" n="91"/>parte habet quod sit causa per accidens, quia remotio 
pro<lb break="no" ed="#L" n="92"/>hibentis est causa per accidens; et effectus eius sit id quod
<lb ed="#L" n="93"/>prohibebatur, et consequenter oppositus effectui causato a
<lb ed="#L" n="94"/>prohibente. Remotio namque columnae sustinentis grave,
<lb ed="#L" n="95"/>ex hoc ipso quod est remotio prohibentis descensum 
gra<lb break="no" ed="#L" n="96"/>vis, habet et quod sit causa per accidens, et quod effectus
<lb ed="#L" n="97"/>eius sit descensus prohibitus contrarius quieti sursum, quam
<lb ed="#L" n="98"/>causabat columna. Si autem consideretur materialiter, idest
<lb ed="#L" n="99"/>secundum id quod est ipsa ignorantia quae denominatur
<lb ed="#L" n="100"/>causa per accidens, ex hac parte habet quod effectus eius
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="101"/>sit contrarius scientiae: quoniam ex seipsa habet 
opposi<lb break="no" ed="#L" n="102"/>tionem ad scientiam. Effectus autem contrarius effectui
<lb ed="#L" n="103"/>scientiae in tali natura, scilicet voluntaria, est involuntarius:
<lb ed="#L" n="104"/>quia effectus proprius scientiae est voluntarius. Ignorantia
<lb ed="#L" n="105"/>igitur causans per accidens actum ut remotio prohibentis,
<lb ed="#L" n="106"/>de se, idest de sua propria ratione, sibi vindicat quod actus
<lb ed="#L" n="107"/>ille sit involuntarius. Et hoc intendit Auctor in littera. Hoc
<lb ed="#L" n="108"/>autem non est ignorantiam per se causare involuntarium:
<lb ed="#L" n="109"/>sed est ignorantiam determinare vel applicare ad materiam
<lb ed="#L" n="110"/>effectum per accidens. Cum enim commune sit omni 
re<lb break="no" ed="#L" n="111"/>motioni prohibentis causare prohibitum contrarium invento,
<lb ed="#L" n="112"/>et hoc sit formale in causa removente prohibens; sicut
<lb ed="#L" n="113"/>ignorantia applicat ad talem materiam, scilicet ad seipsam,
<lb ed="#L" n="114"/>talem causae rationem; ita applicat ad talem materiam,
<lb ed="#L" n="115"/>scilicet involuntarium, talem effectus rationem. Continetur
<lb ed="#L" n="116"/>enim sub prohibito et contrario involuntarium ut 
mate<lb break="no" ed="#L" n="117"/>riale sub formali, sicut ignorantia sub removente prohibens.
<lb ed="#L" n="118"/>Unde ex hac parte ignorantia non nisi causa per accidens
<lb ed="#L" n="119"/>involuntarii est: sicut privatio prohibentis. descensum, si
<lb ed="#L" n="120"/>essent nomina imposita, per accidens causa esset motus
<lb ed="#L" n="121"/>contrarii motui sursum. - Cum his tamen stat quod si,
<lb ed="#L" n="122"/>gratia materiae, resolutio involuntarii in ignorantiam agenda
<lb ed="#L" n="123"/>est; invenietur quod ignorantia est per se causa 
involun<lb break="no" ed="#L" n="124"/>tarii, sicut absentia nautae submersionis navis. Et 
propte<lb break="no" ed="#L" n="125"/>rea quidquid involuntarii ex ignorantia in nostris invenitur
<pb ed="#L" n="56"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>actibus, potest, ut sic, resolvi in ignorantiam ut per se 
cau<lb break="no" ed="#L" n="2"/>sam. Propter quod Auctoris verba ignorantiam de se 
fa<lb break="no" ed="#L" n="3"/>cere involuntarium sonantia, super hoc fundata credo
<lb ed="#L" n="4"/>principio.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1065-d1e484">
                  <lb ed="#L" n="5"/>III. Ad primam autem obiectionem in oppositum, patet
<lb ed="#L" n="6"/>responsio duplex. Prima, quod ignorantia, ut remotio 
pro<lb break="no" ed="#L" n="7"/>hibentis, est causa non per se, sed per accidens, 
involun<lb break="no" ed="#L" n="8"/>tarii, - Secunda, quod ignorantia, ut absentia scientiae, est
<lb ed="#L" n="9"/>causa per se involuntarii; ut superius declaratum fuit ex
<lb ed="#L" n="10"/>V Metaphys. 
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1065-d1e500">
                  <lb ed="#L" n="11"/>Ad secundam dicitur, concedendo quod ignorantia 
sem<lb break="no" ed="#L" n="12"/>per excusat a toto involuntario ut sic. Et quando dicitur
<lb ed="#L" n="13"/>quod quandoque excusat a tanto, sed non a toto; 
intelli<lb break="no" ed="#L" n="14"/>gitur de ipso inquantum habet rationem voluntarii. Quod
<lb ed="#L" n="15"/>enim voluntarium fit ignoranter, minus culpabile est quam
<lb ed="#L" n="16"/>voluntarium malitiose: quantum enim habet de ratione
<lb ed="#L" n="17"/>involuntarii, tantum habet de ratione inculpabilis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1065-d1e518">
                  <lb ed="#L" n="18"/>IV. In eodem tertio articulo dubium occurrit circa id
<lb ed="#L" n="19"/>quod dicitur de ignorantia concomitante, seu quae non
<lb ed="#L" n="20"/>est causa actus peccati. Videtur namque falsum quod non
<lb ed="#L" n="21"/>excuset a peccato: et eius ratio nihil valere, quia non 
cau<lb break="no" ed="#L" n="22"/>sat involuntarium. Id enim quod tollit laudem vel 
vitupe<lb break="no" ed="#L" n="23"/>rationem actus, excusat a peccato. Constat enim quod 
li<lb break="no" ed="#L" n="24"/>berans patriam non sciens nec volens, quamvis vellet si
<lb ed="#L" n="25"/>sciret illum actum esse patriae liberativum, non laudatur
<lb ed="#L" n="26"/>nisi de facto materialiter. Et occidens inimicum latentem
<lb ed="#L" n="27"/>inter vepres, vacando venationi praemissa diligentissima
<lb ed="#L" n="28"/>inquisitione ne partibus illis homo sit, excusatur a peccato
<lb ed="#L" n="29"/>homicidii, quamvis si scivisset, occidisset. Ergo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1065-d1e547">
                  <lb ed="#L" n="30"/>Contra rationem vero litterae est, quia ad excusandum
<lb ed="#L" n="31"/>a peccato sufficit tollere rationem voluntarii, ut in sequenti
<lb ed="#L" n="32"/>articulo et Auctor fatetur. Voluntarium autem tollitur non
<lb ed="#L" n="33"/>solum per involuntarium, sed per non-voluntarium: sicut
<lb ed="#L" n="34"/>album per nigrum tollitur et non-album. Ex hoc ergo
<lb ed="#L" n="35"/>quod non causat involuntarium, inferre non-excusationem
<lb ed="#L" n="36"/>a peccato, est sophisma Consequentis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1065-d1e565">
                  <lb ed="#L" n="37"/>V. Ad hoc dicitur quod ignorantia concomitans habet
<lb ed="#L" n="38"/>duas conditiones. Prima est, quod facit nescientem non 
vo<lb break="no" ed="#L" n="39"/>lentem, nec causantem voluntarie id ignoti. Secunda est,
<lb ed="#L" n="40"/>quod permittit actum qui fit, esse totaliter voluntarium.
<lb ed="#L" n="41"/>Et ex hac conditione sequitur quod quidquid imputaretur
<lb ed="#L" n="42"/>agenti sine illa ignorantia, imputatur agenti cum illa: ac
<lb ed="#L" n="43"/>per hoc, nec excuset nec accuset, Ex primà vero 
condi<lb break="no" ed="#L" n="44"/>tione habet quod non det seu apponat peccatum aut peccati
<lb ed="#L" n="45"/>circumstantiam ex ignoto. Et si hoc vocatur excusare, 
dis<lb break="no" ed="#L" n="46"/>tingui potest, quod excusare a peccato contingit dupliciter:
<lb ed="#L" n="47"/>scilicet excusando a per se pertinentibus.ad actum; et hoc
<lb ed="#L" n="48"/>modo ignorantia non excusat, quia, ut dictum est, 
relin<lb break="no" ed="#L" n="49"/>quit ipsum in esse simpliciter voluntario, et non facit ipsum
<lb ed="#L" n="50"/>involuntarium esse, ut in littera dicitur. Alio modo, 
excu<lb break="no" ed="#L" n="51"/>sando ab omnino per accidens concurrentibus: et ab his
<lb ed="#L" n="52"/>excusat, quia non meremur nec demeremur habitibus, sed
<lb ed="#L" n="53"/>actibus; et actus pensantur secundum per se pertinentia,
<lb ed="#L" n="54"/>et non secundum omnino per accidens, quae sub consilio
<lb ed="#L" n="55"/>non cadunt. Et quoniam omnis scientia et ars est de his
<lb ed="#L" n="56"/>quae sunt per se, ideo Auctor negavit ignorantiam talem
<lb ed="#L" n="57"/>excusare. Et ratio sua fuit optima, relata ad actum peccati,
<lb ed="#L" n="58"/>in ordine ad quem in hac quaestione tractat de 
ignoran<lb break="no" ed="#L" n="59"/>tia. Licet namque voluntarium tollatur per contradictorium
<lb ed="#L" n="60"/>et contrarium; quia tamen negatio contradictoria nihil 
po<lb break="no" ed="#L" n="61"/>nit, et actus aliquid ponit; impossibile est quod 
volunta<lb break="no" ed="#L" n="62"/>rium tollatur per actum, quin tollatur per involuntarium;
<lb ed="#L" n="63"/>sicut album per nullum positivum tollitur nisi per nigrum.
<lb ed="#L" n="64"/>Intendit ergo littera quod, quia ignorantia concomitans non
<lb ed="#L" n="65"/>causat involuntarium actum, ideo non excusat a per se
<lb ed="#L" n="66"/>spectantibus ad actum illum: quod est clarum. Cum quo
<lb ed="#L" n="67"/>tamen stat quod excuset ab omnino per accidens: quia
<lb ed="#L" n="68"/>nullus fit ex illa. ignorantia in eo actus volendi illa; ut
<lb ed="#L" n="69"/>patet in exemplo dato, et in eo qui proprio lecto vacans
<lb ed="#L" n="70"/>actui coniugali, alienam se supponentem cognoscit, sola
<lb ed="#L" n="71"/>ignorantia concomitante,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1065-d1e643">
                  <lb ed="#L" n="72"/>VI. In eodem tertio articulo, circa primum modum quo
<lb ed="#L" n="73"/>ignorantia non excusat totaliter a peccato, scilicet ex parte
<lb ed="#L" n="74"/>rei ignoratae, quae est ignorantia facti vel faciendi; dubium
<lb ed="#L" n="75"/>occurrit an excusetur taliter peccans totaliter ab illa mala
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>circumstantia ignorata. Et est ratio dubii, quia talis dat
<lb ed="#L" n="77"/>operam rei illicitae, ex quo in scientia eius, ut in littera
<lb ed="#L" n="78"/>dicitur, remanet quod ille actus quem facit est malus. Verbi
<lb ed="#L" n="79"/>gratia, Iudas, cum cognóvit Thamar, quam nesciebat esse
<lb ed="#L" n="80"/>nurum suam, an sit totaliter ab incestus vitio excusatus,
<lb ed="#L" n="81"/>sciens actum illum 'esse fornicationem, sed ignorans 
in<lb break="no" ed="#L" n="82"/>cestum ?
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1065-d1e673">
                  <lb ed="#L" n="83"/>VII. Ad hoc dicitur quod totaliter est excusatus ab 
in<lb break="no" ed="#L" n="84"/>cestu, licet non a fornicatione, quam voluntarie 
commit<lb break="no" ed="#L" n="85"/>tebat. Pro regula namque generali habendum est quod
<lb ed="#L" n="86"/>ignorantia ex parte rei ignoratae tantum, idest non ex parte
<lb ed="#L" n="87"/>ignorantis, idest non culpabilis, excusat totaliter ab 
invo<lb break="no" ed="#L" n="88"/>luntario id quod est proprius effectus ignorantiae, sive det
<lb ed="#L" n="89"/>operam rei licitae sive illicitae. Non enim in hoc differunt
<lb ed="#L" n="90"/>dantes operam rei licitae sive illicitae; sed in voluntate 
lici<lb break="no" ed="#L" n="91"/>tae et illicitae rei cognitae. Unde quia conveniunt in causa
<lb ed="#L" n="92"/>involuntarii simpliciter, scilicet ignorantia inculpabili, 
opor<lb break="no" ed="#L" n="93"/>tet quod conveniant in effectu per se eius, scilicet in 
in<lb break="no" ed="#L" n="94"/>voluntario simpliciter. Unde Iacob cognoscens Liam prima
<lb ed="#L" n="95"/>nocte, etiam si causa delectationis vacasset actui 
coniu<lb break="no" ed="#L" n="96"/>gali, credito quod fuisset dare operam rei illicitae; nihil
<lb ed="#L" n="97"/>minus excusatus esset a fornicatione.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1065-d1e708">
                  <lb ed="#L" n="98"/>Iudas igitur non peccavit peccato incestus, sed 
fornica<lb break="no" ed="#L" n="99"/>tionis. Et si fuisset lata sententia contra incestum 
commit<lb break="no" ed="#L" n="100"/>tentes, non incurrisset illam: quia excommunicatio 
praesup<lb break="no" ed="#L" n="101"/>ponit illam culpam. Secus autem forte esset de irregulari
<lb ed="#L" n="102"/>tate, si fuisset annexa: quia sequitur factum, et non requ
<lb ed="#L" n="103"/>culpam. - Et hoc ratione probatur. Quia peccatum adeo es
<lb ed="#L" n="104"/>voluntarium, secundum Augustinum, quod si voluntarium
<lb ed="#L" n="105"/>non est, peccatum non est. Quantum ergo actus ille 
pec<lb break="no" ed="#L" n="106"/>cati non totaliter excusatus, habet de voluntario, ac per
<lb ed="#L" n="107"/>hoc scito (quoniam voluntarium oportet esse cognitum),
<lb ed="#L" n="108"/>tantum habet de peccato: sed quantum ad hoc, non est
<lb ed="#L" n="109"/>proprius effectus ignorantiae, sed scientiae potius. Quantum
<lb ed="#L" n="110"/>vero habet de involuntario, tantum habet error non-
pec<lb break="no" ed="#L" n="111"/>cati: hoc autem est quod proprie ex ignorantia fit. Nec
<lb ed="#L" n="112"/>oppositum intelligo in littera. Quoniam de toto actu di
<lb ed="#L" n="113"/>accipio, et non de illa conditione quae est effectus 
incul<lb break="no" ed="#L" n="114"/>pabilis ignorantiae, cum dicitur quod ignorantia ex parte
<lb ed="#L" n="115"/>rei ignoratae non excusat totaliter a peccato; et quod 
per<lb break="no" ed="#L" n="116"/>cutiens hominem quem nescit esse patrem, non totaliter
<lb ed="#L" n="117"/>excusatur a peccato, quia adhuc remanet ei cognitio 
pec<lb break="no" ed="#L" n="118"/>cati, 3ag5
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1065-d1e756">
                  <lb ed="#L" n="119"/>VIII. In eodem articulo dubium occurrit circa secun-.
<lb ed="#L" n="120"/>dum modum, scilicet ex parte ignorantiae eius quod 
te<lb break="no" ed="#L" n="121"/>netur scire. Quia insufficienter duo tantum modi 
numeran<lb break="no" ed="#L" n="122"/>tur: scilicet affectata ut liberius peccet, et per negligentiam.
<lb ed="#L" n="123"/>Paulus namque Apostolus de seipso dicit quod ignoranter
<lb ed="#L" n="124"/>peccavit, I ad. Tim. 1: et tamen neutro istorum modorum
<lb ed="#L" n="125"/>ignoravit, cum ipse dicat quod paternarum traditionum
<lb ed="#L" n="126"/>aemulator existens hoc fecerit, ad Gal. x.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1065-d1e776">
                  <lb ed="#L" n="127"/>IX. [Ad primum horum] dicitur quod omnis ignorantia
<lb ed="#L" n="128"/>non excusans a peccato, reducitur ad hos duos modos,
<lb ed="#L" n="129"/>scilicet directe vel indirecte, quorum Auctor meminit: sed
<lb ed="#L" n="130"/>non numerat omnes eorum speciales modos, sed duos 
ex<lb break="no" ed="#L" n="131"/>tremos, ut ex iis medios percipiamus. Summum enim 
lo<lb break="no" ed="#L" n="132"/>cum videtur obtinere sic studiose volita ut libere peccare
<lb ed="#L" n="133"/>liceat: infimum vero, quando aliquis occupatus in aliis,
<lb ed="#L" n="134"/>praecipue bonis, negligit scire, idest amittit sollicitudinem
<lb ed="#L" n="135"/>sciendi. Inter has autem mediat ignorantia Pauli, quae fuit
<lb ed="#L" n="136"/>directe volita, pro quanto noluit cognitionem fidei Christi.
<lb ed="#L" n="137"/>Ignorantia namque eius fuit ignorantia opposita cognitioni
<lb ed="#L" n="138"/>fidei Christi, quam voluntarie noluit, non ad libertatem i
<lb ed="#L" n="139"/>candi, sed ad obsequium Dei: arbitrabatur enim i am
<lb ed="#L" n="140"/>Deo facere, fidem talem suscipiendo. Unde ibidem "ipse
<lb ed="#L" n="141"/>dicit: Ignorans feci in incredulitate.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1065-d1e811">
                  <lb ed="#L" n="142"/>X. In eodem tertio articulo, in responsione ad 
secun<lb break="no" ed="#L" n="143"/>dum, dubium occurrit, quia Auctor in illa responsione 
de<lb break="no" ed="#L" n="144"/>struere videtur doctrinam superius datam de specificatione
<lb ed="#L" n="145"/>peccatorum. Superius namque dictum est quod ratio 
vo<lb break="no" ed="#L" n="146"/>luntarii non sufficit ad speciem dandam, sed oportet esse
<lb ed="#L" n="147"/>intentum, Modo vero dicitur quod in ignorante quantum
<lb ed="#L" n="148"/>remanet de voluntario, tantum remanet de intentione 
pec<lb break="no" ed="#L" n="149"/>cati, et propterea non erit peccatum per accidens. Et quod
<lb ed="#L" n="150"/>loquatur Auctor directe ad propositum de specificationie,
<pb ed="#L" n="57"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>patet ex ipso argumento, cui per haec sola verba satisfieri
<lb ed="#L" n="2"/>vult.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1065-d1e842">
                  <lb ed="#L" n="3"/>XI. Ad hoc dicitur quod verba litterae possunt suscipi
<lb ed="#L" n="4"/>in duplici sensu. Primus est, quod quidquid est 
volunta<lb break="no" ed="#L" n="5"/>rium, est obiectum intentionis. Et hic sensus est falsus: ut
<lb ed="#L" n="6"/>patet ex rationibus voluntarii et intentionis. Intentio namque
<lb ed="#L" n="7"/>est finis, voluntarium autem est effectus a voluntate: nofi
<lb ed="#L" n="8"/>oportet autem. quod quidquid est a voluntate, sit finis eius.
<lb ed="#L" n="9"/>Propter quod superius dictum est, et bene, quod non omne
<lb ed="#L" n="10"/>voluntarium specificat, etc. - Secundus est, quod quidquid
<lb ed="#L" n="11"/>est voluntarium, cadit sub aliqua intentione. Et hoc 
sup<lb break="no" ed="#L" n="12"/>ponitur in littera, et constat esse verissimum: oportet 
nam<lb break="no" ed="#L" n="13"/>que omne a voluntate emanans, ad finem aliquem fieri;
<lb ed="#L" n="14"/>cum finis sit obiectum voluntatis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1065-d1e872">
                  <lb ed="#L" n="15"/>Sed hoc non satisfacit litterae. Quia expresse dicitur quod
<lb ed="#L" n="16"/>quantum remanet de voluntario, tantum de intentione 
pec<lb break="no" ed="#L" n="17"/>cati, et ideo non est per accidens. Refert ergo littera ad
<lb ed="#L" n="18"/>idem, scilicet ad peccatum, voluntarium et intentum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1065-d1e883">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="19"/>Ad hoc dicitur quod littera non dicit quantum et tantum:
<lb ed="#L" n="20"/>sed inquantum et intantum. Inter quae est tanta differentia,
<lb ed="#L" n="21"/>quod prima verba important primum sensum, secunda stant
<lb ed="#L" n="22"/>cum secundo. Quod autem referantur ad idem, scilicet
<lb ed="#L" n="23"/>peccatum, verissimum est: quia si in ignorante remanet
<lb ed="#L" n="24"/>voluntarium peccati, oportet voluntarie inesse conversionem
<lb ed="#L" n="25"/>ad aliquod dissonans legi aeternae; quod est habere 
inten<lb break="no" ed="#L" n="26"/>tionem peccati. Sed ex eo quod in tali materia, scilicet 
pec<lb break="no" ed="#L" n="27"/>cati, quod. sonat specificatum ab intento, sequitur, Si est
<lb ed="#L" n="28"/>voluntarium, est intentum, non sequitur simpliciter, A est
<lb ed="#L" n="29"/>voluntarium, ergo intentum. Sunt enim multa in uno et
<lb ed="#L" n="30"/>eodem peccato voluntaria mala, unum tamen intentum, unde
<lb ed="#L" n="31"/>est species: ut patet in procurando adulterii consensum. Est
<lb ed="#L" n="32"/>enim ibi in primis aversio a lege Dei et ratione, et suasio
<lb ed="#L" n="33"/>spiritualis mortis, et nocumenta poenarum inferni, et 
appe<lb break="no" ed="#L" n="34"/>titus delectabilis alieni: et quamvis omnia sint voluntaria,
<lb ed="#L" n="35"/>ab ultimo tantum, quod est per se intentum, actus 
specifi<lb break="no" ed="#L" n="36"/>cantur, ita quod reliqua sub hac intentione concluduntur.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1065-Dd1e928"><!-- caj-p2p1-q76-a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1065-Hd1e931">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1065-d1e933">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="25"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1065-d1e940">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="26"/>IN articulo quarto, in calce corporis articuli, dubium 
diffi<lb break="no" ed="#L" n="27"/>Là occurrit de specie peccati quod fit ex ignorantia: an
<lb ed="#L" n="28"/>scilicet sit eiusdem speciei in qua esset si fieret scienter.
<lb ed="#L" n="29"/>Et ratio dubii, quia species peccati sumitur ex per se 
obie<lb break="no" ed="#L" n="30"/>cto intento a peccante, ut in qu. rxxir superius patet. Sed
<lb ed="#L" n="31"/>ex ignorantia peccans non tendit per se in obiectum illius
<lb ed="#L" n="32"/>peccati, sed per accidens, ut in littera hac dicitur. Ergo
<lb ed="#L" n="33"/>peccans ex ignorantia non peccat illa specie peccati qua
<lb ed="#L" n="34"/>peccaret faciendo idem sciens.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1065-d1e964">
                  <lb ed="#L" n="35"/>In oppositum autem est quia nihil est in genere quod
<lb ed="#L" n="36"/>non est in aliqua eius specie: et propterea, si peccans ex
<lb ed="#L" n="37"/>ignorantia non incurrit peccatum illius speciei, erit aliquod
<lb ed="#L" n="38"/>peccatum in nulla specie; non est enim maior ratio de
<lb ed="#L" n="39"/>una quam de alia, in reliquis speciebus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1065-d1e977">
                  <lb ed="#L" n="40"/>Praeterea, Paulus Apostolus, I ad Tim. 1, ex ignorantia
<lb ed="#L" n="41"/>peccavit. Et tamen fatetur se peccasse peccatis eiusdem 
spe<lb break="no" ed="#L" n="42"/>ciei ac si scienter, dicens quod fui blasphemus et persecutor
<lb ed="#L" n="43"/>et contumeliosus: distinguendo namque peccata, in illis
<lb ed="#L" n="44"/>speciebus peccasse se insinuat.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1065-d1e991">
                  <lb ed="#L" n="45"/>II. Ad evidentiam huius dubii, sciendum est quod 
du<lb break="no" ed="#L" n="46"/>plex est ignorantia voluntaria: una privans usum rationis,
<lb ed="#L" n="47"/>ut ebrietas et amentia, quando quis procuraret amentiam;
<lb ed="#L" n="48"/>altera privans sola scientia eius quod tenetur scire. Et haec
<lb ed="#L" n="49"/>est duplex: scilicet ignorantia iuris, sive universalis sive
<lb ed="#L" n="50"/>particularis, ut quando quis nescit hunc actum esse 
pec<lb break="no" ed="#L" n="51"/>catum; et ignorantia facti, ut quando quis nescit, sua 
ne<lb break="no" ed="#L" n="52"/>gligentia, hominem esse in loco quo proiicit sagittam. 
Pec<lb break="no" ed="#L" n="53"/>cata autem facta ex ignorantia iuris, sunt duplicia: quaedam
<lb ed="#L" n="54"/>secundum se mala, ut fornicatio, furtum et similia; 
quae<lb break="no" ed="#L" n="55"/>dam solo iuris positivi statuto mala, ut ieiunare tali die, et
<lb ed="#L" n="56"/>similia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1065-d1e1020">
                  <lb ed="#L" n="57"/>Inchoando autem a peccatis. quae sunt securidum se
<lb ed="#L" n="58"/>mala, et fiunt ex ignorantia iuris, dicendum est quod sunt
<lb ed="#L" n="59"/>peccata eiusdem speciei cuius essent si fierent a sciente.
<lb ed="#L" n="60"/>Et ratio est quod sunt actus voluntarii in seipsis per se et
<lb ed="#L" n="61"/>directe, non solum materialiter, sed formaliter, secundum
<lb ed="#L" n="62"/>conversionem ad obiectum: quamvis secundum 
contrarie<lb break="no" ed="#L" n="63"/>tatem ad virtutem, indirecte et per accidens sint voluntarii.
<lb ed="#L" n="64"/>Gentiles namque nescientes simplicem fornicationem esse
<lb ed="#L" n="65"/>peccatum, voluntarie consentiebant in actum cognitionis
<lb ed="#L" n="66"/>mulieris non suae uxoris, unde sumitur fornicationis 
spe<lb break="no" ed="#L" n="67"/>cies: quamvis forte aliqui eorum, si scivissent esse 
pecca<lb break="no" ed="#L" n="68"/>tum, non fecissent; et sic non directe et per se, sed per
<lb ed="#L" n="69"/>accidens, in actum illum ex parte contrarietatis ad virtutem,
<lb ed="#L" n="70"/>consensissent. Et hoc modo Paulus consensit in mortem
<lb ed="#L" n="71"/>Stephani confitentis lesum Nazarenum, unde sumit 
pecca<lb break="no" ed="#L" n="72"/>tum speciem: quamvis non nisi per accidens consenserit in
<lb ed="#L" n="73"/>contrarietatem illi actui intrinsecam, quam si cognovisset
<lb ed="#L" n="74"/>adesse, non consensisset actui. Et simile est de aliis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1065-d1e1062">
                  <lb ed="#L" n="75"/>Nec Auctor est oppositus sibi ipsi: sed sunt verba sua
<lb ed="#L" n="76"/>formaliter intelligenda. Non enim dicit hic quod non potest
<lb ed="#L" n="77"/>dici quod voluntas peccantis ex ignorantia directe et per
<lb ed="#L" n="78"/>se feratur in speciem peccati, sed in peccatum. Peccatum
<lb ed="#L" n="79"/>enim formaliter, cum ex propria ratione exigat 
contrarieta<lb break="no" ed="#L" n="80"/>tem ad legem Dei, ut patet ex definitione Augustini, tunc
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="81"/>tantum est directe et per se volitum, cum ipse actus 
con<lb break="no" ed="#L" n="82"/>trarius est directe et per se volitus, ita quod non sit per se
<lb ed="#L" n="83"/>volitus actus qui est contrarius, sed actus contrarius. 
Con<lb break="no" ed="#L" n="84"/>stat autem quod inter fornicationem committentem ex 
igno<lb break="no" ed="#L" n="85"/>rantia quod sit peccatum, et scienter, haec est differentia,
<lb ed="#L" n="86"/>quod sciens voluntarie fertur in actum contrarium directe
<lb ed="#L" n="87"/>et per se, scit enim actum illum esse contrarium virtuti,
<lb ed="#L" n="88"/>et consequenter legi, et vult illum: ignorans autem 
volun<lb break="no" ed="#L" n="89"/>tarie directe et per se fertur in actum qui est contrarius,
<lb ed="#L" n="90"/>et per accidens in actum contrarium. Et propterea in littera
<lb ed="#L" n="91"/>dicitur quod per accidens fertur in peccatum. Cum hoc
<lb ed="#L" n="92"/>enim constat quod per se feratur in obiectum, unde 
pec<lb break="no" ed="#L" n="93"/>catum sumit speciem, ut patet: species enim peccati non
<lb ed="#L" n="94"/>sumitur ex contrarietate, sed ex obiecto; sicut nec species
<lb ed="#L" n="95"/>albi sumitur ex contrarietate ad nigrum, sed ex oper s
<lb ed="#L" n="96"/>lucis in se.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1065-d1e1114">
                  <lb ed="#L" n="97"/>III. Et cum haec legeris, adverte quod non loditut die
<lb ed="#L" n="98"/>aversione, quae sequitur peccati speciem, quoniam illa per
<lb ed="#L" n="99"/>accidens etiam scienter peccantibus est volita: sed contra-.
<lb ed="#L" n="100"/>rietate intrinseca ipsi peccato, qua est actus contrarius 
vir<lb break="no" ed="#L" n="101"/>tuti. Haec enim a scienter peccante est directe et per se 
vo<lb break="no" ed="#L" n="102"/>lita: ab ignoranter autem errante, per accidens, tripliciter.
<lb ed="#L" n="103"/>Primo, ex parte actus: quia est volita ad volitionem actus.
— Secundo, ex parte ignorantiae voluntariae: quia in ipsa.
<lb ed="#L" n="104"/>volita sunt voliti omnes eius effectus, quorum unus est
<lb ed="#L" n="105"/>incurrere in hoc contrarium. Sicut necessario voluntarie
<lb ed="#L" n="106"/>oculis velatus, vult in sua causa quidquid male inde sequi
<lb ed="#L" n="107"/>natum est: unde si impingat in laesivum aliquod, 
volun<lb break="no" ed="#L" n="108"/>tarie impingit voluntate suae causae, scilicet velationis, vel:
<lb ed="#L" n="109"/>velati incessus. — Tertio, ex parte accidentalitatis in ipsa 
igno<lb break="no" ed="#L" n="110"/>rantia. Et hoc quoad illos qui nesciunt se ignorare, qui, si
<lb ed="#L" n="111"/>scirent se ignorantes, darent operam ut scirent: in istis enim
<lb ed="#L" n="112"/>etiam ipsum ignorantiae peccatum est voluntarium per 
ac<lb break="no" ed="#L" n="113"/>cidens, sicut accidit in Paulo Apostolo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1065-d1e1153">
                  <lb ed="#L" n="114"/>IV. De peccatis autem quae fiunt ex voluntaria 
igno<lb break="no" ed="#L" n="115"/>rantia privante totaliter usum rationis, qualia sunt peccata.
<lb ed="#L" n="116"/>ebriorum et amentium voluntarie; littera in praecedenti 
ar<lb break="no" ed="#L" n="117"/>ticulo, in responsione ad ultimum, dicens quod ignorantia
<lb ed="#L" n="118"/>privans usum rationis totaliter excusat a toto, contrariari
<lb ed="#L" n="119"/>videtur sibi ipsi hic, ad secundum et quartum, dicenti 
pec<lb break="no" ed="#L" n="120"/>catum ebrietatis minuere peccatum sequens (quod enim:
<lb ed="#L" n="121"/>diminuitur, non totaliter tollitur); et rursus ibidem dicenti
<lb ed="#L" n="122"/>duo peccata esse ebrietatem et homicidium sequens. Sunt
<lb ed="#L" n="123"/>ergo in propriis speciebus peccata sequentia: aut sunt 
pec<lb break="no" ed="#L" n="124"/>cata in nulla specie, quod est impossibile. Et tenet sequela:
<lb ed="#L" n="125"/>quia ex quo sunt distincta a specie suae causae, scilicet.
<lb ed="#L" n="126"/>ebrietatis, eo ipso quod sunt duo peccata, aut in propriis
<lb ed="#L" n="127"/>speciebus, aut in nulla erunt. - Contra hoc autem est quod
<lb ed="#L" n="128"/>actus isti non sunt voluntarii, et consequenter nec morales
<lb ed="#L" n="129"/>humani; quamvis sint hominis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1065-d1e1190">
                  <lb ed="#L" n="130"/>V. In hac ambiguitate cavendum est ab utroque extremo:
<lb ed="#L" n="131"/>ut nec dicamus huiusmodi sequentia peccata esse extra 
ge<lb break="no" ed="#L" n="132"/>nus moris, ut quidam videntur dicere, considerantes istos
<lb ed="#L" n="133"/>actus in seipsis, et propterea dicentes quod huiusmodi ebrii
<lb ed="#L" n="134"/>excusantur a toto quoad culpam; nec fateamur praedicta
<pb ed="#L" n="59"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>esse secundum se peccata, ut ex hac littera forte acceptum
<lb ed="#L" n="2"/>est; sed dicamus esse circumstantias peccatorum, et 
perti<lb break="no" ed="#L" n="3"/>nentes ad circumstantiam quíd, significantem effectum; et
<lb ed="#L" n="4"/>propterea observandas in istis regulas datas de eventibus
<lb ed="#L" n="5"/>et nocumentis peccatorum, superius in qu. xx, art. 5, et
<lb ed="#L" n="6"/>qu. rxxrm, art. 8. Et ratio est quia haec sunt voluntaria in
<lb ed="#L" n="7"/>suis tantum causis, Ex hoc namque quod sunt 
quodam<lb break="no" ed="#L" n="8"/>modo voluntaria (esse enim voluntarium in causa, est esse
<lb ed="#L" n="9"/>aliquo modo voluntarium), sunt in genere humanorum et
<lb ed="#L" n="10"/>moralium, et non excusantium a tota culpa. Ex eo autem
<lb ed="#L" n="11"/>quod in solis causis, non sunt secundum se peccata; sed,
<lb ed="#L" n="12"/>a propriis speciebus distracta, circumstantiae sunt 
peccato<lb break="no" ed="#L" n="13"/>rum quorum sunt effectus; et ad illorum peccatorum 
spe<lb break="no" ed="#L" n="14"/>cies spectant, in quibus sunt voluntaria et intenta.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1065-d1e1239">
                  <lb ed="#L" n="15"/>Et ex hac parte sequitur ulterius quod primum 
pecca<lb break="no" ed="#L" n="16"/>tum, puta ebrietas, plus minuat de secundo, puta homicidio
<lb ed="#L" n="17"/>vel blasphemia Dei, quam sit gravitas primi. Si enim, verbi
<lb ed="#L" n="18"/>gratia, ebrietas in tota sua latitudine ad plus est gravitatis
<lb ed="#L" n="19"/>ut duo, et homicidium ut decem; ex hoc quod homicidium
<lb ed="#L" n="20"/>distrahitur a sua specie, consequenter distrahitur a sua 
gra<lb break="no" ed="#L" n="21"/>vitate; et quia reducitur ad speciem ebrietatis, reducetur
<lb ed="#L" n="22"/>quoque ad gravitatem eius, circumstantionate tamen. Et
<lb ed="#L" n="23"/>sic reducitur ad gravitatem non excedentem duo. Ac per hoc
<lb ed="#L" n="24"/>plus minuetur de propria gravitate homicidium ab 
ebrie<lb break="no" ed="#L" n="25"/>tate, quam sit gravitas ebrietatis: translatum enim de 
gradi<lb break="no" ed="#L" n="26"/>bus decem gravitatis ad gradus duos, longe plus diminutum
<lb ed="#L" n="27"/>est quam in duobus qui sunt gradus ebrietatis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1065-d1e1270">
                  <lb ed="#L" n="28"/>Attestatur autem dictis Augustinus, in libro XXII Contra
<lb ed="#L" n="29"/>Faustum, dicens quod Lot culpandus est non quantum ille
<lb ed="#L" n="30"/>incestus, sed quantum ebrietas meruit: quoniam incestus
<lb ed="#L" n="31"/>non nisi in causa, ebrietatis scilicet, culpabilis esse potuit. —
<lb ed="#L" n="32"/>Attestatur etiam Auctor dum, respondens argumento 
se<lb break="no" ed="#L" n="33"/>cundo, scilicet, Peccatum additum peccato facit maius, quia
<lb ed="#L" n="34"/>maius includit unitatem cum eo quo facit maius, dat duas
<lb ed="#L" n="35"/>responsiones. Prima est, quod haec propositio est 
univer<lb break="no" ed="#L" n="36"/>saliter falsa, quia non semper peccatum additur peccato in
<lb ed="#L" n="37"/>unitate, idest ita quod faciat unum cum eo: et dicit quod
<lb ed="#L" n="38"/>sufficit quod faciat plura peccata. Deinde, quia potuisset
<lb ed="#L" n="39"/>quis dicere quod illa propositio est vera in peccatis 
coeun<lb break="no" ed="#L" n="40"/>tibus in unum, dat secundam responsionem, dicens quod
<lb ed="#L" n="41"/>nec sic est vera, quia contingit primum peccatum plus 
mi<lb break="no" ed="#L" n="42"/>nuere de secundo, quam sit gravitas primi, ut declaratum
<lb ed="#L" n="43"/>est. Et inducit ad hoc quod inductum est de ebrietate et
<lb ed="#L" n="44"/>homicidio, ex hoc insinuans quod putat ambo in unum
<lb ed="#L" n="45"/>peccatum coire, et secundum esse circumstantiam, effectum
<lb ed="#L" n="46"/>scilicet, primi. — Consonatque hoc doctrinae superius 
ha<lb break="no" ed="#L" n="47"/>bitae de specie peccatorum ex fine seu obiecto intento.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1065-d1e1316">
                  <lb ed="#L" n="48"/>VI. Quae autem in oppositum videntur Auctoris verba,
<lb ed="#L" n="49"/>facile explanantur. Nam quod in praecedenti articulo 
di<lb break="no" ed="#L" n="50"/>ctum est, quod ignorantia tollens totaliter usum rationis
<lb ed="#L" n="51"/>excusat a toto, est verum per se loquendo: quoniam actus
<lb ed="#L" n="52"/>a tali facti, per se loquendo, non sunt humani. Sed per 
ac<lb break="no" ed="#L" n="53"/>cidens contingit non excusari: cum enim ignorantiae tali
<lb ed="#L" n="54"/>coniungitur quod est voluntaria culpabiliter, tunc, ratione
<lb ed="#L" n="55"/>istius accidentis, non excusat a toto. Et hoc hic dicitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1065-d1e1336">
                  <lb ed="#L" n="56"/>Quod etiam pluries dicatur ab Auctore in ebrio duo
<lb ed="#L" n="57"/>peccata inveniri, scilicet ebrietatem et peccatum sequens;
<lb ed="#L" n="58"/>intelligendum est secundum subiectam materiam, idest 
se<lb break="no" ed="#L" n="59"/>cundum se duo peccata: non quod in hoc retineant 
duali<lb break="no" ed="#L" n="60"/>tatem, sed alterum transit in circumstantiam primi. 
Cogi<lb break="no" ed="#L" n="61"/>mur autem in hac materia his vocabulis uti, ut ostendamus
<lb ed="#L" n="62"/>quod quae secundum se sunt peccata, voluntarii rationem
<lb ed="#L" n="63"/>induunt etiam causata ab huiusmodi ignorantiae peccato;
<lb ed="#L" n="64"/>et comparatione utriusque peccati ad invicem, comparatio
<lb ed="#L" n="65"/>enim distinctionem extremorum exigit; loquentes ut multi,
<lb ed="#L" n="66"/>intelligentes ut sapientes.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1065-d1e1362">
                  <lb ed="#L" n="67"/>VII. De peccatis vero quae fiunt ex culpabili propter
<lb ed="#L" n="68"/>negligentiam ignorantia facti, ut cum vacans venationi 
sa<lb break="no" ed="#L" n="69"/>gittat hominem loco cervi ex incircumspectione, an sint
<lb ed="#L" n="70"/>eiusdem speciei cuius essent facta a sciente: dicendum esset
<lb ed="#L" n="71"/>quod non, sed spectant ad species peccatorum directe 
voli<lb break="no" ed="#L" n="72"/>torum, puta venationis periculosae, et similium actuum, a
<lb ed="#L" n="73"/>quibus illa peccata causantur. Et ratio est quia plus 
requi<lb break="no" ed="#L" n="74"/>ritur ad rationem speciei propriae, quam ratio voluntarii:
<lb ed="#L" n="75"/>oportet enim esse per se intentum id unde species peccati
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>sumitur. Unde licet ista peccata sint voluntaria in suis 
cau<lb break="no" ed="#L" n="77"/>sis, quia tamen non sunt voluntaria in seipsis, non sunt per
<lb ed="#L" n="78"/>se intenta: ac per hoc, non sunt secundum se peccata, nec
<lb ed="#L" n="79"/>ut actus eliciti nec-ut actus imperati, Sed sunt eventus, seu
<lb ed="#L" n="80"/>effectus peccatorum, non praevisi nec intenti, quamvis 
prae<lb break="no" ed="#L" n="81"/>visibiles: ac per hoc circumstantiae aggravantes, non 
tra<lb break="no" ed="#L" n="82"/>hentes tamen in suas species, sed distractae in suarum 
cau<lb break="no" ed="#L" n="83"/>sarum species. — Sumitur etiam ex littera huius articuli ratio
<lb ed="#L" n="84"/>ad idem ex parte ignorantiae, ex illis verbis: Cum enim 
ali<lb break="no" ed="#L" n="85"/>quid esse peccatum ignoratur, non potest dici quod voluntas
<lb ed="#L" n="86"/>directe et per se feratur in peccatum, sed per accidens: et
<lb ed="#L" n="87"/>loquitur de ignorantia voluntaria indirecte et culpabiliter.
<lb ed="#L" n="88"/>Ex quibus habetur quod in id quod ignorantia huiusmodi
<lb ed="#L" n="89"/>velatur, non per se, sed per accidens voluntas fertur: par
<lb ed="#L" n="90"/>enim est ratio de peccato, et quocumque alio. Et sic, cum
<lb ed="#L" n="91"/>cointelligatur altera supradicta, scilicet quod ab intentis
<lb ed="#L" n="92"/>per accidens non specificantur actus morales; sequetur quod
<lb ed="#L" n="93"/>sagittatio illa temeraria non specificabitur ab homicidio 
sub<lb break="no" ed="#L" n="94"/>secuto ex ignorantia illa; sed erit circumstantia quid, 
ag<lb break="no" ed="#L" n="95"/>gravans valde actum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1065-d1e1430">
                  <lb ed="#L" n="96"/>Ex his autem habes differentiam velaminis inter peccata
<lb ed="#L" n="97"/>primo discussa ex ignorantia iuris, et haec ex ignorantia
<lb ed="#L" n="98"/>facti. Quia in illis ignorantia non velat obiectum, sed 
con<lb break="no" ed="#L" n="99"/>trarietatem ad legem seu virtutem: in istis ignorantia velat
<lb ed="#L" n="100"/>obiectum. Et ideo illa in eadem sunt specie, ista non, ut
<lb ed="#L" n="101"/>dictum est: quia ab obiecto per se intento species est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1065-d1e1447">
                  <lb ed="#L" n="102"/>Ex hoc tamen loco ne fallaris accipiens quod, quia hic
<lb ed="#L" n="103"/>venator non est reus homicidii, propterea non sit 
irregu<lb break="no" ed="#L" n="104"/>laris, et similia. Quoniam unaquaeque ars propriis vocabulis
<lb ed="#L" n="105"/>gaudet; et in iure, ubi talis vocatur homicida voluntarius,
<lb ed="#L" n="106"/>ita est vocandus. In philosophia autem morali, de speciebus
<lb ed="#L" n="107"/>peccatorum disserenti, sua quodque specie vocandum esset,
<lb ed="#L" n="108"/>si nomen habet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1065-d1e1465">
                  <lb ed="#L" n="109"/>VIII. De peccatis demum quae fiunt ex ignorantia iuris
<lb ed="#L" n="110"/>positivi, quae non secundum se sunt mala, sed solum quia
<lb ed="#L" n="111"/>prohibita, considerandum esset consequenter; addito, an
<lb ed="#L" n="112"/>ignorantia velet obiectum formale illius actus ut est in 
ge<lb break="no" ed="#L" n="113"/>nere moris, an velet solam contrarietatem ad legem. Si
<lb ed="#L" n="114"/>enim sola contrarietas velatur, eiusdem sunt speciei a sciente
<lb ed="#L" n="115"/>et ignorante facta: si vero obiectum formale velatur, non
<lb ed="#L" n="116"/>sunt eiusdem speciei, ut patet ex antedictis. Ad hoc autem
<lb ed="#L" n="117"/>discernendum, effectum iuris positivi in actu et obiecto
<lb ed="#L" n="118"/>oportet videre. Si enim lex constituit rationem formalem
<lb ed="#L" n="119"/>obiecti, patet quod ignorantia velat obiectum: si autem 
con<lb break="no" ed="#L" n="120"/>stituit solam aversionem ab ipsa vel conversionem ad ipsam,
<lb ed="#L" n="121"/>patet quod ignorantia non velat obiectum, sed 
contrarieta<lb break="no" ed="#L" n="122"/>tem. Cum igitur quod lege ponitur, ut patet in V Ethic.,
<lb ed="#L" n="123"/>sit id quod a principio nihil differt utrum sic vel aliter
<lb ed="#L" n="124"/>fiat, sed post legem differt sic vel aliter, bonitate et 
ma<lb break="no" ed="#L" n="125"/>litia morali; oportet quod ex vi legis huiusmodi collocetur
<lb ed="#L" n="126"/>in genere boni vel mali moralis. Et cum ista collocatio, ut
<lb ed="#L" n="127"/>dicitur inferius in tractatu de lege, fiat per modum 
deter<lb break="no" ed="#L" n="128"/>minationis formae communis ad specialem; consequens est
<lb ed="#L" n="129"/>ut lex non solum genus, sed speciem actibus huiusmodi
<lb ed="#L" n="130"/>praebeat moralem, non faciendo novam speciem virtutis
<lb ed="#L" n="131"/>aut vitii, sed applicando seu extendendo praeexistentes 
spe<lb break="no" ed="#L" n="132"/>cies virtutum et vitiorum ad huiusmodi actus. Verbi gratia,
<lb ed="#L" n="133"/>ius statuens quod cum lumine et stola, casula, etc., missa
<lb ed="#L" n="134"/>celebretur, applicat religionis speciem ad istos actus, et 
sa<lb break="no" ed="#L" n="135"/>crilegii vitium ad oppositos. Et similiter statuens ieiunia,
<lb ed="#L" n="136"/>applicat temperantiae speciem ad unicam comestionem hora
<lb ed="#L" n="137"/>nonae absque carnibus, et intemperantiam ad eius 
opposi<lb break="no" ed="#L" n="138"/>tum. Et sic de aliis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1065-d1e1533">
                  <lb ed="#L" n="139"/>Ex hoc autem patet differentia inter peccata ex 
igno<lb break="no" ed="#L" n="140"/>rantia iuris facta secundum se mala, et non secundum se
<lb ed="#L" n="141"/>mala, quoad velamen. Quia in secundum se malis, scitum
<lb ed="#L" n="142"/>est id unde species peccati sumitur, quia est obiectum 
se<lb break="no" ed="#L" n="143"/>cundum se dissonans rationi: velatum autem est ipsa 
dis<lb break="no" ed="#L" n="144"/>sonantia, ut patet ex dictis. In istis autem non secundum
<lb ed="#L" n="145"/>se malis, scitum nihil claudit unde species peccati, immo
<lb ed="#L" n="146"/>nec genus moris sumitur: ut patet in comedente bis in
<lb ed="#L" n="147"/>diebus ieiunii ex ignorantia iuris. Scitum enim ab hoc non
<lb ed="#L" n="148"/>est bina comestio carnium hodie: constat enim quod hoc
<lb ed="#L" n="149"/>totum nihil includit dissonans. Nisi quis dicat quod in ly
<lb ed="#L" n="150"/>hodie, quia significat tempus ieiunii, clauditur unde species
<pb ed="#L" n="60"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>intemperantiae sumitur. Sed licet revera sic sit, attamen
<lb ed="#L" n="2"/>hoc non clauditur sub scito, sed sub velato ex iuris 
igno<lb break="no" ed="#L" n="3"/>rantia: et propterea relinquitur quod in scito nihil est unde
<lb ed="#L" n="4"/>species sumatur. Et si huic adiungas quod ex ignoto per
<lb ed="#L" n="5"/>negligentiam non sumitur species, quia, ut in littera dicitur,
<lb ed="#L" n="6"/>non potest dici quod voluntas in huiusmodi ignotum per
<lb ed="#L" n="7"/>se, sed per accidens feratur; sequitur quod huiusmodi 
pec<lb break="no" ed="#L" n="8"/>cata, quia obiectum formale velatur, non sunt eiusdem
<lb ed="#L" n="9"/>speciei facta ab ignorante ius, et a sciente.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1065-d1e1585">
                  <lb ed="#L" n="10"/>IX. Sed tunc obstant duo. Primo, quia oportet à
ssi<lb break="no" ed="#L" n="11"/>gnare speciem vitii in qua huiusmodi peccatum est: nihil
<lb ed="#L" n="12"/>enim est in genere, quod non sit in aliqua eius specie. - 
Se<lb break="no" ed="#L" n="13"/>cundo, quia oportet salvare illam regulam: Circumstantia
<lb ed="#L" n="14"/>faciens actum de non malo malum, dat speciem. Cum
<lb ed="#L" n="15"/>enim non appareat aliqua vitii species in tali bina 
come<lb break="no" ed="#L" n="16"/>stione et similibus, et sola circumstantia determinatae 
tem<lb break="no" ed="#L" n="17"/>perantiae a iure in unica comestione tali die, reddat hunc
<lb ed="#L" n="18"/>actum malum; consequens est ut ad ipsam intemperantiae
<lb ed="#L" n="19"/>speciem talis transgressio reducatur. Cuius oppositum ex
<lb ed="#L" n="20"/>praecedentibus sequebatur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1065-d1e1611">
                  <lb ed="#L" n="21"/>Unde dicendum est quod, licet actus isti ex ignorantia
<lb ed="#L" n="22"/>causati, non sint per se in talibus speciebus, propter rationes
<lb ed="#L" n="23"/>allatas; reductive tamen sunt in eisdem speciebus in quibus
<lb ed="#L" n="24"/>essent commissi a sciente. Et ratio est, quia velamen 
igno<lb break="no" ed="#L" n="25"/>rantiae legis quam tenetur nunc, hic, iste scire, quia 
vo<lb break="no" ed="#L" n="26"/>luntarium est, impeditur a locando ignotum illud extra
<lb ed="#L" n="27"/>voluntarium et intentum; et voluntas veluti actus reducit
<lb ed="#L" n="28"/>actum ad naturam suae speciei, sicut etiam facit 
volunta<lb break="no" ed="#L" n="29"/>rium velamen ignorantiae facti. Propter quod, sicut in 
cre<lb break="no" ed="#L" n="30"/>dente occidere cervum et occidente hominem ex ignorantia
<lb ed="#L" n="31"/>culpabili, actus occisionis redit ad naturam suae speciei, et
<lb ed="#L" n="32"/>est homicidium; ita in comedente bis ex culpabili 
igno<lb break="no" ed="#L" n="33"/>rantia legis in die ieiunii, actus comestionis redit ad 
natu<lb break="no" ed="#L" n="34"/>ram suae speciei, et est intemperantia. Intelligenda sunt
<lb ed="#L" n="35"/>ergo quae dicuntur de ignoto, quod scilicet non specificat,
<lb ed="#L" n="36"/>quoad reposita per se in specie: secus autem est de 
redu<lb break="no" ed="#L" n="37"/>ctive ad speciem pertinentibus. Et sic omnia consonant.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1065-d1e1650">
                  <lb ed="#L" n="38"/>Et habes ex hoc solutionem dubii relicti in qu. rxxur,
<lb ed="#L" n="39"/>art. 9; et resolutionem simpliciter duorum ultimo 
tracta<lb break="no" ed="#L" n="40"/>torum nunc: quod scilicet facta peccata ex ignorantia facti
<lb ed="#L" n="41"/>culpabiliter, sive sint secundum se mala sive non, redeunt
<lb ed="#L" n="42"/>ad naturam suae speciei, quando culpa impedit velamen
<lb ed="#L" n="43"/>ignorantiae a locando actum extra intentum. Dico autem
<lb ed="#L" n="44"/>hoc, quia tam levis posset esse culpa negligentiae, ut non
<lb ed="#L" n="45"/>reduceret actum ad propriam speciem, saltem perfecte: ut
<lb ed="#L" n="46"/>patet in eo qui ex levissima culpa negligentiae in 
discer<lb break="no" ed="#L" n="47"/>nendo vina, ignoranter inebriatur; non enim redit tunc
<lb ed="#L" n="48"/>ebrietas in naturam suae speciei perfectae. — Et scito quod
<lb ed="#L" n="49"/>in hac difficultate multo tempore fui non resolutus, et ideo
<lb ed="#L" n="50"/>vage scripsi: sed nolui mutare iam scripta, propter 
exer<lb break="no" ed="#L" n="51"/>citium.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1065-d1e1684">
                  <lb ed="#L" n="52"/>X. In eodem quarto articulo, in responsione ad primum,
<lb ed="#L" n="53"/>nota quod haec responsio exponitur inferius in qu. rxxvir,
<lb ed="#L" n="54"/>art. 1, ad r, ubi distinguitur triplex ignorantia ex parte rei
<lb ed="#L" n="55"/>scitae, secundum triplicem scientiam. Prima est, qua scitur
<lb ed="#L" n="56"/>individuum actus esse malum: puta hanc acceptationem rei
<lb ed="#L" n="57"/>alienae esse malum. Secunda, qua scitur individuum actus,
<lb ed="#L" n="58"/>et temporis eius, scilicet hoc nunc esse malum. Tertia est,
<lb ed="#L" n="59"/>qua scitur individuum actus, temporis et executionis, 
sci<lb break="no" ed="#L" n="60"/>licet hoc nunc non esse faciendum. - Ignorantia opposita
<lb ed="#L" n="61"/>primae scientiae, est causa peccati. Ignorantia secunda et
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="62"/>tertia est ignorantia electionis, quam Auctor negat hic esse
<lb ed="#L" n="63"/>causam peccati: non quod putet eam non causare 
pecca<lb break="no" ed="#L" n="64"/>tum, ut alii tenent; sed quia negat eam. annumerari inter
<lb ed="#L" n="65"/>generales causas peccati, de quibus modo tractat. Quoniam
<lb ed="#L" n="66"/>peccata quae fiunt ex secunda et tertia ignorantia, non sunt
<lb ed="#L" n="67"/>peccata ex ignorantia, sed ex passione vel habitu, ut in illa
<lb ed="#L" n="68"/>quaestione declaratur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1065-d1e1726">
                  <lb ed="#L" n="69"/>XI. In eodem quarto articulo dubium pro: novitiis. 
oc<lb break="no" ed="#L" n="70"/>currit de responsione ad secundum. Quia, stantibus etiam
<lb ed="#L" n="71"/>omnibus dictis, adhuc illa propositio, Peccatum additum
<lb ed="#L" n="72"/>peccato facit maius, videtur efficax argumentum sustinere
<lb ed="#L" n="73"/>in proposito. Quia cum ignorantia, seu ebrietas, fuerit 
pec<lb break="no" ed="#L" n="74"/>catum, si sibi addatur sequens peccatum, quantumcumque
<lb ed="#L" n="75"/>minimum, faciet maius.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1065-d1e1744">
                  <lb ed="#L" n="76"/>Ad hoc dicitur quod argumentum hoc concludit verum,
<lb ed="#L" n="77"/>sed in littera non affertur ad hoc. Non enim est quaestio
<lb ed="#L" n="78"/>an sequens peccatum diminuat peccatum ignorantiae: sed
<lb ed="#L" n="79"/>affertur ad argumentum quod ignorantia non diminuat sed
<lb ed="#L" n="80"/>augeat sequens peccatum; quoniam de hoc est quaestio
<lb ed="#L" n="81"/>praesentis articuli. Et in littera ad hoc respondetur optime
<lb ed="#L" n="82"/>quod ipsa ignorantia adiuncta sequenti peccato, non 
au<lb break="no" ed="#L" n="83"/>geat illud, sed diminuat illud, et totum. compositum ex
<lb ed="#L" n="84"/>utroque, si componentia secundum se sumantur: quia plus
<lb ed="#L" n="85"/>adimit de gravitate illius, quam apponat de gravitate 
pro<lb break="no" ed="#L" n="86"/>pria. Unde in littera non dicitur quod ambo simul non
<lb ed="#L" n="87"/>habent tantam gravitatem quantam quodcumque eorum
<lb ed="#L" n="88"/>seorsum habet: sed quantam unum eorum, scilicet sequens,
<lb ed="#L" n="89"/>secundum se gravius, ut dictum est, haberet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1065-d1e1777">
                  <lb ed="#L" n="90"/>XII. In eodem articulo quarto dubium est de quantitate
<lb ed="#L" n="91"/>diminutionis. An scilicet ignorantia secundum se peccatum
<lb ed="#L" n="92"/>veniale, excuset sequens peccatum ex ea a mortali: et 
si<lb break="no" ed="#L" n="93"/>militer ignorantia mortalis levioris ordinis, excuset sequens
<lb ed="#L" n="94"/>a mortali gravioris ordinis. Vel, e contra, mortale peccatum
<lb ed="#L" n="95"/>sequens ex ignorantia veniali, faciat illam mortalem: et 
si<lb break="no" ed="#L" n="96"/>militer mortale gravioris ordinis aggravet ignorantiam 
sad<lb break="no" ed="#L" n="97"/>talem, in graviorem ordinem trahendo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1065-d1e1797">
                  <lb ed="#L" n="98"/>Ad hoc dicitur quod haec quaestio ex dictis de 
spe<lb break="no" ed="#L" n="99"/>ciebus peccatorum ex ignorantia, pendet. Quando namque
<lb ed="#L" n="100"/>ignorantia non aufert propriam et perfectam speciem 
deli<lb break="no" ed="#L" n="101"/>berato peccato quod ex ea fit, non aufert consequenter id
<lb ed="#L" n="102"/>quod ex propria specie sibi vindicat, scilicet esse mortale
<lb ed="#L" n="103"/>et esse mortale gravioris ordinis. Propter quod in his quae
<lb ed="#L" n="104"/>sunt secundum se peccata mortalia, et deliberate fiunt in
<lb ed="#L" n="105"/>seipsis, quamvis ex ignorantia, mortalia sunt. Quando vero
<lb ed="#L" n="106"/>ignorantia distrahit sequens peccatum ad speciem alterius
<lb ed="#L" n="107"/>peccati, puta ebrietatis vel venationis non discretissimae;
<lb ed="#L" n="108"/>tunc, quia peccatum sequens non sortitur propriam 
spe<lb break="no" ed="#L" n="109"/>ciem, quantumcumque secundum se esset mortale aut 
gra<lb break="no" ed="#L" n="110"/>vioris ordinis, non facit actum ex veniali mortalem, nec ex
<lb ed="#L" n="111"/>mortali levioris ordinis mortalem gravioris ordinis; quamvis
<lb ed="#L" n="112"/>aggravet ut circumstantia, Et ratio est quia circumstantia
<lb ed="#L" n="113"/>non habens propriam speciem, nunquam aggravat in 
infi<lb break="no" ed="#L" n="114"/>nitum, nunquam transfert in proprium ordinem, ut in
<lb ed="#L" n="115"/>qu. nxxxvur inferius patet. Unde si ebrietas in aliquo sit
<lb ed="#L" n="116"/>peccatum veniale, homicidium consequens non faciet 
pec<lb break="no" ed="#L" n="117"/>catum mortale; et similiter si circumspecta aliqualiter 
ve<lb break="no" ed="#L" n="118"/>natio est peccatum veniale, homicidium sequens non faciet
<lb ed="#L" n="119"/>peccatum mortale; et si ebrietas vel venatio sunt peccata
<lb ed="#L" n="120"/>levioris ordinis quam homicidium, non trahentur in 
or<lb break="no" ed="#L" n="121"/>dinem gravitatis homicidii, quamvis aggraventur ex tali
<lb ed="#L" n="122"/>effectu.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>