<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 163</title>
        <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 163</title>
          <date when="2024-12-12">December 11, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-cnLx10">Rome, 1899, Vol. 10</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-12-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="329"/>
        <cb ed="#L" n="c"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="TAcCaj-d1e2114"><!-- TAcCajp2p2-q163 -->
        <head xml:id="TAcCaj-d1e2114-Hd1e101">Quaestio 163</head>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2114-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q163a1 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2114-Hd1e106">Articulus 1</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2114-d1e108">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="34" type="fixed=329"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2114-d1e115">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="35"/>IN articulo primo quaestionis centesimaesexagesimaetertiae,
            <lb ed="#L" n="36"/>dunbino: occurrit circa rationem litterae: quoniam in 
            vi<lb break="no" ed="#L" n="37"/>tium consequentis incidere videtur, dum sic procedit: 
            Pri<lb break="no" ed="#L" n="38"/>mum peccatum hominis fuit in hoc quod appetiit 
            quod<lb break="no" ed="#L" n="39"/>dam spirituale bonum supra suam mensuram: Ergo 
            pri<lb break="no" ed="#L" n="40"/>mum peccatum hominis fuit superbia. Nam antecedens 
            pot<lb break="no" ed="#L" n="41"/>est düpliciter verificari: primo, quod illud bonum 
            spiri<lb break="no" ed="#L" n="42"/>tuale appetitum erat supra hominis mensuram; secundo,
            <lb ed="#L" n="43"/>quod ;appeteretur supra mensuram hominis appetentis,
            <lb ed="#L" n="44"/>quamvis bonum spirituale non fuerit supra suam 
            mensu<lb break="no" ed="#L" n="45"/>ram. Et hoc secundo modo spectat ad superbiam: primo
            <lb ed="#L" n="46"/>autem, ad praesumptionem oppositam magnanimitati. Et
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="47"/>tamen in littera determinate infertur quod spectat ad 
            su<lb break="no" ed="#L" n="48"/>perbiam.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2114-d1e152">
            <lb ed="#L" n="49"/>Ad hoc dicitur quod, quia Auctor iam  determinaverat
            <lb ed="#L" n="50"/>quod consistit in contemptu divinae subiectionis, dicendo
            <lb ed="#L" n="51"/>hic quod peccavit quia supra mensuram a Deo praefixam
            <lb ed="#L" n="52"/>bonum appetiit, intelligi voluit quod contemptus 
            mensu<lb break="no" ed="#L" n="53"/>rae divinae affuerit: quod ad superbiam clare spectat. Et
            <lb ed="#L" n="54"/>propterea nullum vitium in dicto processu est. - Nec 
            so<lb break="no" ed="#L" n="55"/>lum ex praecedentibus, sed ex calce corporis articuli 
            se<lb break="no" ed="#L" n="56"/>quentis patet hunc esse sensum intentum. Quoniam ibi
            <lb ed="#L" n="57"/>expresse dicitur quod uterque peccavit, volens sibi ipsi
            <lb ed="#L" n="58"/>inniti, contempta divina regula.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2114-Dd1e177"><!-- caj-p2p2-q163a2 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2114-Hd1e180">Articulus 2</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2114-d1e182">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="70" type="fixed=330"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2114-d1e189">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="71"/>In articulo secundo eiusdem quaestionis 
            centesimaesexa<lb break="no" ed="#L" n="72"/>gesimaetertiae, dubium occurrit circa illud, scilicet: 
            Pri<lb break="no" ed="#L" n="73"/>mus homo in sua creatione similitudinem divinam 
            quan<lb break="no" ed="#L" n="74"/>tum ad scientiam nondum actu adeptus erat, sed solum
            <lb ed="#L" n="75"/>in potentia. Repugnat siquidem hoc doctrinae in Prima
            <lb ed="#L" n="76"/>Parte habitae, ubi primus homo creatus dicitur perfectus
            <lb ed="#L" n="77"/>omni scientia humana: ut patet ibidem in art. 3 qu. xciv.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2114-d1e209">
            <lb ed="#L" n="78"/>Ad hoc dicitur quod verba Auctoris hic vera sunt de
            <lb ed="#L" n="79"/>primo homine quantum est ex conditione suae naturae.
            <lb ed="#L" n="80"/>Ita quod inter angelum et hominem haec verissima posita 
            <lb ed="#L" n="81"/>sit differentia, quod angelus ex naturali conditione creatus 
            <lb ed="#L" n="82"/>est plenus scientia: homo autem creatus est, ex naturali 
            <lb ed="#L" n="83"/>sua conditione, in potentia, non in actu, plenus scientia ;
            <lb ed="#L" n="84"/>quamvis ex speciali gratia divinae providentiae, primus 
            ple<lb break="no" ed="#L" n="85"/>nus fuerit scientia.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2114-d1e229">
            <lb ed="#L" n="86"/>Vel dicendum quod, quia primo homini adhuc restabat
            <lb ed="#L" n="87"/>aliquid sciendum antequam ad patriae caelestis scientiam
            <lb ed="#L" n="88"/>perveniret, angelo autem non; ideo primus homo. dicitur
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="89"/>non adeptus similitudinem divinam quoad scientiam in
            <lb ed="#L" n="90"/>actu, sed in potentia, Et haec expositio consonat Auctori :
            <lb ed="#L" n="91"/>non prima, Quia praemittit quod appetitus proprie est rei
            <lb ed="#L" n="92"/>non habitae: primus autem homo, quanquam non 
            naturali<lb break="no" ed="#L" n="93"/>ter, habebat tamen scientiam illam. Et propterea non inde
            <lb ed="#L" n="94"/>appetitus sciendi evenisset: sicut iuxta secundam 
            respon<lb break="no" ed="#L" n="95"/>sionem. Quia primi hominis via multa futura erat: et iam
            <lb ed="#L" n="96"/>instructus erat in naturaliter scibilibus, et in quibusdam
            <lb ed="#L" n="97"/>supernaturalibus praeceptis Dei, et luminis supernaturalis
            <lb ed="#L" n="98"/>imperfecte particeps erat; et tamen cognoscebat quod 
            se<lb break="no" ed="#L" n="99"/>cundum illud oportebat se dirigere in agendis, et in 
            huius<lb break="no" ed="#L" n="100"/>modi lumine proficiebat, Ideo appetiit similitudinem 
            divi<lb break="no" ed="#L" n="101"/>nam in scientia directiva ad bonum et malum: ut sicut
            <lb ed="#L" n="102"/>Deus suae naturae lumine omnia regit, ita homo suae 
            na<lb break="no" ed="#L" n="103"/>turae lumine, absque exterioris luminis adiutorio, seipsum
            <lb ed="#L" n="104"/>et cetera regeret; ut Auctor explicat in II Sent., dist. XXII
            <lb ed="#L" n="105"/>et hic uno verbo dicit: ut virtute propriae naturae 
            deter<lb break="no" ed="#L" n="106"/>minaret sibi quid esset bonum et quid malum ad agendum
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2114-Dd1e280"><!-- caj-p2p2-q163a3 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2114-Hd1e283">Articulus 3</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2114-d1e285">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="68" type="fixed=331"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2114-d1e292">
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="69"/>IN articulo tertio, adverte quod Auctor, omnino deprimere  
            <lb ed="#L" n="70"/>volens peccatum primi hominis, ut non concedat quod 
            <lb ed="#L" n="71"/>sit etiam ex parte aversionis gravissimum, quia est 
            super<lb break="no" ed="#L" n="72"/>bia; affert superbiam negantis Deum, ubi duo vitia in uno  
            <lb ed="#L" n="73"/>actu claudit, scilicet superbiam et infidelitatem. Et ex hoc 
            <cb ed="#L" n="f"/>
            <lb ed="#L" n="74"/>infert quod non solum infidelitas gravius peccatum est
            <lb ed="#L" n="75"/>quam peccatum primi hominis: sed etiam superbia 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="76"/>rumpens in infidelitatem maior est quam superbia 
            prorum<lb break="no" ed="#L" n="77"/>pens in appetitum scientiae.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2114-Dd1e319"><!-- caj-p2p2-q163a4 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2114-Hd1e322">Articulus 4</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2114-d1e324">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="67" type="fixed=332"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2114-d1e331">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="68"/>In articulo quarto dubium occurrit ex <ref xml:id="TAcCaj-d1e2114-Rd1e337">Scoto, in II Sent., 
              <lb ed="#L" n="69"/>dist. xxr, qu. rr</ref>, tenente quod primum peccatum Adae non
            <lb ed="#L" n="70"/>fuit superbia, sed inordinatus amor amicitiae uxoris. 
            Pro<lb break="no" ed="#L" n="71"/>bat autem hoc tripliciter. Primo , quia primum peccatum
            <lb ed="#L" n="72"/>Adae non fuit ex inordinato amore sui, sicut primum 
            pec<lb break="no" ed="#L" n="73"/>catum angeli. Angelus enim primo per suam essentiam
            <lb ed="#L" n="74"/>intelligit seipsum: homo autem prius alia quam se, et 
            obie<lb break="no" ed="#L" n="75"/>cto utitur sensibili ad sui cognitionem. Unde non potuit
            <lb ed="#L" n="76"/>primum. hominis peccatum esse inordinatus amor sui.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2114-d1e358">
            <lb ed="#L" n="77"/>Secundo, quia secundum. Augustinum , et habetur 
            <lb ed="#L" n="78"/>in littera Magistri Sententiarum, dist. xxii. Secundi Libri,
            <lb ed="#L" n="79"/>Adam peccavit ex amore benevolentiae ad uxorem, ex quo
            <lb ed="#L" n="80"/>consensit in esum pomi vetiti.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2114-d1e369">
            <lb ed="#L" n="81"/>Tertio , quia secundum Apostolum, ad T7im.I ,
            <lb ed="#L" n="82"/>Adam non est seductus: ac per hoc, non credidit dicto
            <lb ed="#L" n="83"/>daemonis, Eritis sicut dii . Et consequenter non appetiit
            <lb ed="#L" n="84"/>huiusmodi similitudinem divinam: in quo consisteret illius
            <lb ed="#L" n="85"/>superbia, si peccasset per superbiam.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2114-d1e383">
            <lb ed="#L" n="86"/>II. Ad huius quaestionis evidentiam, sciendum est quod,
            <lb ed="#L" n="87"/>ut patet in xxu dist. II Sent., materia ista non est 
            usque<lb break="no" ed="#L" n="88"/>quaque clara. Scriptura namque circa peccatum Evae tot
            <lb ed="#L" n="89"/>dicit ut ex illa colligatur superbia Evae. Nam conferendo
            <lb ed="#L" n="90"/>promissa a daemone mulieri cum seductione ipsius, quam
            <lb ed="#L" n="91"/>tradidit Apostolus , apparet quod decepta est credendo
            <lb ed="#L" n="92"/>promissis, et appetendo ipsa in quibus manifeste excellentia
            <lb ed="#L" n="93"/>divinae similitudinis proponitur, Sed circa peccatum Adae,
            <lb ed="#L" n="94"/>Apostolus, negando seductionem Adae, non reliquit ianuas
            <lb ed="#L" n="95"/>apertas ut coepto itinere peccatum progrederetur: et 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="96"/>pterea obscurum remanet quid appetierit Adam. Alii 
            nam<lb break="no" ed="#L" n="97"/>que ex negatione seductionis negationem appetitus promis-
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="98"/>sorum a daemone inferunt. Alii vero ex negatione 
            sedu<lb break="no" ed="#L" n="99"/>ctionis negationem appetitus simpliciter acceptant, sed non
            <lb ed="#L" n="100"/>negationem appetitus conditionati: ita quod dicunt quod
            <lb ed="#L" n="101"/>Adam, quia non seductus, ideo non simpliciter appetiit esse
            <lb ed="#L" n="102"/>sicut Deus, ut Eva appetiit; sed appetiit conditionate, si
            <lb ed="#L" n="103"/>possibile foret, esse sicut Deus. Et haec via videtur 
            Augu<lb break="no" ed="#L" n="104"/>stini  dicentis quod virum, propter aliquam mentis 
            elatio<lb break="no" ed="#L" n="105"/>nem, sollicitavit quaedam experiendi cupiditas, cum 
            mulie<lb break="no" ed="#L" n="106"/>rem videret, accepta illa esca, non esse mortuam. Hanc  
            <lb ed="#L" n="107"/>sequuntur Magister Sententiarum  et Auctor. Scotus ve
            <lb ed="#L" n="108"/>primam est amplexus viam.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2114-d1e438">
            <lb ed="#L" n="109"/>III. Unde in hac materia non nisi probabiliter loqui
            <lb ed="#L" n="110"/>patitur ipsa materia de uno singulari non scibili. Ratio 
            si<lb break="no" ed="#L" n="111"/>quidem Scoti  nihil valet. Tum quia contra ipsummet 
            Sco<lb break="no" ed="#L" n="112"/>tum ibidem concludit, si concludit. Quoniam concedit ipse
            <lb ed="#L" n="113"/>ibi quod Eva peccavit primo ex inordinato amore sui, 
            sci<lb break="no" ed="#L" n="114"/>licet appetendo propriam excellentiam in hoc quod voluit
            <lb ed="#L" n="115"/>esse ut Deus. Certum est autem quod Eva intelligebat
            <lb ed="#L" n="116"/>prius alia quam se, et utebatur obiecto sensibili ad sui 
            co<lb break="no" ed="#L" n="117"/>gnitionem, non minus quam Adam. Aut ergo ratio non
            <lb ed="#L" n="118"/>concludit de Adam: aut, si concludit de Adam, concludit
            <lb ed="#L" n="119"/>etiam de Eva, Et vere nihil concludit. Quoniam licet in
            <lb ed="#L" n="120"/>modo cognoscendi se differant Angelus et homo, in 
            appe<lb break="no" ed="#L" n="121"/>titu tamen conveniunt: quod scilicet amabile est bonum,
            <lb ed="#L" n="122"/>unicuique autem proprium, ut dicitur VIII. Ethic. ; et
            <lb ed="#L" n="123"/>amicabilia quae sunt ad alios, veniunt ex amicalilibuy ad s.
            <lb ed="#L" n="124"/>se . Primum ergo ab omni intellectuali appetitü amatum
            <lb ed="#L" n="125"/>amore amicitiae est ipsemet amans, cui aliquod bonum vult.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2114-d1e477">
            <lb ed="#L" n="126"/>IV. Ad auctoritatem Augustini  dicitur quod ex illa
            <lb ed="#L" n="127"/>auctoritate non habetur quod primum peccatum Adae fue-
            <pb ed="#L" n="333"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>rit inordinatus amor benevolentiae ad uxorem: sed quod
            <lb ed="#L" n="2"/>amor benevolentiae ad uxorem fuit causa peccati Adae.
            <lb ed="#L" n="3"/>Quod stat cum hoc quod peccatum primum Adae fuerit
            <lb ed="#L" n="4"/>superbia. Ita quod ex amore benevolentiae ad uxorem, qui
            <lb ed="#L" n="5"/>amor secundum se non erat peccatum, non fecit 
            resisten<lb break="no" ed="#L" n="6"/>tiam tentanti uxori: et sic aliqualiter elatus, videns illam
            <lb ed="#L" n="7"/>non mortuam, appetiit idem quod illa appetierat, licet alio
            <lb ed="#L" n="8"/>modo, ut dictum est . Et mirum videtur quod Scotus
            <lb ed="#L" n="9"/>supra Augustini hac auctoritate se fundat; et tot 
            auctorita<lb break="no" ed="#L" n="10"/>tes eiusdem, quas Magister Sententiarum in loco allegato
            <lb ed="#L" n="11"/>affert pro superbia Adae, pertransit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2114-d1e512">
            <lb ed="#L" n="12"/>Ad auctoritatem Apostoli iam dictum est.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2114-d1e517">
            <lb ed="#L" n="13"/>V. In eodem quarto articulo dubium occurrit circa illud:
            <lb ed="#L" n="14"/>Quantum ad speciem superbiae, gravius peccavit mulier.
            <lb ed="#L" n="15"/>Tum quia uterque una et eadem specie superbiae peccavit:
            <lb ed="#L" n="16"/>scilicet in prima specie , appetendo ex propriae naturae
            <lb ed="#L" n="17"/>lumine, excluso speciali adiutorio divini luminis, se suaque
            <lb ed="#L" n="18"/>regere , - Tum quia ex tribus rationibus in littera ad hoc
            <lb ed="#L" n="19"/>allatis, secunda et tertia nihil ad superbiam spectant. Et
            <lb ed="#L" n="20"/>tamen in littera, ad probandam gravitatem maiorem in
            <lb ed="#L" n="21"/>specie superbiae, proponitur triplex ratio adducenda.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2114-d1e539">
            <lb ed="#L" n="22"/>Ad hoc dicitur quod littera posset intelligi forte dupli-
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="23"/>citer. Primo, quod species superbiae mulieris fuit gravior
            <lb ed="#L" n="24"/>specie superbiae viri. Et hic sensus non est intentus ab
            <lb ed="#L" n="25"/>Auctore, nec ex littera habetur: quoniam nunquam fit in
            <lb ed="#L" n="26"/>illa mentio. de diversitate specifica.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2114-d1e556">
            <lb ed="#L" n="27"/>Secundo, quod infra latitudinem speciei superbiae qua
            <lb ed="#L" n="28"/>uterque peccavit, gravius peccavit Eva quam Adam. Et hic
            <lb ed="#L" n="29"/>est intentus sensus cum dicitur, Sed quantum ad speciem
            <lb ed="#L" n="30"/>superbiae, gravius etc.: sicut si dixisset quod, quantum
            <lb ed="#L" n="31"/>ad speciem adulterii, gravius peccavit in eodem concubitu
            <lb ed="#L" n="32"/>mulier quam vir, quia infra latitudinem adulterii gravius
            <lb ed="#L" n="33"/>peccavit. Vel propter maiorem contemptum: ut prima 
            ra<lb break="no" ed="#L" n="34"/>tio ostendit, in qua mulier explicite contempsit divinam
            <lb ed="#L" n="35"/>voluntatem, vir autem implicite. Vel propterea quia 
            indu<lb break="no" ed="#L" n="36"/>xit alium ad peccandum, ut secunda ratio ostendit: plus
            <lb ed="#L" n="37"/>enim in qualibet specie peccat peccans et inducens quam
            <lb ed="#L" n="38"/>peccans tantum. Vel propter causam honestam 
            allevian<lb break="no" ed="#L" n="39"/>tem in uno idem peccatum et in altera non, ut tertia ratio
            <lb ed="#L" n="40"/>monstrat: sicut si vir propter inopiam esset adulter.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2114-d1e589">
            <lb ed="#L" n="41"/>Unde patet solutio utriusque obiectionis. De latitudine
            <lb ed="#L" n="42"/>siquidem unius speciei est sermo. Et infra latitudinem illius,
            <lb ed="#L" n="43"/>quaelibet rationum gravius aliquid attulit, ut patet.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>