<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 57</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 57</title>
               <date when="2023-08-02">August 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE6">Rome, 1891, Vol. 6</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="369"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e966"><!-- TAcCajp2p1-q57 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e966-Hd1e99">Quaestio 57</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e966-Dd1e101"><!-- caj-p2p1-q57-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e966-Hd1e104">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e966-d1e106">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="11"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e966-d1e113">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="12"/>In articulo primo quaestionis quinquagesimaeseptimae, in
<lb ed="#L" n="13"/>responsione ad primum, habes, novitie, distinctionem de
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="14"/>opere interiori intellectus, et extra eum; a quo dicitur 
ope<lb break="no" ed="#L" n="15"/>rativum quod vocatur practicum.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e966-Dd1e130"><!-- caj-p2p1-q57-a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e966-Hd1e133">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e966-d1e135">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="17"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e966-d1e142">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="18"/>IN articulo secundo, et specialiter in responsione ad 
se<lb break="no" ed="#L" n="19"/>Mouton, nota quomodo sapientia continet intellectum et
<lb ed="#L" n="20"/>scientiam. Non enim continet ut partes integrales, cum iam
<lb ed="#L" n="21"/>dictum superius sit quod habitus non integratur ex 
plu<lb break="no" ed="#L" n="22"/>ribus habitibus: sed continet quasi partes potentiales. Habet
<lb ed="#L" n="23"/>enim se sapientia ad intellectum et scientiam sic, quod ipsa
<lb ed="#L" n="24"/>continet quidquid illae, et eminentiori modo: utitur enim
<lb ed="#L" n="25"/>principiis pet se notis deducendo conclusiones, quod est
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="26"/>scientiae; et ipsa per se nota principia vera esse ex terminis
<lb ed="#L" n="27"/>iudicat, defendit et inchoat, quae intellectus tantummodo
<lb ed="#L" n="28"/>videt absolute; et utrumque habet resolvendo in altissimam .
<lb ed="#L" n="29"/>reum. quod est eminentius continere. Et propterea in VI
<lb ed="#L" n="30"/>Ethic., et in littera:, dicitur quoc continet scientiam et
<lb ed="#L" n="31"/>intellectum. Et in IV Metaphys. vocatur scientia, et Lal
<lb ed="#L" n="32"/>fendit principia ex terminis.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e966-Dd1e182"><!-- caj-p2p1-q57-a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e966-Hd1e185">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e966-d1e187">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="9"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e966-d1e194">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="10"/>In articulo tertio, adverte, novitie, quod iuxta duplicem 
bo<lb break="no" ed="#L" n="11"/>nitatem, scilicet propriam habitui artis et moralem, duo
<lb ed="#L" n="12"/>in littera dicuntur. Nam in responsione ad primum, de 
bo<lb break="no" ed="#L" n="13"/>nitate propria artis dicitur quod arte nullus male, idest ad
<lb ed="#L" n="14"/>malum opus malitia opposita bonitati artis, utitur. In re-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="15"/>sponsione vero ad secundum, de bonitate moris dicitur quod
<lb ed="#L" n="16"/>ad hoc quod homo bene utatur arte, requiritur virtus 
mo<lb break="no" ed="#L" n="17"/>ralis: hoc enim non exigitur ad faciendum opus artis 
per<lb break="no" ed="#L" n="18"/>fectum, quoniam potest grammatica perfectissima 
blasphe<lb break="no" ed="#L" n="19"/>mare Deum; sed ad bene secundum morem, utendum arte.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e966-Dd1e224"><!-- caj-p2p1-q57-a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e966-Hd1e227">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e966-d1e229">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="7"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e966-d1e236">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="8"/>IN articulo quarto, in responsione ad secundum, dubium
<lb ed="#L" n="9"/>Loci eo quod Auctor hic dicit, cum Aristotele in VI
<lb ed="#L" n="10"/>Ethic., quod tam ars quam prudentia est in opinativa parte
<lb ed="#L" n="11"/>animae, quae, ut ibi, scilicet in VI Ethic. , dicitur, 
distingui<lb break="no" ed="#L" n="12"/>tur genere a particula animae scientifica: et, ut ipse divus
<lb ed="#L" n="13"/>Thomas ibidem affirmat, opinativum est cogitativa, 
scien<lb break="no" ed="#L" n="14"/>tificum autem intellectus. Prudentia igitur in cogitativa 
po<lb break="no" ed="#L" n="15"/>nitur hic: et tamen in quaestione praecedente, art. 3, posita
<lb ed="#L" n="16"/>est in intellectu.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e966-d1e260">
                  <lb ed="#L" n="17"/>Ad hoc dicitur quod prudentia procul dubio est in 
in<lb break="no" ed="#L" n="18"/>tellectu, ut se extendit ad singularia. Propter quod, oportet
<lb ed="#L" n="19"/>duo hic advertere. Primo, quod intellectus, ut extensus ad
<lb ed="#L" n="20"/>singularia, dicit seipsum, et connotat cogitativam, quae est
<lb ed="#L" n="21"/>ratio particularis. Quoniam, dato quod intellectus per 
se<lb break="no" ed="#L" n="22"/>ipsum cognoscat singulare aliquo modo, perfecta tamen et
<lb ed="#L" n="23"/>directa notitia activa, qualis convenit prudentiae, de singu-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="24"/>laribus singulariter, non convenit intellectui nisi adiuncta
<lb ed="#L" n="25"/>sibi cogitativa, ut in VI Ethic. dicitur. Ergo opinativa pars
<lb ed="#L" n="26"/>animae haec duo insinuat. Ideo diversa invenitur data de
<lb ed="#L" n="27"/>ea sententia etiam a divo Thoma, dum in VI Ethic., 
in<lb break="no" ed="#L" n="28"/>tuendo connotatam cogitativam, illi tribuit opinativi nomen;
<lb ed="#L" n="29"/>et in Prima Parte, qu. rxxix, art. 9, ad 3, intuendo 
princi<lb break="no" ed="#L" n="30"/>pantem intellectum, in ipso posuit opinativum: medium
<lb ed="#L" n="31"/>enim extremum utrumque sapit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e966-d1e297">
                  <lb ed="#L" n="32"/>Secundo, quod unus habitus est quandoque in diversis
<lb ed="#L" n="33"/>potentiis sic, quod in una principaliter, et in alia secundario.
<lb ed="#L" n="34"/>Et sic prudentia est intellectus principaliter, et in cogitativa
<lb ed="#L" n="35"/>et in memorativa secundario. Et propterea diversa de ipsa
<lb ed="#L" n="36"/>dicuntur, quae non repugnant, dum nunc principale, nunc
<lb ed="#L" n="37"/>secundarium subiectum assignatur. Et de his in IP II",
<lb ed="#L" n="38"/>qu. xrvir, amplior erit sermo, cum prudentiae natura
<lb ed="#L" n="39"/>discutietur: nunc sufficiant haec, communia etiam arti.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e966-Dd1e319"><!-- caj-p2p1-q57-a5 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e966-Hd1e322">Articulus 5</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e966-d1e324">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="37"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e966-d1e331">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="38"/>In articulo quinto eiusdem quinquagesimaeseptimae 
quae<lb break="no" ed="#L" n="39"/>stionis, in responsione ad tertium, dubium occurrit, quia
<lb ed="#L" n="40"/>Auctor contradicit veritati, et sibi. Nam secundum 
verita<lb break="no" ed="#L" n="41"/>tem, et ipsum in articulo praecedente, ars non praesupponit
<lb ed="#L" n="42"/>appetitum rectum, neque spectat ad ipsum, neque facit
<lb ed="#L" n="43"/>aut inclinat ad ipsum; ut patet ex se, et ex supradictis,
<lb ed="#L" n="44"/>manifeste. Hic vero littera, loquens de intellectu practico
<lb ed="#L" n="45"/>non solum quoad prudentiam, sed quoad artem, dicit quod
<lb ed="#L" n="46"/>veritas intellectus practici accipitur per conformitatem ad
<lb ed="#L" n="47"/>appetitum rectum. Quod est contra praedicta.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e966-d1e357">
                  <lb ed="#L" n="48"/>Et quod loquatur de intellectu practico universaliter ,
<lb ed="#L" n="49"/>ut extendit se ad artem, patet ex duobus. Primo, quia dicit
<lb ed="#L" n="50"/>quod haec conformitas ad appetitum rectum habet locum
<lb ed="#L" n="51"/>in contingentibus quae a nobis fiunt, sive sint agibDilia,
<lb ed="#L" n="52"/>sive factibilia. Secundo, ex hoc quod statim ex hac 
ra<lb break="no" ed="#L" n="53"/>dice reddit causam obiecti proprii intellectus practici 
ex<lb break="no" ed="#L" n="54"/>tensi explicite ad artem et prudentiam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e966-d1e375">
                  <lb ed="#L" n="55"/>II. Ad hoc dicitur quod, quia intellectus practicus 
con<lb break="no" ed="#L" n="56"/>venit cum speculativo in actu cognitionis, et differt in actu
<lb ed="#L" n="57"/>directionis; differentia practici a speculativo non penes 
co<lb break="no" ed="#L" n="58"/>gnoscere, sed penes dirigere attenditur. Ideo veritas 
intel<lb break="no" ed="#L" n="59"/>lectus speculativi consistit in cognoscere: veritas autem
<lb ed="#L" n="60"/>intellectus practici in dirigere. Et sic veritas intellectus 
spe<lb break="no" ed="#L" n="61"/>culativi consistit in hoc, quod cognoscere adaequatur rei
<lb ed="#L" n="62"/>cognitae: veritas autem intellectus practici consistit in hoc,
<lb ed="#L" n="63"/>quod dirigere adaequatur principio directivo. - Ut autem
<lb ed="#L" n="64"/>habetur IX Metaphys., principium determinativum, ac per
<lb ed="#L" n="65"/>hoc directivum, artis ad operandum, est-appetitus. Cum
<lb ed="#L" n="66"/>igitur unumquodque ita se habeat ad veritatem sicut ad
<lb ed="#L" n="67"/>entitatem, directionis actus, proprius intellectui practico, et
<lb ed="#L" n="68"/>uoad esse et quoad veritatem, pendet ab appetitu. Et hoc
<lb ed="#L" n="69"/>iquet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e966-d1e411">
                  <lb ed="#L" n="70"/>III. Sed quoniam in littera dicitur quod pendet ex 
ap<lb break="no" ed="#L" n="71"/>petitu recto, scito quod rectitudo ista non est uniformiter
<lb ed="#L" n="72"/>accipienda. Directio namque vera intellectus practici in 
agi<lb break="no" ed="#L" n="73"/>bilibus, attenditur penes conformitatem ad appetitum rectum
<lb ed="#L" n="74"/>rectitudine finis moralium, quae est bonitas moralis. 
Dire<lb break="no" ed="#L" n="75"/>ctio autem vera intellectus practici in factibilibus, 
attendi<lb break="no" ed="#L" n="76"/>tur penes conformitatem ad appetitum rectum rectitüdine
<lb ed="#L" n="77"/>finis artificialium: quod non est appetitum esse bonum
<lb ed="#L" n="78"/>moraliter, sed esse rectum, idest tendere in rectum finem.
<lb ed="#L" n="79"/>In omni enim arte est dare finem rectum, et non rectum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e966-d1e435">
                  <lb ed="#L" n="80"/>Intantum autem. pendet veritas directionis intellectus
<lb ed="#L" n="81"/>practici ab appetitu recto in factibilibus, quod si statuifica
<lb ed="#L" n="82"/>repraesentaret hominem, et per statuam intendat monstrum
<lb ed="#L" n="83"/>aut improportionata membra, volens vel nolens faciat, 
di<lb break="no" ed="#L" n="84"/>rectio erronea erit, et non ab arte: quoniam ipsa verorum
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="85"/>tantum est, quia virtus est. Si autem intendat repraesentare
<lb ed="#L" n="86"/>monstrum, vel talem improportionem, directio vera et opus
<lb ed="#L" n="87"/>verum erit, utpote conformitatem habens intento fini, cui
<lb ed="#L" n="88"/>nata est conformari talis ratio.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e966-d1e459">
                  <lb ed="#L" n="89"/>IV. Nec te decipiat, novitie, quisquam, dicens veritatem
<lb ed="#L" n="90"/>huiusmodi non spectare ad artem, sed artis usum. Et 
con<lb break="no" ed="#L" n="91"/>sequenter, quia usus etiam intellectus speculativi ab 
appe<lb break="no" ed="#L" n="92"/>titu pendet, sicut contingit logicum syllogizare ex quatuor
<lb ed="#L" n="93"/>terminis volentem, et ex tribus etiam volentem, ac per hoc
<lb ed="#L" n="94"/>vere vel non vere logica uti; ita in arte. Huiusmodi ergo
<lb ed="#L" n="95"/>veritas directionis ad usum spectat, non ad artem ipsam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e966-d1e477">
                  <lb ed="#L" n="96"/>Adverte namque coincidentiam usus cum directione in
<lb ed="#L" n="97"/>arte: et vide quare apparet quod veritas huiusmodi spectet
<lb ed="#L" n="98"/>ad usum, et non ad artem. Quamvis enim usus et directio
<lb ed="#L" n="99"/>in arte coincidant, distinguuntur tamen saltem ratione: et
<lb ed="#L" n="100"/>arti convenit directionis veritas, non ratione usus, sed 
ra<lb break="no" ed="#L" n="101"/>tione propriae naturae, quae nata est dirigere non nisi 
de<lb break="no" ed="#L" n="102"/>terminata ad directionem ab appetitu recto. In virtutibus
<lb ed="#L" n="103"/>autem speculativis, solus usus invenitur pendens ab appetitu.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e966-d1e497">
                  <lb ed="#L" n="104"/>V. Et per haec satis patet responsio ad obiectionem.
<lb ed="#L" n="105"/>Nam superius dictum est quod ars nec supponit 
appeti<lb break="no" ed="#L" n="106"/>tum rectum moraliter; nec inclinat ad ipsum rectum sive
<lb ed="#L" n="107"/>moraliter sive artificialiter. Nunc autem dicitur quod 
pro<lb break="no" ed="#L" n="108"/>pria veritas eius consistit in conformitate ad appetitum 
re<lb break="no" ed="#L" n="109"/>ctum non in moralibus, sed in artificialibus; qui tunc est,
<lb ed="#L" n="110"/>cum finem habet, a quo obliquando artificiale malum est:
<lb ed="#L" n="111"/>quia veritas intellectus practici consistit in adaequato 
di<lb break="no" ed="#L" n="112"/>rigere, ut exteriora opera testantur. Haec autem nec 
veri<lb break="no" ed="#L" n="113"/>tati, nec Auctori contradicunt, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e966-d1e521">
                  <lb ed="#L" n="114"/>VI. In eadem responsione, scilicet ad tertium quinti 
ar<lb break="no" ed="#L" n="115"/>ticuli quaestionis quinquagesimaeseptimae, adverte 
diligen<lb break="no" ed="#L" n="116"/>tissime ut iungas haec duo simul: scilicet quod habitus
<lb ed="#L" n="117"/>sit virtus intellectualis; et quod sit circa contingentia. 
Quo<lb break="no" ed="#L" n="118"/>niam sibi invicem adversantur. Si enim est intellectualis
<lb ed="#L" n="119"/>virtus, ergo: semper verus, ac per hoc, non contingentium :
<lb ed="#L" n="120"/>quia contingentium. multa est falsitas. Et si est 
contingen<lb break="no" ed="#L" n="121"/>tium, ergo non semper verus: ac per hoc, non est virtus
<lb ed="#L" n="122"/>intellectualis. Hanc difficultatem tractat hic Auctor in hoc
<lb ed="#L" n="123"/>argumento. Hanc difficultatem non potest effugere quisquis
<lb ed="#L" n="124"/>perfectionem intellectus practici in sola cognitione ponit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e966-d1e548">
                  <lb ed="#L" n="125"/>Ubi scito quod <ref xml:id="TAcCaj-d1e966-Rd1e552">Scotus, in III Sent., dist. xxxv</ref>:, 
intelle<lb break="no" ed="#L" n="126"/>ctum practicum in sola cognitione rectificans, adeo ut 
pru<lb break="no" ed="#L" n="127"/>dentiam in sola ratione, absque appetitus bonitate, ponat;
<lb ed="#L" n="128"/>non potest huic difficultati satisfacere. Putat autem ipse
<lb ed="#L" n="129"/>quod, sicut in speculativis principia ex terminis, et 
conclu<lb break="no" ed="#L" n="130"/>sio ex recto syllogismo scitur necessario, ita in practicis :
<lb ed="#L" n="131"/>et sic perficitur ratio practica. Et illud VI. Ethic., quod
<pb ed="#L" n="370"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>verum intellectus practici est confesse se habere appetitui
<lb ed="#L" n="2"/>recto, glossat, quod appetitui recto non praecedenti, sed
<lb ed="#L" n="3"/>apto nato sequi. Ita quod intellectus practicus tunc est
<lb ed="#L" n="4"/>verus, quando talis est quod recta electio est nata sibi esse
<lb ed="#L" n="5"/>conformis; vel, in idem redit, quando est conformativus
<lb ed="#L" n="6"/>rectae electionis sibi; sive sequatur sive non, recta electio.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e966-d1e585">
                  <lb ed="#L" n="7"/>VII. Sed quantus sit hic error, manifeste patet ex allata
<lb ed="#L" n="8"/>difficultate. Nam quantumcumque intellectus noster 
dis<lb break="no" ed="#L" n="9"/>currat, nunquam ad hoc pervenire potest, ut de 
particula<lb break="no" ed="#L" n="10"/>ribus contingentibus habitum per se verum semper, 
acqui<lb break="no" ed="#L" n="11"/>rat. Quoniam, cum ab eo quod res est vel non est, oratio sit
<lb ed="#L" n="12"/>vera vel falsa; et contingentia aliter et aliter se habeant:
<lb ed="#L" n="13"/>impossibile est quod intellectus nostri cognitio conformetur
<lb ed="#L" n="14"/>infallibiliter contingentibus. Aut ergo non est virtus 
pru<lb break="no" ed="#L" n="15"/>dentia illa Scotica: quia virtus intellectualis, ut patet VI
<lb ed="#L" n="16"/>Ethic., non est nisi verorum. Aut, si est virtus, non est
<lb ed="#L" n="17"/>circa contingentia: et sic non est prudentia, sed scientia
<lb ed="#L" n="18"/>moralis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e966-d1e614">
                  <lb ed="#L" n="19"/>Et sicut erravit in hoc, ita etiam erravit in glossa illa
<lb ed="#L" n="20"/>et in consequentibus: de quibus infra erit sermo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e966-d1e621">
                  <lb ed="#L" n="21"/>VIII. Tu autem, sectator Aristotelis et divi Thomae, cui
<lb ed="#L" n="22"/>datum est videre quod praedicta duo, si referantur ad
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="23"/>perfectionem cognitionis, incompossibilia sunt; inspicias 
lit<lb break="no" ed="#L" n="24"/>teram in hac responsione, et invenies quod divinum 
Au<lb break="no" ed="#L" n="25"/>ctoris ingenium videns, dixit quod propter hanc rationem,
<lb ed="#L" n="26"/>scilicet huius incompossibilitatis, nulla virtus intellectualis
<lb ed="#L" n="27"/>ponitur in intellectu speculativo, cuius perfectio consistit
<lb ed="#L" n="28"/>in cognoscere, circa contingentia. Unde, ut haec duo coeant,
<lb ed="#L" n="29"/>necesse est ad intellectum digredi eius perfectio: ac per hoc,
<lb ed="#L" n="30"/>veritas non. consistat in cognoscere, sed in alio actu, qui
<lb ed="#L" n="31"/>perfectus verusque infallibiliter circa contingentia esse pos- -
<lb ed="#L" n="32"/>sit. Talis est autem intellectus practicus, ut sic: quoniam
<lb ed="#L" n="33"/>eius perfectio ac veritas in actu dirigendi consistit, quae
<lb ed="#L" n="34"/>directio infallibiliter est vera circa contingentia, si consona
<lb ed="#L" n="35"/>sit appetitui recto praecedenti. Et sic Auctor virtutem 
in<lb break="no" ed="#L" n="36"/>tellectualem. semper veram respectu contingentium salvavit,
<lb ed="#L" n="37"/>non inquantum cognitorum, sed inquantum attingibilium
<lb ed="#L" n="38"/>ab humano opere, propter conformitatem ad appetitum
<lb ed="#L" n="39"/>rectum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e966-d1e667">
                  <lb ed="#L" n="40"/>Propterea esto. cautus, non solum novitie, sed vir docte;
<lb ed="#L" n="41"/>ne, cum de istis disputas, in intellectu solo sistas. Saepe
<lb ed="#L" n="42"/>enim intellectui ut cognoscenti tantum, deerit certa veritas
<lb ed="#L" n="43"/>praemissae particularis: quoniam non est cognoscibilis 
cer<lb break="no" ed="#L" n="44"/>titudinaliter, ut patet.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e966-Dd1e681"><!-- caj-p2p1-q57-a6 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e966-Hd1e684">Articulus 6</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e966-d1e686">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="17"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e966-d1e693">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="18"/>IN articulo sexto, in responsione ad tertium, memento, 
no<lb break="no" ed="#L" n="19"/>los, quod tam dialectica quam demonstrativa docens est
<lb ed="#L" n="20"/>una, Sed in usu est differentia quam ponit littera: quia
<lb ed="#L" n="21"/>dialectica etiam utens est una; demonstrativa vero 
multi<lb break="no" ed="#L" n="22"/>plex. Idest, principia rationum demonstrativarum 
diversifi<lb break="no" ed="#L" n="23"/>cantur iuxta diversitatem rerum scibilium, quia sunt propria
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="24"/>illis: principia vero rationum probabilium non 
diversifican<lb break="no" ed="#L" n="25"/>tur iuxta diversitatem rerum, quia sunt communia. Hoc
<lb ed="#L" n="26"/>enim est dialecticam utentem esse unam, demonstrativam
<lb ed="#L" n="27"/>multiplicem : diversitas namque vel identitas principiorum
<lb ed="#L" n="28"/>suorum infert earum diversitatem.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>