<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 97</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 97</title>
               <date when="2024-03-05">March 05, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE9">Rome, 1897, Vol. 9</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-03-05" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="338"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1773"><!-- TAcCajp2p2-q97" -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1773-Hd1e101">Quaestio 97</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1773-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q97a1" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1773-Hd1e106">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1773-d1e108">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="57" type="fixed=337"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1773-d1e115">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="58"/>IN articulo primo quaestionis nonagesimaeseptimae, aspice
<lb ed="#L" n="59"/>in quo consistit formale interpretativae tentationis Dei:
<lb ed="#L" n="60"/>scilicet in hoc quod absque necessitate vel utilitate respuat
<lb ed="#L" n="61"/>homo causas secundas.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1773-d1e128">
                  <lb ed="#L" n="62"/>Et adverte, in responsione ad tertium, quod respuere
<lb ed="#L" n="63"/>corporalem medicinam contingit tripliciter. Primo, tempore
<lb ed="#L" n="64"/>martyrii. Et hoc non est tentare Deum: quoniam utilitas
<lb ed="#L" n="65"/>maxima est et necessitas promptitudinis animi ad 
susti<lb break="no" ed="#L" n="66"/>nendum, et sic prompte testimonium perhibendum fidei
<lb ed="#L" n="67"/>Christianae. Nam si medicinam corporalem susciperet, 
vi<lb break="no" ed="#L" n="68"/>deretur minus sponte haec pati, et evitare passionem 
quan<lb break="no" ed="#L" n="69"/>ium posset: cuius oppositum sancti martyres facto 
do<lb break="no" ed="#L" n="70"/>uerunt,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1773-d1e150">
                  <lb ed="#L" n="71"/>Secundo, absolute, in toto tempore vitae suae. Et hoc
<lb ed="#L" n="72"/>est de quo Agatha in Domino gloriatur. Et in littera 
ex<lb break="no" ed="#L" n="73"/>cusatur ex divina experientia: nam de communi lege hoc
<cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="74"/>esset tentare Deum; scriptum est enim: Altissimus de
<lb ed="#L" n="75"/>terra creavit medicinam , et vir sapiens mon despiciet
<lb ed="#L" n="76"/>illam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1773-d1e169">
                  <lb ed="#L" n="77"/>Tertio, ratione spiritualis profectus. Et hoc, si infra
<lb ed="#L" n="78"/>limites zat onabilis obsequii fit, non est tentare Denito. sed
<lb ed="#L" n="79"/>semetipsum offerre hostiam viventem Deo. Et hoc modo
<lb ed="#L" n="80"/>sancti, qui dati sunt in exemplum ceteris, et praesertim
<lb ed="#L" n="81"/>religiosis, in hoc mundo, dolores iliacos, ulcera et cetera
<lb ed="#L" n="82"/>quae patiuntur, suscipiunt libenter, et utuntur eis ut 
in<lb break="no" ed="#L" n="83"/>strumentis divinitus sibi concessis ad carnis subiectionem
<lb ed="#L" n="84"/>et mortificationem, et ad lesu Christi passionis participa:
<lb ed="#L" n="85"/>tionem. Et ideo respuunt medicinam, et aegre ferrent si
<lb ed="#L" n="86"/>filialis dilectionis signum hoc perderent sanitatem 
recupe<lb break="no" ed="#L" n="87"/>rando. Sed hi, licet infirmentur in carne, fortissimi sunt
<lb ed="#L" n="88"/>ad spiritualia, ita ut nihil mali videantur quandoque
<lb ed="#L" n="89"/>habere.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1773-Dd1e201"><!-- caj-p2p2-q97a2" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1773-Hd1e204">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1773-d1e206">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="97" type="fixed=338"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1773-d1e213">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="98"/>In articulo secundo eiusdem nonagesimaeseptimae quae- |
<lb ed="#L" n="99"/>stionis, iunge doctrinam in calce articuli traditam 
ra<lb break="no" ed="#L" n="100"/>tioni positae in corpore eiusdem, et vide quod, cum in
<lb ed="#L" n="101"/>Deo sint tria, posse, scire et velle; et tentare Deum 
igno<lb break="no" ed="#L" n="102"/>rantiam vel dubitationem malam claudat; consequens est
<lb ed="#L" n="103"/>quod si quid est quod licet dubitare de Deo, hoc extra
<lb ed="#L" n="104"/>tentationem Dei sit, si cum debitis circumstantiis fiat. Et
<lb ed="#L" n="105"/>quoniam de Dei voluntate quid circa aliquid particulare |
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="106"/>velit nescimus, licitum est, si necessitas aut utilitas c
<lb ed="#L" n="107"/>debitis adsit circumstantiis, per signum instructionem a
<lb ed="#L" n="108"/>petere. De Dei potentia autem, scientia, et veritate dicti
<lb ed="#L" n="109"/>divini, et aliis quae ad Dei perfectionem et excellentiam
<lb ed="#L" n="110"/>spectant, dubitare non licet. Et propterea velle haec 
ex<lb break="no" ed="#L" n="111"/>plorare peccatum est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1773-d1e250">
                  <lb ed="#L" n="112"/>Et scito quod ad primum modum, scilicet instructionis,
<lb ed="#L" n="113"/>spectat si quis dubitat an revelans aut promittens sit Deus.
<pb ed="#L" n="339"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Unde Iudic. VI laudatur a <ref xml:id="TAcCaj-d1e1773-Rd1e263">Glossa Gedeon</ref> quando primo 
<lb ed="#L" n="2"/>explorare voluit an esset angelus. lucis qui ei apparuit. Et
<lb ed="#L" n="3"/>similiter si dubitet an sit promissio absolute, an secundum
<lb ed="#L" n="4"/>merita secundarum causarum: quando hoc expedit scire. |
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="5"/>De utroque enim horum licitum est dubitare: et humiliter
<lb ed="#L" n="6"/>petere signum pro opportuna instructione nullum 
pecca<lb break="no" ed="#L" n="7"/>tum est.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1773-Dd1e282"><!-- caj-p2p2-q97a3" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1773-Hd1e285">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1773-d1e287">
                  <cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="74" type="fixed=339"/>Commentaria Cardinalis Caietani »
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1773-d1e294">
                  <cb ed="#L" n="g"/>
                  <lb ed="#L" n="75"/>IN articulo tertio, in responsione ad secundum, legito lit- |
<lb ed="#L" n="76"/>cie prudenter: ut inde sollicitior fias ut praepares ani- |
<lb ed="#L" n="77"/>mam tuam ante orationem, ut, quod in te est faciendo, |
<lb ed="#L" n="78"/>in irreverentiam divinam non incidas; et scrupulum non ;
<cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="79"/>incurras peccati tentationis Dei si negligens fueris, 
quo<lb break="no" ed="#L" n="80"/>niam non nisi extenso vocabulo irreverentia haec tentatio
<lb ed="#L" n="81"/>Dei est (unde et dicitur quasi tentatio Dei).
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1773-Dd1e317"><!-- caj-p2p2-q97a4" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1773-Hd1e320">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1773-d1e322">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="65" type="fixed=340"/>Commentaria Cardinalis Caietani s
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1773-d1e329">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="66"/>IN articulis quarto, tertio et secundo simul, dubium 
oc<lb break="no" ed="#L" n="67"/>lon an tentare Deum sit semper peccatum mortale.
<lb ed="#L" n="68"/>Et est ratio dubii quia in articulo tertio ponitur quod 
ten<lb break="no" ed="#L" n="69"/>tare Deum est contra divinam excellentiam; et in articulo
<lb ed="#L" n="70"/>quarto comparatur secundum gravitatem idololatriae. 
Con<lb break="no" ed="#L" n="71"/>stat autem quod haec non dicuntur de peccatis venialibus.
<lb ed="#L" n="72"/>Ergo est semper peccatum mortale.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1773-d1e349">
                  <lb ed="#L" n="73"/>Ex alia parte obstat, quia Zacharias, pater Ioannis 
Bapti<lb break="no" ed="#L" n="74"/>stae, peccavit tentando Deum: et tamen non mortaliter. —
<lb ed="#L" n="75"/>Et similiter Gedeon, ut in littera dicitur, peccavit petendo
<lb ed="#L" n="76"/>signum in vellere: et tamen tunc est exauditus; et in
<lb ed="#L" n="77"/>catalogo Sanctorum ponitur ad Heb. xi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1773-d1e362">
                  <lb ed="#L" n="78"/>II. Ad hoc dicitur quod tentare Deum ex suo genere
<lb ed="#L" n="79"/>est peccatum mortale: quoniam contrariatur divinae 
ex<lb break="no" ed="#L" n="80"/>cellentiae, et ex illius dubitatione procedit, ut in littera |
<lb ed="#L" n="81"/>dicitur. Propter imperfectionem tamen actus pluries 
inter<lb break="no" ed="#L" n="82"/>venit aliqualis Dei tentatio absque mortali peccato: sicut
<lb ed="#L" n="83"/>etiam in quolibet genere peccati invenitur aliquid veniale |
<lb ed="#L" n="84"/>propter imperfectionem actus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1773-d1e381">
                  <lb ed="#L" n="85"/>Unde Zacharias, licet peccaverit petendo signum, non
<lb ed="#L" n="86"/>nisi venialiter tamen peccavit: ut etiam poena 
tempora<lb break="no" ed="#L" n="87"/>lis, cum amplitudine Spiritus Sancti completa poena,
<lb ed="#L" n="88"/>testatur. Et peccatum eius fuit quia non credidit verbis
<lb ed="#L" n="89"/>angeli. Videns quippe angelum, et audiens exauditam
<lb ed="#L" n="90"/>orationem suam pro. salute populi ac prope esse 
Salvato<lb break="no" ed="#L" n="91"/>rem Messiam, ita quod ex eo et uxore nasciturus erat
<lb ed="#L" n="92"/>praecursor eius, ut Elias; cum sciret ipse, sacerdos, ex 
Scri<lb break="no" ed="#L" n="93"/>ptura tempus Messiae adesse, non plene credidit se 
gene<lb break="no" ed="#L" n="94"/>raturum praecursorem. [taque, motus ex causis secundis,
<lb ed="#L" n="95"/>scilicet ex naturali impossibilitate generationis ex sene et |
<lb ed="#L" n="96"/>sterili etiam in senectute, non plene credidit ista annun-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="97"/>tiari a Deo per angelum sanctum: quamvis opinaretur q
<lb ed="#L" n="98"/>ille esset angelus sanctus. Et propter hanc fidei debilitate
<lb ed="#L" n="99"/>petebat signum ut firmiter adhaereret: sine qua firma. 
ad<lb break="no" ed="#L" n="100"/>haesione non credimus, proprie loquendo. In cuius signum,
<lb ed="#L" n="101"/>angelus statim respondit: Ego sum Gabriel. Et missus
<lb ed="#L" n="102"/>sum, etc. Haec autem infirmitas fidei non fuit de potentia
<lb ed="#L" n="103"/>neque de excellentia neque de providentia divina, neque
<lb ed="#L" n="104"/>de veritate divini dicti, sed de nuntio Dei: superflua 
ta<lb break="no" ed="#L" n="105"/>men, quia ex circumstantiis et dictis, et quia nihil ei 
man<lb break="no" ed="#L" n="106"/>dabatur agendum cum aliquo periculo, debebat firmare
<lb ed="#L" n="107"/>iudicium suum quo sibi videbatur nuntius Dei esse, et
<lb ed="#L" n="108"/>consequenter credere omnia futura. Et ideo fuit venialis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1773-d1e438">
                  <name xml:id="TAcCaj-d1e1773-Nd1e440">Gedeon</name> vero a quibusdam excusatur, tanquam ex
<lb ed="#L" n="109"/>familiaritate divina petierit illa duo signa in vellere. Et
<lb ed="#L" n="110"/>posset forte excusari, quod pro ampliori Dei gloria
<lb ed="#L" n="111"/>nifestanda exercitui, cum esset novus dux, non explorative,
<lb ed="#L" n="112"/>sed deprecative, cum humilitate, pro maiori sua gloria,
<lb ed="#L" n="113"/>Deus haec signa propalanda faceret. Si tamen verbis solis
<lb ed="#L" n="114"/>litterae standum est, ubi non allegatur causa ulla nisi 
con<lb break="no" ed="#L" n="115"/>ditionalis de victoria, cuius prius certificationem per 
ange<lb break="no" ed="#L" n="116"/>lum habuerat; cum Auctore dicendum videtur quod non
<lb ed="#L" n="117"/>excusatur a peccato. Veniale tamen illud puto fuisse: quia
<lb ed="#L" n="118"/>per modum humilis deprecationis infirmitatem fidei suae
<lb ed="#L" n="119"/>adiuvandam petiit consolatione signorum, licet crederet
<lb ed="#L" n="120"/>quod prius didicerat ab angelo. Quasi fuerit tunc Gedeon
<lb ed="#L" n="121"/>dispositus eo modo quo fideles firmiter persistentes in fide
<lb ed="#L" n="122"/>sunt dispositi quando tentantur intrinsecus de fide. Ita
<lb ed="#L" n="123"/>quod imperfectio actus quasi vacillandi, ex quo processit
<lb ed="#L" n="124"/>humilis supplicatio, infra venialium latitudinem retinuit
<lb ed="#L" n="125"/>actum tentationis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1773-d1e480">
                  <lb ed="#L" n="126"/>Et per haec patet responsio ad obiecta.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>