<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 69</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 69</title>
               <date when="2024-03-05">March 05, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE9">Rome, 1897, Vol. 9</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-03-05" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="110"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1628"><!-- TAcCajp2p2-q69" -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1628-Hd1e101">Quaestio 69</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1628-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q69a2" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1628-Hd1e106">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1628-d1e108">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="84" type="fixed=110"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1628-d1e115">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="85"/>IN articulis primo et secundo quaestionis 
sexagesimaeno<lb break="no" ed="#L" n="86"/>nae circa confessionem accusati seu rei, nota tres casus
<lb ed="#L" n="87"/>in littera in quibus solum tenetur reus fateri veritatem.
<lb ed="#L" n="88"/>Primus est cum praecessit infamia super aliquo crimine;
<lb ed="#L" n="89"/>secundus, cum aliqua expressa indicia apparuerint; tertius,
<lb ed="#L" n="90"/>cum praecessit semiplena probatio. Et quoniam triplex est
<lb ed="#L" n="91"/>modus procedendi in criminibus, scilicet per inquisitionem,
<lb ed="#L" n="92"/>denuntiationem et accusationem, adverte diligentissime
<lb ed="#L" n="93"/>quod quando per viam inquisitionis proceditur, oportet
<lb ed="#L" n="94"/>praecedere infamiam, Et vocatur infamia non frequens vox
<lb ed="#L" n="95"/>discolorum, sed frequens vox talis ut apud probos et 
pro<lb break="no" ed="#L" n="96"/>vidos viros reddatur persona de crimine tali rationabiliter
<cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="97"/>suspecta. Dico autem de crimine tali: quia inquisitio non
<lb ed="#L" n="98"/>potest fieri nisi de crimine illo de quo aliquis est 
diffa<lb break="no" ed="#L" n="99"/>matus. Nec est verum id quod quidam scripserunt, scilicet
<lb ed="#L" n="100"/>quod diffamatus de uno crimine possit inquiri de aliis. Sed
<lb ed="#L" n="101"/>hoc est manifeste contra decretalem, Extra, de 
Accusatio<lb break="no" ed="#L" n="102"/>nibus, cap. Inquisitionis, ubi habentur haec verba: 
Znqui<lb break="no" ed="#L" n="103"/>sitio fieri debet solummodo super illis de quibus clamores
<lb ed="#L" n="104"/>aliqui praecesserunt. Et intantum decretalis illa exigi vult
<lb ed="#L" n="105"/>praecedentem infamiam super aliquo crimine, quod si. duo
<lb ed="#L" n="106"/>vel plures iurati affirmant aliquem crimen aliquod eisdem
<lb ed="#L" n="107"/>videntibus commisisse, de quo aliqua non laborat infamia,
<lb ed="#L" n="108"/>non est contra eum. propterea inquirendum, etc. Nec ratio
<pb ed="#L" n="111"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>quae illos movit, scilicet quia non propter occultationem
<lb ed="#L" n="2"/>peccati, sed propter occultationem peccatoris prohibetur
<lb ed="#L" n="3"/>homo de occultis iudicare, concludit intentum eorum. 
Quo<lb break="no" ed="#L" n="4"/>niam falsum est quod iudicium de occultis sit prohibitum
<lb ed="#L" n="5"/>non propter occultationem peccati: immo quia peccatum
<lb ed="#L" n="6"/>est occultum, ideo exemptum est ab inquisitione humana
<lb ed="#L" n="7"/>et iudicio humano, quoniam omnia iudicia humana ad
<lb ed="#L" n="8"/>publicam potestatem scientiamque spectant. - Caveant ergo
<lb ed="#L" n="9"/>suae et subditorum suorum conscientiae praelati illorum
<lb ed="#L" n="10"/>religiosorum qui diffamato de uno praecipiunt inquirendo
<lb ed="#L" n="11"/>de aliis, de quibus non est diffamatus: peccant enim ipsi
<lb ed="#L" n="12"/>praecipiendo, et subditi non tenentur obedire. Nec 
excu<lb break="no" ed="#L" n="13"/>santur praelati huiusmodi ex eo quod inquirunt de aliquo
<lb ed="#L" n="14"/>de quo fuit aliqua suspicio aliquando: oportet enim 
infa<lb break="no" ed="#L" n="15"/>miam, seu clamorosam insinuationem praecedere, et non
<lb ed="#L" n="16"/>simplicem suspicionem, ut dictum est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1628-d1e213">
                  <lb ed="#L" n="17"/>II. In secundo autem casu, cum scilicet manifesta 
ap<lb break="no" ed="#L" n="18"/>paruerint indicia, nota tria. Primo, quod indicium 
dupli<lb break="no" ed="#L" n="19"/>citer sumi potest: primo, communiter, ut frequenti usu
<lb ed="#L" n="20"/>signa indicia vocamus; alio modo, proprie, ut iuristae 
in<lb break="no" ed="#L" n="21"/>dicii nomine utuntur. Et sic sumitur in proposito. Et 
dis<lb break="no" ed="#L" n="22"/>tinguitur in indicium perfectum, et imperfectum: adeo ut
<lb ed="#L" n="23"/>multi testes singulares, nisi aliquis eorum sit omni 
exce<lb break="no" ed="#L" n="24"/>ptione maior, non faciant, apud eos, unum perfectum 
in<lb break="no" ed="#L" n="25"/>dicium, et.volunt ad indicium requiri duos testes.
<lb ed="#L" n="26"/>^^ Secundo, quod non singulariter, sed pluraliter Auctor
<lb ed="#L" n="27"/>dicit, indicia. Quia regulariter unum indicium non sufficit
<lb ed="#L" n="28"/>ad praecipiendum et veritatem extorquendam a reo. Dico
<lb ed="#L" n="29"/>autem, regulariter: quia materia ista de indiciis multum
<lb ed="#L" n="30"/>ex prudentia iudicis pendet, consideratis conditionibus et
<lb ed="#L" n="31"/>circumstantiis personae, loci, temporis, conditionis, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1628-d1e248">
                  <lb ed="#L" n="32"/>Tertio, quod Auctor dicit indicia non qualiacumque,
<lb ed="#L" n="33"/>sed manifesta. Quod ad tria referri intelligo. Primo, ad
<lb ed="#L" n="34"/>factum cuius est indicium : ita quod manifeste indicent
<lb ed="#L" n="35"/>tale factum. - Secundo, ad personam: ita quod indicent
<lb ed="#L" n="36"/>quod ipsa perpetraverit tale facinus, Nam sicut praecedens
<lb ed="#L" n="37"/>infamia de crimine intelligitur non de crimine absolute,
<lb ed="#L" n="38"/>— sed de crimine huius personae, ita quod persona sit 
dif<lb break="no" ed="#L" n="39"/>famata de crimine; ita in indiciis oportet ut indicia 
per<lb break="no" ed="#L" n="40"/>sonae criminosae appareant. — T'ertio, ad processum: ita
<lb ed="#L" n="41"/>quod indicia huiusmodi manifestentur reo, ut sciat se esse
<lb ed="#L" n="42"/>in tali articulo constitutum quod tenetur obedire iudici
<lb ed="#L" n="43"/>praecipienti et extorquenti veritatem. Alioquin, cum ipse
<lb ed="#L" n="44"/>reputet se esse occultum, et ista indicia sint non iuris sed
<lb ed="#L" n="45"/>facti, ignorantia facti, quod latet ipsum nisi iudex illi 
ma<lb break="no" ed="#L" n="46"/>nifestet, excusabit eum. Debent quoque ei manifestari ut
<lb ed="#L" n="47"/>possit se ab illis purgare, vel illis opponere rationabiliter :
<lb ed="#L" n="48"/>quemadmodum, cum praecessit infamia, manifestatur ei
<lb ed="#L" n="49"/>quod diffamatus est super tali crimine.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1628-d1e291">
                  <lb ed="#L" n="50"/>III. Sed occurrit hic dubium ad hominem, quia Auctor
<lb ed="#L" n="51"/>alibi dicit quod si factum est notorium (verbi gratia, furtum
<lb ed="#L" n="52"/>factum est), sed nescitur eius auctor, nec habentur indicia
<lb ed="#L" n="53"/>alicuius, praelato. praecipienti ut si quis scit furem, revelet,
<lb ed="#L" n="54"/>tenetur ille qui furatus est seipsum revelare, ut patet in 
al<lb break="no" ed="#L" n="55"/>legata collatione habita Parisiis inter Magistros. - Et 
sim<lb break="no" ed="#L" n="56"/>pliciter, quia V, qu. r, cap. Quidam, beatus Gregorius 
ex<lb break="no" ed="#L" n="57"/>communicavit occultum auctorem libelli famosi nisi se 
re<lb break="no" ed="#L" n="58"/>velaverit, etc., ut patet ibi. Et communiter videtur excipi
<lb ed="#L" n="59"/>casus quando factum est notorium et auctor occultus, a
<lb ed="#L" n="60"/>casibus in quibus inquisitio fieri nequit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1628-d1e317">
                  <lb ed="#L" n="61"/>Ad hoc dicitur quod consonum Scripturae sacrae et
<lb ed="#L" n="62"/>iuri canonico et rationi est quod occultus auctor non 
te<lb break="no" ed="#L" n="63"/>neatur se prodere. Cum enim contra Cain et Sodomam
<lb ed="#L" n="64"/>procederetur, praecessit clamor non solum criminis, sed
<lb ed="#L" n="65"/>personae. Et de Sodoma aperte dicitur: Clamor 
Sodo<lb break="no" ed="#L" n="66"/>morum ascendit ad me. Descendam etc. De Cain vero 
in<lb break="no" ed="#L" n="67"/>sinuatur cum dicitur: Quid fecisti? Vox sanguinis 
fra<lb break="no" ed="#L" n="68"/>tris tui clamat ad me. - Extra quoque, de Accusationibus,
<lb ed="#L" n="69"/>cap. Inquisitionis, expresse dicitur nullum puniendum de
<lb ed="#L" n="70"/>crimine super quo non laborat infamia. Ecce quod textus
<lb ed="#L" n="71"/>vult, quod persona sit diffamata, etc. - Naturalis quoque
<lb ed="#L" n="72"/>ratio dictat. quod occulta scientiae publicae non subsint
<lb ed="#L" n="73"/>iudicio publico. Constat autem quod persona quae furtum
<lb ed="#L" n="74"/>fecit aut incendium posuit, quandoque est occultissima.
<lb ed="#L" n="75"/>Non subest igitur humano iudicio, ut teneatur se prodere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1628-d1e352">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>Ad primam autem obiectionem in oppositum, ex quo
<lb ed="#L" n="77"/>Auctor in libro hoc, ubi ex proposito magis tractat, illam
<lb ed="#L" n="78"/>sententiam non explicavit, dicitur quod pro infirma habetur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1628-d1e363">
                  <lb ed="#L" n="79"/>Ad secundam dicitur quod aliud est praecipere quod
<lb ed="#L" n="80"/>se revelet; et aliud est praecipere disiunctivam, scilicet:
<lb ed="#L" n="81"/>Aut probet quod proposuit, aut poeniteat, aut sit 
excom<lb break="no" ed="#L" n="82"/>municatus, etc, Gregorius non praecepit primum, sed 
se<lb break="no" ed="#L" n="83"/>cundum. Et scito quod sicut ante factum potest 
excom<lb break="no" ed="#L" n="84"/>municari quicumque furtum vel incendium commiserit, et
<lb ed="#L" n="85"/>huiusmodi; ita post factum potest excommunicari 
quicum<lb break="no" ed="#L" n="86"/>que fecit. Et quia potest excommunicari absolute, multo
<lb ed="#L" n="87"/>magis potest excommunicari sub conditione quae pendet
<lb ed="#L" n="88"/>ex voluntate rei, scilicet si non se revelaverit. Intelligitur
<lb ed="#L" n="89"/>siquidem lata tunc excommunicatio non super debito 
re<lb break="no" ed="#L" n="90"/>velandi, sed super commisso crimine; et de gratia speciali
<lb ed="#L" n="91"/>apposita illa conditio qua possit reus, si vult, evadere 
ex<lb break="no" ed="#L" n="92"/>communicationem. Et hoc directe sonat canon ille 
Gre<lb break="no" ed="#L" n="93"/>gorii. — Absolute autem praecipere quod revelet se, 
ex<lb break="no" ed="#L" n="94"/>cedit vires humani iudicii; et propterea non tenetur ille
<lb ed="#L" n="95"/>obedire. Et nimis timidi videntur mihi illi doctores in hoc
<lb ed="#L" n="96"/>fuisse qui oppositum sensisse videntur. Oportet igitur vel
<lb ed="#L" n="97"/>infamiam seu clamorosam insinuationem, vel indicia 
ma<lb break="no" ed="#L" n="98"/>nifesta, personae et criminis sic praecedere ut vehementer
<lb ed="#L" n="99"/>suspectam reddant personam, ad hoc ut teneatur ad 
prae<lb break="no" ed="#L" n="100"/>ceptum superioris seipsum reum prodere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1628-d1e413">
                  <lb ed="#L" n="101"/>IV. Quando autem in tertio sumus casu, scilicet quod
<lb ed="#L" n="102"/>praecedit semiplena probatio, constat etiam quod tenetur.
<lb ed="#L" n="103"/>Sed advertendum quod, cum plenam probationem efficiant
<lb ed="#L" n="104"/>duo testes integrarum conditionum, semiplenam 
probatio<lb break="no" ed="#L" n="105"/>nem efficit unus testis omni exceptione maior. Et est sermo
<lb ed="#L" n="106"/>de teste secundum iura: qui scilicet non actor, non 
secre<lb break="no" ed="#L" n="107"/>tus depositor, sed vere testis est iuratus, non particeps
<lb ed="#L" n="108"/>criminis, et ad iudicium concurrens ut testis. Hoc est, quod
<lb ed="#L" n="109"/>ultra accusatorem, vel id quod tenet accusatoris locum,
<lb ed="#L" n="110"/>ut infamia etc., iste omni exceptione maior testetur directe
<lb ed="#L" n="111"/>de visu commissionis criminis ab isto, puta quia vidit ipsum
<lb ed="#L" n="112"/>occidere illum vel furari hoc: sic enim est vere testis 
se<lb break="no" ed="#L" n="113"/>miplene probans.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1628-d1e444">
                  <lb ed="#L" n="114"/>V. In responsione ad tertium primi articuli, ubi dicitur
<lb ed="#L" n="115"/>et probatur mendacium in iudicio esse peccatum mortale,
<lb ed="#L" n="116"/>quia est contra dilectionem Dei, cuius est iudicium, et
<lb ed="#L" n="117"/>contra dilectionem proximi, iudicis scilicet, cui debitum
<lb ed="#L" n="118"/>negat: dubium occurrit, an propter imperfectionem actus
<lb ed="#L" n="119"/>ex parte materiae, excusetur a peccato mortali mentiens
<lb ed="#L" n="120"/>in iudicio. Verbi gratia, in iudicio sacramenti poenitentiae
<lb ed="#L" n="121"/>reus interrogatur a iudice, confessore scilicet, an dixerit
<lb ed="#L" n="122"/>vel fecerit tale quid, quod est peccatum veniale; et reus,
<lb ed="#L" n="123"/>negando, mentitur: an mendacium tale sit peccatum 
mor<lb break="no" ed="#L" n="124"/>tale. Et est ratio dubii imperfectio actus. mentiendi ex
<lb ed="#L" n="125"/>parte materiae: quia scilicet mentitur in materia non 
ne<lb break="no" ed="#L" n="126"/>cessaria ad iudicium. Ex hoc enim videtur excusari a 
pec<lb break="no" ed="#L" n="127"/>cato mortali: nam ex hoc quod non tenetur fateri hoc in
<lb ed="#L" n="128"/>iudicio, sequitur quod non est mendacium circa debitam
<lb ed="#L" n="129"/>iudici veritatem, ac per hoc quod non sit mortale. — In
<lb ed="#L" n="130"/>oppositum autem est quod mendacium in iudicio, 
quan<lb break="no" ed="#L" n="131"/>tum in se est, incurrit iudicii vim, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1628-d1e487">
                  <lb ed="#L" n="132"/>Ad hoc dicitur quod huiusmodi mendacia in iudicio
<lb ed="#L" n="133"/>sunt peccata mortalia, ex hoc ipso quod ad iudicium 
spe<lb break="no" ed="#L" n="134"/>ctant, et contra veritatem iudicii sunt, ut patet ex hoc
<lb ed="#L" n="135"/>quod iudicium quod super hoc mendacio fundatur, falsum
<lb ed="#L" n="136"/>oportet esse. Et in foro poenitentiae iniuria praecipue fit
<lb ed="#L" n="137"/>Deo, cuius est peculiariter iudicium illud, ut patet. 
Im<lb break="no" ed="#L" n="138"/>perfectio autem materiae habet locum respectu actus 
men<lb break="no" ed="#L" n="139"/>tiendi secundum se, sed non ut substat iudicio: sicut non
<lb ed="#L" n="140"/>habet locum ut substat iuramento. Ita quod sicut mentiens
<lb ed="#L" n="141"/>in quocumque levi, si adhibet iuramentum, peccat 
morta<lb break="no" ed="#L" n="142"/>liter; ita mentiens in quocumque levi, si submittit 
men<lb break="no" ed="#L" n="143"/>dacium illud iudicio, peccat mortaliter: ipsa enim vis 
iu<lb break="no" ed="#L" n="144"/>dicii exigit veritatem iudicandorum, sicut vis iuramenti
<lb ed="#L" n="145"/>exigit iuratorum. - Nec variat hoc quia non tenetur reus
<lb ed="#L" n="146"/>hoc fateri: quia tenetur, si fatetur, fateri veritatem; sicut
<lb ed="#L" n="147"/>si iurat, tenetur iurare veritatem. Et sic talis mentiens
<lb ed="#L" n="148"/>mentitur contra veritatem debitam iudici non simpliciter
<lb ed="#L" n="149"/>et absolute, sed debitam iudici ex suppositione, scilicet
<lb ed="#L" n="150"/>si hoc supponitur illius iudicio.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1628-Dd1e532"><!-- caj-p2p2-q69a3et4" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1628-Hd1e535">Articuli 3 et 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1628-d1e537">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="66" type="fixed=113"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1628-d1e544">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="67"/>In articulo tertio et quarto eiusdem quaestionis 
sexage<lb break="no" ed="#L" n="68"/>ennabiss. quaestiunculae multae occurrunt circa 
doctri<lb break="no" ed="#L" n="69"/>nam traditam in responsione ad secundum quarti articuli,
<lb ed="#L" n="70"/>de fuga iuste damnati ad mortem, Prima est, quia 
con<lb break="no" ed="#L" n="71"/>clusio ipsa, scilicet quod liceat iuste damnato fugere, non
<lb ed="#L" n="72"/>videtur quibusdam vera. Quia hoc esset in scandalum 
cu<lb break="no" ed="#L" n="73"/>stodum, qui ex fuga illius molestarentur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1628-d1e564">
                  <lb ed="#L" n="74"/>Secunda est, quia detentus damnatus ad mortem est
<lb ed="#L" n="75"/>implicite damnatus etiam ad carcerem ; ac per hoc, tenetur
<lb ed="#L" n="76"/>subire poenam carceris inflictam a iudice. Et consequenter
<lb ed="#L" n="77"/>iustitiam et obedientiam debitam violat fugiens.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1628-d1e575">
                  <lb ed="#L" n="78"/>Et confirmatur. Quia eadem est ratio de poena hac
<lb ed="#L" n="79"/>vel illa, puta mortis, verberis, etc. Sed detentus propter
<lb ed="#L" n="80"/>alias poenas et damnatus non potest licite fugere, ut 
qui<lb break="no" ed="#L" n="81"/>dam dicunt. Ergo nec damnatus ad mortem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1628-d1e587">
                  <lb ed="#L" n="82"/>Tertia quaestio est, an iste damnatus licite possit 
dis<lb break="no" ed="#L" n="83"/>rumpere vincula et compedes quibus alligatus est, ut possit
<lb ed="#L" n="84"/>fugere. — Quarta est, an possit effringere carcerem licite.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1628-d1e596">
                  <lb ed="#L" n="85"/>Et est ratio harum quia duo haec non possunt nisi
<lb ed="#L" n="86"/>violenter fieri. Et cum haec sint superioris auctoritate facta,
<lb ed="#L" n="87"/>inferendo violentiam istis infertur vis auctori eorum, et 
re<lb break="no" ed="#L" n="88"/>sistitur eidem. — Ex alia autem parte apparet licitum. Quia
<lb ed="#L" n="89"/>alias vana esset concessio fugae, et non posset se a 
vin<lb break="no" ed="#L" n="90"/>culis absolvere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1628-d1e612">
                  <lb ed="#L" n="91"/>Quinta quaestio est, an liceat aliis adiuvare hominem
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="92"/>huiusmodi ad fugiendum, dando ei consilium et auxilium.
<lb ed="#L" n="93"/>Et est ratio dubii quia hinc apparet quod sic: eo quod
<lb ed="#L" n="94"/>opem ferunt danti operam rei licitae; et sicut digni sunt
<lb ed="#L" n="95"/>morte, secundum Apostolum, qui consentiunt male 
fa<lb break="no" ed="#L" n="96"/>cientibus, ita per oppositum, qui consentiunt licita 
facien<lb break="no" ed="#L" n="97"/>tibus non errant. — Inde vero apparet quod non. Quia
<lb ed="#L" n="98"/>turpis est illa pars quae non consonat suo toti. Publica
<lb ed="#L" n="99"/>autem potestas, quae totum repraesentat, vult illum 
deti<lb break="no" ed="#L" n="100"/>neri. Non potest ergo absque publica offensa ab aliis opera
<lb ed="#L" n="101"/>dari ad damnati fugam. Et confirmatur: quia tales, inventi,
<lb ed="#L" n="102"/>puniuntur; quod non fieret si non peccarent.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1628-d1e643">
                  <lb ed="#L" n="103"/>Sexta quaestio est circa rationem litterae. Quia assignat
<lb ed="#L" n="104"/>non causam ut causam, Ex hoc enim quod nullus ita 
da<lb break="no" ed="#L" n="105"/>mnatur ut ipse sibi mortem inferat, non sequitur quod
<lb ed="#L" n="106"/>non tenetur damnatus manere in carcere, nisi manere in
<lb ed="#L" n="107"/>carcere esset seipsum occidere: quod est manifeste 
fal<lb break="no" ed="#L" n="108"/>sum. Manere enim in carcere et non volens fugere, non
<lb ed="#L" n="109"/>occidit seipsum: alioquin martyres, nolentes fugere, fuissent
<lb ed="#L" n="110"/>sui homicidae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1628-d1e663">
                  <lb ed="#L" n="111"/>Septima quaestio est, quia haec etiam propositio, 
sci<lb break="no" ed="#L" n="112"/>licet, Nullus ita condemnatur ut inferat sibi mortem, 
pa<lb break="no" ed="#L" n="113"/>titur instantiam de damnatis ad sumendum venenum, ut
<lb ed="#L" n="114"/>Socrates fuit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1628-d1e674">
                  <lb ed="#L" n="115"/>Octava quaestio est, an damnatus ut fame moriatur,
<lb ed="#L" n="116"/>teneatur comedere, si potest, alioquin sui homicidium in-
<pb ed="#L" n="114"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>currat. Quia hinc videtur quod teneatur: quoniam non
<lb ed="#L" n="2"/>comedere est directe se occidere, ut patet in II de Anima,
<lb ed="#L" n="3"/>et experientia testatur. - Inde autem quod non. Quia 
pot<lb break="no" ed="#L" n="4"/>est patienter sententiam contra se latam sustinere, nec
<lb ed="#L" n="5"/>tenetur eius executionem impedire, quamvis possit: ut
<lb ed="#L" n="6"/>sancti martyres fecerunt, nolentes impedire martyrium
<lb ed="#L" n="7"/>suum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1628-d1e701">
                  <lb ed="#L" n="8"/>Nona quaestio est pollicita superius in qu. xxxr, art. 2,
<lb ed="#L" n="9"/>ad 3, an damnatis iuste ut fame moriantur possimus licite
<lb ed="#L" n="10"/>ministrare occulte panem. Et est specialis dubitandi ratio
<lb ed="#L" n="11"/>quia in loco allegato Auctor excipere videtur hanc 
subven<lb break="no" ed="#L" n="12"/>tionem ab operibus beneficentiae, concludendo: nisi 
secun<lb break="no" ed="#L" n="13"/>dum ordinem iustitiae paterentur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1628-d1e717">
                  <lb ed="#L" n="14"/>II. Ad primam dubitationem dicitur quod quia ea quae
<lb ed="#L" n="15"/>sunt per accidens non mutant iudicia actuum ; et per 
ac<lb break="no" ed="#L" n="16"/>cidens, quia praeter intentionem fugientis, est quod 
eusto<lb break="no" ed="#L" n="17"/>dum tribulatio consequatur: ideo ob hoc damnatus ad
<lb ed="#L" n="18"/>mortem non tenetur non fugere, sed licite potest fugere,
<lb ed="#L" n="19"/>et quia dat operam rei licitae, quidquid mali proinde 
cu<lb break="no" ed="#L" n="20"/>stodibus inferatur a iudice, non imputatur fugienti.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1628-d1e735">
                  <lb ed="#L" n="21"/>Ad secundam dubitationem dicitur quod falsum est quod
<lb ed="#L" n="22"/>detentus damnatus ad mortem sit implicite damnatus ad
<lb ed="#L" n="23"/>carcerem. Neque enim ante sententiam, neque in sententia
<lb ed="#L" n="24"/>facta est talis condemnatio: sed solum custoditur ut 
da<lb break="no" ed="#L" n="25"/>mnandus vel damnatus ad futuram poenam. Dico autem
<lb ed="#L" n="26"/>hoc, quia iudex, sicut potest damnare aliquem ad 
carce<lb break="no" ed="#L" n="27"/>rem amplum, assignando sibi unam insulam pro carcere,
<lb ed="#L" n="28"/>ut patet in his qui exulant in circumscripto loco, et procul
<lb ed="#L" n="29"/>dubio tenentur damnati ad hoc servare sententiam; ita
<lb ed="#L" n="30"/>potest damnare ad carcerem arctum et vincula, et non
<lb ed="#L" n="31"/>posset sic damnatus licite fugere: licet quidam dixerunt
<lb ed="#L" n="32"/>quod iudex non potest iuridice nisi violentia facti capere,
<lb ed="#L" n="33"/>detinere et occidere; hoc enim circumscriptus sola 
sen<lb break="no" ed="#L" n="34"/>tentia locus in exiliis manifestat esse falsum. Propter quod,
<lb ed="#L" n="35"/>si iuris ordo haberet quod damnatus ad mortem 
damna<lb break="no" ed="#L" n="36"/>retur quoque interim ad carcerem, non posset licite iste
<lb ed="#L" n="37"/>fugere: quia ex damnatione ad carcerem teneretur iste ibi
<lb ed="#L" n="38"/>manere, sicut tenetur aliis iustis sententiis parere. Nec hoc
<lb ed="#L" n="39"/>est damnare eum ad mortem sibi inferendam, sed ad 
ma<lb break="no" ed="#L" n="40"/>nendum infra terminos loci illius.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1628-d1e781">
                  <lb ed="#L" n="41"/>Ad confirmationem dicitur quod non est eadem ratio
<lb ed="#L" n="42"/>de omnibus poenis: sed de omnibus poenis quae 
consi<lb break="no" ed="#L" n="43"/>stunt solum in pati. Ad cuius evidentiam, scito quod
<lb ed="#L" n="44"/>poenae sunt in duplici differentia. Quaedam sunt ad quas
<lb ed="#L" n="45"/>non aliter quis damnatur nisi ut patiatur illatas, ut patet
<lb ed="#L" n="46"/>de morte, mutilatione, flagellis, tortura et huiusmodi: non
<lb ed="#L" n="47"/>enim damnatur aliquis ut se occidat, mutilet, torqueat, etc.,
<lb ed="#L" n="48"/>sed ut patiatur haec sibi illata. Et de his omnibus eadem
<lb ed="#L" n="49"/>est ratio quae de morte, ut scilicet damnatus aut 
damnan<lb break="no" ed="#L" n="50"/>dus ad aliquid horum possit licite fugere, quia non tenetur
<lb ed="#L" n="51"/>nisi ad pati, ut infra patebit. - Quaedam vero sunt ad
<lb ed="#L" n="52"/>quas sic subeundas aliquis damnatur ut ipse cooperetur
<lb ed="#L" n="53"/>ad eas, ut patet de exilio et circumscriptione, et poena
<lb ed="#L" n="54"/>pecuniaria: damnatur siquidem aliquis ut eat in exilii 
lo<lb break="no" ed="#L" n="55"/>cum et ibi intra praefixos sibi terminos maneat, ut solvat,
<lb ed="#L" n="56"/>et huiusmodi. Et ab harum executione non licet se 
sub<lb break="no" ed="#L" n="57"/>trahere post sententiam: quia damnatus est ad faciendum.
<lb ed="#L" n="58"/>Ante vero sententiam, potest licite fugere, eadem ratione
<lb ed="#L" n="59"/>qua. damnatus ad mortem potest licite fugere (scilicet quia
<lb ed="#L" n="60"/>non tenetur facere, hoc est manere in loco unde 
seque<lb break="no" ed="#L" n="61"/>retur suum pati, hoc est damnari), si ex sua absentia 
evi<lb break="no" ed="#L" n="62"/>taretur damnatio. Alioquin, omnino teneretur in foro 
con<lb break="no" ed="#L" n="63"/>scientiae subire latam post sententiam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1628-d1e833">
                  <lb ed="#L" n="64"/>Religiosi tamen, quia libertate sui motus processivi extra
<lb ed="#L" n="65"/>claustra se privarunt supponentes se per tria vota 
prae<lb break="no" ed="#L" n="66"/>latis suis, quacumque ex causa a suis praelatis iuste 
de<lb break="no" ed="#L" n="67"/>tineantur, non possunt licite extra praefixos sibi terminos
<lb ed="#L" n="68"/>fugiendo exire: cum nec exire possint non detenti 
clau<lb break="no" ed="#L" n="69"/>strum sine licentia praelati.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1628-d1e849">
                  <lb ed="#L" n="70"/>III. Ad Tertiam et quartam quaestionem simul 
Henri<lb break="no" ed="#L" n="71"/>cus de Gandavo, Quolib. IX, art. xxv, respondet negative.
<lb ed="#L" n="72"/>Quia si frangeret vincula aut carcerem, resisteret iudici in
<lb ed="#L" n="73"/>his in quibus habet potestatem, et iniuriam illi faceret:
<lb ed="#L" n="74"/>sicut si percuteret suos ministros custodes. Et 
quemadmo<lb break="no" ed="#L" n="75"/>dum, inquit, licitum est transire per alienum agrum, non
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>tamen saepem illius disrumpere ut transeatur; ita licitum
<lb ed="#L" n="77"/>est fugere, non tamen vincula et carcerem rumpere ut
<lb ed="#L" n="78"/>fugere possit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1628-d1e874">
                  <lb ed="#L" n="79"/>Si quis tamen diligenter distinguat inter fugam vel 
de<lb break="no" ed="#L" n="80"/>fensionem, ac inter vim inferre rationabilibus vel 
irratio<lb break="no" ed="#L" n="81"/>nabilibus, declinabit in partem oppositam. Cum enim inter
<lb ed="#L" n="82"/>iudicem et damnatum iuste ad mortem sit ex parte iudicis
<lb ed="#L" n="83"/>bellum iustum, consequens est quod damnatus non possit
<lb ed="#L" n="84"/>se defendere, non resistere pugnando contra eum. Sed sicut
<lb ed="#L" n="85"/>fugere non est resistere, pugnare aut defendere, sed non
<lb ed="#L" n="86"/>tenere seipsum in hoc loco; ita frangere vincula et 
car<lb break="no" ed="#L" n="87"/>ceres non est pugnare, sed absolvere seipsum a continentia
<lb ed="#L" n="88"/>vinculorum et carceris. - Multum quoque refert vim 
irra<lb break="no" ed="#L" n="89"/>tionalium, vel rationalium, repellere. Nam illata vis rebus
<lb ed="#L" n="90"/>irrationalibus praecise non redundat in auctorem eorum.
<lb ed="#L" n="91"/>Cuius signum est quod si quis vinculis sibi ab 
ecclesia<lb break="no" ed="#L" n="92"/>stico iudice impositis violentiam inferat effringendo, non
<lb ed="#L" n="93"/>est excommunicatus: et si quis damnatus ut devoretur a
<lb ed="#L" n="94"/>leone, pugnet cum leone et, leone superato, fugiat, nulli
<lb ed="#L" n="95"/>iniuriam facit. Haec enim attestari videntur quod si fugere
<lb ed="#L" n="96"/>volens vim inferat custodibus, quod iniuste facit: sed si,
<lb ed="#L" n="97"/>absentibus vel dormientibus eis, frangat vincula vel 
car<lb break="no" ed="#L" n="98"/>ceres, iudici vel officialibus imputandum videtur quod tam
<lb ed="#L" n="99"/>debiliter ostia firmata vel serae fabricatae sunt ut potuerint
<lb ed="#L" n="100"/>a detento frangi. Unde non video quare non possit 
da<lb break="no" ed="#L" n="101"/>mnatus ad mortem violentiam vinculis et carceri praecise,
<lb ed="#L" n="102"/>absque scilicet resistentia omni cuicumque custodi, inferre:
<lb ed="#L" n="103"/>non enim hoc est sicut percutere ministros aut pugnare
<lb ed="#L" n="104"/>contra eos.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1628-d1e933">
                  <lb ed="#L" n="105"/>Nec est resistere iudici in his in quibus habet 
potesta<lb break="no" ed="#L" n="106"/>tem: sed non continere se sub circumscriptione vinculorum
<lb ed="#L" n="107"/>et carceris, et eisdem, non auctori eorum, vim inferre. —
<lb ed="#L" n="108"/>Nec est simile de fractione saepis. Quia in fractione saepis
<lb ed="#L" n="109"/>agitur de damno quod infertur domino per saepis ruinam:
<lb ed="#L" n="110"/>hic autem non est quaestio de damno pretii vinculorum
<lb ed="#L" n="111"/>aut serarum carceris (facile enim dici potest quod effractor
<lb ed="#L" n="112"/>solvere tantundem est paratus); sed est quaestio an iste
<lb ed="#L" n="113"/>actus effractionis reducatur ad fugam an ad pugnam; nam
<lb ed="#L" n="114"/>si tenet se ex parte fugae, licitus est; si sapit pugnam,
<lb ed="#L" n="115"/>ilicitus est. Propter quod non oportet veritatem ex 
simi<lb break="no" ed="#L" n="116"/>litudinibus scrutari, sed ex propriis. -
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1628-d1e962">
                  <lb ed="#L" n="117"/>IV. Ad quintam quaestionem dicunt quidam quod 
ea<lb break="no" ed="#L" n="118"/>dem ratione possunt alii opem ferre damnato ut fugiat,
<lb ed="#L" n="119"/>sicut potest ipse fugere. Mihi distinguendum occurrit. Quod
<lb ed="#L" n="120"/>quidam homines sunt velut partes publicae potestatis: ut
<lb ed="#L" n="121"/>custodes, ministri, officiales, patres reipublicae, et 
huius<lb break="no" ed="#L" n="122"/>modi, quorum est fovere vel exercere publicam potestatem.
<lb ed="#L" n="123"/>Et his, ratione status eorum, quia scilicet eis incumbit
<lb ed="#L" n="124"/>fovere publicam potestatem, illicitum est consilium vel 
au<lb break="no" ed="#L" n="125"/>xilium fugae praestare: eorum enim est damnatum seu
<lb ed="#L" n="126"/>damnandum detinere, et velut proditores et collusores 
es<lb break="no" ed="#L" n="127"/>sent partes detenti fovendo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1628-d1e988">
                  <lb ed="#L" n="128"/>Ceteri autem, quorum non interest publicam fovere
<lb ed="#L" n="129"/>potestatem, licite possunt cooperari ad fugam damnati, Et
<lb ed="#L" n="130"/>ratio est quia regulariter nullus prohibetur a cooperatione
<lb ed="#L" n="131"/>actus alteri liciti, nisi per accidens, puta quia statui vel
<lb ed="#L" n="132"/>offidio suo hoc repugnat. Apparet namque inductive in
<lb ed="#L" n="133"/>omnibus quod si mihi licitum est emere, vendere, bellare,
<lb ed="#L" n="134"/>contrahere, etc., quod dans mihi consilium, auxilium vel
<lb ed="#L" n="135"/>favorem ad actum illum licite operatur, nisi ratione status,
<lb ed="#L" n="136"/>officii, vel huiusmodi, reddatur sibi ista cooperatio illicita :
<lb ed="#L" n="137"/>ut clericis redditur illicitum cooperari ad causam sanguinis,
<lb ed="#L" n="138"/>quamvis iustam; et in proposito officialibus, qui tenentur
<lb ed="#L" n="139"/>ad custodiam damnati, redditur illicitum cooperari quovis
<lb ed="#L" n="140"/>modo ad fugam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1628-d1e1019">
                  <lb ed="#L" n="141"/>Et si opinio in praecedenti quaestione de licita 
effra<lb break="no" ed="#L" n="142"/>ctione carceris a damnato est vera, consequens est ut his
<lb ed="#L" n="143"/>qui licite cooperantur ad fugam, liceat cooperari ad 
fran<lb break="no" ed="#L" n="144"/>gendum vincula et carceres, eadem ratione, subministrando
<lb ed="#L" n="145"/>damnato incluso limam vel aliquod instrumentum quo
<lb ed="#L" n="146"/>possit se absolvere a vinculis et carcere. — Nec hinc 
ac<lb break="no" ed="#L" n="147"/>cipias me dicere quod liceat aliis concurrere ad carcerem
<lb ed="#L" n="148"/>et frangere illum: hoc enim nec somniavi. Nam si non
<lb ed="#L" n="149"/>liceat ire ad frangendum seram domus privatae, multo
<lb ed="#L" n="150"/>minus domus publicae. Multum enim refert ab intus in-
<pb ed="#L" n="115"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>cluso frangi seram carceris, et ab extra a liberis. Hoc est
<lb ed="#L" n="2"/>offendere publicam potestatem, cuius est carcer, sicut 
fran<lb break="no" ed="#L" n="3"/>gere vel aperire invito domino domum privatam est 
offen<lb break="no" ed="#L" n="4"/>dere dominum illius: illud autem ad licitam fugam 
spe<lb break="no" ed="#L" n="5"/>ctare videtur. — Nec tales, inventi, punirentur quia 
adiu<lb break="no" ed="#L" n="6"/>turi erant ad fugam: sed quia praesumeretur quod contra
<lb ed="#L" n="7"/>publicam potestatem operarentur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1628-d1e1063">
                  <lb ed="#L" n="8"/>V. Ad sextam quaestionem dicitur quod ratio litterae est
<lb ed="#L" n="9"/>optima: sed non sic deducenda est ut arguendo deducitur.
<lb ed="#L" n="10"/>Soliditas siquidem illius rationis litterae est differentia inter
<lb ed="#L" n="11"/>damnationem ad pati, et damnationem ad facere. Et 
in<lb break="no" ed="#L" n="12"/>tendit quod damnatus ad pati non tenetur ad facere id
<lb ed="#L" n="13"/>unde sequatur suum pati. Et in promptu ratio est: quia
<lb ed="#L" n="14"/>non est damnatus ad facere. Unde assumit quod quia
<lb ed="#L" n="15"/>nullus damnatur ad mortem sic ut sibi mortem inferat,
<lb ed="#L" n="16"/>sed ut patiatur, ideo non tenetur facere id unde sequatur
<lb ed="#L" n="17"/>pati mortem: quod tamen faceret si contineret seipsum
<lb ed="#L" n="18"/>in eodem loco, potens seipsum inde movere. Et hic est
<lb ed="#L" n="19"/>verus sensus huius rationis. Et hinc patet ratio dictorum
<lb ed="#L" n="20"/>in secundae dubitationis solutione.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1628-d1e1095">
                  <lb ed="#L" n="21"/>Ad septimam dubitationem dicitur quod postquam ortus
<lb ed="#L" n="22"/>est Sol Iustitiae, Christus Deus noster, cognovisse videntur
<lb ed="#L" n="23"/>iudices quod hoc non licet: quamvis forte veteres 
conce<lb break="no" ed="#L" n="24"/>dendo optionem generis mortis magis quam iudicando,
<lb ed="#L" n="25"/>faciebant haec. Quemadmodum enim non licet damnare
<lb ed="#L" n="26"/>aliquem ut seipsum confodiat, ita nec quod seipsum mergat
<lb ed="#L" n="27"/>aut veneno occidat. Quia sententia debet esse de actu 
iu<lb break="no" ed="#L" n="28"/>stitiae: non est autem. actus iustitiae seipsum occidere;
<lb ed="#L" n="29"/>tum quia actus iustitiae est ad alterum, et non ad seipsum ;
<lb ed="#L" n="30"/>tum quia est contra ius naturae et caritatem, ut in 
quae<lb break="no" ed="#L" n="31"/>stione de homicidio habitum est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1628-d1e1121">
                  <lb ed="#L" n="32"/>VI. Ad octavam dubitationem dicunt quidam quod non
<lb ed="#L" n="33"/>tenetur comedere, sed potest, tanquam patienter sufferens
<lb ed="#L" n="34"/>sententiam, absque cibo expectare mortem. Sed hoc non
<lb ed="#L" n="35"/>est verum. Quia nec privata nec publica auctoritate potest
<lb ed="#L" n="36"/>quis seipsum licite occidere: constat autem quod nolle uti
<lb ed="#L" n="37"/>alimento habito est occidere seipsum, non minus quam
<lb ed="#L" n="38"/>seipsum gladio transverberare. Unde dicendum est quod
<lb ed="#L" n="39"/>tenetur comedere, ut ius naturae servet,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1628-d1e1141">
                  <lb ed="#L" n="40"/>Nec hoc est impedire executionem sententiae. Tum quia
<lb ed="#L" n="41"/>non est damnatus ad hoc, scilicet ut se occidat non 
co<lb break="no" ed="#L" n="42"/>medendo: sed ad hoc ut subtracta sint sibi alimenta, non
<lb ed="#L" n="43"/>a quibuscumque, sed custodibus et huiusmodi. Unde alii
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="44"/>ministrantes tali damnato alimenta non peccant: eadem
<lb ed="#L" n="45"/>ratione qua possunt adiuvare ad fugam. In cuius signum,
<lb ed="#L" n="46"/>laudabiliter a Maximo Valerio, in lib. V, commemoratur
<lb ed="#L" n="47"/>Rues Atheniensis, quae Cimona patrem suum lacte 
pro<lb break="no" ed="#L" n="48"/>prio pavit ne inediae moreretur poena. Quamvis nullus
<lb ed="#L" n="49"/>teneatur tali damnato ministrare alimenta tanquam in 
ex<lb break="no" ed="#L" n="50"/>trema necessitate constituto: quia secundum iustitiae 
or<lb break="no" ed="#L" n="51"/>dinem in illa constituitur necessitate, etc. — Tum quia si
<lb ed="#L" n="52"/>ad se occidendum esset damnatus, sententia contra ius 
na<lb break="no" ed="#L" n="53"/>turale iniqua esset, et non servanda.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1628-d1e1176">
                  <lb ed="#L" n="54"/>VII. Ad nonam quaestionem ex dictis patet quid 
di<lb break="no" ed="#L" n="55"/>cendum est. Ad obiectionem autem ex verbis Auctoris
<lb ed="#L" n="56"/>superius habitis respondetur dupliciter. Primo, quod 
se<lb break="no" ed="#L" n="57"/>cundum litteralem constructionem illa exceptio non refertur
<lb ed="#L" n="58"/>ad mortem ex fame aut siti, sed ad pati aliquod 
huius<lb break="no" ed="#L" n="59"/>modi dispendium. lnquit enim: Sicut subveniendum eis
<lb ed="#L" n="60"/>esset ne fame aut siti morerentur; aut aliquod huiusmodi
<lb ed="#L" n="61"/>dispendium, nisi secundum ordinem iustitiae, paterentur.
<lb ed="#L" n="62"/>Ubi patet quod exceptio illa, nisi secundum ordinem 
iu<lb break="no" ed="#L" n="63"/>stitiae, non construitur cum illo verbo, morerentur, sed
<lb ed="#L" n="64"/>cum illo verbo, paterentur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1628-d1e1202">
                  <lb ed="#L" n="65"/>Secundo dicitur, et melius, concedendo quod exceptio
<lb ed="#L" n="66"/>ad totum refertur: quia de similis dispendii passione 
lit<lb break="no" ed="#L" n="67"/>tera expresse loquitur excipiendo, dum dicit, aut aliquod
<lb ed="#L" n="68"/>huiusmodi dispendium , nisi secundum ordinem iustitiae ,
<lb ed="#L" n="69"/>paterentur ; ubi patet quod excipit ordinem iustitiae quando
<lb ed="#L" n="70"/>patitur quis dispendium simile morti ex fame vel siti. 
Di<lb break="no" ed="#L" n="71"/>cendum ergo est quod quia tota illa Auctoris sententia
<lb ed="#L" n="72"/>fundatur super articulo seu casu necessitatis in quo hostes
<lb ed="#L" n="73"/>reipublicae vel excommunicati constituti essent, ut patet
<lb ed="#L" n="74"/>ex eo quod ita incipit, Si tamen immineret necessitas, ne
<lb ed="#L" n="75"/>natura deficeret, esset eis subveniendum etc.; ideo exceptio
<lb ed="#L" n="76"/>intelligenda est quod fiat a debito subveniendi, et non a
<lb ed="#L" n="77"/>potestate subveniendi damnatis ad patiendum secundum
<lb ed="#L" n="78"/>iustitiae ordinem huiusmodi dispendia. Ita quod sensus est
<lb ed="#L" n="79"/>quod licet necessitas deficientis naturae imminens in hoste
<lb ed="#L" n="80"/>reipublicae aut excommunicato obliget nos ad 
subvenien<lb break="no" ed="#L" n="81"/>dum illis ne fame aut siti moriantur aut simile dispendium
<lb ed="#L" n="82"/>patiantur; non tenemur tamen ad huiusmodi subventionem
<lb ed="#L" n="83"/>si secundum iustitiae ordinem haec patiantur. Cum qua
<lb ed="#L" n="84"/>doctrina patet stare quod licite possimus damnatis ad 
mor<lb break="no" ed="#L" n="85"/>tem et huiusmodi dispendia patiendum ministrare 
neces<lb break="no" ed="#L" n="86"/>saria vitae.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>