<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 101</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 101</title>
               <date when="2024-03-05">March 05, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE9">Rome, 1897, Vol. 9</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-03-05" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="368"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1794"><!-- TAcCajp2p2-q101" -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1794-Hd1e101">Quaestio 101</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1794-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q101a1" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1794-Hd1e106">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1794-d1e108">
                  <pb ed="#L" n="369"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1" type="fixed=369"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1794-d1e117">
                  <lb ed="#L" n="2"/>IN articulo primo quaestionis centesimaeprimae, in 
respon<lb break="no" ed="#L" n="3"/>Lo ad secundum, adverte quod nomen pietatis ad opera
<lb ed="#L" n="4"/>misericordiae et Deum extensum videtur propter 
similitu<lb break="no" ed="#L" n="5"/>dinem operum. Quia namque opera misericordiae similia
<lb ed="#L" n="6"/>sunt operibus quae ex pietate exhibemus sanguine iunctis
<lb ed="#L" n="7"/>ac patriae civibus et amicis; ideo opera misericordiae opera
<lb ed="#L" n="8"/>pietatis vocata videntur, et qui illis vacant pii appellati.
<lb ed="#L" n="9"/>Et hinc usurpatum videtur quod Deus pius dicitur, quod
<lb ed="#L" n="10"/>pietas divina haec et illa faciat: quoniam Deus maxime
<lb ed="#L" n="11"/>exercet misericordiae opera. Differunt autem in hoc, 
quan<lb break="no" ed="#L" n="12"/>tum ad propositum spectat, officia pietatis ab officiis 
mi<lb break="no" ed="#L" n="13"/>sericordiae, quod pietas id quod impendit, impendit sub
<lb ed="#L" n="14"/>ratione debiti; misericordia autem sub ratione gratuitae
<lb ed="#L" n="15"/>'sublevationis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1794-d1e150">
                  <lb ed="#L" n="16"/>IN articulis primo, secundo et tertio simul eiusdem 
quae<lb break="no" ed="#L" n="17"/>stionis, dubium occurrit circa definitionem Tullii, et 
pro<lb break="no" ed="#L" n="18"/>priam rationem pietatis ab Auctore assignatam. Nam 
secun<lb break="no" ed="#L" n="19"/>dum Tullium, pietas est qua officium et cultus sanguine
<lb ed="#L" n="20"/>iunctis, patriaeque benevolis exhibetur. Secundum vero 
Au<lb break="no" ed="#L" n="21"/>ctorem, pietatis propria ratio formalis consistit in hoc quod
<lb ed="#L" n="22"/>parentes et patriam ut quoddam nostri principium colimus.
<lb ed="#L" n="23"/>$i namque in hoc ratio pietatis consistit, sequitur quod 
pie<lb break="no" ed="#L" n="24"/>tas non sit ad filios, nec inter virum et uxorem. Et tenet
<lb ed="#L" n="25"/>sequela: quia filiis officia non impendimus ratione 
paren<lb break="no" ed="#L" n="26"/>tum, sed quia filii; et similiter inter virum et uxorem non
<lb ed="#L" n="27"/>intersunt cultus et officium ratione parentum, sed suimet. Et
<lb ed="#L" n="28"/>tamen Tullius dicit quod pietas est ad sanguine iunctos.
<lb ed="#L" n="29"/>Constat enim et filios esse nobis sanguine iunctos; et virum
<lb ed="#L" n="30"/>et uxorem sanguine iungi, cum sint duo in carne una.
<lb ed="#L" n="31"/>Nonnullum quoque dubium est, quomodo pietas 
uni<lb break="no" ed="#L" n="32"/>versaliter cultum exhibet sanguine iunctis: cum parentum
<lb ed="#L" n="33"/>non sit colere filios, sed e converso.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1794-d1e192">
                  <lb ed="#L" n="34"/>II. Ad primum dubium dicitur quod pietas habet plures
<lb ed="#L" n="35"/>actus, et respicit plures personas: sed praecipuae personae
<lb ed="#L" n="36"/>quas respicit sunt personae parentum, et principalis actus
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="37"/>pietatis est colere obsequique parentibus. Quoniam quilibet
<lb ed="#L" n="38"/>homo, qui est subiectum virtutis pietatis, prius habet 
pa<lb break="no" ed="#L" n="39"/>rentes quam consanguineos, quam uxorem, quam filios,
<lb ed="#L" n="40"/>quam patriam: ex hoc enim quod a patribus generati 
su<lb break="no" ed="#L" n="41"/>mus, reliqua habemus; statim, ut patriam, vel postquam
<lb ed="#L" n="42"/>adulti sumus, ut uxores et filios. Ideo pietas secundum
<lb ed="#L" n="43"/>suum principalem actum ab Auctore distincta est: assignata
<lb ed="#L" n="44"/>scilicet ratione formali pietatis secundum principalem eius
<lb ed="#L" n="45"/>actum, qui est reddere debitum patri et patriae ut 
prin<lb break="no" ed="#L" n="46"/>cipio essendi. Cum quo tamen stat quod pietas habeat actus
<lb ed="#L" n="47"/>secundarios, ordinatos ad principalem, vel annexos 
princi<lb break="no" ed="#L" n="48"/>pali. Ordinatos quidem, ut sunt actus inter virum et uxorem :
<lb ed="#L" n="49"/>quoniam inter coniuges est cultus et officium ad invicem
<lb ed="#L" n="50"/>tanquam coadiutores ad conservationem consanguinitatis
<lb ed="#L" n="51"/>utriusque quam quilibet coniugum a suis habet parentibus ;
<lb ed="#L" n="52"/>conservatur enim propagatione filiorum utriusque 
paren<lb break="no" ed="#L" n="53"/>tis sanguis. Et idem dicimus de filiis: quia scilicet 
respi<lb break="no" ed="#L" n="54"/>ciuntur a pietatis virtute ut conservatores consanguinitatis
<lb ed="#L" n="55"/>a parentibus susceptae. Et quoniam tam coniuges quam
<lb ed="#L" n="56"/>fil secundum suasmet personales actiones et consistentias
<lb ed="#L" n="57"/>ad adiuvandum et conservandum consanguinitatem 
concur<lb break="no" ed="#L" n="58"/>runt, ideo secundum seipsos a pietate respiciuntur, 
tan<lb break="no" ed="#L" n="59"/>quam secundum seipsos ordinatos ad principale quod 
re<lb break="no" ed="#L" n="60"/>spicit pietas.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1794-d1e256">
                  <lb ed="#L" n="61"/>III. Ad secundum vero dubium dicitur quod pietas
<lb ed="#L" n="62"/>tam cultum quam subsidium sanguine patriaque iunctis
<lb ed="#L" n="63"/>omnibus exhibet diversimode. Nam parentibus praecipue
<lb ed="#L" n="64"/>cultum cum obsequio; filiis vero aliqualem cultum, dum
<lb ed="#L" n="65"/>eos non ut servos, non ut illegitimos, etc., tractamus, et
<lb ed="#L" n="66"/>a servis et aliis honorari volumus, et in loco honesto 
lo<lb break="no" ed="#L" n="67"/>cum sedendi eis damus, et similia; omnibus quoque 
sub<lb break="no" ed="#L" n="68"/>sidium aliquod praebemus ex pietate, vel conversando, vel
<lb ed="#L" n="69"/>saltem in praeparatione animi. Dicitur enim in littera 
se<lb break="no" ed="#L" n="70"/>cundi articuli, ad ultimum, quod tenemur ad hoc 
secun<lb break="no" ed="#L" n="71"/>dum. facultatem et decentiam personarum: - pro loco
<lb ed="#L" n="72"/>etiam et tempore, cum sit praeceptum affirmativum.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1794-Dd1e286"><!-- caj-p2p2-q101a4" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1794-Hd1e289">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1794-d1e291">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="16" type="fixed=372"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1794-d1e298">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="17"/>IN articulo quarto eiusdem quaestionis, in responsione ad
<lb ed="#L" n="18"/>Toieino et tertium, nota differentiam litterae inter 
pro<lb break="no" ed="#L" n="19"/>vocationem et inductionem ad malum. Nam si parentes
<lb ed="#L" n="20"/>egentes filiorum aut filiarum servitiis sunt provocatores ad
<lb ed="#L" n="21"/>malum, deserendi sunt quoad hoc: ut videlicet non 
se<lb break="no" ed="#L" n="22"/>quantur eorum provocationes, sed quoad hoc eos odio
<lb ed="#L" n="23"/>habeant filii, ut in responsione ad primum dicitur. - Si
<lb ed="#L" n="24"/>vero parentes non tantum provocatores, sed inductores sunt
<lb ed="#L" n="25"/>ad malum, tunc deserendi sunt simpliciter et absolute, et
<lb ed="#L" n="26"/>non solum quoad hoc: ut in responsione ad tertium 
di<lb break="no" ed="#L" n="27"/>citur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1794-d1e327">
                  <lb ed="#L" n="28"/>Propter quod, si pater infirmus filiam sibi servientem
<lb ed="#L" n="29"/>nititur violare, et illa non timet se induci, quia scit suam
<lb ed="#L" n="30"/>et intentionem et constantiam, non tenetur relinquere patris
<lb ed="#L" n="31"/>sui servitia: quamvis, propter ipsius demerita, possit illum
<lb ed="#L" n="32"/>relinquere, si non vult cessare a provocatione. Unde et
<lb ed="#L" n="33"/>Ioseph non reliquit servitia domus, quamvis haberet 
domi<lb break="no" ed="#L" n="34"/>nam suam quotidie sibi molestam, ut dicitur Gen. xxxix.
<lb ed="#L" n="35"/>Si vero serviens videt se induci ad peccatum, relinquere
<lb ed="#L" n="36"/>tenetur totaliter parentem: iuxta illud: Qui amat patrem
<lb ed="#L" n="37"/>plus quam me, non est me dignus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1794-d1e351">
                  <lb ed="#L" n="38"/>II. In eodem quarto articulo, in responsione ad 
quar<lb break="no" ed="#L" n="39"/>tum, dubium occurrit, an religiosus teneatur succurrere
<lb ed="#L" n="40"/>patri non potenti sine suo servitio vivere, Et est ratio dubii
<lb ed="#L" n="41"/>quia in littera dicitur quod non tenetur, nec debet aut
<lb ed="#L" n="42"/>potest, nisi de praelati licentia, et servato religionis statu.
<lb ed="#L" n="43"/>Alii autem doctores afferuntur in oppositum. Ratio autem
<lb ed="#L" n="44"/>non apparet usquequaque clara.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1794-d1e370">
                  <lb ed="#L" n="45"/>Ad huius evidentiam, sciendum est quod dupliciter 
con<lb break="no" ed="#L" n="46"/>tingit patrem egere servitio filii religiosi: primo, citra 
ex<lb break="no" ed="#L" n="47"/>tremam necessitatem; secundo, in extrema necessitate. Et
<lb ed="#L" n="48"/>si quidem pater ita eget filio quod sine ipso extrema 
ne<lb break="no" ed="#L" n="49"/>cessitate manifeste laboraret, tenetur filius, petita, licet non
<lb ed="#L" n="50"/>obtenta licentia superioris, patri subvenire. Et ratio est
<lb ed="#L" n="51"/>quia praeceptum iuris naturae et divini in extrema 
neces<lb break="no" ed="#L" n="52"/>sitate praeeminet omni voto et vinculo. Nec solum pro
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="53"/>patre, sed pro quocumque homine in simili necessitate 
te<lb break="no" ed="#L" n="54"/>netur quilibet. Non enim debent vota esse impeditiva 
ope<lb break="no" ed="#L" n="55"/>rum iustitiae, Unde sicut licet furari propter extremam 
al<lb break="no" ed="#L" n="56"/>terius necessitatem, ita licet actualem obedientiam praelato
<lb ed="#L" n="57"/>subtrahere, et furari bona Ecclesiae, si aliter non potest
<lb ed="#L" n="58"/>patri subveniri. - Nec oppositum sensit hic Auctor, qui
<lb ed="#L" n="59"/>de necessitate paterna, non de necessitate humana loquitur:
<lb ed="#L" n="60"/>hoc est, de necessariis patri a filio, et non de necessariis
<lb ed="#L" n="61"/>absolute a quocumque homine.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1794-d1e412">
                  <lb ed="#L" n="62"/>Si vero pater citra extremam est necessitatem, tunc 
re<lb break="no" ed="#L" n="63"/>ligiosus tenetur adiuvare patrem salvo suo statu, et non
<lb ed="#L" n="64"/>aliter, hoc est, salva obedientia et regulari otictivantigt sicut
<lb ed="#L" n="65"/>filius uxoratus non tenetur patri nisi salvo statu coniugali.
<lb ed="#L" n="66"/>Et hoc est quod in littera dicitur. Ita quod differentiam
<lb ed="#L" n="67"/>quae ponitur in littera inter filium antequam sit religiosus,
<lb ed="#L" n="68"/>vel post, non intelligo respectu extremae necessitatis in
<lb ed="#L" n="69"/>patre: sed respectu cuiusque necessitatis in qua filius 
te<lb break="no" ed="#L" n="70"/>netur operas suas patri exhibere ex praecepto pietatis. 
Con<lb break="no" ed="#L" n="71"/>stat namque quod non exigitur necessitas extrema ad hoc,
<lb ed="#L" n="72"/>sed sufficit necessitas habens magnam latitudinem. — Et
<lb ed="#L" n="73"/>forte sic concordarentur doctores.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1794-d1e441">
                  <lb ed="#L" n="74"/>Ratio igitur quae movet oppositam opinionem, facile
<lb ed="#L" n="75"/>solvitur. Nam praeceptum de honore parentum, licet 
ve<lb break="no" ed="#L" n="76"/>rum sit quod prius quam votum, et ex naturae iure 
ob<lb break="no" ed="#L" n="77"/>ligat, nec est abrogabile per superveniens votum; falsum -
<lb ed="#L" n="78"/>tamen est quod eodem modo obliget filium in quocumque
<lb ed="#L" n="79"/>statu. Quoniam est praeceptum affirmativum, et obligat
<lb ed="#L" n="80"/>pro tempore unumquemque prout tunc invenit illum. Non
<lb ed="#L" n="81"/>enim eodem modo obligat filium liberum, et uxoratum:
<lb ed="#L" n="82"/>nam uxoratus non obligatur ad actum commanendi cum
<lb ed="#L" n="83"/>patre, quia iam est obligatus ad commanendum cum uxore.
<lb ed="#L" n="84"/>Et sic est in proposito, quod filius liber tenetur ex hoc
<lb ed="#L" n="85"/>praecepto ad subsidium paternum simpliciter: filius autem
<lb ed="#L" n="86"/>religionis vinculo adstrictus tenetur ut religiosus potest.
<lb ed="#L" n="87"/>Propterea in littera dicitur quod tenetur pium adhibere
<lb ed="#L" n="88"/>studium, salva religione, ut patri subveniatur.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>