<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 152</title>
        <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 152</title>
          <date when="2024-12-12">December 11, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-cnLx10">Rome, 1899, Vol. 10</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-12-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="198"/>
        <cb ed="#L" n="c"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="TAcCaj-d1e2057"><!-- TAcCajp2p2-q152 -->
        <head xml:id="TAcCaj-d1e2057-Hd1e101">Quaestio 152</head>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2057-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q152a1 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2057-Hd1e106">Articulus 1</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e108">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="37" type="fixed=198"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e115">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="38"/>IN articulo primo quaestionis 
            centesimaequinquagesimae<lb break="no" ed="#L" n="39"/>oen dubium ex Martino, in 1 qu. de Virginitate,
            <lb ed="#L" n="40"/>Occurrit, contra Auctorem arguente quoad tria. Primum 
            <lb ed="#L" n="41"/>est: Propositum perpetuae incorruptionis per se pertinet
            <lb ed="#L" n="42"/>ad virginitatem. Contra, inquit : propositum nubendi non
            <lb ed="#L" n="43"/>repugnat virginitati. Ergo. — Assumptum probatur. Quia
            <lb ed="#L" n="44"/>alias nunquam virgo voluntarie desponderetur viro. — 
            Prae<lb break="no" ed="#L" n="45"/>terea, tales sunt castae. Et non sunt viduae nec coniugatae.
            <lb ed="#L" n="46"/>Ergo virgines.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e139">
            <lb ed="#L" n="47"/>II. Secundum  est: Integritas signaculi virginalis per
            <lb ed="#L" n="48"/>accidens. se habet ad virginitatem. Hoc siquidem concedit
            <lb ed="#L" n="49"/>Martinus absolute, sed. non modificate : opinans quod
            <lb ed="#L" n="50"/>integritas virginalis signaculi opposita corruptioni 
            libidi<lb break="no" ed="#L" n="51"/>nosae, est de ratione virginitatis, et ad eam per se 
            per<lb break="no" ed="#L" n="52"/>tinet. Et intendit per corruptionem libidinosam , 
            agitatio<lb break="no" ed="#L" n="53"/>nem membrorum genitalium ad opus venereum. Et probat
            <lb ed="#L" n="54"/>hoc quadrupliciter.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e159">
            <lb ed="#L" n="55"/>Primo. illud sine quo non consistit virginitas, per se
            <lb ed="#L" n="56"/>pertinet ad rationem virginitatis. Sed talis integritas est
            <lb ed="#L" n="57"/>huiusmodi. Ergo. — Maior probatur. Quia si aliquid 
            spe<lb break="no" ed="#L" n="58"/>ctat per accidens tantum ad virginitatem, illo posito vel
            <lb ed="#L" n="59"/>remoto, nihil minus consisteret virginitas.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e173">
            <lb ed="#L" n="60"/>Secundo. Illud quod est per se obiectum volitionis quae
            <lb ed="#L" n="61"/>est essentialiter virginitas, per se pertinet ad virginitatem.
            <lb ed="#L" n="62"/>Sed talis integritas est huiusmodi. Ergo.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e182">
            <lb ed="#L" n="63"/>Tertio. Quidquid est de definitione virginitatis, per se
            <lb ed="#L" n="64"/>pertinet ad virginitatem. Sed talis integritas est huiusmodi.
            <lb ed="#L" n="65"/>Ergo.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e191">
            <lb ed="#L" n="66"/>Quarto. Illa integritas est de ratione virginitatis 
            secun<lb break="no" ed="#L" n="67"/>dum quam. feruntur iudicia humana de virginitate. Sed ex
            <lb ed="#L" n="68"/>integritate signaculorum naturalium fiunt iudicia de virgine.
            <lb ed="#L" n="69"/>Ergo, etc.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e202">
            <lb ed="#L" n="70"/>III. Tertium  est: Immunitas a delectatione in seminis
            <lb ed="#L" n="71"/>resolutione est de ratione virginitatis tanquam materia.
            <lb ed="#L" n="72"/>Contra : posito proposito integritatis oppositae corruptioni
            <lb ed="#L" n="73"/>libidinosae, et ipsa integritate, ponitur virginitas: altero
            <lb ed="#L" n="74"/>autem eorum remoto, removetur virginitas. Ergo 
            immu<lb break="no" ed="#L" n="75"/>nitas a delectatione seminis non est de ratione 
            virginita<lb break="no" ed="#L" n="76"/>tis. - Antecedens probatur. Quia si, per possibile vel 
            im<lb break="no" ed="#L" n="77"/>possibile, puella habeat dictam integritatem et illius 
            propo<lb break="no" ed="#L" n="78"/>situm, quantumcumque haberet delectationem voluntarie in
            <lb ed="#L" n="79"/>resolutione seminis, manet virginitas.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e226">
            <lb ed="#L" n="80"/>Secundo. Pono duas puellas, quarum una est passa non
            <lb ed="#L" n="81"/>procuratam resolutionem seminis cum delectatione in 
            so<lb break="no" ed="#L" n="82"/>mno, et in vigilia cum meminit eius: altera, nihil 
            cogi<lb break="no" ed="#L" n="83"/>tans de delectatione, sed pecunia subducta, consentit viro,
            <lb ed="#L" n="84"/>sed nec delectationem sentit nec seminat, et postea pro-
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="85"/>ponit iterum non consentire delectationi venereae. Tunc
            <lb ed="#L" n="86"/>sic. Prima est virgo: et secunda non. Ergo propositum -
            <lb ed="#L" n="87"/>integritatis dictae, et non propositum immunitatis a 
            dele<lb break="no" ed="#L" n="88"/>ctatione, est virginitas.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e250">
            <lb ed="#L" n="89"/>Tertio. Sequeretur quod virgo consentiens viro et 
            se<lb break="no" ed="#L" n="90"/>minans, propter vim tamen doloris non delectata, esset
            <lb ed="#L" n="91"/>virgo secundum corpus. —- Probatur sequela. Quia in ea
            <lb ed="#L" n="92"/>non esset illa delectatio quam ponit Thomas.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e262">
            <lb ed="#L" n="93"/>IV. Deinde ex doctrina Auctoris infero, inquit 
            Marti<lb break="no" ed="#L" n="94"/>nus , quinque corollaria , Primum est. Mulier non 
            con<lb break="no" ed="#L" n="95"/>sentiens violento corruptori est vere virgo.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e271">
            <lb ed="#L" n="96"/>Secundum est. Mulier cognoscens quod cum de die
            <lb ed="#L" n="97"/>cogitationem habet circa venerea, de nocte patitur in 
            so<lb break="no" ed="#L" n="98"/>mno pollutionem circa eadem delectabilem, si ex proposito
            <lb ed="#L" n="99"/>habeat huiusmodi cogitationem, cum nocturna sequela iam
            <lb ed="#L" n="100"/>dicta, perdit virginitatem: quia delectatio seminis ex 
            men<lb break="no" ed="#L" n="101"/>tis proposito procedit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e287">
            <lb ed="#L" n="102"/>Tertium est quod scientes se impotentes ad seminis 
            re<lb break="no" ed="#L" n="103"/>solutionem (ut de perfecte sciaticis dicit Aristoteles, in
            <lb ed="#L" n="104"/>Problematibus), quantumcumque concumberent et 
            frange<lb break="no" ed="#L" n="105"/>rentur claustra pudoris, etc., semper essent virgines: quia
            <lb ed="#L" n="106"/>nec in actu nec in proposito seminis resolutionem habent.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e300">
            <lb ed="#L" n="107"/>Quartum est quod naturaliter potest esse quod virgo
            <lb ed="#L" n="108"/>pariat. - Probatur de puella violenter corrupta et gravida.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e307">
            <lb ed="#L" n="109"/>Quintum est quod, si sint duae puellae virgines, 
            qua<lb break="no" ed="#L" n="110"/>rum una commisceatur viro per mensem sine seminis 
            ef<lb break="no" ed="#L" n="111"/>fusione; altera vero consentiat in commixtionem, et per
            <lb ed="#L" n="112"/>mensem, sed, impedita, non commiscetur: sequeretur quod
            <lb ed="#L" n="113"/>prima esset ita immunis a corruptione opposita virginitati
            <lb ed="#L" n="114"/>sicut secunda.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e323">
            <lb ed="#L" n="115"/>V. Ad evidentiam horum, scito primo, quod virginitas
            <lb ed="#L" n="116"/>sumitur dupliciter: scilicet naturaliter, vel moraliter. Et
            <lb ed="#L" n="117"/>rursus moraliter sumitur dupliciter: scilicet pro quodam
            <lb ed="#L" n="118"/>castitatis statu; et prout est specialis virtus a castitate
            <lb ed="#L" n="119"/>distincta. Virginitas naturalis consistit in naturali 
            integri<lb break="no" ed="#L" n="120"/>tate membrorum: secundum communem enim usum 
            lo<lb break="no" ed="#L" n="121"/>quendi, illas appellamus virgines quae integritatem carnis
            <lb ed="#L" n="122"/>quam a natura habent, servant. Et ad hoc inspiciuntur
            <lb ed="#L" n="123"/>quandoque mulieres, si sint virgines. — Virginitas ut est
            <lb ed="#L" n="124"/>status castitatis, requirit duas conditiones: primo, quod
            <lb ed="#L" n="125"/>persona non sit voluntarie polluta; secundo, quod sit in
            <lb ed="#L" n="126"/>proposito sic se servandi, nisi matrimonio iungatur. Et
            <lb ed="#L" n="127"/>hoc modo puellae nubiles castae dicuntur virgines. — 
            Vir<lb break="no" ed="#L" n="128"/>ginitas prout est specialis virtus, addit supra virginitatis
            <lb ed="#L" n="129"/>statum perpetuitatem voto firmatam, ut patebit . Et hoc
            <lb ed="#L" n="130"/>modo Auctor tractat de virginitate hoc in loco.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e361">
            <lb ed="#L" n="131"/>VI. Scito deinde quod nova haec opinio, quam Mar-
            <pb ed="#L" n="199"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>tinus introducere nititur, de virginitatis materia, scilicet
            <lb ed="#L" n="2"/>quod est integritas opposita corruptioni per libidinosum
            <lb ed="#L" n="3"/>actum , irrationabilis est, et procul a piis et pudicis 
            au<lb break="no" ed="#L" n="4"/>ribus abiicienda. Quod monstratur et ostensive, et ducendo
            <lb ed="#L" n="5"/>ad inconveniens. Ostensive quidem, quia libidinosus ille 
            <lb ed="#L" n="6"/>actus (quem etiam turpe est dicere) per se ordinatur ad
            <lb ed="#L" n="7"/>seminis delectationem. Quod manifeste patet ex hoc quod
            <lb ed="#L" n="8"/>uterque sexus ab huiusmodi actibus cessat cum ad 
            reso<lb break="no" ed="#L" n="9"/>lutionem seminis perventum est: et nunquam, naturali
            <lb ed="#L" n="10"/>ordine, cessat, quousque ad hoc perveniat. Quia ergo 
            in<lb break="no" ed="#L" n="11"/>temperantia est circa delectabile secundum tactum; et omnes
            <lb ed="#L" n="12"/>eius species sunt circa aliquod delectabile praecipuum 
            se<lb break="no" ed="#L" n="13"/>cundum tactum; consequens est ut virginitas sit circa 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="14"/>cipuum delectabile secundum tactum inter ea quae ad ipsam
            <lb ed="#L" n="15"/>spectant. Sed praecipua delectatio non est in istis 
            libidi<lb break="no" ed="#L" n="16"/>nosis actibus, sed in ipsa seminis resolutione. Ergo talis
            <lb ed="#L" n="17"/>delectatio est propria materia virginitatis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e407">
            <lb ed="#L" n="18"/>Et confirmatur. Quia ubi unum propter alterum , ibi 
            <lb ed="#L" n="19"/>unum tantum . Sed actus libidinosus est per se et 
            natu<lb break="no" ed="#L" n="20"/>raliter propter seminis resolutionem: et illa delectatio 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="21"/>pter istam delectationem. Ergo sola delectatio in seminis
            <lb ed="#L" n="22"/>resolutione est materia virginitatis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e420">
            <lb ed="#L" n="23"/>Et confirmatur rursus ab oppositis. Quia cetera vitia
            <lb ed="#L" n="24"/>luxuriae, secundum perfectam suae speciei rationem, 
            con<lb break="no" ed="#L" n="25"/>stituuntur ex aliqua resolutione seminis: ut patet de 
            for<lb break="no" ed="#L" n="26"/>nicatione, adulterio, incestu, mollitie, sodomia, etc. Ergo
            <lb ed="#L" n="27"/>stuprum consistit etiam in aliqua inordinata seminis 
            emis<lb break="no" ed="#L" n="28"/>sione. Ac per hoc, virginitas opposita consistit in 
            absti<lb break="no" ed="#L" n="29"/>nentia ab huiusmodi delectatione.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e438">
            <lb ed="#L" n="30"/>Ducit autem ad inconveniens maximum haec novitas.
            <lb ed="#L" n="31"/>Quoniam secundum hoc, tam. mulier quam vir voluntarie
            <lb ed="#L" n="32"/>in morosis delectationibus inhonestatis manentes, et 
            ad<lb break="no" ed="#L" n="33"/>vertenter volentes inde sequi pollutiones, quae sic 
            dispo<lb break="no" ed="#L" n="34"/>sitis communiter adveniunt: tunc, post mille pollutiones
            <lb ed="#L" n="35"/>voluntarias, sine exteriori tamen procuratione, essent 
            vir<lb break="no" ed="#L" n="36"/>gines moraliter; quia integritatem oppositam libidinosae
            <lb ed="#L" n="37"/>corruptioni omnino servare volunt. Hoc autem non solum
            <lb ed="#L" n="38"/>viri docti, sed ipsae mulieres virgines non admittunt. Et
            <lb ed="#L" n="39"/>quomodo potest sustineri ut illustrior portio gregis 
            Chri<lb break="no" ed="#L" n="40"/>sti , virginitas, compatiatur secum quae communis castitas
            <lb ed="#L" n="41"/>non compatitur? Communis siquidem animi conceptio
            <lb ed="#L" n="42"/>omnium Christianorum esse videtur quod virginitas 
            san<lb break="no" ed="#L" n="43"/>ctior est castitate. Quo autem pacto sanctior, si secum
            <lb ed="#L" n="44"/>compatitur tot peccata mortalia, carnalia, innaturalia, 
            con<lb break="no" ed="#L" n="45"/>summata, quae castitas constat quod non compatitur 
            se<lb break="no" ed="#L" n="46"/>cum? Et bene nota quod hoc inconveniens non est 
            in<lb break="no" ed="#L" n="47"/>conveniens ex aliquo casu per accidens, ex infirmitate:
            <lb ed="#L" n="48"/>sed, stando infra naturalem communemque cursum rerum,
            <lb ed="#L" n="49"/>frequenter istud inconveniens accideret.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e484">
            <lb ed="#L" n="50"/>Sequendo ergo Patrum vestigia, ad obiecta 
            responden<lb break="no" ed="#L" n="51"/>dum est.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e491">
            <lb ed="#L" n="52"/>VII. Ad duas obiectiones in primo dubio  iam patet
            <lb ed="#L" n="53"/>responsio ex dictis : scilicet quod de ratione virginitatis
            <lb ed="#L" n="54"/>ut est status castitatis, non est perpetuitatis propositum.
            <lb ed="#L" n="55"/>Et secundum talem castitatis statum, virgo voluntarie 
            nu<lb break="no" ed="#L" n="56"/>bit; et distinguitur status virginalis a coniugato et viduali.
            <lb ed="#L" n="57"/>Sed Auctor loquitur ut est specialis virtus ipsa virginitas,
            <lb ed="#L" n="58"/>a castitate distincta secundum speciem. Nec somniavit 
            Au<lb break="no" ed="#L" n="59"/>ctor, aut ex se posuit perpetuitatem de ratione virginitatis :
            <lb ed="#L" n="60"/>sed, ut in littera  patet, ex Augustino hoc accepit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e514">
            <lb ed="#L" n="61"/>VIII. Ad obiecta in secundo dubio  dicitur ordinate.
            <lb ed="#L" n="62"/>Et ad primum, quod maior est falsa: quoniam subiectum
            <lb ed="#L" n="63"/>non est sine propria passione, et tamen propria passio non
            <lb ed="#L" n="64"/>est de ratione subiecti. Et probatio eius assumit falsum
            <lb ed="#L" n="65"/>scilicet, Quod. est sine eo quod per accidens se habet, 
            ni<lb break="no" ed="#L" n="66"/>hilominus remanet res: ut patet in instantia data. Passio
            <lb ed="#L" n="67"/>enim per accidens, hoc est extra essentiam est subiecti: et
            <lb ed="#L" n="68"/>tamen sine illa non est, saltem naturaliter, subiectum. 
            Ap<lb break="no" ed="#L" n="69"/>paret autem manifeste error in ista maiore et probatione:
            <lb ed="#L" n="70"/>quia plus exigitur ad esse de ratione alicuius quam 
            inse<lb break="no" ed="#L" n="71"/>parabiliter sibi connexum esse. Non adulterari namque 
            ne<lb break="no" ed="#L" n="72"/>cessario annexum est virginitati, ita quod sine hoc non
            <lb ed="#L" n="73"/>consistit virginitas: et tamen non adulterari non est de
            <lb ed="#L" n="74"/>ratione virginitatis. - Unde ad minorem dicitur quod, dato
            <lb ed="#L" n="75"/>quod sine tali integritate non salvaretur virginitas, ex hoc
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="76"/>non habetur quod sit de ratione virginitatis: sed quod radix
            <lb ed="#L" n="77"/>huiusmodi integritatis sit de ratione eius; sicut radix eius
            <lb ed="#L" n="78"/>quod est non adulterari, et similiter radix eius quod est
            <lb ed="#L" n="79"/>non libidinose corrumpi, scilicet non seminare voluntarie,
            <lb ed="#L" n="80"/>est de ratione virginitatis; et non ipsa integritas opposita,
            <lb ed="#L" n="81"/>nisi ut via ad immunitatem seminariae delectationis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e564">
            <lb ed="#L" n="82"/>Ad secundum dicitur quod huiusmodi integritas, seclusa
            <lb ed="#L" n="83"/>pollutione, non est per se obiectum propositi virginalis :
            <lb ed="#L" n="84"/>sed cadit sub proposito virginali ut via ad immunitatem
            <lb ed="#L" n="85"/>a pollutione seminis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e575">
            <lb ed="#L" n="86"/>Et per hoc patet responsio ad fertium. Quoniam 
            inte<lb break="no" ed="#L" n="87"/>gritas huiusmodi non nisi ratione immunitatis a pollutione,
            <lb ed="#L" n="88"/>seu ordinis ad illam, in ratione virginitatis clauditur: si
            <lb ed="#L" n="89"/>aliqua talis definitio inveniretur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e586">
            <lb ed="#L" n="90"/>Ad quartum, iam patet  quod aequivocat de 
            virgini<lb break="no" ed="#L" n="91"/>tate. Quoniam signa apparent virginitatis naturalis, non
            <lb ed="#L" n="92"/>moralis, ut clarum est.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e595">
            <lb ed="#L" n="93"/>IX. Ad obiecta in tertio dubio  respondetur. Et 
            pri<lb break="no" ed="#L" n="94"/>710, negatur antecedens. Quoniam, posita tali integritate,
            <lb ed="#L" n="95"/>et illius proposito, non ponitur virginitas, ut patet. Quia
            <lb ed="#L" n="96"/>stat cum hoc quod nullus perdat castitatem consummate
            <lb ed="#L" n="97"/>voluntaria pollutione procurata per solas morosas 
            delecta<lb break="no" ed="#L" n="98"/>ctiones. — Unde patet quod probatio petit principium.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e611">
            <lb ed="#L" n="99"/>Ad secundum vero dicitur quod in casu illo prima ideo
            <lb ed="#L" n="100"/>diceretur virgo quia nunquam habuit voluntariam 
            pollu<lb break="no" ed="#L" n="101"/>tionem. Approbatio enim post factum non reddit 
            praeter<lb break="no" ed="#L" n="102"/>itam voluntariam: sed videtur aequivalere desiderio seu 
            vo<lb break="no" ed="#L" n="103"/>luntati pollutionis, quae virginitatem mentalem solam 
            tol<lb break="no" ed="#L" n="104"/>lit. - Secunda autem est per accidens, ex parte corporis
            <lb ed="#L" n="105"/>seu materiae, virgo: sicut per accidens non seminavit in
            <lb ed="#L" n="106"/>actu concubitus. Ea autem quae sunt per accidens non
            <lb ed="#L" n="107"/>debent inducere mentem doctorum ad mutandas virtutum
            <lb ed="#L" n="108"/>definitiones, quae attenduntur penes id quod est ut in
            <lb ed="#L" n="109"/>pluribus et per se. Idem est enim iudicium de ista, et
            <lb ed="#L" n="110"/>quacumque alia quae incoepit perdere virginitatem, et per
            <lb ed="#L" n="111"/>accidens non est perdita consummate.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e643">
            <lb ed="#L" n="112"/>Ad tertium, negatur sequela. Mulier enim consentiens
            <lb ed="#L" n="113"/>stupro et seminans omnino perdit virginitatem. — Et ad
            <lb ed="#L" n="114"/>probationem, quia prae dolore non sentit delectationem :
            <lb ed="#L" n="115"/>respondetur quod huiusmodi non sentire est per accidens.
            <lb ed="#L" n="116"/>Sat est enim ad violationem virginitatis quod delectatio in
            <lb ed="#L" n="117"/>resolutione seminis adsit, licet non sentiatur. Quin etiam,
            <lb ed="#L" n="118"/>si aliqua esset mulier quae non sentiret in huiusmodi 
            re<lb break="no" ed="#L" n="119"/>solutione delectationem aliquam, nil obstaret. Quoniam
            <lb ed="#L" n="120"/>sat est quod resolutio sit secundum suam naturam 
            dele<lb break="no" ed="#L" n="121"/>ctabilis, et ita de facto est utin pluribus. Naturalia 
            siqui<lb break="no" ed="#L" n="122"/>dem et moralia iudicantur secundum ea quae/in pluribus
            <lb ed="#L" n="123"/>apta nata sunt inveniri.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e672">
            <lb ed="#L" n="124"/>X. Ad obiecta in corollariis : conceditur primum 
            co<lb break="no" ed="#L" n="125"/>rollarium.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e679">
            <lb ed="#L" n="126"/>Ad secundum vero dicitur quod magni refert inter 
            ha<lb break="no" ed="#L" n="127"/>bere pollutionem in somno ex proposito: et habere ex
            <lb ed="#L" n="128"/>proposito cogitationem quae cognoscitur futura in somno
            <lb ed="#L" n="129"/>causa pollutionis. Et tamen arguens quasi synonymis istis
            <lb ed="#L" n="130"/>utitur. In primo enim propositi obiectum est.ipsa 
            pollu<lb break="no" ed="#L" n="131"/>tio: in secundo autem est cogitatio. Primum non potest
            <lb ed="#L" n="132"/>esse licitum. Secundum potest etiam cum merito esse, si
            <lb ed="#L" n="133"/>scilicet cogitatio est necessaria: nec sequens pollutio 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="134"/>cognita esset peccatum. Negatur ergo secundum 
            corolla<lb break="no" ed="#L" n="135"/>rium, ut iacet.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e703">
            <lb ed="#L" n="136"/>Ad tertium autem dicitur quod scientes se omnino 
            im<lb break="no" ed="#L" n="137"/>potentes et coeuntes, per accidens tamen, remanent, ut 
            di<lb break="no" ed="#L" n="138"/>ctum est , quoad aliquid, virgines: quia scilicet deest eis
            <lb ed="#L" n="139"/>materia stupri. Unde, per se et formaliter loquendo, isti,
            <lb ed="#L" n="140"/>et supradicta mulier quae posita est non seminare, non
            <lb ed="#L" n="141"/>sunt virgines: sed materialiter et per accidens, ex parte
            <lb ed="#L" n="142"/>materiae, remanent virgines. Sicut, per oppositum, 
            pau<lb break="no" ed="#L" n="143"/>peres excellenti praediti animo sunt formaliter magnifici,
            <lb ed="#L" n="144"/>remanent tamen materialiter non magnifici, propter 
            defe<lb break="no" ed="#L" n="145"/>ctum materiae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e727">
            <lb ed="#L" n="146"/>Ad quartum dicitur quod ista potest esse naturaliter
            <lb ed="#L" n="147"/>vera, Virgo moraliter parit: non autem ista, Virgo 
            na<lb break="no" ed="#L" n="148"/>turaliter parit. Nec hoc est admiratione dignum, nisi in
            <lb ed="#L" n="149"/>verbo. Quoniam virgo moraliter potest esse naturaliter 
            cor<lb break="no" ed="#L" n="150"/>rupta et gravida, utpote violenter oppressa.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e740">
            <pb ed="#L" n="200"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>Ad quintum, negatur sequela. Quoniam prima non nisi
            <lb ed="#L" n="2"/>per accidens, ex parte materiae, immunis est a materia
            <lb ed="#L" n="3"/>stupri: quantum enim in se est, dedit operam corporaliter
            <lb ed="#L" n="4"/>naturalem ad huiusmodi materiam. Quod non fecit secunda:
            <lb ed="#L" n="5"/>quae solum secundum mentem corrupta est. .—
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e759">
            <lb ed="#L" n="6"/>XI. Advertendum quoque inter haec est quod, licet 
            com<lb break="no" ed="#L" n="7"/>muniter ante annos pubertatis uterque sexus impotens sit
            <lb ed="#L" n="8"/>ad generandum; quandocumque tamen personam aliquam
            <lb ed="#L" n="9"/>contingit voluntarie seminare, perditur virginitas. Et 
            quo<lb break="no" ed="#L" n="10"/>niam sexus femineus invenitur seminare, si provocatus ad
            <lb ed="#L" n="11"/>hoc fuerit, non solum parum ante pubertatem, sed in sexto
            <lb ed="#L" n="12"/>aetatis anno et supra, ut ipsae mulieres expertae testantur,
            <lb ed="#L" n="13"/>ita quod, quantum ex auditis coniicio, non est hoc per 
            acci<lb break="no" ed="#L" n="14"/>dens, sed puto posse fieri universale, scilicet, « Ut in 
            pluri<lb break="no" ed="#L" n="15"/>bus inest eis potentia haec »: ideo longe citius possunt mu-
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="16"/>lieres irreparabiliter virginitatem perdere quam viri. 
            Quan<lb break="no" ed="#L" n="17"/>tumcumque autem infra tempus quo impotens quis est
            <lb ed="#L" n="18"/>naturaliter ad seminandum, operam det venereis citra 
            se<lb break="no" ed="#L" n="19"/>minationem, et virginitatem perdat mentalem, non perdit
            <lb ed="#L" n="20"/>ita virginitatem quin per poenitentiam reparetur. Differt
            <lb ed="#L" n="21"/>siquidem puer a viro per infirmitatem impotente, quod
            <lb ed="#L" n="22"/>puer est per se impotens, vir autem infirmus est per 
            ac<lb break="no" ed="#L" n="23"/>cidens impotens. Et propterea puero per se deest materia
            <lb ed="#L" n="24"/>stupri, viro autem per accidens. Ac per hoc, puer remanet
            <lb ed="#L" n="25"/>virgo per se ex parte materiae, seu corporis: vir autem
            <lb ed="#L" n="26"/>remanet ex parte corporis per accidens virgo. Et propterea
            <lb ed="#L" n="27"/>non est dubium quin pueris virginitas sit reparabilis per
            <lb ed="#L" n="28"/>poenitentiam. Sed an sit etiam reparabilis sic perdita 
            in<lb break="no" ed="#L" n="29"/>firmi viri virginitas, non facile dixerim. Trahitur forte id
            <lb ed="#L" n="30"/>quod est per accidens ad id quod est per se.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2057-Dd1e819"><!-- caj-p2p2-q152a2 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2057-Hd1e822">Articulus 2</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e824">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="39" type="fixed=201"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e831">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="40"/>In articulo secundo eiusdem quaestionis, in responsione
            <lb ed="#L" n="41"/>ad primum, Martinus, ubi supra , occurrit dicens: « Nec
            <lb ed="#L" n="42"/>mihi placet opinio Thomae dicentis quod lex ista tantum
            <lb ed="#L" n="43"/>obligat multitudinem. Quia credo quod pro aliquo tempore
            <lb ed="#L" n="44"/>satis longo obligavit unumquemque de multitudine ad
            <lb ed="#L" n="45"/>multiplicationem generis humani. »
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e849">
            <lb ed="#L" n="46"/>Ad hoc dicitur quod, cum de vinculo praecepti alicuius
            <lb ed="#L" n="47"/>est sermo, oportet quod iudicium feratur secundum id
            <lb ed="#L" n="48"/>quod per se respicit tale praeceptum. Inter haec autem
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="49"/>duo naturalia praecepta, scilicet de alimento sumendo et
            <lb ed="#L" n="50"/>de prole procreanda, manifeste haec est differentia, quod
            <lb ed="#L" n="51"/>primum per se respicit singulos homines, secundum autem
            <lb ed="#L" n="52"/>multitudinem. An autem per accidens, propter penuriam
            <lb ed="#L" n="53"/>hominum, in aliquo tempore praeceptum hoc obliget 
            sin<lb break="no" ed="#L" n="54"/>gulos: - quia per accidens est, naturam praecepti non 
            va<lb break="no" ed="#L" n="55"/>riat. Et propterea, etiam si verum esset quod aliquo 
            tem<lb break="no" ed="#L" n="56"/>pore singuli tenerentur, adhuc responsio et decisio Auctoris
            <lb ed="#L" n="57"/>in sua soliditate perstat, formaliter et per se loquendo.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2057-Dd1e881"><!-- caj-p2p2-q152a3 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2057-Hd1e884">Articulus 3</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e886">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="79" type="fixed=202"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e893">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="80"/>IN articulo tertio eiusdem quaestionis 
            centesimaequinqua<lb break="no" ed="#L" n="81"/>gesimaesecundae dubia multa occurrunt. Primum ex 
            Bu<lb break="no" ed="#L" n="82"/>ridano, apud Martinum : quod virginitas non sit virtus.
            <lb ed="#L" n="83"/>Quia virtus semper et in quolibet est virtus. Sed virginitas
            <lb ed="#L" n="84"/>non in quolibet semper est virtus, sed quandoque est 
            vi<lb break="no" ed="#L" n="85"/>tium: ut patet in multis casibus. Ergo, etc.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e911">
            <lb ed="#L" n="86"/>Ad hoc breviter dicitur quod de virtutibus et vitiis non
            <lb ed="#L" n="87"/>est iudicandum secundum ea quae sunt per accidens, sed
            <lb ed="#L" n="88"/>secundum id quod est per se. Constat autem quod 
            virgi<lb break="no" ed="#L" n="89"/>nitas moraliter sumpta, ut scilicet importat propositum
            <lb ed="#L" n="90"/>perpetuae incorruptionis propter Deum, est bona moraliter,
            <lb ed="#L" n="91"/>et semper est in quolibet: cum importet ordinem 
            rectis<lb break="no" ed="#L" n="92"/>simae rationis, quo inferiora superioribus bonis 
            subiiciun<lb break="no" ed="#L" n="93"/>tur, et maxima minoribus praeferuntur. Perinde autem est
            <lb ed="#L" n="94"/>dicere quod virginitas non est virtus quia in aliquo casu
            <lb ed="#L" n="95"/>peccaret virgo, ac si diceretur quod religio non est virtus
            <lb ed="#L" n="96"/>quia in aliquo casu vacans religioni peccaret, impediendo
            <lb ed="#L" n="97"/>aliud necessarium bonum. Dicito ergo quod aliud est 
            di<lb break="no" ed="#L" n="98"/>cere, A est virtus, sive actus virtuosus, simpliciter et in
            <lb ed="#L" n="99"/>quolibet et semper: et aliud est dicere, A semper et in
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="100"/>omni casu virtuose potest exerceri. In primo enim dicto
            <lb ed="#L" n="101"/>consideratur habitus et actus secundum suam rationem:
            <lb ed="#L" n="102"/>in secundo autem considerantur circumstantiae et 
            acciden<lb break="no" ed="#L" n="103"/>tia circa executionem actus. Constat autem quod multarum
            <lb ed="#L" n="104"/>virtutum actus possunt sic impediri aliquando ab 
            execu<lb break="no" ed="#L" n="105"/>tione, ita quod, licet absolute sint virtuosi, si tamen tunc
            <lb ed="#L" n="106"/>fierent, essent vitiosi: ut si quis celebraret quando infirmus
            <lb ed="#L" n="107"/>ilius eget visitatione, et si quis redderet gladium furioso.
            <lb ed="#L" n="108"/>Errant igitur forte aliqui in hac re non advertentes quid
            <lb ed="#L" n="109"/>virginitas, ut est nomen moralis habitus aut actus, importet:
            <lb ed="#L" n="110"/>propositum scilicet perpetuae integritatis propter Deum,
            <lb ed="#L" n="111"/>ut hic, in responsione ad primum, in littera exprimitur.
            <lb ed="#L" n="112"/>In hac enim ratione manifeste apparet rectissimus rationis
            <lb ed="#L" n="113"/>ordo secundum se et absolute. J
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e976">
            <lb ed="#L" n="114"/>II. Secundum ex <ref xml:id="TAcCaj-d1e2057-Rd1e980">Richardo, in xxxur dist.  Quarti</ref>, quod
            <lb ed="#L" n="115"/>virginitas non est virtus distincta a castitate sicut 
            magni<lb break="no" ed="#L" n="116"/>ficentia a liberalitate. Quia materia virginitatis et materia
            <lb ed="#L" n="117"/>castitatis se habent ut magis et minus: et non sicut 
            alte<lb break="no" ed="#L" n="118"/>rius et alterius rationis, sicut materia magnificentiae et 
            libe<lb break="no" ed="#L" n="119"/>ralitatis: Ergo. Et propterea cum dicitur in littera, ubi est
            <pb ed="#L" n="203"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>specialis materia boni  habens specialem excellentiam, 
            <lb ed="#L" n="2"/>oportet addere aut subintelligere, alterius rationis. Et sic
            <lb ed="#L" n="3"/>minor est falsa. Non valet ergo ratio litterae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e1006">
            <lb ed="#L" n="4"/>Et augetur quaestio. Quia si virginitas est ut in littera 
            <lb ed="#L" n="5"/>dicitur, sequitur quod virginitas sit subiective in irascibili 
            <lb ed="#L" n="6"/>et castitas in concupiscibili, et obiectum illius sit arduum, 
            <lb ed="#L" n="7"/>istius vero bonum absolute: ut proportionaliter se habeant 
            <lb ed="#L" n="8"/>ut magnificentia et liberalitas. Sed haec patet esse falsa. 
            <lb ed="#L" n="9"/>Ergo non se habet ad castitatem ut magnificentia ad 
            libe<lb break="no" ed="#L" n="10"/>ralitatem.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e1024">
            <lb ed="#L" n="11"/>Ad hoc dicitur quod virginitas potest considerari 
            du<lb break="no" ed="#L" n="12"/>pliciter. Primo, infra limites temperantiae purae. Et sic 
            vir<lb break="no" ed="#L" n="13"/>ginitatis materia est materia virtutis, sed non distinctae a
            <lb ed="#L" n="14"/>castitate: et similiter virginitas est virtus, sed non distincta
            <lb ed="#L" n="15"/>a castitate. Et sic bene salvatur Richardus: nec oppositum
            <lb ed="#L" n="16"/>sensit Auctor. Et hoc concludunt argumenta allata. Nam
            <lb ed="#L" n="17"/>materia virginitatis non est alterius rationis, sicut materia 
            <lb ed="#L" n="18"/>magnificentiae: nec virginitas est circa arduum, cum non
            <lb ed="#L" n="19"/>sit circa actum aliquem irascibilis, sed concupiscibilis, 
            de<lb break="no" ed="#L" n="20"/>lectationem scilicet veneream.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e1048">
            <lb ed="#L" n="21"/>Si autem consideretur in ordine ad divinum obsequium
            <lb ed="#L" n="22"/>(quoniam virgo cogitat quae Domini sunt, etc. ), sic 
            vir<lb break="no" ed="#L" n="23"/>ginitatis materia constituit materiam specialiter bonam, et
            <lb ed="#L" n="24"/>alterius rationis a materia castitatis. Et sic virginitas se
            <lb ed="#L" n="25"/>habet ad castitatem ut magnificentia ad liberalitatem. Non
            <lb ed="#L" n="26"/>quod similitudo ista teneat quoad omnia, ut obiectiones
            <lb ed="#L" n="27"/>quasi supponunt: sed quoad duo, scilicet quod sicut illae 
            <lb ed="#L" n="28"/>differunt penes mediocre et magnum, ita istae penes 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="29"/>cellens et mediocre; et sicut ibi magnum distinguitur 
            spe<lb break="no" ed="#L" n="30"/>cie a mediocri, ita hic excellens a mediocri. Sed quoad
            <lb ed="#L" n="31"/>rationem diversitatis specificae, non assimilantur: quia ibi
            <lb ed="#L" n="32"/>magnum distinguitur specie quia ingreditur ordinem 
            ar<lb break="no" ed="#L" n="33"/>duorum; hic vero excellens distinguitur specie quia trahitur
            <lb ed="#L" n="34"/>ad ordinem divinorum. Unde patet quod solida stat 
            do<lb break="no" ed="#L" n="35"/>ctrina Auctoris.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e1083">
            <lb ed="#L" n="36"/>III. In responsione ad tertium, dubium ex Martino 
            oc<lb break="no" ed="#L" n="37"/>currit directe contra Auctorem hic arguente, in qu. m  
            <lb ed="#L" n="38"/>de Virginitate, probareque nitente quod per poenitentiam
            <lb ed="#L" n="39"/>nec materiale nec formale virginitatis reparari potest. Et 
            <lb ed="#L" n="40"/>primo, quia in quocumque non potest esse, per 
            quamcum<lb break="no" ed="#L" n="41"/>que poenitentiam, propositum servandi integritatem carnis,
            <lb ed="#L" n="42"/>in eo non potest per poenitentiam reparari formale 
            virgi<lb break="no" ed="#L" n="43"/>nitatis. Sed corrupta est huiusmodi. Ergo. - Probatur 
            mi<lb break="no" ed="#L" n="44"/>nor. Quia tali non potest reparari integritas carnis per 
            poe<lb break="no" ed="#L" n="45"/>nitentiam: ut ipse Thomas fatetur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e1107">
            <lb ed="#L" n="46"/>Secundo. Virginitas, castitas coniugalis et castitas vidualis
            <lb ed="#L" n="47"/>formaliter et specifice differunt, ut probabitur. Sed non
            <lb ed="#L" n="48"/>nisi per hoc quod de ratione virginitatis est propositum
            <lb ed="#L" n="49"/>servandae integritatis. Et hoc propositum non est 
            repara<lb break="no" ed="#L" n="50"/>bile per poenitentiam. Ergo.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e1120">
            <lb ed="#L" n="51"/>Tertio, quia propositum servandi integritatem carnis 
            <lb ed="#L" n="52"/>aut est materiale tantum in virginitate: et hoc non. Aut
            <lb ed="#L" n="53"/>formale tantum: et habeo intentum. Aut compositum ex
            <lb ed="#L" n="54"/>utroque. Et hoc non. Tum quia corrupta credens se 
            in<lb break="no" ed="#L" n="55"/>tegram, suo errore posset reparare sibi virginitatem , 
            in<lb break="no" ed="#L" n="56"/>tendens servare integritatem. Tum quia materiale 
            virgini<lb break="no" ed="#L" n="57"/>tatis est integritas, non obiecta voluntati, sed inexistens 
            <lb ed="#L" n="58"/>carni. — Ideo, inquit, dico quod sunt aliquae virtutes per
            <lb ed="#L" n="59"/>poenitentiam irreparabiles.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e1143">
            <lb ed="#L" n="60"/>Ad hoc dicitur, cum Auctore, quod reparatio virtutum
            <lb ed="#L" n="61"/>est intelligenda sicut connexio earundem , Et propterea,
            <lb ed="#L" n="62"/>sicut decrepitus potest esse fortis et pauper magnificus, ita
            <lb ed="#L" n="63"/>corrupta persona potest esse virgo quoad formale. Sed 
            for<lb break="no" ed="#L" n="64"/>male virtutis aliter invenitur coniunctum suae materiae:
            <lb ed="#L" n="65"/>et aliter separatum ab ea. Nam cum materia virtutis subest,
            <lb ed="#L" n="66"/>per formale simpliciter determinatur: cum enim adest 
            pe<lb break="no" ed="#L" n="67"/>cunia magna, virtuosus magnificentia praeditus determinat 
            <lb ed="#L" n="68"/>eam ad sumptus magnos. Cum autem virtuoso pecunia
            <lb ed="#L" n="69"/>deest, non pecunia absolute, sed pecunia si adesset, a 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="70"/>gnificentia determinatur. Et simile est in aliis. Et sicut
            <lb ed="#L" n="71"/>salvatur hoc modo in paupere magnificentia formaliter, ita
            <lb ed="#L" n="72"/>salvatur in corrupta virginitas formaliter ex proposito 
            in<lb break="no" ed="#L" n="73"/>tegritatis servandae si adesset. Et hoc sufficit: nec 
            requi<lb break="no" ed="#L" n="74"/>ritur propositum salvandae integritatis absolute ad formale
            <lb ed="#L" n="75"/>virginitatis separatum a materia, sed ad coniunctum suae
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="76"/>materiae. Et quia huiusmodi propositum patet esse 
            repa<lb break="no" ed="#L" n="77"/>rabile per poenitentiam, ideo patet omnes virtutes esse 
            re<lb break="no" ed="#L" n="78"/>parabiles per poenitentiam quoad suum formale, cum 
            o<lb break="no" ed="#L" n="79"/>mnes sint connexae. Et hoc magis consonat et Sacrae 
            Do<lb break="no" ed="#L" n="80"/>ctrinae, secundum quam filio prodigo data est s/ola 
            pri<lb break="no" ed="#L" n="81"/>ma; et philosophiae morali, secundum quam qui una
            <lb ed="#L" n="82"/>caret virtute, nullam habet. — Et per haec patet solutio
            <lb ed="#L" n="83"/>omnium.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e1200">
            <lb ed="#L" n="84"/>IV. In eodem tertio articulo, in responsione ad 
            quar<lb break="no" ed="#L" n="85"/>tum, dubium occurrit ex Martino, ubi supra , dicente quod
            <lb ed="#L" n="86"/>haec conclusio ponitur contra Thomam, scilicet: Virginitas
            <lb ed="#L" n="87"/>nullo voto firmata est virtus, et probatur quinque mediis.
            <lb ed="#L" n="88"/>Primo, quia est actus humanus bonus et laudabilis in 
            me<lb break="no" ed="#L" n="89"/>dietate consistens. — Secundo, quia est actus rationi 
            con<lb break="no" ed="#L" n="90"/>formis. — Zertio, quia est actus qui est materia voti. —
            <lb ed="#L" n="91"/>Quarto, quia est temperantia. — Quinto, quia in aliquo
            <lb ed="#L" n="92"/>casu virginitas non voto firmata est laudabilior quam voto
            <lb ed="#L" n="93"/>firmata. Probatur assumptum. Si frater regis Franciae 
            co<lb break="no" ed="#L" n="94"/>gnosceret probabiliter quod, rege sine haerede decedente,
            <lb ed="#L" n="95"/>regnum transiret ad tyrannum crudelissimum, consultius
            <lb ed="#L" n="96"/>ageret sine voto servare virginitatem quam vovere.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e1231">
            <lb ed="#L" n="97"/>Ad haec breviter dicitur quod aut rationes istae non
            <lb ed="#L" n="98"/>militant contra doctrinam Auctoris, contra quam 
            inducun<lb break="no" ed="#L" n="99"/>tur: aut nihil valent. Nam ex rationibus istis aut intendit
            <lb ed="#L" n="100"/>concludere quod virginitas sine voto est virtus: aut quod
            <lb ed="#L" n="101"/>talis virginitas est virtus specie distincta a castitate. Si 
            pri<lb break="no" ed="#L" n="102"/>mum, non est contra Auctorem: quoniam gratis omnes
            <lb ed="#L" n="103"/>fatemur virginitatis propositum esse actum castitatis. Si
            <lb ed="#L" n="104"/>secundum, rationes nihil valent. Nam licet concludant quod
            <lb ed="#L" n="105"/>sine voto virginitas est sub temperantia, et actus 
            virtuo<lb break="no" ed="#L" n="106"/>sus, etc. ; non tamen concludunt distinctionem specificam
            <lb ed="#L" n="107"/>eius a castitate. Et tamen Auctor ponit virginitatem, non
            <lb ed="#L" n="108"/>ad hoc quod sit virtus, sed ad hoc quod sit specialis 
            con<lb break="no" ed="#L" n="109"/>tra castitatem virtus distincta, exigere firmitatem voti. Nec
            <lb ed="#L" n="110"/>huius oppositum Martinus probavit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e1264">
            <lb ed="#L" n="111"/>Quin etiam responsio Martini ad rationem in littera
            <lb ed="#L" n="112"/>huius argumenti tactam, scilicet, Nulla virtus perditur sine
            <lb ed="#L" n="113"/>peccato, nil valet: dum dicit  quod omnes virtutes quae
            <lb ed="#L" n="114"/>sunt de actibus cadentibus sub consilio, perduntur sine
            <lb ed="#L" n="115"/>peccato, ut voluntaria paupertas. Hoc namque nihil valet.
            <lb ed="#L" n="116"/>Tum quia nulla virtus est quae sit circa consilia, quin
            <lb ed="#L" n="117"/>eadem sit circa praecepta: ut patet discurrenti per omnes
            <lb ed="#L" n="118"/>virtutes morales, iustitiam, fortitudinem, temperantiam, 
            pru<lb break="no" ed="#L" n="119"/>dentiam, et partes earum. Sed videtur deceptio contingere
            <lb ed="#L" n="120"/>quia aliud est loqui de aliquo excellenti actu virtutis, et
            <lb ed="#L" n="121"/>aliud de ipsa virtute. Potest siquidem excellens actus 
            vir<lb break="no" ed="#L" n="122"/>tutis omitti absque peccato, quia excellentia illa est in 
            con<lb break="no" ed="#L" n="123"/>silio. Et sic contingit de actu virginitatis et paupertatis 
            vo<lb break="no" ed="#L" n="124"/>luntariae et similibus: non quod virtus aliqua per horum
            <lb ed="#L" n="125"/>omissionem  perdatur. Patet autem nullam virtutem perdi
            <lb ed="#L" n="126"/>sine peccato: quia, ut in Praedicamentis  dicitur, 
            contra<lb break="no" ed="#L" n="127"/>rium bono ex necessitate est malum; quidquid ergo 
            contra<lb break="no" ed="#L" n="128"/>riatur virtuti, quam constat esse bonum morale, oportet
            <lb ed="#L" n="129"/>esse malum morale, quod est peccatum seu vitium.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e1308">
            <lb ed="#L" n="130"/>V. Sed contra hanc Auctoris doctrinam urgens magnum
            <lb ed="#L" n="131"/>occurrit dubium. Quoniam si firmitas voti exigitur ad 
            con<lb break="no" ed="#L" n="132"/>stituendum virginitatem in esse virtutis specifice distinctae
            <lb ed="#L" n="133"/>a castitate; cum constet quod votum est actus religionis
            <lb ed="#L" n="134"/>et trahat ad ipsam religionis speciem materiam supra quam
            <lb ed="#L" n="135"/>cadit; virginitas firmata voto erit quidem distincta specifice
            <lb ed="#L" n="136"/>a castitate, quia erit religio aut religionis pars: sed non
            <lb ed="#L" n="137"/>erit distincta a castitate ut una species temperantiae 
            distin<lb break="no" ed="#L" n="138"/>guitur ab alia temperantiae specie. Diversorum siquidem
            <lb ed="#L" n="139"/>generum, et non subalternatim positorum , diversae sunt
            <lb ed="#L" n="140"/>differentiae et species, ut in Praedicamentis  dicitur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e1334">
            <lb ed="#L" n="141"/>Ad hoc dicitur quod, sicut adulterium ponitur species
            <lb ed="#L" n="142"/>luxuriae, et tamen non per differentiam per se 
            intempe<lb break="no" ed="#L" n="143"/>rantiae seu luxuriae distinguitur a speciebus luxuriae, sed
            <lb ed="#L" n="144"/>per differentiam per se iniustitiae, ut inferius  patet; ita
            <lb ed="#L" n="145"/>virginitas ponitur species temperantiae, et tamen non per
            <lb ed="#L" n="146"/>differentiam per se temperantiae, sed per religionis 
            diffe<lb break="no" ed="#L" n="147"/>rentiam distinguitur ab aliis temperantiae speciebus. Est
            <lb ed="#L" n="148"/>autem utrobique eadem ratio: scilicet quia materia ibi est
            <lb ed="#L" n="149"/>luxuriae, hic temperantiae. Et, quod plus urget, quia sic
            <lb ed="#L" n="150"/>locuti sunt non solum philosophi, ratione materiae; sed
            <pb ed="#L" n="204"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>prisci Patres, ob quorum venerationem decuit Auctorem,
            <lb ed="#L" n="2"/>decet et omnes moralia docentes, sapere ad sobrietatem 
            <lb ed="#L" n="3"/>et species temperantiae et luxuriae appellare etiam ex non
            <lb ed="#L" n="4"/>per se illius generis differentiis. Unde et Auctor, ut 
            virgi<lb break="no" ed="#L" n="5"/>nitatem poneret specialem virtutem, seipsum in Quarto,
            <lb ed="#L" n="6"/>dist. xxxii , correxit, ubi virginitatem tam cum quam sine
            <lb ed="#L" n="7"/>voto, minus tunc sciens, posuerat ut magnificentiam.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e1379">
            <lb ed="#L" n="8"/>VI. In responsione ad quintum eiusdem articuli, adverte
            <lb ed="#L" n="9"/>quod hinc habes quod licet peccatum luxuriae in vidua
            <lb ed="#L" n="10"/>sit gravius quam in alias fornicaria, non tamen distinguitur
            <lb ed="#L" n="11"/>specie: cum vidualis castitas non sit specialis virtus, cui
            <lb ed="#L" n="12"/>huiusmodi luxuria opponatur. Aliunde siquidem non 
            ha<lb break="no" ed="#L" n="13"/>bere distinctionem specificam satis apparet, ex quo soluta
            <lb ed="#L" n="14"/>est a viri lege .
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e1397">
            <lb ed="#L" n="15"/>In eadem responsione dubium ex Martino, in eodem
            <lb ed="#L" n="16"/>libro, qu. de Viduitate , occurrit, nitente probare quod
            <lb ed="#L" n="17"/>viduitas est virtus distincta specie a virginitate et castitate
            <lb ed="#L" n="18"/>coniugali. Et quidem quod sit virtus, probat quia est 
            habi<lb break="no" ed="#L" n="19"/>tus electivus in medietate consistens determinata ratione . -
            <lb ed="#L" n="20"/>Quod vero sit distincta specie ab aliis, probatur quia 
            ha<lb break="no" ed="#L" n="21"/>bent obiecta specie distincta: nam obiectum virginitatis est
            <lb ed="#L" n="22"/>integritas carnis, obiectum viduitatis est continentia 
            per<lb break="no" ed="#L" n="23"/>petua.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e1419">
            <lb ed="#L" n="24"/>Ad haec breviter dicitur quod viduitas non est nomen
            <lb ed="#L" n="25"/>virtutis, sed status continentium. Claudit autem in se 
            vir<lb break="no" ed="#L" n="26"/>tutem castitatis, et dicit perfectiorem gradum castitatis quam
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="27"/>castitatis coniugalis: omnis tamen huiusmodi castitas sub
            <lb ed="#L" n="28"/>una castitatis virtute comprehenditur. Quod probatur ex
            <lb ed="#L" n="29"/>eo quod nunquam peccatur nisi contra virtutem castitatis
            <lb ed="#L" n="30"/>agatur, vidua enim si nubit, non peccat: nulla autem 
            vir<lb break="no" ed="#L" n="31"/>tus sine peccato perditur. Et licet hoc Martinus negaverit ,
            <lb ed="#L" n="32"/>a veritate tamen actus, immemor suae negationis, asseruit
            <lb ed="#L" n="33"/>post, in qu. 1 de Luxuria, conclus, 3, asserendo quod nihil
            <lb ed="#L" n="34"/>deiicit animum a statu virtutis nisi peccatum: et per hoc
            <lb ed="#L" n="35"/>probat quod son omnis actus venereus deiiciat animum
            <lb ed="#L" n="36"/>a virtute, quamvis deiiciat ab arce et excellentia. 
            perfe<lb break="no" ed="#L" n="37"/>ctionis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e1454">
            <lb ed="#L" n="38"/>Ad obiectionem ergo in oppositum, conceditur quod
            <lb ed="#L" n="39"/>viduitas est virtus castitatis, seu claudit illam. Castitas enim
            <lb ed="#L" n="40"/>sufficit ad medietatem eligendam in vidua.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e1463">
            <lb ed="#L" n="41"/>Ad secundam vero dicitur quod non quaecumque 
            dis<lb break="no" ed="#L" n="42"/>tinctio obiectorum, sed sola formalis in esse morali, hoc
            <lb ed="#L" n="43"/>est in ordine ad rationem, distinguit specie virtutem a 
            vir<lb break="no" ed="#L" n="44"/>tute. Servare autem se immunem ab illicita delectatione
            <lb ed="#L" n="45"/>venerea, quod pertinet ad castitatem; et super hoc, nolle
            <lb ed="#L" n="46"/>licitis venereis delectationibus se immisceri, quod addit 
            vi<lb break="no" ed="#L" n="47"/>dualis castitas; non distinguuntur formaliter, sed sicut actus
            <lb ed="#L" n="48"/>necessarius et actus supererogationis sub eadem formali
            <lb ed="#L" n="49"/>ratione, qua persona circa venereas delectationes recte se
            <lb ed="#L" n="50"/>habet. Plus enim, ut in littera dicitur, exigitur ad 
            consti<lb break="no" ed="#L" n="51"/>tutionem specialis virtutis quam aliquid plus dignitatis seu
            <lb ed="#L" n="52"/>excellentiae habere.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2057-Dd1e1493"><!-- caj-p2p2-q152a4 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2057-Hd1e1496">Articulus 4</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e1498">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="37" type="fixed=205"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e1505">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="38"/>IN articulo quarto eiusdem quaestionis, in responsione ad
            <lb ed="#L" n="39"/>bs; dubium ex Martino, in qu. mr  de Virginitate,
            <lb ed="#L" n="40"/>Occurrit, dicente: — Ista solutio non mihi videtur 
            rationa<lb break="no" ed="#L" n="41"/>bilis: Tum primo, quia Abraham nunquam habuit 
            coniu<lb break="no" ed="#L" n="42"/>gium in opere et virginitatem in praeparatione animi: cum
            <lb ed="#L" n="43"/>nihil habeamus in praeparatione animi nisi quod est nobis
            <lb ed="#L" n="44"/>possibile, nisi apud insipientes. - Nec iuvat adducta 
            Au<lb break="no" ed="#L" n="45"/>gustini auctoritas: quia non dicit quod Abraham habuit
            <lb ed="#L" n="46"/>virginitatem in habitu, sed continentiam vel caelibatum ,
            <lb ed="#L" n="47"/>qui etiam viduis convenit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e1531">
            <lb ed="#L" n="48"/>Tum quia habere aliquam virtutem in actu et opere
            <lb ed="#L" n="49"/>multo perfectius est quam habere eam secundum 
            praepa<lb break="no" ed="#L" n="50"/>rationem animi. Sed loannes habuit virginitatem in opere,
            <lb ed="#L" n="51"/>et Abraham in sola praeparatione animi. Ergo.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e1542">
            <lb ed="#L" n="52"/>Il. Ad evidentiam horum, adverte quod Auctor. non
            <lb ed="#L" n="53"/>aequat opus coniugii operi virginali: sed adaequat 
            meri<lb break="no" ed="#L" n="54"/>tum continentiae Abrahae serito continentiae virginalis
            <lb ed="#L" n="55"/>Ioannis Baptistae. Haec autem constat distare valde. Unde
            <lb ed="#L" n="56"/>in principio responsionis Auctor dicit quod meritum non
            <lb ed="#L" n="57"/>solum pensatur ex genere actus, sed magis ex animo
            <lb ed="#L" n="58"/>operantis. Per hoc enim quod dixit ex genere actus, 
            de<lb break="no" ed="#L" n="59"/>notavit primam  inaequalitatem: nam ex genere operis
            <lb ed="#L" n="60"/>virginitas praestat continentiae coniugali. Per hoc vero
            <lb ed="#L" n="61"/>quod subdit, sed magis ex animo operantis, denotavit
            <lb ed="#L" n="62"/>adaequationem secundo loco dictam, quoad praemium 
            sub<lb break="no" ed="#L" n="63"/>stantiale.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e1572">
            <lb ed="#L" n="64"/>Ad primam igitur Martini obiectionem dicitur quod
            <lb ed="#L" n="65"/>Abraham habuit semper virginitatem in praeparatione 
            ani<lb break="no" ed="#L" n="66"/>mi. Nec est verum quod solum id quod est possibile nobis,
            <lb ed="#L" n="67"/>habeamus in animi praeparatione: cum senex impotens
            <lb ed="#L" n="68"/>pertinax in luxuria habeat in praeparatione animi 
            adul<lb break="no" ed="#L" n="69"/>teria, stupra, etc., si posset; et similiter inimicus alicuius,
            <lb ed="#L" n="70"/>quamvis privatus manibus omnique spe occidendi 
            inimi<lb break="no" ed="#L" n="71"/>cum, habeat animum praeparatum occidendi illum si 
            pos<lb break="no" ed="#L" n="72"/>set; et sic de aliis. Et sicut isti, quoad damnum et 
            poe<lb break="no" ed="#L" n="73"/>nam sensus substantialem , sunt ita rei sicut adulteri et
            <lb ed="#L" n="74"/>homicidae, et forte plus, iuxta animi maiorem ardorem ad
            <lb ed="#L" n="75"/>haec; ita Abraham virtuosus, privatus propter necessariam
            <lb ed="#L" n="76"/>causam exercitio virginitatis, perseverabat in praeparatione
            <lb ed="#L" n="77"/>animi ad virginitatem si esset conveniens tunc. — 
            Aucto<lb break="no" ed="#L" n="78"/>ritas quoque Augustini allata adiuvat. Quoniam continentia
            <lb ed="#L" n="79"/>ibi ab Augustino pro continentia tollente coniugium 
            su<lb break="no" ed="#L" n="80"/>mitur, quam constat esse virginalem solam: vidualis enim
            <lb ed="#L" n="81"/>non simpliciter, sed post tempus, tollit coniugium. Patet
            <lb ed="#L" n="82"/>autem Augustinum sic accipere ibi continentiam: quia lo-
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="83"/>quitur de ea quam non habebat in opere Abraham, sed
            <lb ed="#L" n="84"/>in animo, et Ioannes in opere.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e1622">
            <lb ed="#L" n="85"/>Ad secundam autem dicitur quod, licet quantum ad
            <lb ed="#L" n="86"/>bonitatem ex genere actus et penes praemium accidentale,
            <lb ed="#L" n="87"/>plus sit habere virtutem in opere quam in sola 
            praepara<lb break="no" ed="#L" n="88"/>tione animi; tamen quantum ad bonitatem meriti ex animo
            <lb ed="#L" n="89"/>operantis et quantum ad meritum substantiale, non oportet
            <lb ed="#L" n="90"/>quod sit plus, sed quandoque est minus, ut patet ex 
            di<lb break="no" ed="#L" n="91"/>ctis. Et ideo ratio nihil valet.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e1640">
            <lb ed="#L" n="92"/>III. In responsione ad tertium eiusdem articuli dubium
            <lb ed="#L" n="93"/>ex Martino, ubi supra , occurrit, dicente: — Haec solutio
            <lb ed="#L" n="94"/>non placet mihi. Et videtur concedendum quod multipli.
            <lb ed="#L" n="95"/>catio sive conservatio speciei humanae est simpliciter 
            me<lb break="no" ed="#L" n="96"/>lior quam contemplatio divinorum, quantumcumque sint
            <lb ed="#L" n="97"/>diversorum generum. Si enim finis virginitatis esset melior
            <lb ed="#L" n="98"/>simpliciter quam finis coniugii, videretur quod propter 
            con<lb break="no" ed="#L" n="99"/>servationem humanae speciei non esset deserenda virginitas
            <lb ed="#L" n="100"/>etiam firmata voto. — Nec pro pace unius regni posset Papa
            <lb ed="#L" n="101"/>dispensare: quia dispensatio non fit nisi propter melius.
            <lb ed="#L" n="102"/>Hoc autem est error.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e1666">
            <lb ed="#L" n="103"/>Ad hoc dicitur quod comparatio rerum in bonitate non
            <lb ed="#L" n="104"/>est consideranda secundum casus aut eventus, sed 
            abso<lb break="no" ed="#L" n="105"/>lute. Constat autem secundum omnes quod bonum 
            ani<lb break="no" ed="#L" n="106"/>mae praefertur bono corporis; et quod contemplatio divina
            <lb ed="#L" n="107"/>est magnum animae bonum. Multiplicatio autem hominum
            <lb ed="#L" n="108"/>per generationem corporale bonum secundum suum genus
            <lb ed="#L" n="109"/>est: generatio siquidem carnalis carnale bonum directe facit,
            <lb ed="#L" n="110"/>iuxta illud Ioan. ur : Quod natum est ex carne, caro est.
            <lb ed="#L" n="111"/>Igitur optime Auctor dixit quod finis virginitatis secundum
            <lb ed="#L" n="112"/>genus suum est simpliciter melior quam multiplicatio 
            ho<lb break="no" ed="#L" n="113"/>minum, quae est finis coniugii.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e1692">
            <lb ed="#L" n="114"/>Ad obiectionem autem Martini, negatur utraque sequela.
            <lb ed="#L" n="115"/>Prima quidem, quia in casu quo speciem humanam 
            opor<lb break="no" ed="#L" n="116"/>teret conservari, praeceptum iuris naturae praevaleret voto
            <lb ed="#L" n="117"/>virginitatis. Et sicut simpliciter melius est philosophari quam
            <lb ed="#L" n="118"/>ditari, tempore tamen necessitatis oppositum agendum est ;
            <lb ed="#L" n="119"/>ita, licet simpliciter melior sit virginitas matrimonio, 
            tem<lb break="no" ed="#L" n="120"/>pore tamen necessitatis melius est nubere.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e1710">
            <lb ed="#L" n="121"/>Secunda autem, quia in pace unius regni non tenditur
            <lb ed="#L" n="122"/>ad bonum temporale tantum, sed ad bonum spirituale,
            <lb ed="#L" n="123"/>virtutum scilicet in regno, quae discordiis, seditionibus 
            bel<lb break="no" ed="#L" n="124"/>lisque impediuntur, tolluntur. Et universaliter dicitur quod
            <lb ed="#L" n="125"/>dispensatio potest fieri non solum propter melius 
            secun<lb break="no" ed="#L" n="126"/>dum suum genus, sed propter melius ex circumstantia : puta
            <lb ed="#L" n="127"/>hic in tali eventu.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2057-Dd1e1730"><!-- caj-p2p2-q152a5 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2057-Hd1e1733">Articulus 5</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e1735">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="87" type="fixed=206"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2057-d1e1742">
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="88"/>In articulo quinto eiusdem quaestionis nihil scribendum 
            <lb ed="#L" n="89"/>occurrit, nisi quod illud quod in fine articuli dicitur
            <cb ed="#L" n="f"/>
            <lb ed="#L" n="90"/>de cantico novo, seu gaudio singulari de integritate carnis,
            <lb ed="#L" n="91"/>servata, cum de aureolis tractabitur , declarandum est.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>