<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 109</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 109</title>
               <date when="2024-03-05">March 05, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE9">Rome, 1897, Vol. 9</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-03-05" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="416"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1835"><!-- TAcCajp2p2-q109" -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1835-Hd1e101">Quaestio 109</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1835-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q109a1" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1835-Hd1e106">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1835-d1e108">
                  <pb ed="#L" n="417"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1" type="fixed=417"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1835-d1e117">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>IN articulo primo quaestionis centesimaenonae, in 
respon<lb break="no" ed="#L" n="3"/>sione ad tertium, dubium occurrit circa illa verba: Circa 
<lb ed="#L" n="4"/>huiusmodi res sunt solae virtutes morales. Videtur enim 
<lb ed="#L" n="5"/>quod hoc falsum sit. Nam circa signa rerum, ut verba, 
<lb ed="#L" n="6"/>facta et res extra, sunt etiam virtutes intellectuales: ut
<lb ed="#L" n="7"/>scientia et ars. Non ergo sunt solae virtutes morales circa
<lb ed="#L" n="8"/>haec.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1835-d1e137">
                  <lb ed="#L" n="9"/>Si dicatur quod Auctoris verba cum grano salis 
intel<lb break="no" ed="#L" n="10"/>liguntur: videlicet quod circa haec non absolute, sed 
quan<lb break="no" ed="#L" n="11"/>tum ad usum, sunt solae virtutes morales, quia uti est
<lb ed="#L" n="12"/>actus voluntatis: — contra, Auctor ex natura talium rerum
<lb ed="#L" n="13"/>probat veritatem quae est circa eas esse virtutem moralem,
<lb ed="#L" n="14"/>ut patet in littera; et non ex eo quod uti est actus 
vo<lb break="no" ed="#L" n="15"/>luntatis. Ergo de rebus ipsis secundum se loquitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1835-d1e155">
                  <lb ed="#L" n="16"/>II. Ad hoc dicitur quod Auctor procul dubio ex 
na<lb break="no" ed="#L" n="17"/>tura talium, puta verborum, factorum et rerum extra, non
<lb ed="#L" n="18"/>absolute, sed quatenus signa sunt eorum quae in nobis
<cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="19"/>sunt, probat veritatem esse virtutem moralem. Et merito.
<lb ed="#L" n="20"/>Quia ex materia seu obiecto pensanda est natura habitus.
<lb ed="#L" n="21"/>Signa autem quae quis profert dum verum dicit, sunt
<lb ed="#L" n="22"/>materia circa quam versatur veritas: sive sint verba, dum
<lb ed="#L" n="23"/>loquimur; sive facta, dum nutu aut gestu aliquo 
expri<lb break="no" ed="#L" n="24"/>mimus mentem nostram; sive sint res extra, ut si, in 
ob<lb break="no" ed="#L" n="25"/>sidione positi, igne accenso significamus his qui extra sunt
<lb ed="#L" n="26"/>indigentiam nostram, et huiusmodi. Quamvis enim de 
ra<lb break="no" ed="#L" n="27"/>tione horum absolute non sit aliquid unde potius morali
<lb ed="#L" n="28"/>quam alterius ordinis virtuti subdantur, de ratione tamen
<lb ed="#L" n="29"/>eorundem quatenus signa eorum quae in nobis sunt, est
<lb ed="#L" n="30"/>materia moralis, quoniam sunt signa voluntaria. Et 
pro<lb break="no" ed="#L" n="31"/>pterea circa ipsa ut sic solae virtutes morales sunt: 
quam<lb break="no" ed="#L" n="32"/>vis circa ipsa secundum alias rationes possint esse aliae
<lb ed="#L" n="33"/>virtutes. Formaliter ergo loquendo de istis, quatenus signa
<lb ed="#L" n="34"/>sunt eorum quae apud nos sunt, optime Auctor dixit, et
<lb ed="#L" n="35"/>deduxit intentum.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1835-Dd1e204"><!-- caj-p2p2-q109a2" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1835-Hd1e207">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1835-d1e209">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="21" type="fixed=418"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1835-d1e216">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="22"/>In articulo secundo eiusdem quaestionis, in responsione 
<lb ed="#L" n="23"/>ad quartum, ubi dicitur quod simplicitas facit 
intentio<lb break="no" ed="#L" n="24"/>nem rectam non directe, intelligendum est non ut directe
<lb ed="#L" n="25"/>distinguitur contra indirecte; quandoquidem omnis virtus
<lb ed="#L" n="26"/>directe intentionem facit rectam, sicut et electionem: sed
<lb ed="#L" n="27"/>ut distinguitur contra secundario. Quia scilicet facere 
in<lb break="no" ed="#L" n="28"/>tentionem rectam non est opus proprium simplicitatis, sed
<lb ed="#L" n="29"/>commune omni virtuti: ac per hoc, non est opus primo
<lb ed="#L" n="30"/>conveniens simplicitati, sed secundario conveniens ei, ex 
<lb ed="#L" n="31"/>eo quod est sibi et ceteris virtutibus commune.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1835-d1e242">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="32"/>Ubi scito quod intentio potest fieri recta. dupliciter.
<lb ed="#L" n="33"/>Primo, in hac vel illa materia; Et sic est huius vel illius
<lb ed="#L" n="34"/>virtutis opus. Et sic simplicitas dicitur facere 
intentio<lb break="no" ed="#L" n="35"/>nem rectam per exclusionem duplicitatis in 
significan<lb break="no" ed="#L" n="36"/>do. — Alio modo, absolute. Et sic est, omnis simul 
vir<lb break="no" ed="#L" n="37"/>tutis opus, et non alicuius particularis virtutis. Et quia
<lb ed="#L" n="38"/>illud directe dicitur spectare ad aliquam virtutem ad quod
<lb ed="#L" n="39"/>secundum propriam rationem instituta est, ideo in littera
<lb ed="#L" n="40"/>absolute negatur quod simplicitas directe faciat 
intentio<lb break="no" ed="#L" n="41"/>nem rectam.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1835-Dd1e269"><!-- caj-p2p2-q109a3" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1835-Hd1e272">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1835-d1e274">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="33" type="fixed=419"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1835-d1e281">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="34"/>IN articulo tertio eiusdem centesimaenonae quaestionis,
<lb ed="#L" n="35"/>circa illa verba.. Solum veritas illa qua aliquis vita
<lb ed="#L" n="36"/>et sermone talem se demonstrat qualis est, ad hanc 
vir<lb break="no" ed="#L" n="37"/>tutem pertinet, adverte quod, cum in hac virtute inveniatur
<lb ed="#L" n="38"/>signum et signatum, dupliciter potes intueri signatum: 
vi<lb break="no" ed="#L" n="39"/>delicet aut per se et immediatum; aut per accidens et
<lb ed="#L" n="40"/>mediatum. Si respicias ad signatum per se et immediatum,
<lb ed="#L" n="41"/>non invenies aliquid signatum nisi quod apud 
significan<lb break="no" ed="#L" n="42"/>tem est in esse naturali et cognito simul, ut cum quis
<lb ed="#L" n="43"/>dicit se esse sanum, aut bonum, etc., aut in esse cognito
<lb ed="#L" n="44"/>tantum, ut cum quis dicit Romam esse in Europa. Si vero
<lb ed="#L" n="45"/>spectes ad signatum per accidens et mediatum, sic 
inve<lb break="no" ed="#L" n="46"/>nies quaecumque extranea a signante signata esse: 
quo<lb break="no" ed="#L" n="47"/>niam contingit de omnibus omnifariam loqui. Et quoniam,
<lb ed="#L" n="48"/>secundum rem, ea quae extra nos sunt non significamus
<lb ed="#L" n="49"/>nisi mediantibus his quae apud nos sunt, saltem ficta; et
<lb ed="#L" n="50"/>accidit his quae apud nos sunt quod alia extra nos 
refe<lb break="no" ed="#L" n="51"/>rant, unde non convenit omnibus quae apud nos sunt 
si<lb break="no" ed="#L" n="52"/>gnificare alia extra. nos: ideo Aristoteles et Auctor veri-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="53"/>tatem per signata in nobis definierunt, ab his quae per se
<lb ed="#L" n="54"/>et immediate concurrunt ad veritatis virtutem, illam 
ma<lb break="no" ed="#L" n="55"/>nifestantes. Unde ex hoc ipso quod veritatis virtus 
mani<lb break="no" ed="#L" n="56"/>festat hominem qualis est et nihil aliud, sequitur, non quod
<lb ed="#L" n="57"/>cetera non manifestet, sed quod cetera non manifestet nisi
<lb ed="#L" n="58"/>secundum quod sunt in homine. Verbi gratia, si sunt in
<lb ed="#L" n="59"/>homine ut opinata, non dicit ea ut certa: et sic de aliis.
<lb ed="#L" n="60"/>Opposita autem vitia aliter quam in significante sint, 
pro<lb break="no" ed="#L" n="61"/>ferunt quae dicunt: ut patet de mendacibus, etc. Omne
<lb ed="#L" n="62"/>ergo ab homine quomodolibet cognitum vel imaginatum
<lb ed="#L" n="63"/>potest per veritatis virtutem manifestari: sed non nisi 
se<lb break="no" ed="#L" n="64"/>cundum quod est apud significantem. Et hoc significavit, 
li<lb break="no" ed="#L" n="65"/>cet obscurius, etiam Tullius, dicens: Veritas est per quam
<lb ed="#L" n="66"/>omnia quae sunt, fuerunt aut futura sunt, immutata 
di<lb break="no" ed="#L" n="67"/>cuntur, per ly immutata significans quod sicut sunt apud
<lb ed="#L" n="68"/>dicentem dici facit veritatis virtus. Hoc quoque pulchre
<lb ed="#L" n="69"/>patet in calce huius articuli, ubi et veritas doctrinae, 
pro<lb break="no" ed="#L" n="70"/>cul dubio moralis, et quaecumque alia veritas, quia in
<lb ed="#L" n="71"/>nobis est, ad hanc virtutem spectare dicitur.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1835-Dd1e371"><!-- caj-p2p2-q109a4" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1835-Hd1e374">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1835-d1e376">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="35" type="fixed=420"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1835-d1e383">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="36"/>IN articulo quarto eiusdem centesimaenonae quaestionis,
<lb ed="#L" n="37"/>lon novitie, quod declinare in minus affirmative est
<lb ed="#L" n="38"/>affirmare minus quam sit. Quod constat non esse falsum,
<lb ed="#L" n="39"/>quia in maiori includitur minus: sicut si habens decem au-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="40"/>reos dicat se habere duos. - Declinare vero in minus 
ne<lb break="no" ed="#L" n="41"/>gative est negare totam eius quantitatem. Et hoc constat
<lb ed="#L" n="42"/>esse falsum: sicut si habens decem dicat: abeo duos
<lb ed="#L" n="43"/>tantum.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>