<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 92</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 92</title>
               <date when="2024-03-05">March 05, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE9">Rome, 1897, Vol. 9</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-03-05" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="299"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1747"><!-- TAcCajp2p2-q92" -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1747-Hd1e101">Quaestio 92</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1747-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q92a2" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1747-Hd1e106">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1747-d1e108">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="83" type="fixed=299"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1747-d1e115">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="84"/>IN quaestionis nonagesimaesecundae articulis duobus, 
quae<lb break="no" ed="#L" n="85"/>Lan occurrunt scribenda spectantia specialiter ad 
secun<lb break="no" ed="#L" n="86"/>dum articulum. Et primo, quod duae ponuntur in littera
<lb ed="#L" n="87"/>specificae distinctiones superstitionis, Prima, penes 
distin<lb break="no" ed="#L" n="88"/>ctionem obiectorum: scilicet Creatoris, cui debetur cultus
<lb ed="#L" n="89"/>latriae, quando indebite exhibetur; et creaturae, cui cultus
<lb ed="#L" n="90"/>latriae non debetur. — Secunda, penes distinctionem finium
<lb ed="#L" n="91"/>divini cultus. Quod non est sic intelligendum quasi cultus
<lb ed="#L" n="92"/>in divinus habeat plures fines principales, cum unus sit eius
<lb ed="#L" n="93"/>adaequatus finis, scilicet divina reverentia: sed quia sub
<cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="94"/>uno principali fine sunt et alii fines secundarii, qui in 
lit<lb break="no" ed="#L" n="95"/>tera numerantur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1747-d1e148">
                  <lb ed="#L" n="96"/>Deinde, quod quemadmodum in divino cultu 
inveniun<lb break="no" ed="#L" n="97"/>tur tria genera divinorum: primo, sacrificia, oblationes,
<lb ed="#L" n="98"/>decimae, vota et huiusmodi, quae directe in Dei 
reveren<lb break="no" ed="#L" n="99"/>tiam fiunt; secundo, orationes, contemplationes, lectiones
<lb ed="#L" n="100"/>et huiusmodi, quae ad instructionem nostram ordinantur;
<lb ed="#L" n="101"/>tertio, sacramenta, benedictiones, sacramentalia, ieiunia,
<lb ed="#L" n="102"/>festa et huiusmodi, quae directe consistunt in ritu instituto
<lb ed="#L" n="103"/>a Deo, et ordinantur ad dirigendos nostros actus, ut sunt
<pb ed="#L" n="300"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>actus regenerationis , confirmationis, ordinis, 
matrimo<lb break="no" ed="#L" n="2"/>nii,etc.: - ita in cultu superstitioso est, primo, idololatria,
<lb ed="#L" n="3"/>quae divinam reverentiam exhibet creaturae; est deinde
<lb ed="#L" n="4"/>divinatio, quae tot modis instructionem a daemone 
quae<lb break="no" ed="#L" n="5"/>rit; est denique observatio, qua tam multipliciter et 
ope<lb break="no" ed="#L" n="6"/>rationes suas construunt, continent, laxant, et aliquas 
crea<lb break="no" ed="#L" n="7"/>turas quandoque assumunt ad sua opera quasi 
sacramen<lb break="no" ed="#L" n="8"/>talia quaedam,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1747-d1e190">
                  <lb ed="#L" n="9"/>II. In responsione ad primum eiusdem secundi articuli,
<lb ed="#L" n="10"/>adverte diligenter, tu speculative, quod licet prima fronte
<lb ed="#L" n="11"/>appareat quod quemadmodum religio est virtus una 
se<lb break="no" ed="#L" n="12"/>cundum speciem, eo quod actus eius adaequatus est unus,
<lb ed="#L" n="13"/>scilicet colere Deum (quoniam in hoc actu clauditur et
<lb ed="#L" n="14"/>divina reverentia et hominis servitus respectu Dei, ad quae
<lb ed="#L" n="15"/>duo ordinantur omnia religionis opera, ut superius in
<lb ed="#L" n="16"/>qu. Lxxxi, art. 2, ad 2, didicimus), ita in superstitione 
co<lb break="no" ed="#L" n="17"/>lente creaturam una est species, cuius proprium est colere
<lb ed="#L" n="18"/>creaturam et illam venerando sacrificiis et illi subiiciendo
<lb ed="#L" n="19"/>hominem, et in hoc quod instrui per illam curat, et in
<lb ed="#L" n="20"/>hoc quod signis illius se subiicit observando illa: — quia
<lb ed="#L" n="21"/>tamen ex communibus patet quod multa ad vitiorum. 
dis<lb break="no" ed="#L" n="22"/>tinctionem sufficiunt quae non sufficiunt ad 
diversifican<lb break="no" ed="#L" n="23"/>dum virtutem, ut patet in materiis moralium, in quibus,
<lb ed="#L" n="24"/>una existente virtute, duo sunt vitia; et ratio suffragatur
<lb ed="#L" n="25"/>communis, quia ad constitutionem boni multa exiguntur,
<lb ed="#L" n="26"/>ad malum autem quodlibet sufficit, ut in littera ex Dio-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="27"/>nysio dicitur: ideo in speciali intuitus est Auctor quod
<lb ed="#L" n="28"/>illi tres fines, scilicet reverentia, instructio et directio, licet
<lb ed="#L" n="29"/>non sufficiant ad distinguendam religionem, sufficiunt 
ta<lb break="no" ed="#L" n="30"/>men ad distinguendam superstitionem. Quo fit ut 
involu<lb break="no" ed="#L" n="31"/>tus uno malo, puta divinatione, non sit involutus altero,
<lb ed="#L" n="32"/>puta idololatria: religionis autem virtutem nemo habeat
<lb ed="#L" n="33"/>nisi qui integre omnibus polleat.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1747-d1e250">
                  <lb ed="#L" n="34"/>III. In responsione ad secundum, adverte quod quia vis
<lb ed="#L" n="35"/>argumenti stat in hoc quod sicut religio est in ordine ad
<lb ed="#L" n="36"/>Deum, ita superstitio contraria est in ordine ad creaturam,
<lb ed="#L" n="37"/>puta daemonem, cui cultus exhibetur; sed divinatio et 
ob<lb break="no" ed="#L" n="38"/>servatio est in ordine ad eventus et actus nostros; ergo
<lb ed="#L" n="39"/>non sunt superstitionis species: — ideo responsio directe
<lb ed="#L" n="40"/>satisfacit argumento, dicendo quod divinationes et 
obser<lb break="no" ed="#L" n="41"/>vationes inquantum daemoniacae sunt species 
superstitio<lb break="no" ed="#L" n="42"/>nis, et non inquantum humana opera: sicut etiam sub 
re<lb break="no" ed="#L" n="43"/>ligione comprehenduntur opera hominum inquantum 
di<lb break="no" ed="#L" n="44"/>vina, per assumptionem alicuius divini, ut supra patuit.
<lb ed="#L" n="45"/>Ita quod in omnibus istis salvatur ordo aliquis reverentialis
<lb ed="#L" n="46"/>ad daemonem, invocando ipsum et subiiciendo se institutis
<lb ed="#L" n="47"/>eius: sicut in religionis multis operibus accidit respectu
<lb ed="#L" n="48"/>Dei, ut patet in iuramento, sacramentis et huiusmodi. Et
<lb ed="#L" n="49"/>tu bene servabis hoc in corde tuo, ut inde postmodum
<lb ed="#L" n="50"/>discernas in observationibus et divinationibus rationem
<lb ed="#L" n="51"/>peccati mortalis vel venialis, ut infra declarabimus.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>