<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 31</title>
            <author ref="#Aquinas">Thomas Aquinas</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 31</title>
               <date when="2023-08-02">August 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE6">Rome, 1891, Vol. 6</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="218"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e832"><!-- TAcCajp2p1-q31 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e832-Hd1e99">Quaestio 31</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e832-Dd1e101"><!-- caj-p2p1-q31-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e832-Hd1e104">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e832-d1e106">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="19"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e832-d1e113">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="20"/>In primo articulo quaestionis trigesimaeprimae, collige 
re<lb break="no" ed="#L" n="21"/>quisita ad delectationem. Et vide quinque exigi: subiectum,
<lb ed="#L" n="22"/>obiectum, et tres actus; scilicet coniunctionis eorum (quae 
<lb ed="#L" n="23"/>diversimode fit, ut inferius patet), quam significat ly 
con<lb break="no" ed="#L" n="24"/>stitutio; cognitionis tam obiecti quam coniunctionis, et 
<lb ed="#L" n="25"/>hanc significat ly sensibilis; et immutationis appetitus, quae 
<lb ed="#L" n="26"/>est formalis delectatio, et hanc significat ly motus animi.
<lb ed="#L" n="27"/>Obiectum exigit connaturalitatem: quam significat ly 
natu<lb break="no" ed="#L" n="28"/>ram existentem. Coniunctio vero exigit simultatem: quam
<lb ed="#L" n="29"/>significat ly tota simul. Et sic definitio adunat omnia, quae 
<lb ed="#L" n="30"/>inferius singillatim discutienda sunt. 
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e832-d1e142">
                  <lb ed="#L" n="31"/>II. In secundo vero, nota quod illa verba, Si bonum  
<lb ed="#L" n="32"/>adeptum sit omnino intransmutabile, delectatio nec per se 
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="33"/>nec per accidens erit in tempore, intelliguntur de bono
<lb ed="#L" n="34"/>habent pro obiécto bonum adeptum, sicut 
dele<lb break="no" ed="#L" n="35"/>ctatio. Unde plus habent de ratione motus 
imper<lb break="no" ed="#L" n="36"/>adepto, ut adepto: ita quod non solum i ipsum. secundum
<lb ed="#L" n="37"/>se, sed ut adeptum, sit omnino intransmutabile. Quale erit
<lb ed="#L" n="38"/>bonum beans in patria.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e832-d1e164">
                  <lb ed="#L" n="39"/>III. In. tertio autem, adverte quod illa vebe:i in. calce
<lb ed="#L" n="40"/>totius articuli, scilicet quod illis nominibus (scilicet laetitia,
<lb ed="#L" n="41"/>exultatione et iucunditate) non: utimur nisi in naturis 
ra<lb break="no" ed="#L" n="42"/>tionalibus, intelligenda sunt secundum proprietatem : quod
<lb ed="#L" n="43"/>scilicet non utimur eis proprie nisi in rationalibus, Dico
<lb ed="#L" n="44"/>autem hoc propter exultationem , quae etiam pecoribus
<lb ed="#L" n="45"/>attribuitur, ut Augustinus dicit in Epistola ad Dardanum:
<lb ed="#L" n="46"/>et in Psalmo: Montes exultaverunt ut arietes, et colles !
<lb ed="#L" n="47"/>sicut agni ovium.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e832-Dd1e187"><!-- caj-p2p1-q31-a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e832-Hd1e190">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e832-d1e192">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="47"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e832-d1e199">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="48"/>CIRCA dicta in quarto articulo, Scotica subtilitas 
discu<lb break="no" ed="#L" n="49"/>tienda occurrit. Ipse namque, ut superius allegatum
<lb ed="#L" n="50"/>eL ponit in voluntate non solum operationes, sed 
passio<lb break="no" ed="#L" n="51"/>nes; illas liberas, istas naturales; illas a voluntate in 
vo<lb break="no" ed="#L" n="52"/>luntate, istas in voluntate ab obiecto. Unde in III Sent.,
<lb ed="#L" n="53"/>dist. xv, ex proposito probare nititur tristitiam in voluntate
<lb ed="#L" n="54"/>non esse operationem eius, sed passionem, quadrupliciter.
<lb ed="#L" n="55"/>Primo quia, si est operatio, aut est velle, aut nolle. Sed
<lb ed="#L" n="56"/>non est velle, ut patet. Nec nolle, ut probatur: quia Deus
<lb ed="#L" n="57"/>et beati possunt nolle, et tamen non possunt tristari.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e832-d1e225">
                  <lb ed="#L" n="58"/>Secundo quia, summe nolente Socrate aliquid evenire,
<lb ed="#L" n="59"/>si illud eveniat, tristabitur. Et tamen in eo non fiet aliqua
<lb ed="#L" n="60"/>operatio simpliciter, nec secundum aliquem gradum: quia
<lb ed="#L" n="61"/>iam ponitur quod summe noluit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e832-d1e236">
                  <lb ed="#L" n="62"/>Tertio, quia operatio est immediate in potestate 
volun<lb break="no" ed="#L" n="63"/>tatis: ut patet de velle et nolle. Tristari autem non est in
<lb ed="#L" n="64"/>potestate voluntatis, cum nolitum advenit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e832-d1e246">
                  <lb ed="#L" n="65"/>Quarto, quia operatio est et a voluntate, et in volun- .
<lb ed="#L" n="66"/>tate. Tristitia autem est quidem in voluntate, sed non a
<lb ed="#L" n="67"/>voluntate: est enim de his quae, nobis nolentibus, accidunt.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e832-d1e255">
                  <lb ed="#L" n="68"/>II. Ad evidentiam huius difficultatis, motae hoc in 
tra<lb break="no" ed="#L" n="69"/>ctatu, scilicet de delectatione, quia oppositorum eadem est
<lb ed="#L" n="70"/>disciplina, nec inferius specialiter quaeretur de tristitia an
<lb ed="#L" n="71"/>sit in voluntate; scito quod, si solae delectationes et 
tri<lb break="no" ed="#L" n="72"/>stitiae essent passiones, cum ipsae consequantur alios 
mo<lb break="no" ed="#L" n="73"/>tus appetitus, amorem et odium, formaliter vel virtualiter
<lb ed="#L" n="74"/>(nihil enim delectat nisi amatum, et nihil contristat nisi
<lb ed="#L" n="75"/>odio habitum seu nolitum), dicendum videretur quod 
pas<lb break="no" ed="#L" n="76"/>siones differunt ab operationibus in voluntate: quia illae
<lb ed="#L" n="77"/>immediatae sunt illi, hae autem mediantibus illis. Sed 
quo<lb break="no" ed="#L" n="78"/>niam, ut ex dictis patet, amor est prima passio, quae
<lb ed="#L" n="79"/>tamen in voluntate manifeste est operatio; ideo non potest
<lb ed="#L" n="80"/>talis conditio universaliter assignari passionibus translatis in
<lb ed="#L" n="81"/>voluntatem. Propter quod, ad tales passiones descendendo,
<lb ed="#L" n="82"/>dico quatuor.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e832-d1e290">
                  <lb ed="#L" n="83"/>Primo, quod tam delectatio quam tristitia est a 
volun<lb break="no" ed="#L" n="84"/>tate et in voluntate. Probatur. Omnis motus voluntatis est
<lb ed="#L" n="85"/>a duobus motoribus: altero quoad specificationem, altero
<lb ed="#L" n="86"/>quoad exercitium. Et motor quoad primum, est obiectum.
<lb ed="#L" n="87"/>Quoad secundum vero, est triplex, scilicet Deus, natura, et
<lb ed="#L" n="88"/>libertas, ut ex supradictis patet: et quocumque horum
<lb ed="#L" n="89"/>causante, voluntas ipsa causat, ut ex supradictis patet. Igi-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="90"/>tur omnis motus voluntatis causatur a voluntate quoad
<lb ed="#L" n="91"/>exercitium actus, ab obiecto autem quoad specificam 
de<lb break="no" ed="#L" n="92"/>terminationem. Delectatio igitur et tristitia, cum sint animi
<lb ed="#L" n="93"/>motus secundum appetitum intellectivum, ut modo 
loqui<lb break="no" ed="#L" n="94"/>mur, a voluntate sunt: et in voluntate, quia immanentes
<lb ed="#L" n="95"/>actus sunt.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e832-d1e323">
                  <lb ed="#L" n="96"/>Secundo, quod delectatio, proprie loquendo, non est.
<lb ed="#L" n="97"/>velle, nec tristitia nolle. Probatur. Quia superius fruitio
<lb ed="#L" n="98"/>actus specie distinctus est contra velle et intendere: 
con<lb break="no" ed="#L" n="99"/>stat autem quod delectatio in voluntate aut est fruitio,
<lb ed="#L" n="100"/>aut eius species. Et pari ratione tristitia, ut ibi invenitur,
<lb ed="#L" n="101"/>distinguenda videtur a nolle. Et hoc loquendo proprie de
<lb ed="#L" n="102"/>velle et nolle. - Et si largo vocabulo per velle omnis 
acce<lb break="no" ed="#L" n="103"/>ptatio voluntatis, et per nolle omnis refutatio significetur,
<lb ed="#L" n="104"/>ut Augustini auctoritas in littera allata sonat, dicens quod
<lb ed="#L" n="105"/>laetitia est voluntas ; sic delectatio est velle, et tristitia nolle.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e832-d1e347">
                  <lb ed="#L" n="106"/>Tertio, quod tam delectatio quam tristitia est a 
volun<lb break="no" ed="#L" n="107"/>tate ut natura, seu naturaliter. Declaratur ex antedictis: et
<lb ed="#L" n="108"/>quod aliqua operatio est a voluntate naturaliter; et quod
<lb ed="#L" n="109"/>fruitio Dei clare visi est naturalis. Et probatur: quia non
<lb ed="#L" n="110"/>in potestate nostra esse videtur tristari vel delectari, 
appre<lb break="no" ed="#L" n="111"/>hensis delectabilibus et tristabilibus ipsi voluntati, idest 
vo<lb break="no" ed="#L" n="112"/>litis aut nolitis a nobis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e832-d1e365">
                  <lb ed="#L" n="113"/>Quarto, quod delectatio et tristitia habent magis 
ratio<lb break="no" ed="#L" n="114"/>nem passionis in voluntate, quam amor et odium, pro
<lb ed="#L" n="115"/>quanto illae sunt universaliter a voluntate ut natura, haec
<lb ed="#L" n="116"/>non, Et ideo voluntas ad haec se habet magis active quam
<lb ed="#L" n="117"/>ad illas immediate: quoniam ad haec cum dominio, ad illas
<lb ed="#L" n="118"/>non. Et propterea putatae sunt vere passiones, idest 
cau<lb break="no" ed="#L" n="119"/>satae solummodo ab obiectis immediate: cum tamen sint
<lb ed="#L" n="120"/>operationes naturales ipsius voluntatis, consequentes ab
<lb ed="#L" n="121"/>ipsa et in ipsa ex obiectis apprehensis et volitis aut 
no<lb break="no" ed="#L" n="122"/>litis formaliter vel virtualiter. Et quoniam hoc medium est
<lb ed="#L" n="123"/>inter esse omnino passiones, ut Scotus posuit, et esse
<lb ed="#L" n="124"/>omnino operationes voluntarias; ideo obiecta pii ood
<lb ed="#L" n="125"/>veritatem participant.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e832-d1e397">
                  <lb ed="#L" n="126"/>III. Solvenda tamen simpliciter sunt. Et dicendurü ad
<lb ed="#L" n="127"/>primum, quod tristitia, proprie loquendo, nec est velle nec
<lb ed="#L" n="128"/>nolle, sed operatio contraria fruitioni. Communiter tamen
<lb ed="#L" n="129"/>loquendo, est nolle. Non tamen sequitür, Ergo potest esse
<lb ed="#L" n="130"/>in Deo vel beatis: quia non est omne nolle; non enim se
<lb ed="#L" n="131"/>habent convertibiliter, sed sicut animal et homo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e832-d1e413">
                  <pb ed="#L" n="219"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Ad secundum, quod, summe nolente Socrate aliquid |
<lb ed="#L" n="2"/>evenire, et tamen eveniente, tristabitur, resultante ex eventu
<lb ed="#L" n="3"/>apprehenso in voluntate novo motu tristitiae. Nec 
incon<lb break="no" ed="#L" n="4"/>venit, communicando cum istis in abusione vocabulorum,
<lb ed="#L" n="5"/>quod cum summa nolitione obiecti absolute vel futuri,
<lb ed="#L" n="6"/>adveniat alia nolitio eiusdem iam praesentis (sic enim causat
<lb ed="#L" n="7"/>tristitiam ): aliter enim movet praesens, et aliter absens
<lb ed="#L" n="8"/>obiectum, ut dictum est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e832-d1e437">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="9"/>Ad tertium, negatur quod omnis operatio sit immediate
<lb ed="#L" n="10"/>in potestate voluntatis. Immo aliqua nunquam, ut prima:
<lb ed="#L" n="11"/>aliqua mediate, ut delectatio, mediante scilicet 
apprehen<lb break="no" ed="#L" n="12"/>sione vel amore obiecti.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e832-d1e450">
                  <lb ed="#L" n="13"/>Ad quartum dicitur quod, cum hoc quod tristitia est
<lb ed="#L" n="14"/>de his quae, nobis nolentibus, accidunt, stat quod sit a 
vo<lb break="no" ed="#L" n="15"/>luntate ut natura immediate. 
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e832-Dd1e460"><!-- caj-p2p1-q31-a5 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e832-Hd1e463">Articulus 5</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e832-d1e465">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="29"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e832-d1e472">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="30"/>In articulo quinto nota illa verba: uade et delectationes 
<lb ed="#L" n="31"/>sensibiles non sunt totae simul. Ex hoc enim patet quod, 
<lb ed="#L" n="32"/>cum de ratione delectationis dicitur quod est tota simul, 
<lb ed="#L" n="33"/>intelligitur de ea per se: licet per accidens contingat 
op<lb break="no" ed="#L" n="34"/>positum. Coniunctio enim in qua delectatio consistit, non 
<lb ed="#L" n="35"/>est successiva nisi ratione motus adiuncti, ut hic dicitur:
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="36"/>et ex hoc ipso deficit a perfectione delectationis illa quae
<lb ed="#L" n="37"/>hoc accidens habet annexum, ex quo non est tota simul.
<lb ed="#L" n="38"/>Delectatio igitur secundum se est tota simul, et absque
<lb ed="#L" n="39"/>tempore, ut in articulo secundo discussum est: per 
acci<lb break="no" ed="#L" n="40"/>dens autem aliqua est non tota simul, et in tempore.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e832-Dd1e504"><!-- caj-p2p1-q31-a6 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e832-Hd1e507">Articulus 6</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e832-d1e509">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="27"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e832-d1e516">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="28"/>In articulo. sexto, adverte quod, cum dicitur quod 
dele<lb break="no" ed="#L" n="29"/>ctationes tactus sunt ad quas ordinantur concupiscentiae 
<lb ed="#L" n="30"/>naturales, potest tripliciter intelligi. Primo, cum praecisione: 
<lb ed="#L" n="31"/>ut scilicet ad solas delectationes sensuum inquantum 
uti<lb break="no" ed="#L" n="32"/>les, quae appellantur in littera delectationes tactus, 
ordinen<lb break="no" ed="#L" n="33"/>tur concupiscentiae naturales, Et hunc sensum insinuat 
dis<lb break="no" ed="#L" n="34"/>tinctio harum delectationum contra delectationes sensuum 
<lb ed="#L" n="35"/>inquantum faciunt cognoscere, cum illae sint naturales, istae 
<lb ed="#L" n="36"/>non, et ideo illae potiores. - Sed contra hunc sensum 
oc<lb break="no" ed="#L" n="37"/>currit auctoritas Aristotelis in I Rhetoric., cap. xu, ponens  
<lb ed="#L" n="38"/>concupiscentias et delectationes naturales quaecumque sunt
<lb ed="#L" n="39"/>non per aestimare aliquid ; et subdit quod tales sunt 
quae<lb break="no" ed="#L" n="40"/>cumque dicuntur esse natura; et subiungit de sensibus
<lb ed="#L" n="41"/>omnibus. Et confirmatur ratione: quia: pulchra delectant 
<lb ed="#L" n="42"/>visum, et similiter suaves cantus auditum, et etiam soni, 
<lb ed="#L" n="43"/>absque omni utilitate, et absque existimatione , sola 
natu<lb break="no" ed="#L" n="44"/>rali convenientia; ut experientia testatur. 
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e832-d1e558">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="45"/>Secundo igitur possunt intelligi secundum excellentiam :
<lb ed="#L" n="46"/>ut scilicet ad primas delectationes maxime ordinentur 
con<lb break="no" ed="#L" n="47"/>cupiscentiae naturales. Et ex hoc habet intentum Auctor
<lb ed="#L" n="48"/>ex naturalitate: quia ex hoc quod naturale est 
potentissi<lb break="no" ed="#L" n="49"/>mum in unoquoque, magis naturale est potentius; ac per
<lb ed="#L" n="50"/>hoc, delectationes illae ad quas praecipue ordinantur 
con<lb break="no" ed="#L" n="51"/>cupiscentiae naturales, sunt maiores.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e832-d1e578">
                  <lb ed="#L" n="52"/>Potest etiam tertio dici quod, licet ambae delectationes,
<lb ed="#L" n="53"/>scilicet tactus et visus, sint secundum se naturales, cum
<lb ed="#L" n="54"/>suis concupiscentiis; comparatae tamen ad invicem, 
delecta<lb break="no" ed="#L" n="55"/>tio visus habet rationem animalis, et delectatio tactus, 
na<lb break="no" ed="#L" n="56"/>turalis: quia tactus fundamentum est et necessarium 
natu<lb break="no" ed="#L" n="57"/>rae, visus autem ad bene esse posterius advenit. Et quia
<lb ed="#L" n="58"/>littera comparabat delectationem horum duorum sensuum,
<lb ed="#L" n="59"/>ideo illam, quae tactus est, distinxit contra istam, ut 
natu<lb break="no" ed="#L" n="60"/>ralem contra animalem. Et huic sensui favent comparativa
<lb ed="#L" n="61"/>adverbia in responsione ad primum in littera posita.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e832-Dd1e604"><!-- caj-p2p1-q31-a8 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e832-Hd1e607">Articulus 8</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e832-d1e609">
                  <cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="80"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e832-d1e616">
                  <cb ed="#L" n="g"/>
                  <lb ed="#L" n="81"/>ARTICULO septimo omisso, circa octavum, in responsione
<lb ed="#L" n="82"/>ad tertium, dubium occurrit: quia superius, in qu. xxx,
<lb ed="#L" n="83"/>art. 2, dictum est quod differentia obiecti secundum 
natu<lb break="no" ed="#L" n="84"/>ram, facit materialem diversitatem passionum; hic vero 
dici<lb break="no" ed="#L" n="85"/>tur quod obiecta delectationum diversificant non solum
<lb ed="#L" n="86"/>materialiter, sed formaliter, delectationem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e832-d1e634">
                  <lb ed="#L" n="87"/>II. Ad hoc dicitur breviter quod doctrinae superiori non
<lb ed="#L" n="88"/>repugnat praesens. Quoniam ibi dicimus quod diversitas
<lb ed="#L" n="89"/>obiecti secundum virtutem, causat diversitatem passionum,
<lb ed="#L" n="90"/>non autem diversitas secundum naturam. Et utrumque est
<lb ed="#L" n="91"/>verum, universaliter intellectum: non enim omnis diversi-
<cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="92"/>tas naturae obiecti diversificat speciem passionis, Nunc vero
<lb ed="#L" n="93"/>dicimus quod aliqua diversitas naturae obiecti, illa scilicet
<lb ed="#L" n="94"/>quae redundat in diversam rationem delectabilis, 
diversifi<lb break="no" ed="#L" n="95"/>cat speciem passionis. Constat autem haec sibi invicem non
<lb ed="#L" n="96"/>adversari. — Nec hoc est singulare in delectatione: nam
<lb ed="#L" n="97"/>idem est de concupiscentiaiudicium. Cum enim 
concupiscen<lb break="no" ed="#L" n="98"/>tia sit appetitus delectabilis, ad delectationemque se habeat
<lb ed="#L" n="99"/>ut motus ad quietem ipsum terminantem; consequens est
<lb ed="#L" n="100"/>quod, delectabilibus existentibus contrariis, ac per hoc 
di<lb break="no" ed="#L" n="101"/>stinctis specie, necesse sit et delectationes et 
concupiscen<lb break="no" ed="#L" n="102"/>tias esse contrarias, ac per hoc specifice distinctas.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>