<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 34</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 34</title>
               <date when="2023-11-28">November 28, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE8">Rome, 1895, Vol. 8</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-11-28" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="273"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1448"><!-- TAcCajp2p2-q34 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1448-Hd1e101">Quaestio 34</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1448-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q34a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1448-Hd1e106">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e108">
                  <cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="81"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e115">
                  <cb ed="#L" n="g"/>
                  <lb ed="#L" n="82"/>In articulo primo quaestionis trigesimaequartae diligenter
<lb ed="#L" n="83"/>et caute adverte quod verba litterae possunt bene et male
<lb ed="#L" n="84"/>intelligi. Male quidem, si ex eis sumatur quod odium
<lb ed="#L" n="85"/>non potest terminari ad ipsum Deum secundum id quod
<lb ed="#L" n="86"/>est in seipso, sed solum secundum quod induit rationem
<lb ed="#L" n="87"/>causae alicuius displicentis alicui. Hic siquidem sensus 
ap<lb break="no" ed="#L" n="88"/>paret. in superficie litterae: sed falsus est, et alienus ab
<lb ed="#L" n="89"/>Auctoris intentione. 'Falsus quidem, quia possum ex iniqua
<lb ed="#L" n="90"/>voluntate velle quod Deus non sit, quamvis sciam hoc
<lb ed="#L" n="91"/>esse impossibile. Voluntas enim perversa etiam 
impossi<lb break="no" ed="#L" n="92"/>bilium est. Inquit enim peccator: Quamvis sciam hoc non
<lb ed="#L" n="93"/>posse esse, tamen ego vellem quod sic esset ut opto. 
<pb ed="#L" n="274"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>obstat quod voluntas impossibilium sit velleitas. Quia 
vel<lb break="no" ed="#L" n="2"/>leitas talis maximum peccatum est; et attestatur quam
<lb ed="#L" n="3"/>mala voluntas esset efficaciter, si posset; ut patet in 
da<lb break="no" ed="#L" n="4"/>mnatis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e159">
                  <lb ed="#L" n="5"/>Alienus autem ab Auctoris intentione comprobatur ex
<lb ed="#L" n="6"/>articulo sequenti, ubi odium Dei ideo pessimum ponitur
<lb ed="#L" n="7"/>quia opponitur optimo, scilicet caritati. Constat autem 
op<lb break="no" ed="#L" n="8"/>posita esse circa idem; et caritatem diligere Deum in
<lb ed="#L" n="9"/>seipso, secundum id quod est in seipso; ac per hoc, odium
<lb ed="#L" n="10"/>oppositum velle malum Deo secundum id quod est in
<lb ed="#L" n="11"/>seipso secundum se. Et propterea est maximum  
pectato<lb break="no" ed="#L" n="12"/>rum: sicut caritas est maxima virtutum, ut ex supra dictis,
<lb ed="#L" n="13"/>comparando virtutes theologicas, patet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e181">
                  <lb ed="#L" n="14"/>II. Bene autem intelligitur littera si intelligamus quod
<lb ed="#L" n="15"/>voluntas non potest exire in actum odii respectu Dei ex
<lb ed="#L" n="16"/>clara Dei visione, quia tunc. obiectum movens voluntatem
<lb ed="#L" n="17"/>est undique bonum, et voluntas naturaliter in illud tendit
<lb ed="#L" n="18"/>actu amoris: nec ex apprehensione ipsius utcausa est 
natura<lb break="no" ed="#L" n="19"/>liter a nobis amatorum, eadem ratione qua nec ipsi effectus
<lb ed="#L" n="20"/>possunt odio haberi, ut superius declaravimus. Sed ex 
ap<lb break="no" ed="#L" n="21"/>prehensione ipsius ut auctor est effectuum displicentium,
<lb ed="#L" n="22"/>potest voluntas odio habere Deum ita quod, licet 
apprehen<lb break="no" ed="#L" n="23"/>sio inchoet ab effectu et Deo ut causa, odium tamen 
ter<lb break="no" ed="#L" n="24"/>minari potest ad ipsum Deum secundum se. Et tunc 
pro<lb break="no" ed="#L" n="25"/>prie est odium Dei. Quamvis etiam infra latitudinem odii
<lb ed="#L" n="26"/>Dei sit odio habere eum ut causam talis rei sibi 
displi<lb break="no" ed="#L" n="27"/>centis: quoniam Deus est causa per intellectum.et 
volun<lb break="no" ed="#L" n="28"/>tatem et actionem, quae omnia sunt ipse Deus. Sed peius
<lb ed="#L" n="29"/>odium in primo gradu est positum, quod. contra Deum
<lb ed="#L" n="30"/>in seipso directe penetrare intendit. Quia ergo odii 
obie<lb break="no" ed="#L" n="31"/>ctum, ut sic, est malum vel malum apparens; in littera
<lb ed="#L" n="32"/>ratio apparentis mali redditur, quare scilicet Deus apparet
<lb ed="#L" n="33"/>alicui malus. Terminus autem odii, quid scilicet ex hac 
ap<lb break="no" ed="#L" n="34"/>parentia odio habeatur, Deus ipse dictus est in hoc 
arti<lb break="no" ed="#L" n="35"/>culo inquantum causa talis effectus: et hic est terminus odii
<lb ed="#L" n="36"/>Dei necessario. In sequenti vero ponitur terminus Deus
<lb ed="#L" n="37"/>absolute: et hic est terminus odii possibiliter. Non enim
<lb ed="#L" n="38"/>oportet odium Dei in quocumque in tantum progredi 
ma<lb break="no" ed="#L" n="39"/>lum ut etiam in ipsum Deum secundum se -penetrare 
in<lb break="no" ed="#L" n="40"/>tendat, puta quod nollet eum esse trinum et unum, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e243">
                  <lb ed="#L" n="41"/>Ex his autem. habes unde vel. accusantes vel ignorantes
<lb ed="#L" n="42"/>doctrinam Auctoris repellere vel docere valeas, distinguendo
<lb ed="#L" n="43"/>de odio haberi in ratione motivi, vel terminativi tantum; et
<lb ed="#L" n="44"/>dicendo quod Deus secundum se in ratione motivi non 
po<lb break="no" ed="#L" n="45"/>test odio haberi, quia non potest [secundum] seipsum movere
<lb ed="#L" n="46"/>ad sui odium, cum habeat rationem omnis boni 
eminen<lb break="no" ed="#L" n="47"/>ter; sed in ratione terminativi potest odio haberi, quoniam
<lb ed="#L" n="48"/>velleitatis iniquae terminus esse potest, quantumcumque
<lb ed="#L" n="49"/>summa bonitas. Dixi autem zerminativi tantum : quia Deum
<lb ed="#L" n="50"/>secundum se habere rationem utriusque respectu odii est
<lb ed="#L" n="51"/>impossibile. In cuius signum, clare visus Deus non potest
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="52"/>odio haberi, quia secundum se et movet et terminat 
vo<lb break="no" ed="#L" n="53"/>luntatem nostram.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e276">
                  <lb ed="#L" n="54"/>III. In eodem primo articulo dubium occurrit circa 
il<lb break="no" ed="#L" n="55"/>lud: Effectus aliqui Dei sunt qui nullo modo possunt esse
<lb ed="#L" n="56"/>contrarii voluntati humanae, ut esse et vivere, etc. Unde
<lb ed="#L" n="57"/>secundum quod Deus apprehenditur ut auctor horum,
<lb ed="#L" n="58"/>non potest odio haberi. Contradicimus, inquit Martinus de
<lb ed="#L" n="59"/>Magistris, beato Thomae in hac conclusione et ratione.
<lb ed="#L" n="60"/>Constat enim quod haec Thomae ratio nihil concludit.
<lb ed="#L" n="61"/>Quia aut intelligit de voluntate ordinata: et nihil 
conclu<lb break="no" ed="#L" n="62"/>dit, quia multa possumus velle et nolle ad. quae ordinata
<lb ed="#L" n="63"/>voluntas non se extendit. Aut de voluntate sive ordinata
<lb ed="#L" n="64"/>sive inordinata; et sic falsum assumitur, quia constat
<lb ed="#L" n="65"/>quod esse, vivere et intelligere. repugnant voluntati 
inor<lb break="no" ed="#L" n="66"/>dinatae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e307">
                  <lb ed="#L" n="67"/>Conclusio vero falsa ostenditur tum ex his qui 
interi<lb break="no" ed="#L" n="68"/>munt seipsos. - Tum quia Deus, si conservaret vitam 
ope<lb break="no" ed="#L" n="69"/>ram efficacem danti ad interimendum se, odio haberetur ut
<lb ed="#L" n="70"/>auctor vitae illius. - Tum quia de Iuda scriptum est:..
Bo<lb break="no" ed="#L" n="71"/>num erat ei si natus non. fuisset. - Tum quia. sicut 
Mithri<lb break="no" ed="#L" n="72"/>dates odio habuit conservativum suae vitae contra 
assum<lb break="no" ed="#L" n="73"/>ptum venenum, ita odio habuisset quodcumque animatum
<lb ed="#L" n="74"/>conservans tunc suam vitam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e327">
                  <lb ed="#L" n="75"/>IV. Ad haec dicitur quod sermo formalis omnia 
sol<lb break="no" ed="#L" n="76"/>vit, et ostendit veram esse doctrinam hanc. Esse namque et
<lb ed="#L" n="77"/>vivere et huiusmodi dupliciter considerari possunt: primo,
<lb ed="#L" n="78"/>secundum id quod sunt; secundo, secundum aliquid eis
<lb ed="#L" n="79"/>adiunctum. Si consideretur esse secusidub se, sic, cum
<lb ed="#L" n="80"/>nihil habeat in se fugibile, non potest odio haberi, Si- vero
<lb ed="#L" n="81"/>consideretur secundum. adiunctam. sibi miseriam vel jy
<lb ed="#L" n="82"/>nam, vel quodcumque aliud contrarium voluntati 'uius,
<lb ed="#L" n="83"/>Sic potest odio haberi. Et quia primo modo consideratur
<lb ed="#L" n="84"/>per se et formaliter, secundo autem modo per accidens,
<lb ed="#L" n="85"/>ideo doctrina Auctoris, primo modo loquens, non est 
im<lb break="no" ed="#L" n="86"/>pugnanda, sed. veneranda et explicanda pro minus. eruditis,
<lb ed="#L" n="87"/>Est igitur litterae huius conclusio et ratio quod quia isti
<lb ed="#L" n="88"/>effectus, scilicet esse, vivere, etc., nihil in se continent 
con<lb break="no" ed="#L" n="89"/>trarium humanae voluntati sive ordinatae sive inordinatae;
<lb ed="#L" n="90"/>ideo nec ipsi secundum se, nec Deus ut auctor eorum 
se<lb break="no" ed="#L" n="91"/>cundum se potest odio haberi. Et ratio quidem stat solida
<lb ed="#L" n="92"/>et efficax: quia impossibile est odio haberi nisi contrarium;
<lb ed="#L" n="93"/>nulli autem voluntati, quantumcumque inordinatae,. 
contra<lb break="no" ed="#L" n="94"/>rium est esse aut vivere secundum se; quamvis sit alicui d
<lb ed="#L" n="95"/>trarium secundum aliquid adiunctum in re vel apparentia,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e375">
                  <lb ed="#L" n="96"/>Et per hoc patet solutio omnium obiectionum. Nam add
<lb ed="#L" n="97"/>terimentibus seipsos, et Mithridati, et damnatis, et Iudae
<lb ed="#L" n="98"/>abominabilis erat vita propter adiunctam miseriam.. Et. 
Iu<lb break="no" ed="#L" n="99"/>dae melius in veritate fuisset non esse natum, pro M
<lb ed="#L" n="100"/>iunctam iniquitatem et maiorem miseriam. Distinctio
<lb ed="#L" n="101"/>per se et per accidens, hoc est per i ud, omnia. ibi dn
<lb ed="#L" n="102"/>hac materia aperiet.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1448-Dd1e394"><!-- caj-p2p2-q34a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1448-Hd1e397">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e399">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="61"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e406">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="62"/>IN articulo secundo eiusdem trigesimaequartae quaestionis
<lb ed="#L" n="63"/>sin quod, iuxta superius dicta, sicut dupliciter 
con<lb break="no" ed="#L" n="64"/>sideratur amor, scilicet secundum concupiscentiam et 
se<lb break="no" ed="#L" n="65"/>cundum amicitiam; et secundum concupiscentiam 
termi<lb break="no" ed="#L" n="66"/>sonam cui concupiscitur: ita dupliciter sumitur odium; 
se<lb break="no" ed="#L" n="67"/>cundum abominationem, et terminatur ad rem contrariam ;
<lb ed="#L" n="68"/>et secundum inimicitiam, et terminatur ad personam cui
<lb ed="#L" n="69"/>malum volumus. Et intelligenda est differentia haec 
ter<lb break="no" ed="#L" n="70"/>minorum. formaliter: hoc est quia persona ut sic est 
obie<lb break="no" ed="#L" n="71"/>ctum odii inimicitiae, et res ut sic obiectum odii 
abo<lb break="no" ed="#L" n="72"/>minationis; sicut in amore concupiscentiae et amicitiae |
<lb ed="#L" n="73"/>contingit. Ita quod si quandoque persona contraria 
appe<lb break="no" ed="#L" n="74"/>titui nostro occurrit quam tamen aliter amamus, habetur
<lb ed="#L" n="75"/>odio abominationis, ut habet rationem rei contrariae nobis:
<lb ed="#L" n="76"/>ut patet de matre odiente vitam filiae, pro qua a viro suo
<lb ed="#L" n="77"/>despicitur, cui tamen filiae benefacit continue. Ex hac autem
<lb ed="#L" n="78"/>differentia sequitur quod odii actus dupliciter exprimitur:
<lb ed="#L" n="79"/>scilicet per ly nolle aliquid, et per ly malum velle alicui. Ut
<lb ed="#L" n="80"/>enim terminatur ad rem et habet rationem refutantis et 
abo<lb break="no" ed="#L" n="81"/>minantis, exprimitur per voluntatis actum qui est nolle 
il<lb break="no" ed="#L" n="82"/>lud: utin exemplo dato mater deliberate nollet vitam filiae
<lb ed="#L" n="83"/>contrariam amori concupiscentiae quo vult se amari a viro.
<lb ed="#L" n="84"/>Ut autem terminatur ad personam.et habet rationem 
ini<lb break="no" ed="#L" n="85"/>micitiae, exprimitur per velle malum illi personae: quod
<lb ed="#L" n="86"/>in exemplo dato non habet directe locum, quia non vult
<lb ed="#L" n="87"/>mater filiae secundum se malum mortis; in cuius signum,
<lb ed="#L" n="88"/>infirmam fovet et adiuvat ut vivat. Sed est consideranda
<lb ed="#L" n="89"/>via redundantiae: quoniam odium abominationis, quando
<lb ed="#L" n="90"/>terminatur ad personam sub ratione rei, licet formaliter
<lb ed="#L" n="91"/>refutet contrarium amori concupiscentiae, redundat tamen
<lb ed="#L" n="92"/>in contrarium amoris amicitiae; ut in exemplo dato, licet
<lb ed="#L" n="93"/>mater refutet vitam filiae ut contrarium amabilitati 
pro<lb break="no" ed="#L" n="94"/>priae a viro, tamen ex hoc convincitur quod magis amat
<lb ed="#L" n="95"/>se gratam viro quam vitam filiae, ac per hoc vult potius
<lb ed="#L" n="96"/>filiae malum mortis quam sibi malum minoris gratiae 
co<lb break="no" ed="#L" n="97"/>ram viro. Et sic, per viam redundantiae, odium 
abomina<lb break="no" ed="#L" n="98"/>natur ad rem concupitam, secundum. amicitiam ad 
per<lb break="no" ed="#L" n="99"/>tionis, quando. est ad rem quae est persona, vel aliquid
<lb ed="#L" n="100"/>eius aliquo modo, sive ut pars sive ut possessio vel 
huius<lb break="no" ed="#L" n="101"/>modi, est etiam odium inimicitiae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e497">
                  <lb ed="#L" n="102"/>II. Ex his autem habes et quod Deus odio habetur a
<lb ed="#L" n="103"/>peccatore. Primo, ut res contraria suae perversae 
volun<lb break="no" ed="#L" n="104"/>tati. Et hoc dupliciter: primo, participative, cum scilicet
<lb ed="#L" n="105"/>transgressio fit praeceptorum; secundo, formaliter, cum
<lb ed="#L" n="106"/>pervenitur ad ipsum peccatum odii Dei. Cum enim aliquis
<lb ed="#L" n="107"/>furatur voluntarie, refutat praeceptum Dei, ac per hoc 
in<lb break="no" ed="#L" n="108"/>terpretative refutat Deum prohibitorem illius ut contrarium
<lb ed="#L" n="109"/>suae voluntati, qua vult habere alienum. Si autem 
intan<lb break="no" ed="#L" n="110"/>tum malitia excreverit ut in ipsum prohibitorem dirigat
<lb ed="#L" n="111"/>aciem intentionis, iam odium abominationis est Dei ut est
<lb ed="#L" n="112"/>res contraria amori concupiscentiae. Et quia, ut dictum
<lb ed="#L" n="113"/>est, odium. abominationis personae redundat in odium
<lb ed="#L" n="114"/>inimicitiae eiusdem; ideo in quolibet peccato participative
<lb ed="#L" n="115"/>clauditur odium Dei utroque modo: scilicet quod 
refuta<lb break="no" ed="#L" n="116"/>tur Deus ordinator; et quod vult, interpretative tamen,
<lb ed="#L" n="117"/>peccator Deo ordinatori malum oppositum, puta non esse
<lb ed="#L" n="118"/>ordinatorem. Deinde, si contingat scelus crescere, 
formali<lb break="no" ed="#L" n="119"/>ter odio habet Deum ut ordinatorem. Et si amplius crescat
<lb ed="#L" n="120"/>in immensum, etiam formaliter Deum ipsum in seipso
<lb ed="#L" n="121"/>odio inimicitiae prosequitur, in quo consummatur summa
<lb ed="#L" n="122"/>iniquitatis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e545">
                  <lb ed="#L" n="123"/>Et quoniam peccatum mortale omne opponitur caritati,
<lb ed="#L" n="124"/>quae est amicitia ad Deum secundum seipsum; ideo etiam
<lb ed="#L" n="125"/>huiusmodi odium participative clauditur in omni peccato
<lb ed="#L" n="126"/>mortali, pro quanto in eo clauditur voluntas quod Deus
<lb ed="#L" n="127"/>non sit Deus, Ex hoc namque quod aliquid praeponitur
<pb ed="#L" n="276"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Deo in amore, aufertur, quantum est ex parte huiusmodi
<lb ed="#L" n="2"/>amantis a Deo natura sua, quae omnibus praeponitur. Et
<lb ed="#L" n="3"/>si hoc non penetras, memento quod hoc quod facit 
af<lb break="no" ed="#L" n="4"/>firmatio vel negatio in intellectu, facit prosecutio vel fuga
<lb ed="#L" n="5"/>in voluntate. Ac per hoc, sicut intellectus affirmans alium
<lb ed="#L" n="6"/>Deum, aut negans proprietatem Dei, aufert a Deo quod
<lb ed="#L" n="7"/>sit Deus; ita voluntas nolens Deum ut optimum, aut 
ten<lb break="no" ed="#L" n="8"/>dens in aliud ut melius, aufert a. Deo quod sit Deus. Hoc
<lb ed="#L" n="9"/>autem fit in omni peccato mortali, Et propterea omne
<lb ed="#L" n="10"/>peccatum quod vocatur mortale vere dignum morte aeterna
<lb ed="#L" n="11"/>est, utpote offendens Deum non qualitercumque, sed 
hosti<lb break="no" ed="#L" n="12"/>liter, ad deiiciendum scilicet Deum a sua deitate. — Et ex
<lb ed="#L" n="13"/>his patet sensus articuli huius: quare. scilicet odium Dei
<lb ed="#L" n="14"/>sit gravissimum, et quomodo inveniatur. in quolibet mortali.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e594">
                  <lb ed="#L" n="15"/>III. In eodem articulo secundo, in responsione ad 
pri<lb break="no" ed="#L" n="16"/>mum, dubium ex <ref xml:id="TAcCaj-d1e1448-Rd1e600">
                     <name xml:id="TAcCaj-d1e1448-Nd1e602">Martino de Magistris</name>
                  </ref> occurrit contra hanc
<lb ed="#L" n="17"/>responsionem Auctoris arguente, dicendo: <quote xml:id="TAcCaj-d1e1448-Qd1e607">Ista solutio non
<lb ed="#L" n="18"/>solvit: quia argumentum procedit de peccato in Spiritum
<lb ed="#L" n="19"/>Sanctum irremissibili; solutio autem procedit de peccato in
<lb ed="#L" n="20"/>Spiritum Sanctum remissibili</quote>.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e617">
                  <lb ed="#L" n="21"/>Ad hoc dicendum quod, cum omne peccatum in 
Spi<lb break="no" ed="#L" n="22"/>ritum Sanctum sit irremissibile, obiectio istius est nulla. At
<lb ed="#L" n="23"/>si propter diversum modum irremissibilitatis, quia scilicet
<lb ed="#L" n="24"/>aliquod peccatum in Spiritum Sanctum dicitur 
irremissi<lb break="no" ed="#L" n="25"/>bile. omnino, ut finalis impoenitentia, et aliquod 
irremis<lb break="no" ed="#L" n="26"/>sibile. ex sui merito, ut reliqua, arguens distinguat 
irre<lb break="no" ed="#L" n="27"/>missibille omnino a remissibili: respondetur quod 
assum<lb break="no" ed="#L" n="28"/>ptum est falsum, scilicet quod argumentum loquatur de
<lb ed="#L" n="29"/>peccato in Spiritum Sanctum irremissibili omnino, hoc est
<lb ed="#L" n="30"/>de finali impoenitentia. Quoniam tale peccatum, ut supra in
<lb ed="#L" n="31"/>qu. xiv. patet, non est speciale genus peccati, sed: potest
<lb ed="#L" n="32"/>odium Dei et quodcumque aliud. esse in quo quis 
finali<lb break="no" ed="#L" n="33"/>ter poenitentiam non. assumet. Sed argumentum. procedit
<lb ed="#L" n="34"/>de peccato in Spiritum Sanctum ut est speciale genus 
pec<lb break="no" ed="#L" n="35"/>cati: ut patet tam arguendo, cum dicitur, Nor computatur
<lb ed="#L" n="36"/>inter species peccati in Spiritum Sanctum; quam 
respon<lb break="no" ed="#L" n="37"/>dendo, cum generis et speciei meminit, et doctrinae in
<lb ed="#L" n="38"/>primo articulo dictae quaestionis traditae, quod scilicet 
ge<lb break="no" ed="#L" n="39"/>nus peccati in Spiritum Sanctum iuxta tertiam 
acceptio<lb break="no" ed="#L" n="40"/>nem sumitur penes peccare ex electione mali, quod hic:
<lb ed="#L" n="41"/>vocatur peccare ex deliberatione; quod est distinguendum,
<lb ed="#L" n="42"/>vel ex habitus inclinatione, vel: contemnendo impeditivum
<lb ed="#L" n="43"/>peccati, sicut ibi distinguitur peccare ex electione mali;
<lb ed="#L" n="44"/>idem enim est iudicium de peccare ex electione' et 
delibera<lb break="no" ed="#L" n="45"/>tione mali.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e674">
                  <lb ed="#L" n="46"/>IV. In eodem articulo secundo, in responsione ad 
se<lb break="no" ed="#L" n="47"/>cundum, dubium ex eodem <name xml:id="TAcCaj-d1e1448-Nd1e680">Martino</name> occurrit contra 
Au<lb break="no" ed="#L" n="48"/>ctorem hic arguente. Haec solutio, inquit, deficit in hoc
<lb ed="#L" n="49"/>quod dicit quod'infidelitas quae est culpa semper 
causa<lb break="no" ed="#L" n="50"/>tur ex odio Dei, Hoc enim constat esse falsum: nam noh
<lb ed="#L" n="51"/>credere Deum trinum et unum in multis paganis aliunde
<lb ed="#L" n="52"/>procedit, ut patet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e694">
                  <lb ed="#L" n="53"/>Secundo deficit in hoc quod innuit quod peccatum quod
<lb ed="#L" n="54"/>est causa semper est gravius eo quod ex illo causatur.
<lb ed="#L" n="55"/>Nam. odium oritur frequenter ex ira, et secundum 
Tho<lb break="no" ed="#L" n="56"/>mam'ex' invidia: et tamen est gravius utraque. Et multa
<lb ed="#L" n="57"/>mortalia oriuntur ex venialibus. Immo haec opinio non
<lb ed="#L" n="58"/>concordat dictis eiusdem "Thomae, art. 5 eiusdem 
quae<lb break="no" ed="#L" n="59"/>stionis, ubi, probando quod odium non est vitium 
capi<lb break="no" ed="#L" n="60"/>tale, assumit hoc principium: 7n his quae contra naturam
<lb ed="#L" n="61"/>sunt, cuiusmodi sunt omnia vitia, paulatim, et non subito,
<lb ed="#L" n="62"/>illud quod est naturae corrumpitur; et ex hoc probat
<lb ed="#L" n="63"/>odium non esse vitium capitale. Ex quo videntur inferri
<lb ed="#L" n="64"/>duo. Primum est quod ex odio Dei non oritur infidelitas.
<lb ed="#L" n="65"/>Secundum est quod ex hoc quod odium Dei est causa 
in<lb break="no" ed="#L" n="66"/>fidelitatis non potest inferri quod odium Dei sit 
infideli<lb break="no" ed="#L" n="67"/>tate gravius. : a;
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e729">
                  <lb ed="#L" n="68"/>V. Ad haec dicitur quod argumenta laborant quasi in
<lb ed="#L" n="69"/>aequivoco. Quoniam sermo litterae partim est de odio
<lb ed="#L" n="70"/>participative seu secundum effectum; et partim de odio
<lb ed="#L" n="71"/>speciali peccato et secundum affectum. Cum enim dicitur
<lb ed="#L" n="72"/>quod odium est ratio culpae seu peccati in infidelitate,
<lb ed="#L" n="73"/>sermo est de odio participative et secundum effectum: cum
<lb ed="#L" n="74"/>autem dicitur quod odium est gravius peccatum, sermo
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="75"/>est: de odio secundum se seu secundum affectum. Nec hoc
<lb ed="#L" n="76"/>est sophisticum. et indignum doctrina: sed ex eo. quod est
<lb ed="#L" n="77"/>per participationem ostendere seipsum secundum se; 
si<lb break="no" ed="#L" n="78"/>cut si ex ignitis ostenderetur natura ignis. In quolibet enim
<lb ed="#L" n="79"/>peccato mortali, ut iam ostensum est, clauditur odium
<lb ed="#L" n="80"/>Dei ut ratio peccati mortalis in illo: quod iuxta huius
<lb ed="#L" n="81"/>responsionis in littera processum iterum aperitur, ut 
ma<lb break="no" ed="#L" n="82"/>gis etiam haec littera pateat. J7fidelitas, inquit, habet 
ra<lb break="no" ed="#L" n="83"/>tionem culpae ex hoc quod est voluntaria, quia etc. Quod
<lb ed="#L" n="84"/>autem sit voluntaria, supple mortaliter, habet ex odio, 
se<lb break="no" ed="#L" n="85"/>cundum effectum, contra veritatem fidei. Patet enim in 
in<lb break="no" ed="#L" n="86"/>fidelitate inveniri voluntariam refutationem veritatis divinae,
<lb ed="#L" n="87"/>quae est odium. secundum effectum ipsius divinae 
verita<lb break="no" ed="#L" n="88"/>tis; ex quacumque causa infidelitas oriatur. Et patet 
huius<lb break="no" ed="#L" n="89"/>modi odium in ea inventum esse rationem voluntarii 
pec<lb break="no" ed="#L" n="90"/>cati mortalis in illa: quoniam tale odium est actus 
volun<lb break="no" ed="#L" n="91"/>tatis participatus in infidelitate, quo actus dicitur 
volunta<lb break="no" ed="#L" n="92"/>rium mortale. Quod convincitur ex eo quod in quolibet
<lb ed="#L" n="93"/>peccato mortali oportet inveniri formaliter vel 
participa<lb break="no" ed="#L" n="94"/>tive actus voluntarius contrarius dilectioni Dei, quae est
<lb ed="#L" n="95"/>caritas: alioquin peccatum mortale non esset; nam quod
<lb ed="#L" n="96"/>caritati non contrariatur cum illa stat et mortale 
pecca<lb break="no" ed="#L" n="97"/>tum non est. Ex hoc autem quod odium Dei participative
<lb ed="#L" n="98"/>seu secundum effectum est ratio voluntarii peccati 
morta<lb break="no" ed="#L" n="99"/>lis in infidelitate et in reliquis peccatis mortalibus, optime
<lb ed="#L" n="100"/>infertur quod odium Dei secundum. se, secundum 
affe<lb break="no" ed="#L" n="101"/>ctum, et quod est odium Dei. ut est speciale. peccatum,
<lb ed="#L" n="102"/>est gravius. ceteris: sicut id quod est per essentiam est
<lb ed="#L" n="103"/>maius eo quod est per participationem, sicut essentialis
<lb ed="#L" n="104"/>causa gravitatis peccati est secundum se gravior suo L
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e814">
                  <lb ed="#L" n="105"/>VI. Ad primum ergo in oppositum dicitur quod aliud
<lb ed="#L" n="106"/>est infidelitatem causari ex odio Dei; et aliud 
culpabilita<lb break="no" ed="#L" n="107"/>tem et peccatum in infidelitate causari ex odio Dei. Auctor
<lb ed="#L" n="108"/>non dixit primum, sed secundum, Et tamen argumentum
<lb ed="#L" n="109"/>primo modo procedit. - Et rursus Auctor non loquitur de
<lb ed="#L" n="110"/>odio Dei secundum se, sed secundum effectum. ^
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e831">
                  <lb ed="#L" n="111"/>Ad secundum dicitur quod Auctor nunquam somniavit
<lb ed="#L" n="112"/>quod arguens sumit, scilicet quod peccatum quod est causa
<lb ed="#L" n="113"/>semper sit gravius peccato quod causatur: sed ut dictum
<lb ed="#L" n="114"/>est, et in littera patet, dicit quod peccatum quod est causa,
<lb ed="#L" n="115"/>supple per se et essentialis, voluntarii, culpabilitatis et 
pec<lb break="no" ed="#L" n="116"/>cati in actu peccati, ex suo genere est gravius peccato q
<lb ed="#L" n="117"/>est eius, quantum ad haec, effectus. Haec autem propo
<lb ed="#L" n="118"/>sitio est' evidens. Quoniam ex quo utrumque est pe
<lb ed="#L" n="119"/>tui; et hoc habet rationem peccati voluntarii quia illud
<lb ed="#L" n="120"/>est peccatum voluntarium: oportet ut illud sit maius 
pec<lb break="no" ed="#L" n="121"/>catum et magis voluntarium, ac per hoc gravius; iuxta 
il<lb break="no" ed="#L" n="122"/>lam maximam: Propter quod unumquodque, illud magis',
<lb ed="#L" n="123"/>et rursus juxta illam: Qwod est per essentiam sew 
secum<lb break="no" ed="#L" n="124"/>dum se, est maius participatis. Et hoc in proposito locum
<lb ed="#L" n="125"/>Habet. Quia quamvis de facto participatum seu secundum
<lb ed="#L" n="126"/>effectum oditim inveniatur sine hoc quod deerivetur ab odio
<lb ed="#L" n="127"/>secundum se et secundum affectum; secundum tamen 
ha<lb break="no" ed="#L" n="128"/>bitudinem eorum inter se odium secundum effectum habet
<lb ed="#L" n="129"/>pro propria causa odium secundum affectum; et est illo
<lb ed="#L" n="130"/>imperfectius, hoc est minus malum, utpote effectus 
parti<lb break="no" ed="#L" n="131"/>cipatus sua causa secundum se. Et hoc intendit littera,
<lb ed="#L" n="132"/>Unde non oportet obiecta aliter solvere: quia non contra
<lb ed="#L" n="133"/>hunc planum sensum litterae procedunt; sed' contra 
im<lb break="no" ed="#L" n="134"/>positam a seipso Martino phantasiam, ut praedictum est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e886">
                  <lb ed="#L" n="135"/>VII. Et scito quod inter infidelitatem et alia peccata,
<lb ed="#L" n="136"/>quoad causari ex odio Dei quoad culpam, etc., haec est
<lb ed="#L" n="137"/>differentia, quod infidelitas causatur ut effectus proximus;
<lb ed="#L" n="138"/>peccata vero contra proximum, ut iniustitia et huiusmodi,
<lb ed="#L" n="139"/>causantur ut effectus remoti, Et ratio est quía infidelitas
<lb ed="#L" n="140"/>et odium Dei communicant in obiecto, scilicet Deo: 
infi<lb break="no" ed="#L" n="141"/>delitas enim contra veritatem divinam, quae Deus est, 
pec<lb break="no" ed="#L" n="142"/>cat; et similiter odium Dei contra Deum est. Odium ergo
<lb ed="#L" n="143"/>veritatis divinae secundum effectum in infidelitate convenit
<lb ed="#L" n="144"/>cum odio Dei secundum affectum in obiecto. Et 
propter<lb break="no" ed="#L" n="145"/>ea infidelitas cognata est odio Dei. Reliqua peccata, Ed
<lb ed="#L" n="146"/>non habent Deum pro obiecto, licet odium Dei includant,
<lb ed="#L" n="147"/>ut prius declaratum est, remotiora sunt a Dei odio, 
pro<lb break="no" ed="#L" n="148"/>pter alietatem obiecti.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1448-Dd1e920"><!-- caj-p2p2-q34a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1448-Hd1e923">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e925">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="65"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e932">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="66"/>In articulo tertio eiusdem quaestionis trigesimaequartae,
<lb ed="#L" n="67"/>in responsione ad tertium, Martinus occurrit: « Haec »,
<lb ed="#L" n="68"/>dicens, «solutio non mihi videtur sufficere». Non solum
<lb ed="#L" n="69"/>naturale est odire eos qui iniuste, sed etiam eos qui iuste
<lb ed="#L" n="70"/>inimicantur nobis: quoniam universaliter inimicos 
natura<lb break="no" ed="#L" n="71"/>liter odio habemus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e950">
                  <lb ed="#L" n="72"/>Ad hoc dicitur quod iste abutitur vocabulis, et 
pro<lb break="no" ed="#L" n="73"/>pterea errat. Qui enim iuste nobis adversantur non sunt
<lb ed="#L" n="74"/>inimici nostri: ut patet ex hoc quod nolunt nobis malum,
<cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="75"/>sed, odientes culpam, volunt bonumg iustitiae in punitione
<lb ed="#L" n="76"/>nostra. Inimicus autem vult absolute mihi malum: sicut
<lb ed="#L" n="77"/>amicus vult absolute mihi bonum. Cuius etiam signum
<lb ed="#L" n="78"/>est quod Deus nulli, etiam damnato, est inimicus; 
quam<lb break="no" ed="#L" n="79"/>vis multos puniat, volens eis non malum absolute, sed
<lb ed="#L" n="80"/>bonum iustitiae in eis, quod malum poenae eorum habet
<lb ed="#L" n="81"/>annexum. Unde solutio est solida. Quoniam falsissimum est
<lb ed="#L" n="82"/>quod naturaliter odio habeamus punitores nostros ut 
inimi<lb break="no" ed="#L" n="83"/>cos: licet verum sit quod naturaliter odio habemus poenas.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1448-Dd1e982"><!-- caj-p2p2-q34a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1448-Hd1e985">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e987">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="39"/>Commentaria Cardinalis Caietani p
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e994">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="40"/>IN articulo quarto dubium occurrit circa rationem 
red<lb break="no" ed="#L" n="41"/>ditam quare odium proximi, ut deordinat peccantem, est
<lb ed="#L" n="42"/>gravius quam exterioris actus peccatum contra proximum:
<lb ed="#L" n="43"/>quia scilicet per odium deordinatur voluntas, quae est
<lb ed="#L" n="44"/>potissimum in homine, et ex qua est radix peccati. Oportet
<lb ed="#L" n="45"/>siquidem, ad hoc quod ratio valeat, ex alia parte 
subin<lb break="no" ed="#L" n="46"/>telligere quod per peccata exteriora in proximum non 
deor<lb break="no" ed="#L" n="47"/>dinatur voluntas, Quod constat esse falsum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e1016">
                  <lb ed="#L" n="48"/>Praeterea, peccatum deordinans hominis voluntatem et
<lb ed="#L" n="49"/>aliam eius partem magis deordinat eum quam deordinans
<lb ed="#L" n="50"/>voluntatem solam. Sed peccatum actus exterioris in 
pro<lb break="no" ed="#L" n="51"/>ximum ita se habet ad odium proximi, ut patet. Ergo. —
<lb ed="#L" n="52"/>Et confirmatur. Quia maior defectus est in ramo et 
ra<lb break="no" ed="#L" n="53"/>dice quam in radice tantum. Sic autem est, iuxta 
simili<lb break="no" ed="#L" n="54"/>tudinem litterae, de voluntate et aliis potentiis seu actibus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e1034">
                  <lb ed="#L" n="55"/>II. Ad hoc dicitur quod, sane intelligendo, potest ex
<lb ed="#L" n="56"/>alia parte oppositum dici. Est autem sanus intellectus
<lb ed="#L" n="57"/>quod odium deordinat. formaliter voluntatem: peccatum
<lb ed="#L" n="58"/>autem exterioris actus in proximum non deordinat 
forma<lb break="no" ed="#L" n="59"/>liter voluntatem, sed actum istum exteriorem, quem 
con<lb break="no" ed="#L" n="60"/>stat esse alterius potentiae; peccatum enim non deordinat
<lb ed="#L" n="61"/>formaliter nisi id in quo est subiective. Licet autem omne
<lb ed="#L" n="62"/>peccatum sit radicaliter in voluntate ut in subiecto, tamen
<lb ed="#L" n="63"/>in potentia alia, libera et rationali per participationem,
<lb ed="#L" n="64"/>multa peccata sunt.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e1059">
                  <lb ed="#L" n="65"/>Ad secundum vero dicitur quod, cum comparatio sit
<lb ed="#L" n="66"/>inter distincta, quando comparantur duo quorum primum
<lb ed="#L" n="67"/>clauditur in secundo, non intelligitur comparatio secundi
<lb ed="#L" n="68"/>ad primum ut includit primum et aliquid ultra; sed 
quan<lb break="no" ed="#L" n="69"/>tum ad illud in quo distinguitur a primo. Unde non 
com<lb break="no" ed="#L" n="70"/>paratur deordinatio voluntatis deordinationi voluntatis et
<lb ed="#L" n="71"/>alterius potentiae: sed ex una parte sumitur deordinatio
<lb ed="#L" n="72"/>voluntatis, et ex altera deordinatio actus exterioris liberi
<lb ed="#L" n="73"/>seu humani; et tunc dicitur quod quia voluntas est 
po<lb break="no" ed="#L" n="74"/>tissima in homine et ex qua est radix peccati, aliae autem
<lb ed="#L" n="75"/>potentiae sunt inferiores et ut rami, ideo deordinatio 
vo<lb break="no" ed="#L" n="76"/>luntatis est maior quam deordinatio aliarum virium. 
Con<lb break="no" ed="#L" n="77"/>stat namque quod potioris deordinatio potior est; et 
ma<lb break="no" ed="#L" n="78"/>lum in radice peius est quam in ramo, ut sic. - Cum autem
<lb ed="#L" n="79"/>audis voluntatem esse potissimum in homine, non putes
<lb ed="#L" n="80"/>Auctorem sui oblitum; sed in subiecta loqui materia, 
scili<lb break="no" ed="#L" n="81"/>cet morali. In homine namque in ordine ad moralia 
po<lb break="no" ed="#L" n="82"/>tissimum est voluntas, ut patet; quamvis simpliciter potior
<lb ed="#L" n="83"/>sit intellectus, ut in Primo Libro habitum est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e1103">
                  <lb ed="#L" n="84"/>III. In eodem articulo dubium occurrit, quo pacto potest
<lb ed="#L" n="85"/>esse actus exterior inordinatus ex zelo iustitiae absque pec-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="86"/>cato. Quod enim possit propter ignorantiam aliquam, puta
<lb ed="#L" n="87"/>facti, omni cautela adhibita, actus exterior inordinatus 
ac<lb break="no" ed="#L" n="88"/>cidere sine peccato, clarum est: potest enim aliquis ex
<lb ed="#L" n="89"/>huiusmodi ignorantia occidere patrem proprium; et tunc
<lb ed="#L" n="90"/>actus exterior erit inordinatus; cadens super materiam 
re<lb break="no" ed="#L" n="91"/>pugnantem, scilicet patris vitam, et tamen sine peccato.
<lb ed="#L" n="92"/>Sed quod hoc possit etiam ex zelo iustitiae accidere, ut
<lb ed="#L" n="93"/>littera dicit, non apparet. Quia si ex zelo iustitiae 
secun<lb break="no" ed="#L" n="94"/>dum scientiam occidit, iam actus exterior non erit 
inordi<lb break="no" ed="#L" n="95"/>natus. Etsi exterior est inordinatus, iam non ex zelo 
iusti<lb break="no" ed="#L" n="96"/>tiae secundum scientiam provenit, sed ex zelo iustitiae
<lb ed="#L" n="97"/>non secundum scientiam: et tunc constat esse peccatum,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e1138">
                  <lb ed="#L" n="98"/>Ad hoc dicitur quod Auctor profert sermonem 
condi<lb break="no" ed="#L" n="99"/>tionalem, ad cuius veritatem neutrius partis veritas 
exigi<lb break="no" ed="#L" n="100"/>tur. Et propterea non oportet sollicitari quomodo possent
<lb ed="#L" n="101"/>actus esse inordinati absque peccato. Exemplorum quoque
<lb ed="#L" n="102"/>quamvis non requiratur veritas, attamen quia etiam exempla
<lb ed="#L" n="103"/>sub disiunctione allata sunt, sufficit pro altera parte 
ve<lb break="no" ed="#L" n="104"/>rificari.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e1156">
                  <lb ed="#L" n="105"/>IV. In eodem articulo quarto dubium est circa illam
<lb ed="#L" n="106"/>propositionem: Si quid culpae est in exterioribus peccatis
<lb ed="#L" n="107"/>quae contra proximum committuntur, totum est ex 
inte<lb break="no" ed="#L" n="108"/>riori odio. Tum quia non omne quod exterius 
commit<lb break="no" ed="#L" n="109"/>titur contra proximum ex odio fit: sed aliquando ex ira,
<lb ed="#L" n="110"/>aliquando ex invidia, aliquando ex luxuria, ut patet de
<lb ed="#L" n="111"/>adulterio, detractione et vindicta. - Tum quia in 
praece<lb break="no" ed="#L" n="112"/>dentibus determinatum fuit quod actus exterior habet 
ma<lb break="no" ed="#L" n="113"/>litiam secundum se, quam magis dat voluntati quam ab
<lb ed="#L" n="114"/>ea accipiat. Mi^
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e1180">
                  <lb ed="#L" n="115"/>Ad hoc dicitur quod, iuxta Apostoli sententiam, omnia
<lb ed="#L" n="116"/>prohibita contra proximum, ut, Nom occides, Non 
adulte<lb break="no" ed="#L" n="117"/>rabis, etc., in hoc uno comprehenduntur, Diliges proximum
<lb ed="#L" n="118"/>tuum. Ac per hoc, in quocumque commisso contra 
pro<lb break="no" ed="#L" n="119"/>ximum contrarium dilectionis eiusdem incurritur: quod
<lb ed="#L" n="120"/>constat esse odium proximi, Ideo omne exterius peccatum
<lb ed="#L" n="121"/>commissum in proximum odium in se proximi claudit, et
<lb ed="#L" n="122"/>ex illo procedit participato in omnibus, etiam in ipsa ira
<lb ed="#L" n="123"/>et invidia, ut inferius clarificabitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e1202">
                  <lb ed="#L" n="124"/>Ad secundum dicitur quod impertinens est obiectio.
<lb ed="#L" n="125"/>Nam alia est quaestio de bonitate et malitia actus 
se<lb break="no" ed="#L" n="126"/>cundum se, et a voluntate finis, etc.: et alia est quaestio
<lb ed="#L" n="127"/>de culpa actus exterioris in proximum secundum se, et ex
<lb ed="#L" n="128"/>odio. Et de illa quaestione satis dictum est. De hac vero
<lb ed="#L" n="129"/>dicitur quod quidquid culpae est ex odio est: quia quidquid 
<lb ed="#L" n="130"/>habet mali ex genere suo, habet ex odio participato in 
ra<lb break="no" ed="#L" n="131"/>tione sui generis. Nisi enim homicidium ex genere suo
<pb ed="#L" n="279"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>clauderet in se odium vitae humanae, non esset malum
<lb ed="#L" n="2"/>moraliter. Unde si occidatur homo a iudice, a quo fit sine
<lb ed="#L" n="3"/>odio vitae humanae, non est homicidium.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e1234">
                  <lb ed="#L" n="4"/>V. In eodem quarto articulo dubium adhuc est quia
<lb ed="#L" n="5"/>Auctor videtur diminutus. Quaerit namque universaliter
<lb ed="#L" n="6"/>an odium proximi sit gravissimum peccatorum quae in 
pro<lb break="no" ed="#L" n="7"/>ximum committuntur: et solvit particulariter quod odium
<lb ed="#L" n="8"/>est gravissimum respectu peccatorum exteriorum quae in
<lb ed="#L" n="9"/>proximum committuntur. Constat enim quod praeter odium
<lb ed="#L" n="10"/>proximi et peccata exteriorum actuum in proximum, sunt
<lb ed="#L" n="11"/>alia peccata in proximum: scilicet. concupiscere uxorem
<lb ed="#L" n="12"/>proximi, concupiscere res illius, invidere proximo, despicere
<lb ed="#L" n="13"/>proximum, etc.-
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e1258">
                  <lb ed="#L" n="14"/>Ad hoc dicitur quod quia ratio difficultatis exigentis
<lb ed="#L" n="15"/>specialem articulum de comparatione odii ad alia 
pec<lb break="no" ed="#L" n="16"/>cata in proximum, fuit actus exterior nocens proximo ; ideo
<lb ed="#L" n="17"/>Auctor ad id in quo difficultas erat aspiciens determinavit,
<lb ed="#L" n="18"/>relinquens pro manifesto quod odium proximi esset peius
<lb ed="#L" n="19"/>ceteris interioribus peccatis in proximum, ex universalitate
<lb ed="#L" n="20"/>obiecti et immensitate rationis illius, Extendit siquidem se
<lb ed="#L" n="21"/>odium contra omne bonum proximi, et absque mensura
<lb ed="#L" n="22"/>in- quodlibet fertur. Cetera autem aut secundum 
quod<lb break="no" ed="#L" n="23"/>dam genus boni, aut sub quadam modificatione in 
proxi<lb break="no" ed="#L" n="24"/>mum insurgunt, ut patet de invidia et aliis allatis: excepta
<lb ed="#L" n="25"/>superbia, quae non computatur inter peccata in 
proxi<lb break="no" ed="#L" n="26"/>mum, quia Deo se opponit. Unde non est diminutio in 
Au<lb break="no" ed="#L" n="27"/>ctore.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e1291">
                  <lb ed="#L" n="28"/>Et scito quod comparatio odii ad alia peccata est 
ac<lb break="no" ed="#L" n="29"/>cipienda proportionaliter: ut scilicet odium vitae proximi
<lb ed="#L" n="30"/>sit peius quam invidia eiusdem vitae, et similiter odium
<lb ed="#L" n="31"/>tis Scis at sit peius quam invidia eiusdem, et sic de
<lb ed="#L" n="32"/>is, Secus autem est respectu diversorum: nam invidia
<lb ed="#L" n="33"/>aternae gratiae longe maius peccatum est quam odium
<lb ed="#L" n="34"/>roximi secundum bona exteriora.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e1309">
                  <lb ed="#L" n="35"/>VI. <ref xml:id="TAcCaj-d1e1448-Rd1e1313">In eodem quarto articulo <name xml:id="TAcCaj-d1e1448-Nd1e1315">Martinus</name>
                  </ref> occurrit, 
ar<lb break="no" ed="#L" n="36"/>guens contra secundam conclusionem, scilicet quod peccata
<lb ed="#L" n="37"/>exteriora, quantum ad nocumentum quod proximo infertur,
<lb ed="#L" n="38"/>peiora sunt quam interius odium; supponendo quod actus
<lb ed="#L" n="39"/>exterior malus non addit malitiam aliquam super 
mali<lb break="no" ed="#L" n="40"/>tia actus interioris. Quod pro nunc probat ex littera hac
<lb ed="#L" n="41"/>dicente: Si quid culpae est in exterioribus peccatis quae
<lb ed="#L" n="42"/>contra proximum committuntur , totum est ex interiori
<lb ed="#L" n="43"/>odio.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e1336">
                  <lb ed="#L" n="44"/>Arguit ergo primo. Nullus actus exterior proximo 
no<lb break="no" ed="#L" n="45"/>civus est odio proximi culpabilior. Ergo non est gravius
<lb ed="#L" n="46"/>peccatum quantum ad nocumentum. - Antecedens 
proba<lb break="no" ed="#L" n="47"/>tur. Quia actus exterior aut habet aliquid culpae quod noti
<lb ed="#L" n="48"/>habet interior; aut nihil. Si nihil, habetur intentum. Si 
ali<lb break="no" ed="#L" n="49"/>quid, aut secundum illud subordinatur actui interiori malo;
<lb ed="#L" n="50"/>vel non. Si non, ergo secundum illud non est culpabilis.
<lb ed="#L" n="51"/>Si sic, ergo in actu interiori est aliquid gravitatis 
correspon<lb break="no" ed="#L" n="52"/>dens illi parti quae dicebatur non haberi ab actu interiori.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e1358">
                  <lb ed="#L" n="53"/>Praeterea, ex nullo communi actibus bonis et malis 
at<lb break="no" ed="#L" n="54"/>tenditur gravitas peccati. Sed nocere proximo est commune
<lb ed="#L" n="55"/>actibus bonis et malis. Ergo ex nocumento proximi non
<lb ed="#L" n="56"/>aggravatur peccatum. - Patet minor: quia etiam iusta 
oc<lb break="no" ed="#L" n="57"/>cisio nocet proximo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e1372">
                  <lb ed="#L" n="58"/>Tertio, quia huiusmodi gravitas aut pensatur ex 
no<lb break="no" ed="#L" n="59"/>cumento quod infertur proximo tantum: et hoc non, quia
<lb ed="#L" n="60"/>tunc occisio sui non esset hac gravitate gravior. Aut ex
<lb ed="#L" n="61"/>nocumento quod infertur sive proximo sive sibi ipsi. Et
<lb ed="#L" n="62"/>tunc vel in hac comparatione comparas actum exteriorem
<lb ed="#L" n="63"/>et interiorem simul ad interiorem tantum: et.sic nihil ad
<lb ed="#L" n="64"/>propositum. Aut comparas actum exteriorem ad 
interio<lb break="no" ed="#L" n="65"/>rem cui subordinatur: et tunc sic actus interior volendi
<lb ed="#L" n="66"/>occidere proximum ex odio magis nocet odienti quam
<lb ed="#L" n="67"/>homicidium proximo noceat. Ergo, quantum est ex parte
<lb ed="#L" n="68"/>nocumenti, actus interior gravior est quam exterior. — 
An<lb break="no" ed="#L" n="69"/>tecedens patet: quia mors spiritualis peior est corporali.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e1401">
                  <lb ed="#L" n="70"/>Deinde arguit tractando auctoritates Augustini et 
Chryso<lb break="no" ed="#L" n="71"/>stomi allatas in littera pro dicta secunda conclusione.
<lb ed="#L" n="72"/>Et primo, contra distinctionem litterae ex auctoritate 
Chry<lb break="no" ed="#L" n="73"/>sostomi. Quanto aliqua sunt maiora in peccato, tanto sunt
<lb ed="#L" n="74"/>magis deordinata et gravioris culpae. Sed secundum 
aucto<lb break="no" ed="#L" n="75"/>ritatem Chrysostomi allatam adulterium et homicidium
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>sunt maiora in peccato quam ira et odium. Ergo sunt maiora
<lb ed="#L" n="77"/>in deordinatione et culpa. Ac per hoc, distinctio litterae
<lb ed="#L" n="78"/>non valet ad auctoritatem hanc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e1425">
                  <lb ed="#L" n="79"/>Secundo, ex auctoritate Augustini, Malum dicitur quia
<lb ed="#L" n="80"/>nocet. Quia licet homicidium plus noceat proximo, odium
<lb ed="#L" n="81"/>tamen plus nocet simpliciter: quia nocumentum illatum
<lb ed="#L" n="82"/>sibi ipsi per odium est maius quam nocumentum illatum
<lb ed="#L" n="83"/>proximo per homicidium.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e1438">
                  <lb ed="#L" n="84"/>VII. Ad haec dicitur, suppositis his quae in praecedenti
<lb ed="#L" n="85"/>Libro dicta sunt, quod suppositum est falsum. Quoniam
<lb ed="#L" n="86"/>actus exterior addit bonitatem vel malitiam actui interiori,
<lb ed="#L" n="87"/>ut etiam Augustinus dicit: actus enim exterior auget 
bo<lb break="no" ed="#L" n="88"/>nitatem vel malitiam actus interioris; ita quod velle 
homi<lb break="no" ed="#L" n="89"/>cidium committere minus malum est quam volendo 
com<lb break="no" ed="#L" n="90"/>mittere homicidium. Ipsa enim executio addit gravitatem,
<lb ed="#L" n="91"/>et, quantum ad propositum spectat, ratione nocumenti 
il<lb break="no" ed="#L" n="92"/>lati proximo ex ipsa executione, quam non infert actus
<lb ed="#L" n="93"/>interior.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e1462">
                  <lb ed="#L" n="94"/>Ad probationem autem ex hac littera, conceditur littera
<lb ed="#L" n="95"/>haec: sed negatur sequela illius suppositi ex hac littera.
<lb ed="#L" n="96"/>Nam ex hoc quod quidquid vitae est in arbore est in 
ra<lb break="no" ed="#L" n="97"/>dice, non sequitur quod arbor nihil vitae aut vitalis 
per<lb break="no" ed="#L" n="98"/>fectionis addat supra radicem: multas enim perfectiones
<lb ed="#L" n="99"/>vitales addit arbor supra radicem, ut patet. Et simile est
<lb ed="#L" n="100"/>in proposito: cum Auctor expresse in littera assimilet 
ra<lb break="no" ed="#L" n="101"/>dici voluntatem interius. Unde cum hoc quod quidquid
<lb ed="#L" n="102"/>culpae est in actu exteriori est ex interiori odio participato
<lb ed="#L" n="103"/>et incluso in actu exteriori, stat quod actus exterior addat
<lb ed="#L" n="104"/>culpabilem gravitatem. Immo ex hoc ipso quod actus 
in<lb break="no" ed="#L" n="105"/>terior progreditur in exteriorem, crescit malitia: sicut ex hoc
<lb ed="#L" n="106"/>quod radix profert plantam, crescit vita,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e1493">
                  <lb ed="#L" n="107"/>VIII. Ad primum autem argumentum, negatur maior,
<lb ed="#L" n="108"/>Ad probationem dicitur quod actus exterior habet aliquid
<lb ed="#L" n="109"/>gravitatis culpabilis quod non habet actus interior solus:
<lb ed="#L" n="110"/>sic enim ad ipsum fit comparatio. Nam si ad actum 
in<lb break="no" ed="#L" n="111"/>teriorem coniunctum exteriori fieret comparatio, diceretur
<lb ed="#L" n="112"/>quod una et aequa est utriusque malitia, per viam 
redun<lb break="no" ed="#L" n="113"/>dantiae hinc et inde, ut in praecedenti Libro patet,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e1512">
                  <lb ed="#L" n="114"/>Et cum arguitur, Aut illud gravitatis quod addit 
exte<lb break="no" ed="#L" n="115"/>rior actus subordinatur interiori, aut non:- respondetur quod
<lb ed="#L" n="116"/>iam digressio fit ab actu interiori solo seu secundum se,
<lb ed="#L" n="117"/>ad ipsummet coniunctum seu ut ratio est exterioris actus;
<lb ed="#L" n="118"/>et propterea egredimur extra propositam comparationem.
<lb ed="#L" n="119"/>Veruntamen, sequendo diversionem argumenti, 
responde<lb break="no" ed="#L" n="120"/>tur quod subordinatur ut executio appetitui. Et cum ex
<lb ed="#L" n="121"/>hoc infertur, Ergo in actu interiori est aliquid gravitatis
<lb ed="#L" n="122"/>correspondens illi parti quam addere dicitur actus exterior:
<lb ed="#L" n="123"/>conceditur, quia, ut dictum est, ex actu exteriori 
dete<lb break="no" ed="#L" n="124"/>rior fit actus interior coniunctus, Sed cum dicitur, Ergo
<lb ed="#L" n="125"/>haec gravitas praeerat in actu interiori: — negatur. Aliud est
<lb ed="#L" n="126"/>enim gravitatem hanc inveniri in actu interiori coniuncto
<lb ed="#L" n="127"/>exteriori, et aliud est inveniri in actu interiori secundum
<lb ed="#L" n="128"/>se: primum est verum, secundum falsum. Et rursus, aliud
<lb ed="#L" n="129"/>est huiusmodi gravitatem in actu interiori coniuncto 
exte<lb break="no" ed="#L" n="130"/>riori inveniri, et aliud est in eodem praeinveniri: primum
<lb ed="#L" n="131"/>est verum, secundum falsum. Et rursus, aliud est 
huius<lb break="no" ed="#L" n="132"/>modi gravitatem oriri radicaliter ex actu interiori, et aliud
<lb ed="#L" n="133"/>est perfectionem et consummationem habere ex illo: nam
<lb ed="#L" n="134"/>primum est verum, secundum falsum. Haec ergo distincte
<lb ed="#L" n="135"/>considera, et solves "obiecta.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e1562">
                  <lb ed="#L" n="136"/>Ad secundum dicitur quod maior modificatione eget.
<lb ed="#L" n="137"/>Nam aliud est loqui de communi bonis et malis actibus
<lb ed="#L" n="138"/>in sua abstractione sumpto: et aliud de eodem contracto
<lb ed="#L" n="139"/>ad consonantiam vel dissonantiam rationi rectae. Nam licet
<lb ed="#L" n="140"/>primo modo non aggravet, secundo tamen modo 
aggra<lb break="no" ed="#L" n="141"/>vat. Et sic est in proposito. Nocere proximo contra rectae
<lb ed="#L" n="142"/>rationis iudicium est non commune bonis et malis 
acti<lb break="no" ed="#L" n="143"/>bus, sed contractum ad malum morale: et ex hoc oportet
<lb ed="#L" n="144"/>peccatum gravari.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e1584">
                  <lb ed="#L" n="145"/>Ad tertium dicitur quod in littera explicatur quod 
neu<lb break="no" ed="#L" n="146"/>tro modo est sermo, sed tertio modo: scilicet ex 
nocu<lb break="no" ed="#L" n="147"/>mento quod infertur ei contra quem peccatur. Sub hoc
<lb ed="#L" n="148"/>enim comprehenditur sive ipse sive alius, non ut ipse vel
<lb ed="#L" n="149"/>alius, sed ut est is contra quem directe seu per se 
pec<lb break="no" ed="#L" n="150"/>catur. Et ex hoc excluditur obiectio apposita de nocumento
<pb ed="#L" n="280"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>propriae mortis spiritualis. Nam huiusmodi nocumentum
<lb ed="#L" n="2"/>non per se intenditur per odientem aut occidentem: sed
<lb ed="#L" n="3"/>malum iliius qui odio habetur aut occiditur, sive ipse sive
<lb ed="#L" n="4"/>alius sit, per se et directe intenditur per odium et 
homi<lb break="no" ed="#L" n="5"/>cidium; contra illum enim peccatur homicidio vel odio
<lb ed="#L" n="6"/>per se et directe. Mors autem spiritualis propria praeter
<lb ed="#L" n="7"/>intentionem incurritur: mallet enim non incurrere illam
<lb ed="#L" n="8"/>odiens aut occidens, qui tamen. directe vult se vel illum
<lb ed="#L" n="9"/>occidere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e1623">
                  <lb ed="#L" n="10"/>Ad obiecta deinde ex auctoritatibus respondetur. Et
<lb ed="#L" n="11"/>quantum ad illud Chrysostomi, negatur maior quoad
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="12"/>deordinationem peccantis. Quod enim maius est in 
pec<lb break="no" ed="#L" n="13"/>cato, non oportet quod sit maius ex parte deordinationis
<lb ed="#L" n="14"/>peccantis: potest enim maius esse in peccato aliunde,
<lb ed="#L" n="15"/>scilicet ex nocumento, ut in littera dicitur. Et sic 
intel<lb break="no" ed="#L" n="16"/>lexit Chrysostomus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e1643">
                  <lb ed="#L" n="17"/>Ad illud ex Augustino iam responsum est: scilicet quod
<lb ed="#L" n="18"/>gravitas peccatorum quoad nocumentum attenditur penes
<lb ed="#L" n="19"/>nocumentum. per se intentum; et non penes id quod 
prae<lb break="no" ed="#L" n="20"/>ter intentionem  peccantis. intervenit. Arguens autem de
<lb ed="#L" n="21"/>tali per accidens nocumento loquitur, quod est commune
<lb ed="#L" n="22"/>omni peccato mortali.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1448-Dd1e1661"><!-- caj-p2p2-q34a5 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1448-Hd1e1664">Articulus 5</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e1666">
                  <cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="87"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e1673">
                  <cb ed="#L" n="g"/>
                  <lb ed="#L" n="88"/>IN articulo quinto eiusdem trigesimaequartae quaestionis
<lb ed="#L" n="89"/>
                  <name xml:id="TAcCaj-d1e1448-Nd1e1681">Martinus</name> occurrit, primo arguens contra rationem 
con<lb break="no" ed="#L" n="90"/>clusionis; deinde solvens eam. Ratio, inquit, multipliciter
<lb ed="#L" n="91"/>deficit. Primo, quia non consonat aliis sancti Thomae 
opi<lb break="no" ed="#L" n="92"/>nionibus. Quoniam cum hoc quod aliquod vitium est 
ma<lb break="no" ed="#L" n="93"/>ximum in gravitate, stat quod sit vitium capitale. Ergo ex
<lb ed="#L" n="94"/>gravitate odii non potest concludi quod odium non est
<lb ed="#L" n="95"/>vitium capitale. — Secundo, quia vitium minus grave aut
<lb ed="#L" n="96"/>potest oriri ex graviori, aut non. Si sic, ergo nulla ratio
<lb ed="#L" n="97"/>cogit quin simul stet odium esse gravissimum et capitale.
<lb ed="#L" n="98"/>Si non, ergo tot et tanta.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e1704">
                  <lb ed="#L" n="99"/>Deinde, solvendo rationem, dicit: <quote xml:id="TAcCaj-d1e1448-Qd1e1708">Concedo quod regu-
<cb ed="#L" n="h"/>
                     <lb ed="#L" n="100"/>lariter ita est quod ab aliquo quod est minus eio
<lb ed="#L" n="101"/>naturam primo receditur. Sed non oportet quod a quolibet
<lb ed="#L" n="102"/>quod est minus secundum naturam primo recedatur quam
<lb ed="#L" n="103"/>perveniatur ad ultimum. Non enim oportet adulterum prius
<lb ed="#L" n="104"/>fuisse fornicarium</quote>.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e1725">
                  <lb ed="#L" n="105"/>Ad horum primum. dicitur quod argumenta illa. non
<lb ed="#L" n="106"/>sunt contra hanc litteram, ut arguens somniavit. Quoniam
<lb ed="#L" n="107"/>Auctor non ex excellentia gravitatis, sed ex ordine -
deie<lb break="no" ed="#L" n="108"/>ctionis naturalium perfectionum  ordinate. se habentium
<lb ed="#L" n="109"/>procedit, et concludit odium non esse vitium capitale, ut
<lb ed="#L" n="110"/>clare patet in littera. Ex hoc namque quod magis 
secun<lb break="no" ed="#L" n="111"/>dum naturam est perfectio dilectionis Dei et proximi quam
<pb ed="#L" n="281"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>aliae perfectiones aliarum virtutum, et primum in 
com<lb break="no" ed="#L" n="2"/>positione est ultimum in destructione, procedit; et infert
<lb ed="#L" n="3"/>quod prior est deiectio aliarum virtutum per alia vitia quam
<lb ed="#L" n="4"/>deiectio dilectionis per vitium odii. Ubi patet quod sive
<lb ed="#L" n="5"/>sit gravius sive non, nihil refert quoad rationem istam. Et
<lb ed="#L" n="6"/>propterea non sunt recitata omnia quae ille somniavit esse
<lb ed="#L" n="7"/>contra hanc rationem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e1763">
                  <lb ed="#L" n="8"/>Ad solutionem rationis dicitur quod ipsa responsio istius
<lb ed="#L" n="9"/>est confirmatio rationis. Quoniam ratio non affertur ad 
<lb ed="#L" n="10"/>ostendendum quod quicumque odit, oportet quod habuerit
<lb ed="#L" n="11"/>omne minus vitium: sed ad ostendendum naturalem 
ordi<lb break="no" ed="#L" n="12"/>nem vitii quod est odium ad alia vitia. Naturalis autem
<lb ed="#L" n="13"/>ordo optime ostenditur per id quod regulariter invenitur.
<lb ed="#L" n="14"/>Et ideo ex illa concessione quod hoc est verum 
regulari<lb break="no" ed="#L" n="15"/>ter, non solvitur, sed confirmatur ratio; quae loquitur de
<lb ed="#L" n="16"/>necessitate naturalis progressus vitiorum secundum se; et 
<lb ed="#L" n="17"/>non de necessitate logica, aut contra libertatem huius 
pec<lb break="no" ed="#L" n="18"/>cantis, qui prius eligere potest posterius quam prius.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e1789">
                  <lb ed="#L" n="19"/>II. In eodem quinto articulo, in responsione ad primum,
<lb ed="#L" n="20"/>
                  <name xml:id="TAcCaj-d1e1448-Nd1e1795">Martinus</name> occurrit contra Auctorem hic, dicens: Ista 
solu<lb break="no" ed="#L" n="21"/>tio non placet mihi: tum, primo, quia secundum 
Aristo<lb break="no" ed="#L" n="22"/>telem, in Praedic., qui vult redirea vitiis ad virtutes, 
pau<lb break="no" ed="#L" n="23"/>latim recedere-debet, et secundum gradus virtutum 
ascen<lb break="no" ed="#L" n="24"/>'dere. — Tum, secundo, quia secundum doctrinam omnium
<lb ed="#L" n="25"/>Sanctorum, in virtutibus primo gradum incipientium, deinde
<lb ed="#L" n="26"/>proficientium, et tertio perfectorum atuingimus -'Tum,
<lb ed="#L" n="27"/>tertio, quia vel loquitur hic Thomas de caritate infusa; vel
<lb ed="#L" n="28"/>acquisita. Si de acquisita, illa non est perfectissima virtus.
<lb ed="#L" n="29"/>Si de infusa, tunc constat quod multae virtutes sine ea
<lb ed="#L" n="30"/>frequenter acquiruntur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e1820">
                  <lb ed="#L" n="31"/>Ad primum horum dicitur quod primum documentum,
<lb ed="#L" n="32"/>"scilicet de recessu a vitio, non est Aristotelis: sed 
oppo<lb break="no" ed="#L" n="33"/>situm potius ab ipso docemur, in II Ethic., ubi non
<lb ed="#L" n="34"/>exemplariter, sed ex proposito docet detentum aliquo vitio
<lb ed="#L" n="35"/>valde elongare se ab illo debere, ita ut in aliud extremum
<lb ed="#L" n="36"/>vitium videatur declinare, quoniam sic veniet ad medium
<lb ed="#L" n="37"/>virtutis, quemadmodum faciunt volentes curvas virgas 
di<lb break="no" ed="#L" n="38"/>rigere, retorquendo prius eas in alteram partem. 
Verun<lb break="no" ed="#L" n="39"/>tamen hoc non est ad propositum. Quoniam ordo 
virtu<lb break="no" ed="#L" n="40"/>tum non attenditur, per se loquendo, secundum recessum
<lb ed="#L" n="41"/>a vitio: non oportet enim virtuosum vitiosum fuisse. Et
<lb ed="#L" n="42"/>propterea prima obiectio nihil dicit contra primitatem 
vir<lb break="no" ed="#L" n="43"/>intis caritatis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e1851">
                  <lb ed="#L" n="44"/>Ad secundum quoque, conceditur totum: sed nihil 
con<lb break="no" ed="#L" n="45"/>tra propositum. Quoniam cum hoc quod caritas est prima
<lb ed="#L" n="46"/>virtutum stat quod primo est caritas incipiens, deinde 
pro<lb break="no" ed="#L" n="47"/>ficiens, et tertio perfecta.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e1862">
                  <lb ed="#L" n="48"/>Ad tertium autem dicitur quod sermo est de caritate
<lb ed="#L" n="49"/>infusa: nam acquisita non est specialis virtus. Et falsum
<lb ed="#L" n="50"/>est aliquam virtutem simpliciter haberi sine caritate infusa:
<lb ed="#L" n="51"/>ut patet ex Augustino et Auctore, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e1873">
                  <lb ed="#L" n="52"/>III. In eodem quinto articulo, in responsione ad 
se<lb break="no" ed="#L" n="53"/>cundum, <name xml:id="TAcCaj-d1e1448-Nd1e1879">Martinus</name> occurrit dicens: <quote xml:id="TAcCaj-d1e1448-Qd1e1881">Haec solutio Thomae,
<lb ed="#L" n="54"/>iudicio meo, non sufficit. Quia, ut patet ex maiore, 
argumen<lb break="no" ed="#L" n="55"/>tum procedit de passionibus malam inclinationem 
habenti<lb break="no" ed="#L" n="56"/>bus. Odium autem mali oppositi bono naturali non 
ha<lb break="no" ed="#L" n="57"/>bet inclinationem malam. Ergo, etc.</quote>
               </p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e1894">
                  <lb ed="#L" n="58"/>Ad hoc dicitur quod falsum assumitur, quod 
argumen<lb break="no" ed="#L" n="59"/>tum procedat de passionibus malam inclinationem 
haben<lb break="no" ed="#L" n="60"/>tibus. Et ex ipso argumento patet oppositum. Quia 
proce<lb break="no" ed="#L" n="61"/>dit ex eo quod amor et odium sunt primae passiones.
<lb ed="#L" n="62"/>Constat autem quod primitas non attribuitur amori ut habet
<lb ed="#L" n="63"/>malam inclinationem, sed absolute, ut est passio amoris.
<lb ed="#L" n="64"/>Unde optime Auctor, distinguendo odium penes diversa
<lb ed="#L" n="65"/>obiecta, solvit ostendendo quali odio convenit primitas et
<lb ed="#L" n="66"/>quali non.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e1916">
                  <lb ed="#L" n="67"/>IV. In eodem articulo quinto, in responsione ad 
ter<lb break="no" ed="#L" n="68"/>tium, Martinus occurrit, dicens quod haec solutio non
<lb ed="#L" n="69"/>sufficit. Quia odium vel est respectu-mali veri; vel 
respe<lb break="no" ed="#L" n="70"/>ctu mali apparentis tantum. Si respectu mali veri, ergo ,
<lb ed="#L" n="71"/>cum vitium morale, de quo maior argumenti assumit,
<lb ed="#L" n="72"/>sit malum verum, sequitur quod argumentum concludit.
<lb ed="#L" n="73"/>Si respectu mali apparentis, tunc sequitur quod per odium
<lb ed="#L" n="74"/>appetitur odito id quod est secundum veritatem bonum,
<lb ed="#L" n="75"/>licet ab. odiente aestimetur malum: quod est falsum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e1938">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>Ad hoc dicitur quod odii vitium procul dubio est 
ve<lb break="no" ed="#L" n="77"/>rum malum moraliter, et est respectu mali apparentis 
qui<lb break="no" ed="#L" n="78"/>dem ut personae odio habitae, veri autem ut concupiti
<lb ed="#L" n="79"/>personae odio habitae. Ita quod sicut amor est respectu
<lb ed="#L" n="80"/>boni ut personae amatae (amatur enim persona ut bona),
<lb ed="#L" n="81"/>et est etiam respectu boni ut concupiti personae amatae
<lb ed="#L" n="82"/>(concupiscit enim amans aliquem bonum illi); ita vitium
<lb ed="#L" n="83"/>quod est odium terminatur ad personam sub ratione mali;
<lb ed="#L" n="84"/>quae tamen in veritate est bona (et propterea respectu
<lb ed="#L" n="85"/>personae odio habitae odium est respectu boni secundum
<lb ed="#L" n="86"/>rem, mali autem secundum apparentiam), et terminatur
<lb ed="#L" n="87"/>ad malum concupitum illi sub ratione mali. Et ideo 
respe<lb break="no" ed="#L" n="88"/>ctu concupiti odium est mali etiam secundum veritatem:
<lb ed="#L" n="89"/>ut patet cum quis proximum odio habet volens illi 
ma<lb break="no" ed="#L" n="90"/>lum mortis. Constat enim. quod odium, ut terminatur ad
<lb ed="#L" n="91"/>proximum, est respectu boni secundum rem, mali aut 
se<lb break="no" ed="#L" n="92"/>cundum aestimationem tantum: ut vero terminatur ad
<lb ed="#L" n="93"/>mortem volitam illi, terminatur ad malum secundum 
ve<lb break="no" ed="#L" n="94"/>ritatem et secundum aestimationem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e1984">
                  <lb ed="#L" n="95"/>Unde patet responsio ad argumentum. Quia cum 
quae<lb break="no" ed="#L" n="96"/>ritur, Vel est respectu mali etc.: respondetur quod 
diversi<lb break="no" ed="#L" n="97"/>mode unum et idem odium est respectu utriusque. Est enim
<lb ed="#L" n="98"/>respectu veri mali ut concupiti: et propterea non 
sequi<lb break="no" ed="#L" n="99"/>tur quod argumentum concludit. Et est respectu boni,
<lb ed="#L" n="100"/>aestimati tamen mali, ut personae odio habitae: et 
pro<lb break="no" ed="#L" n="101"/>pterea non sequitur quod odio appetatur verum bonum,
<lb ed="#L" n="102"/>ut patet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e2004">
                  <lb ed="#L" n="103"/>V. In articulis quinto et sexto eiusdem quaestionis 
tri<lb break="no" ed="#L" n="104"/>gesimaequartae dubium occurrit, quia doctrina Auctoris 
vi<lb break="no" ed="#L" n="105"/>detur contraria dictis. Iam enim dictum est et quod odium
<lb ed="#L" n="106"/>Dei participatur in omni peccato mortali, et quod odium
<lb ed="#L" n="107"/>proximi participatur in peccato in proximum: immo ipse
<lb ed="#L" n="108"/>Auctor dixit in praecedenti articulo quod quidquid culpae
<lb ed="#L" n="109"/>est in exterioribus peccatis in proximum, totum est ex 
in<lb break="no" ed="#L" n="110"/>teriori odio. Modo vero dicitur quod nec odium proximi
<lb ed="#L" n="111"/>nec Dei est primum, sed ultimum potius peccatum. 
Quo<lb break="no" ed="#L" n="112"/>modo stant haec simul? Constat enim quod participatum
<lb ed="#L" n="113"/>aliquid posterius est seipso secundum se: ignis enim prius
<lb ed="#L" n="114"/>est ignitis, et aqua madefactis, et sic de aliis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e2033">
                  <lb ed="#L" n="115"/>Ad hoc dicitur quod odium Dei vel proximi sumi 
po<lb break="no" ed="#L" n="116"/>test dupliciter. Uno modo, proprie, ut est speciale 
pecca<lb break="no" ed="#L" n="117"/>tum: et sic non clauditur in ceteris peccatis odium Dei,
<lb ed="#L" n="118"/>nec in omnibus peccatis contra proximum odium proximi.
<lb ed="#L" n="119"/>Et sic est sermo Auctoris de odio Dei et proximi, cum
<lb ed="#L" n="120"/>negat habere rationem prioris peccati. Alio modo, 
com<lb break="no" ed="#L" n="121"/>muniter pro odiosa voluntate: prout scilicet omnis 
refuta<lb break="no" ed="#L" n="122"/>tio boni, quomodolibet fiat, odii rationem videtur habere.
<lb ed="#L" n="123"/>Occidens namque hominem ex ira, pro quanto in ira illa
<lb ed="#L" n="124"/>clauditur nolle vitam illius, odium illius dici potest: proprie
<lb ed="#L" n="125"/>tamen odium non est, quia non est ibi nolle vitam illius
<lb ed="#L" n="126"/>absolute, sed specificatum in velle vindictam. Et hoc modo
<lb ed="#L" n="127"/>odium Dei in quolibet mortali, et odium proximi in 
quoli<lb break="no" ed="#L" n="128"/>bet contra proximum clauditur. Et communicatio 
vocabu<lb break="no" ed="#L" n="129"/>lorum, simul cum penuria propriorum, facere videtur in
<lb ed="#L" n="130"/>hac re obscuritatem. Et scias quod proportio odiosae 
vo<lb break="no" ed="#L" n="131"/>luntatis ad odium proprie videtur esse sicut proportio 
fe<lb break="no" ed="#L" n="132"/>brilis aegritudinis ad mortem: ut sicut nonnulla mors est
<lb ed="#L" n="133"/>et mortis participatio aegritudo quaelibet febrilis, ita 
quod<lb break="no" ed="#L" n="134"/>libet in proximum nonnullum odium proximi, et quodlibet
<lb ed="#L" n="135"/>mortale nonnulla refutatio divini boni est. Et sicut mors
<lb ed="#L" n="136"/>maius malum est quam quaecumque febris, ita odium Dei
<lb ed="#L" n="137"/>simpliciter, et proximi in suo ordine, ut dictum est, 
pes<lb break="no" ed="#L" n="138"/>simum est. Et secundum hoc, cum dixit Auctor in ;
prae<lb break="no" ed="#L" n="139"/>cedenti articulo quod ex odio procedit interiori etc., odii
<lb ed="#L" n="140"/>nomen communiter accepit pro odiosa voluntate. Nec obstat
<lb ed="#L" n="141"/>quod de odio ut speciale vitium est, tractavit; quia ex illa
<lb ed="#L" n="142"/>ratione habet intentum. Quoniam si omne peccatum 
exte<lb break="no" ed="#L" n="143"/>rius in proximum totam culpam habet ex odiosa 
volun<lb break="no" ed="#L" n="144"/>tate, quae odium interpretative est; consequens manifeste
<lb ed="#L" n="145"/>est quod odium proprie maxime culpae rationem habet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e2104">
                  <lb ed="#L" n="146"/>Potes autem aliter eandem sententiam dicere: quod
<lb ed="#L" n="147"/>odium, sicut et superbia, contemptus Dei et huiusmodi,
<lb ed="#L" n="148"/>potest dupliciter sumi. Primo, secundum affectum: et sic
<lb ed="#L" n="149"/>est speciale vitium, et habet rationem ultimi. Alio modo,
<lb ed="#L" n="150"/>secundum effectum: et sic clauditur, ut dictum est, in omni
<pb ed="#L" n="282"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>peccato, et est causa peccati. Etsi novitii non intelligunt
<lb ed="#L" n="2"/>differentiam. hanc, advertant quod, cum affectus odii sit
<lb ed="#L" n="3"/>velle malum, effectus eiusdem est quocumque actu ma-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="4"/>lum appetere, cogitare, facere: sicut affectus inobedientiae
<lb ed="#L" n="5"/>est contemnere praeceptum, effectus autem est 
quomodoli<lb break="no" ed="#L" n="6"/>bet non servare praeceptum, et sic de aliis.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1448-Dd1e2138"><!-- caj-p2p2-q34a6 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1448-Hd1e2141">Articulus 6</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e2143">
                  <cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="87"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e2150">
                  <cb ed="#L" n="g"/>
                  <lb ed="#L" n="88"/>IN articulo sexto dubium occurrit, quoniam contextus 
lit<lb break="no" ed="#L" n="89"/>terae dissonus videtur. Fundatur siquidem primo ortus
<lb ed="#L" n="90"/>odii super fuga tristitiae. Deinde infertur quod odium oritur
<lb ed="#L" n="91"/>ex praesentia tristitiae, quae est invidia: cum debuisset
<lb ed="#L" n="92"/>consequenter inferri quod ex fuga tristitiae nasceretur.
<lb ed="#L" n="93"/>Ad hoc dicitur quod contextus litterae formalis, subtilis
<lb ed="#L" n="94"/>ac optime consonus est. Cum enim peccatum odii, de quo
<lb ed="#L" n="95"/>est sermo, sit essentialiter actus refutans bonum quod vere
<lb ed="#L" n="96"/>est bonum; et bonum ut sic non sit refutabile: oportet
<lb ed="#L" n="97"/>ad hoc ut actus refutationis. respectu boni inveniatur, quod
<lb ed="#L" n="98"/>bonum induat rationem alicuius refutabilis, ut sic actus
<cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="99"/>odii, tendens in illam rationem, penetret ad bonum 
vesti<lb break="no" ed="#L" n="100"/>tum illa ratione. Et quia odium tale, scilicet vere boni, est
<lb ed="#L" n="101"/>valde alienum a naturali; consequens est ut ratio qua fit
<lb ed="#L" n="102"/>refutabile sit de eorum ordine quae valde refutantur a 
na<lb break="no" ed="#L" n="103"/>tura, ut sic valde exosa vestis reddat exosum vestitum, quod
<lb ed="#L" n="104"/>nudum esset multum amabile. Talis autem ratio est ratio
<lb ed="#L" n="105"/>peior ratione contristantis; quam constat esse malam,
<lb ed="#L" n="106"/>quia contristans tristitiam ingerit,quam naturaliter multum
<lb ed="#L" n="107"/>fugimus. Obiectum igitur odii, scilicet vere bonum, ad hoc
<lb ed="#L" n="108"/>ut odii obiectum sit, rationem tristis induit prius, ut sic,
<lb ed="#L" n="109"/>deteriorando, induat rationem mali absolute, et sic magis
<pb ed="#L" n="283"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>refutabilis rationem habet. Quod autem bonum alterius 
in<lb break="no" ed="#L" n="2"/>duat rationem contristantis me, non habet inquantum est,
<lb ed="#L" n="3"/>bonum; sed habet inquantum est obiectum tristitiae. meae
<lb ed="#L" n="4"/>quae est invidia, Et sic odium ex parte obiecti directe oritur
<lb ed="#L" n="5"/>ex invidia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e2220">
                  <lb ed="#L" n="6"/>Ambiguitas autem contextus ex mala applicatione litterae
<lb ed="#L" n="7"/>oritur. Nam odium potest considerari dupliciter. Primo,
<lb ed="#L" n="8"/>distinguendo ea quae in odio inveniuntur, et comparando
<lb ed="#L" n="9"/>ea ad invicem. Inveniuntur enim in peccato odii duo. Primo,
<lb ed="#L" n="10"/>terminatio ad bonum quod vere est bonum: et ex hoc habet
<lb ed="#L" n="11"/>rationem peccati et alieni a natura. Secundo, terminatio ad
<lb ed="#L" n="12"/>rationem qua illud bonum offertur ut malum (quoniam
<lb ed="#L" n="13"/>actus odii refutatio est, quae respectu mali ut sic est):
<lb ed="#L" n="14"/>et ex hoc habet rationem quasi excusabilis et eligibilis,
<lb ed="#L" n="15"/>utpote refutatio mali naturaliter fugibilis. Et comparando
<lb ed="#L" n="16"/>haec duo inter se, quia, ut dictum est, ratio tristis est 
causa<lb break="no" ed="#L" n="17"/>liter illa ratio mali inducens odii obiectum, optime dicitur
<lb ed="#L" n="18"/>quod primum oritur ex secundo, quod refutatio boni oritur
<lb ed="#L" n="19"/>ex refutatione tristis, quod odium boni oritur ex fuga 
tri<lb break="no" ed="#L" n="20"/>stitiae. Si autem consideretur totum ipsum odii vitium, sic
<lb ed="#L" n="21"/>dicimus quod causatur ex electa tristitia praecedente, quae
<lb ed="#L" n="22"/>est invidia generans ipsi odio proprium obiectum: 
invi<lb break="no" ed="#L" n="23"/>dendo enim fit bonum alterius contristans nos, et ex hoc
<lb ed="#L" n="24"/>crescit in odiosum nobis. Unde contextus litterae consonus
<lb ed="#L" n="25"/>est, primo distinguens intrinseca odii et comparans inter
<lb ed="#L" n="26"/>se; secundo reddens radicem unde illa proveniunt, scilicet
<lb ed="#L" n="27"/>electam tristitiam boni.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e2270">
                  <lb ed="#L" n="28"/>II. Potest et brevius et subtilius dici quod fuga tristitiae
<lb ed="#L" n="29"/>in littera proposita non importat actum appetitus 
ratio<lb break="no" ed="#L" n="30"/>nalis; sed naturalem abominationem appetitus naturalis
<lb ed="#L" n="31"/>respectu tristitiae, secundum quam etiam electa et praesens
<lb ed="#L" n="32"/>tristitia fugitur, utpote naturali appetitui contraria. Et quia
<lb ed="#L" n="33"/>naturalis huiusmodi fuga est causa dicti augmenti, scilicet
<lb ed="#L" n="34"/>quod triste crescat in malum absolute, quod significat 
odi<lb break="no" ed="#L" n="35"/>bile; et tanto citius et vehementius quanto saepius et 
in<lb break="no" ed="#L" n="36"/>tensius actualis tristitia repetitur: ideo Auctor primo fugam
<lb ed="#L" n="37"/>naturalem tristitiae ut causam posuit, et inde ad effectum
<lb ed="#L" n="38"/>processit quem ex illa causa praesens tristitia producit. Non
<lb ed="#L" n="39"/>ergo fugam tristitiae contra illius praesentiam distinxit: sed
<lb ed="#L" n="40"/>naturalem fugam simul stantem cum actuali praesentia 
tri<lb break="no" ed="#L" n="41"/>stitiae pro causa assignavit quare invidia ex parte obiecti
<lb ed="#L" n="42"/>parit odium. Et in littera declaratur, quia sicut delectans 
<lb ed="#L" n="43"/>parit seipsum amabile ex naturali appetitu ad delectationem,
<lb ed="#L" n="44"/>ita contristans parit seipsum odibile ex naturali fuga tristitiae.
<lb ed="#L" n="45"/>Delectabile enim parit rationem boni absolute, et triste parit
<lb ed="#L" n="46"/>rationem mali absolute: ac per hoc, illud amabile, hoc
<lb ed="#L" n="47"/>odibile generat.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e2317">
                  <lb ed="#L" n="48"/>III. In eodem articulo adverte, ex II Physic., quod
<lb ed="#L" n="49"/>naturale non dicitur uno modo. Et propterea cum audis
<lb ed="#L" n="50"/>dilectionem boni alterius esse naturalem, intellige sane, hoc
<lb ed="#L" n="51"/>est, secundum naturam: sic enim omnes virtutes sunt 
na<lb break="no" ed="#L" n="52"/>turales et omnia vitia contra naturam. Est tamen in his
<lb ed="#L" n="53"/>latitudo magna: et propterea aliquid magis et aliquid 
ma<lb break="no" ed="#L" n="54"/>xime dicitur secundum naturam et contra naturam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e2335">
                  <lb ed="#L" n="55"/>IV. In eodem articulo sexto, in responsione ad ultimum,
<lb ed="#L" n="56"/>dubium occurrit, an peccatum odii sit unius tantum, aut
<lb ed="#L" n="57"/>plurium specierum. Et est ratio dubii tum quia dilectio
<lb ed="#L" n="58"/>caritatis, cui directe contrariatur odium, est unius tantum
<lb ed="#L" n="59"/>speciei: uni autem unum tantum est contrarium, ut patet
<lb ed="#L" n="60"/>X Metaphys. — 'Tum quia peccata non distinguuntur
<lb ed="#L" n="61"/>specie penes materialem, sed penes formalem diversitatem
<lb ed="#L" n="62"/>obiecti. Constat autem quod sicut omnia mala ut 
con<lb break="no" ed="#L" n="63"/>veniunt in ratione vindictae spectant ad unum irae vitium;
<lb ed="#L" n="64"/>ita omnia mala ut conveniunt in ratione mali absolute
<lb ed="#L" n="65"/>spectant ad vitium odii. Et sic, licet mala materialiter 
di<lb break="no" ed="#L" n="66"/>versificentur, ratio tamen formalis indivisa manet: ac per
<lb ed="#L" n="67"/>hoc, peccatum eiusdem est speciei. - Et confirmatur. Quia
<lb ed="#L" n="68"/>si peccatum odii et irae diversificatur secundum speciem
<lb ed="#L" n="69"/>ex diversitate malorum, sequitur quod eaedem erunt 
diffe<lb break="no" ed="#L" n="70"/>rentiae diversorum generum et non subalternatim | 
posito<lb break="no" ed="#L" n="71"/>rum: contra doctrinam Philosophi, in Antepraedicamentis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e2374">
                  <lb ed="#L" n="72"/>Ex altera autem parte est quia appetens ex ira occidere 
<lb ed="#L" n="73"/>hominem differt specie ab appetente ex ira rapere tantum 
<lb ed="#L" n="74"/>bona, sicut homicida a raptore. Et eadem ratione, volens
<lb ed="#L" n="75"/>ex odio occisionem alicuius, et volens ex odio violenter
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>auferri alicui bona, differt sicut homicidium a rapina. —
<lb ed="#L" n="77"/>Et confirmatur. Quia nisi sic esset, odium Dei et odium
<lb ed="#L" n="78"/>proximi essent eiusdem speciei: quod nefas est dicere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e2394">
                  <lb ed="#L" n="79"/>V. Ad hoc dicitur quod odium cum dupliciter sumatur,
<lb ed="#L" n="80"/>pro passione concupiscibilis et pro vitio; et praesens 
du<lb break="no" ed="#L" n="81"/>bium sit de vitio odii secundum morales species: manifeste
<lb ed="#L" n="82"/>patet quod odium Dei et proximi differunt specie secundum
<lb ed="#L" n="83"/>genericam differentiam peccati in Deum et in proximum.
<lb ed="#L" n="84"/>Sed de odio proximi, quo ipsi proximo malum volumus,
<lb ed="#L" n="85"/>difficultatem facit diversitas formalis malorum quae proximo
<lb ed="#L" n="86"/>ab odiente desiderantur: puta mors, paupertas, infamia, etc.
<lb ed="#L" n="87"/>Oportet namque trium horum unum fateri, scilicet: vel quod
<lb ed="#L" n="88"/>odiens desiderans tot diversa mala unius tantum speciei
<lb ed="#L" n="89"/>peccatum committat; - aut quod odium distinguatur 
spe<lb break="no" ed="#L" n="90"/>cie secundum formalem diversitatem huiusmodi malorum;
<lb ed="#L" n="91"/>aut quod haec desideria sint quidem diversarum 
spe<lb break="no" ed="#L" n="92"/>cierum, sed non odii, sed imperatarum ab odio; et tunc
<lb ed="#L" n="93"/>oportet illis assignare species suas.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e2429">
                  <lb ed="#L" n="94"/>Primum horum non potest sustineri. Quia cum velle
<lb ed="#L" n="95"/>et facere aliquid sint eiusdem speciei, sicut ex odio faciens
<lb ed="#L" n="96"/>rapinam vel homicidium peccat diversis speciebus, ita ex
<lb ed="#L" n="97"/>odio desiderans seu volens ista peccat secundum diversas
<lb ed="#L" n="98"/>species. - Et confirmatur hoc per simile, eadem ratione,
<lb ed="#L" n="99"/>in irae vitio. Constat enim ex ira vindictam homicidii vel
<lb ed="#L" n="100"/>rapinae tam velle quam facere in distincta specie mala 
in<lb break="no" ed="#L" n="101"/>cidere. Et similiter in vitio maledictionis: unde inferius in
<lb ed="#L" n="102"/>qu. xxvi, art. 4, ad 2, Auctor dicit: Si ille qui maledicit
<lb ed="#L" n="103"/>velit malum occisionis alterius, desiderio non differt ab
<lb ed="#L" n="104"/>homicida: differt tamen inquantum actus exterior aliquid
<lb ed="#L" n="105"/>adiicit voluntati.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e2458">
                  <lb ed="#L" n="106"/>Secundum autem repugnat doctrinae Auctoris superius
<lb ed="#L" n="107"/>in qu. xxxi, art. 4, ad 2, dum dicit quod omnia nocumenta
<lb ed="#L" n="108"/>inquantum considerantur secundum communem rationem
<lb ed="#L" n="109"/>mali, reducuntur ad odium: prout autem considerantur
<lb ed="#L" n="110"/>secundum aliquas speciales rationes mali, ad aliqua 
spe<lb break="no" ed="#L" n="111"/>cialia vitia. Ex hoc enim patet quod odii in proximum
<lb ed="#L" n="112"/>species unitatem habet ex ipsa ratione mali, quia scilicet
<lb ed="#L" n="113"/>vult malum proximo: alia autem vitia specialia sunt quae
<lb ed="#L" n="114"/>volunt proximo malum tale ut sic, puta mortis, infamiae,
<lb ed="#L" n="115"/>rapinae et similium.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e2483">
                  <lb ed="#L" n="116"/>Tertium autem rationi consentaneum est: ut scilicet 
vi<lb break="no" ed="#L" n="117"/>tium odii imperet actibus interioris desiderii respectu talium
<lb ed="#L" n="118"/>malorum, sicut imperat quandoque actus exteriores respectu
<lb ed="#L" n="119"/>eorundem malorum. Ita quod sicut aliquis ex odio 
detra<lb break="no" ed="#L" n="120"/>hit vel contumeliatur vel occidit vel rapit, vel aliquid 
hu<lb break="no" ed="#L" n="121"/>iusmodi facit; ita aliquis ex odio desiderat proximi 
in<lb break="no" ed="#L" n="122"/>famiam vel dehonorationem vel mortem vel perditionem
<lb ed="#L" n="123"/>bonorum, etc. Et sicut odium cum opere unum constituit
<lb ed="#L" n="124"/>peccatum multarum deformitatum, ita et odium cum 
de<lb break="no" ed="#L" n="125"/>siderio talis mali unum constituit plurium deformitatum
<lb ed="#L" n="126"/>peccatum. - Ut scias autem assignare unicuique desiderio
<lb ed="#L" n="127"/>suam speciem, non vageris per novas species vitiorum ,
<lb ed="#L" n="128"/>sed memento illius regulae: Eiusdem virtutis vel vitii est
<lb ed="#L" n="129"/>velle aliquid et facere illud. Et ratio est quia actus exterior
<lb ed="#L" n="130"/>et interior respectu eiusdem obiecti non requirunt diversas
<lb ed="#L" n="131"/>virtutes aut.vitia. Et propterea ad illud vitium spectat velle
<lb ed="#L" n="132"/>mortem ad quod spectat facere mortem, quod constat esse
<lb ed="#L" n="133"/>homicidium; et similiter ad illud velle infamiam ad quod
<lb ed="#L" n="134"/>spectat facere eandem, quod constat esse detractionem; et
<lb ed="#L" n="135"/>sic de aliis. Et idem est iudicium de desideriis iratorum
<lb ed="#L" n="136"/>et maledicorum, - Et ex his patet responsio ad obiecta.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e2531">
                  <lb ed="#L" n="137"/>VI. Sed restat unum novitiorum dubium, quo pacto
<lb ed="#L" n="138"/>odium proximi est speciale vitium, si eius obiectum est ratio
<lb ed="#L" n="139"/>mali proximi, et nullum malum speciale: cum genus non
<lb ed="#L" n="140"/>sit praeter suas species; nec possit inveniri odium proximi
<lb ed="#L" n="141"/>separatum ab aliis vitiis, quia quicumque desiderat malum
<lb ed="#L" n="142"/>alicui desiderat ei aliquod malum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e2547">
                  <lb ed="#L" n="143"/>Sed hoc facile solvitur discernendo inter actum animae
<lb ed="#L" n="144"/>et rationem obiectivam in communi. Quamvis namque 
re<lb break="no" ed="#L" n="145"/>periri non possit in rerum natura ratio generis praeter suas
<lb ed="#L" n="146"/>species, potest tamen inveniri in rerum natura actus animae
<lb ed="#L" n="147"/>terminatus ad rationem generis et non terminatus ad aliquam
<lb ed="#L" n="148"/>speciem: ut patet in intellectu cum intelligitur animal in
<lb ed="#L" n="149"/>communi. Et similiter est in voluntate, quae tendit in
<lb ed="#L" n="150"/>bonum vel malum intellectum: potest siquidem terminare
<pb ed="#L" n="284"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>actum suum ad rationem communem, non terminando
<lb ed="#L" n="2"/>eundem ad speciales. Et hoc modo voluntas vult malum
<lb ed="#L" n="3"/>alicui. - Nec est verum quod non possit separatum hoc
<lb ed="#L" n="4"/>vitium ab aliis inveniri. Cum enim quis proximo suo 
de<lb break="no" ed="#L" n="5"/>siderat ut habeat malum, vel cum desiderat ut habeat omne
<lb ed="#L" n="6"/>malum, non descendendo ad tale vel tale, solo odii peccato
<lb ed="#L" n="7"/>inquinatur, ut patet ex supra allegatis. Constat autem
<lb ed="#L" n="8"/>haec posse accidere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e2589">
                  <lb ed="#L" n="9"/>VII. In eodem articulo sexto, in responsione ad ultimum,
<lb ed="#L" n="10"/>
                  <name xml:id="TAcCaj-d1e1448-Nd1e2595">Martinus</name> occurrit contra illud: Ex invidia generatur
<lb ed="#L" n="11"/>odium formaliter secundum rationem obiecti, ex ira autem
<lb ed="#L" n="12"/>dispositive tantum. Non placet, inquit, mihi. Quia 
secun<lb break="no" ed="#L" n="13"/>dum ipsum, malum alterius absolute est obiectum odii.
<lb ed="#L" n="14"/>Sed invidus et iratus conveniunt in hoc quod uterque
<lb ed="#L" n="15"/>appetit malum alterius in ordine ad aliud: invidus 
qui<lb break="no" ed="#L" n="16"/>dem in ordine ad suam gloriam vel excellentiam, iratus
<lb ed="#L" n="17"/>autem in ordine ad vindictam. Non ergo inde oritur 
for<lb break="no" ed="#L" n="18"/>maliter ex parte obiecti et hinc non: sed par est de 
utro<lb break="no" ed="#L" n="19"/>que ratio.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e2618">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="20"/>Ad hoc dicitur quod inter iram et invidiam est manifesta
<lb ed="#L" n="21"/>differentia quoad duo in proposito. Primo, quod ira 
re<lb break="no" ed="#L" n="22"/>spicit malum non ut malum, sed ut iustum. Invidia autem:
<lb ed="#L" n="23"/>respicit bonum ut malum: et hinc fit quod ex obiecto
<lb ed="#L" n="24"/>formali affinis sit odio, quod est de bono ut malo. Unde
<lb ed="#L" n="25"/>est eadem ratio, ut patet. - Secundo, quod obiectum invidiae
<lb ed="#L" n="26"/>est contristans, eo quod ipsa est essentialiter tristitia: 
obie<lb break="no" ed="#L" n="27"/>ctum autem irati, quamvis supponat contristans, non tamen
<lb ed="#L" n="28"/>est contristans ut sic, cum ira non sit tristitia formaliter.
<lb ed="#L" n="29"/>Et hinc in littera ponitur odium oriri ex invidia, quia
<lb ed="#L" n="30"/>contristans, ut sic, parit odibile: sicut delectans, ut sic,
<lb ed="#L" n="31"/>parit amabile.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1448-d1e2649">
                  <lb ed="#L" n="32"/>Ex ira igitur et invidia pro quanto sunt mali contracti,
<lb ed="#L" n="33"/>nascitur dispositive odium ex parte subiecti: quamvis magis
<lb ed="#L" n="34"/>ex invidia, propter propinquitatem rationum formalium
<lb ed="#L" n="35"/>obiecti; quia tam invidia quam odium est respectu mali
<lb ed="#L" n="36"/>formaliter. Sed ex invidia pro quanto est formaliter 
re<lb break="no" ed="#L" n="37"/>spectu contristantis, nascitur ex parte obiecti formaliter
<lb ed="#L" n="38"/>odium: quia contristans, ut sic, parit odibile.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>