<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 124</title>
        <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 124</title>
          <date when="2024-12-12">December 11, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-cnLx10">Rome, 1899, Vol. 10</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-12-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="28"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="TAcCaj-d1e1913"><!-- TAcCajp2p2-q124 -->
        <head xml:id="TAcCaj-d1e1913-Hd1e101">Quaestio 124</head>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e1913-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q124a1 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e1913-Hd1e106">Articulus 1</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e108">
            <pb ed="#L" n="28"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1" type="fixed=28"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e117">
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="2"/>IN articulo primo quaestionis centesimaevigesimaequartae,
            <lb ed="#L" n="3"/>presen quod, cum in littera dicitur quod bonum rationis
            <lb ed="#L" n="4"/>consistit in veritate sicut in proprio obiecto, et in iustitia
            <lb ed="#L" n="5"/>sicut in proprio effectu, per bonum rationis non intelligas
            <lb ed="#L" n="6"/>solum bonum rationis practicae, quod prudentia ponit: sed
            <lb ed="#L" n="7"/>etiam bonum rationis speculativae, quod fides infusa ponit.
            <lb ed="#L" n="8"/>Et similiter per iustitiam non intelligas solum iustitiae 
            vir<lb break="no" ed="#L" n="9"/>tutem distinctam contra alias: sed universaliter bonum
            <lb ed="#L" n="10"/>partis appetitivae, quae iustitia vocatur quae est per fidem
            <lb ed="#L" n="11"/>Iesu Christi . Ita quod per haec duo comprehensum est
            <lb ed="#L" n="12"/>bonum virtutum omnium theologicalium et moralium, tam
            <lb ed="#L" n="13"/>acquisitarum quam infusarum. Bonum namque appetitus
            <lb ed="#L" n="14"/>a bono rationis derivari necesse est, et esse proprium 
            il<lb break="no" ed="#L" n="15"/>lius effectum: eo modo quo ea quae in ratione sunt, 
            cau<lb break="no" ed="#L" n="16"/>sant ea quae appetitus sunt.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e154">
            <lb ed="#L" n="17"/>II. In eodem primo articulo, in responsione ad primum,
            <lb ed="#L" n="18"/>adverte quod martyrium Innocentum, apud Auctorem, ita
            <lb ed="#L" n="19"/>est meritorium caelestis palmae sicut baptismus 
            parvulo<lb break="no" ed="#L" n="20"/>rum est meritorium vitae aeternae. Nam sicut parvuli 
            ra<lb break="no" ed="#L" n="21"/>tione baptismi merentur praemium vitae aetetnae, non ex 
            <lb ed="#L" n="22"/>aliquo proprio merito, sed merito lesu Christi eis per 
            ba<lb break="no" ed="#L" n="23"/>ptismum communicato; ita Innocentibus, et similiter 
            qui<lb break="no" ed="#L" n="24"/>busdam infantibus pro Christo occisis etiam in matris
            <lb ed="#L" n="25"/>utero, effusio sanguinis est meritoria aeternae palmae non
            <lb ed="#L" n="26"/>proprio merito, sed merito passionis Christi eis 
            commu<lb break="no" ed="#L" n="27"/>nicato per baptismum sanguinis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e180">
            <lb ed="#L" n="28"/>Et haec sint dicta propter Martinum, in dicto de 
            Forti<lb break="no" ed="#L" n="29"/>tudine tractatu, de Martyrio qu. 1 , oppositum sensum ex
            <lb ed="#L" n="30"/>his litterae verbis assumentem. Auctor namque expresse
            <lb ed="#L" n="31"/>ponit martyrii Christi meritum in Innocentibus, et non
            <lb ed="#L" n="32"/>solum praemium gloriae. Nec ex speciali privilegio dicit
            <lb ed="#L" n="33"/>hoc competere Innocentibus. Et constat quod eadem est
            <lb ed="#L" n="34"/>ratio de omnibus infantibus propter Christum occisis, puta
            <lb ed="#L" n="35"/>quia sunt Christianorum filii: nam Christianitas est quae
            <lb ed="#L" n="36"/>mortis causa est; mortui autem ratione Christianitatis 
            mar<lb break="no" ed="#L" n="37"/>tyres sunt, ut infra  patebit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e205">
            <lb ed="#L" n="38"/>III. In eodem primo articulo, in responsione ad 
            secun<lb break="no" ed="#L" n="39"/>dum, Martinus, in eadem quaestione , occurrit, contra 
            Au<lb break="no" ed="#L" n="40"/>ctoris solutionem directe arguens, dicendo quod cum hac
            <lb ed="#L" n="41"/>solutione adhuc stat vis rationis: quia si occiderunt se,
            <lb ed="#L" n="42"/>actum illicitum, et non martyrii, habuerunt. Unde et aliter
            <lb ed="#L" n="43"/>respondet dupliciter. Primo, quod non occiderunt ex 
            in<lb break="no" ed="#L" n="44"/>tentione: quia licet actum committerent unde sequebatur
            <lb ed="#L" n="45"/>mors earum, non tamen intendebant per hoc mori, sed
            <lb ed="#L" n="46"/>servare pudicitiam.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e227">
            <lb ed="#L" n="47"/>Secundo, quod ignorantia iuris, adiuta ex fervore 
            pu<lb break="no" ed="#L" n="48"/>dicitiae, excusavit eas ne hoc imputaretur eis ad 
            demeri<lb break="no" ed="#L" n="49"/>tum quod alias fuit peccatum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e236">
            <lb ed="#L" n="50"/>Sed haec Martini dicta facile ostenduntur a veritate
            <lb ed="#L" n="51"/>aliena. Quoniam sola Auctoris solutio satisfacit argumento,
            <lb ed="#L" n="52"/>tendens ad hoc quod ex speciali divino instinctu mulieres
            <lb ed="#L" n="53"/>illae se occiderunt, ita quod martyres seipsas facerent 
            di<lb break="no" ed="#L" n="54"/>vina auctoritate, Excusationes siquidem ambae allatae a
            <lb ed="#L" n="55"/>Martino falsae atque perniciosae sunt, tam ex parte 
            volun<lb break="no" ed="#L" n="56"/>tatis quam ex parte intellectus. Siquidem ex parte igno-
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="57"/>rantiae errat, quia ignorantia iuris naturalis contra 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="58"/>cepta priora praeceptis decalogi nullum excusat. Constat
            <lb ed="#L" n="59"/>autem quod non occidere seipsum est prius praeceptum
            <lb ed="#L" n="60"/>quam Non occides, quod est praeceptum decalogi: sicut
            <lb ed="#L" n="61"/>amor suimet prior et naturalior est quam amor alterius.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e267">
            <lb ed="#L" n="62"/>Prima autem, ex parte intentionis, implicat, sicut 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="63"/>testatio contra factum. Ridiculum, immo fatuum est 
            ali<lb break="no" ed="#L" n="64"/>quem suspendere se lethaliter et non intendere mori; aut
            <lb ed="#L" n="65"/>percutere se in corde, etc., ad mortem, et non intendere
            <lb ed="#L" n="66"/>mori; et similiter proiicere se in ignem aut fluvium aut
            <lb ed="#L" n="67"/>mare, et non intendere submergi aut comburi: nisi quis
            <lb ed="#L" n="68"/>usque adeo desipiat ut dicat id solum esse ex intentione
            <lb ed="#L" n="69"/>quod est principaliter intentum, et propterea secundario
            <lb ed="#L" n="70"/>volita non imputari. Nam sic ludas excusatur, qui non
            <lb ed="#L" n="71"/>propter mori se suspendit, sed ut poenitentiam ageret , vel
            <lb ed="#L" n="72"/>evaderet miseriam. Et eadem est ratio de ceteris se 
            inter<lb break="no" ed="#L" n="73"/>ficientibus: quia omnes aliud a morte principaliter 
            inten<lb break="no" ed="#L" n="74"/>dunt per actum illum voluntarium quo mortem causant
            <lb ed="#L" n="75"/>sciendo quod actus ille infert mortem, ut est in proposito.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e300">
            <lb ed="#L" n="76"/>Et ex hoc habes unde a Martino, ibidem , cavere debeas
            <lb ed="#L" n="77"/>dicente quod in casu in quo Christianus a tyranno 
            con<lb break="no" ed="#L" n="78"/>stitutus coram idolo sic quod habeat ante se foveam ita
            <lb ed="#L" n="79"/>altam ut casus sit mortalis; et habeat statutum a tyranno
            <lb ed="#L" n="80"/>sibi impositum quod, si stat, intelligitur adorare idolum;
            <lb ed="#L" n="81"/>nec potest declinare a stando ante idolum misi 
            praecipi<lb break="no" ed="#L" n="82"/>| tando se in foveam mortis: — quod si ex suo stare et
            <lb ed="#L" n="83"/>protestando verbis quod non intendit adorare idolum, 
            scan<lb break="no" ed="#L" n="84"/>dalizantur adstantes; quod bene facit praecipitare se in 
            fo<lb break="no" ed="#L" n="85"/>veam, non intendendo mori, sed committendo se divinae
            <lb ed="#L" n="86"/>providentiae. lam enim patet quod ista non-volitio mortis
            <lb ed="#L" n="87"/>implicatio est. Esset namque hoc tentare Deum, et 
            pec<lb break="no" ed="#L" n="88"/>catum mortalissimum. Neque ipse daret occasionem 
            scan<lb break="no" ed="#L" n="89"/>dali circumstantibus, sed ipsi acciperent ex se scandalum. —
            <lb ed="#L" n="90"/>Semper ergo occidere seipsum est illicitum, nisi divina id
            <lb ed="#L" n="91"/>auctoritate fiat. Quod Auctoris solutio dicit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e337">
            <lb ed="#L" n="92"/>IV. In eodem primo articulo, in responsione ad tertium,
            <lb ed="#L" n="93"/>dubium occurrit de martyribus qui sponte se martyrio 
            obtu<lb break="no" ed="#L" n="94"/>lerunt. Quoniam videntur dedisse tyrannis occasionem 
            iniu<lb break="no" ed="#L" n="95"/>ste agendi, quando non erat de necessitate praecepti subire
            <lb ed="#L" n="96"/>martyrium, sed poterant, salva conscientia, se non offerre.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e351">
            <lb ed="#L" n="97"/>Ad hoc dicitur quod sancti martyres sponte 
            procede<lb break="no" ed="#L" n="98"/>bant, quando eis expedire videbatur, ad actus fidei 
            exte<lb break="no" ed="#L" n="99"/>riores, puta praedicationem vel confessionem, vel ad actus
            <lb ed="#L" n="100"/>fraternae caritatis, ut in articulo tertio  Auctor dicit, etiam
            <lb ed="#L" n="101"/>si non erant in praecepto pro tunc hi actus, scientes quod
            <lb ed="#L" n="102"/>inde tyranni sumerent occasionem. affligendi et occidendi
            <lb ed="#L" n="103"/>eos: et non procedebant ad provocandum eos ad 
            afflictio<lb break="no" ed="#L" n="104"/>nem vel mortem inferendam. Et ideo non dabant tyrannis
            <lb ed="#L" n="105"/>occasionem iniuste agendi: sed ipsi accipiebant talem 
            oc<lb break="no" ed="#L" n="106"/>casionem ex bonis actibus quibus dabant sponte operam
            <lb ed="#L" n="107"/>imperterriti sancti illi. Et propterea dicuntur sponte se ad
            <lb ed="#L" n="108"/>martyrium obtulisse, Unde et de beato Antonio legitur 
            <lb ed="#L" n="109"/>quod ibat quidem cum martyribus, optans esse martyr, et
            <lb ed="#L" n="110"/>tristabatur quod non habebatur martyrio dignus: nunquam
            <lb ed="#L" n="111"/>tamen provocavit ad sui mortem tration.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e1913-Dd1e387"><!-- caj-p2p2-q124a2 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e1913-Hd1e390">Articulus 2</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e392">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="82" type="fixed=29"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e399">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="83"/>In articulo secundo dubium occurrit ex Martino, in dicto
            <lb ed="#L" n="84"/>tractatu , qu. rr , volente quod martyrium est actus 
            il<lb break="no" ed="#L" n="85"/>lius virtutis, in gradu tamen heroico, ad quam spectat actus
            <lb ed="#L" n="86"/>ille pro cuius persistentia patitur: ut, si patitur pro iustitia,
            <lb ed="#L" n="87"/>est actus iustitiae; pro temperantia, est actus temperantiae,
            <lb ed="#L" n="88"/>etc. Arguit ergo directe contra Auctorem quinque mediis. -
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e417">
            <lb ed="#L" n="89"/>Primo, sic . Volitio iustitiae tam firma ut nec pro 
            cru<lb break="no" ed="#L" n="90"/>cjatu et morte velit eam deserere, est actus iustitiae. Sed
            <lb ed="#L" n="91"/>martyrium mentale. pro iustitia non est aliud quam 
            hu<lb break="no" ed="#L" n="92"/>iusmodi.volitio. Ergo martyrium mentale pro iustitia est
            <lb ed="#L" n="93"/>actus iustitiae. Et consequenter, martyrium exterius 
            impe<lb break="no" ed="#L" n="94"/>ratum. — Maior probatur. Omnes volitiones quae habent
            <lb ed="#L" n="95"/>idem obiectum commune, pertinent ad idem genus virtutis:
            <lb ed="#L" n="96"/>licet per diversas circumstantias, quae se habent ut obiecta
            <lb ed="#L" n="97"/>partialia volitionum:vel nolitionum, possent ad diversas
            <lb ed="#L" n="98"/>species pertinere. Sed hae duae volitiones, scilicet wolitio
            <lb ed="#L" n="99"/>iustitiae absolute, hoc est sine conditione mortis, et volitio
            <lb ed="#L" n="100"/>iustitiae cum conditione circumstantiae mortis, habent idem
            <lb ed="#L" n="101"/>obiectum. commune ; scilicet opus iustitiae. Ergo ambae
            <lb ed="#L" n="102"/>pertinent ad idem genus virtutis. Sed prima pertinet ad
            <lb ed="#L" n="103"/>iustitiam. Ergo et secunda.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e452">
            <lb ed="#L" n="104"/>Secundo: Volitio cum .contemptu mortis imperativa 
            <lb ed="#L" n="105"/>executionis ne deseratur iustitia, aut spectat ad iustitiam 
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="106"/>tantum: et habetur intentum. Aut ad fortitudinem 
            tan<lb break="no" ed="#L" n="107"/>tum: et hoc non, quia fortitudo non inclinat ad actum
            <lb ed="#L" n="108"/>iustitiae per se et immediate, ille autem actus est volitio
            <lb ed="#L" n="109"/>iustitiae. Aut ad, utramque. Et hoc non. Tum quia ille
            <lb ed="#L" n="110"/>actus est unus: ergo pertinet ad unum genus virtutis, et
            <lb ed="#L" n="111"/>non ad duo. - Tum quia omnis actus qui refertur in aliqua
            <lb ed="#L" n="112"/>duo, in unum tanquam in substantiam actus et in alterum
            <lb ed="#L" n="113"/>tanquam in circumstantiam, pertinet ad illud virtutis genus
            <lb ed="#L" n="114"/>ad quod pertinet substantia actus: sed huiusmodi volitio
            <lb ed="#L" n="115"/>fertur in opus iustitiae tanquam in substantiam actus et
            <lb ed="#L" n="116"/>obiectum primum et principale, et fertur in cruciatus et
            <lb ed="#L" n="117"/>mortem,. contemnendo scilicet, tanquam in circumstantiam,
            <lb ed="#L" n="118"/>quia, ut ponitur in casu, facienti iustitiam proponitur 
            con<lb break="no" ed="#L" n="119"/>ditio mortis et cruciatuum, Maior istius probationis 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="120"/>batur. Quia alias idem actus posset ratione substantiae 
            spe<lb break="no" ed="#L" n="121"/>ctare ad. unum virtutis genus, et ratione unius 
            circum<lb break="no" ed="#L" n="122"/>stantiae ad aliud, et ratione alterius ad aliud: quod est
            <lb ed="#L" n="123"/>omnino absurdum, et contra omnem doctrinam 
            philoso<lb break="no" ed="#L" n="124"/>phorum moralium et Sanctorum, qui in doctrinis suis 
            de<lb break="no" ed="#L" n="125"/>clarant actus virtutis per nullas circumstantias variare genus
            <lb ed="#L" n="126"/>virtutis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e508">
            <lb ed="#L" n="127"/>Tertio. Omnis actus qui est circa unum tanquam 
            fi<lb break="no" ed="#L" n="128"/>nem, et circa aliud tanquam id quod est ad finem, per-
            <pb ed="#L" n="30"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>tinet ad illud genus ad quod spectat ille qui est circa 
            fi<lb break="no" ed="#L" n="2"/>nem: ut velle adulterari causa divitiarum acquirendarum,
            <lb ed="#L" n="3"/>pertinet ad avaritiam; velle furari ut intemperate vivat, ad
            <lb ed="#L" n="4"/>intemperantiam. Et hanc maiorem habet Aristoteles. 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="5"/>presse in V Ethic. Sed volitio iustitiae cum contemptu
            <lb ed="#L" n="6"/>mortis habet opus iustitiae pro fine, et contemptum 
            mor<lb break="no" ed="#L" n="7"/>tis tanquam medium ad finem: ut ipsemet sanctus Thomas,
            <lb ed="#L" n="8"/>in quaestionis huius art. 3, dicit. Ergo huiusmodi volitio
            <lb ed="#L" n="9"/>pertinet ad iustitiam.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e539">
            <lb ed="#L" n="10"/>Quarto. Iustitia elevata supra omnem iustitiam quae
            <lb ed="#L" n="11"/>solet in hominibus reperiri, pertinet ad genus iustitiae: et
            <lb ed="#L" n="12"/>similiter est de temperantia et ceteris. Sed aliquod 
            marty<lb break="no" ed="#L" n="13"/>rium non est aiiud quam iustitia elevata sic supra omnem
            <lb ed="#L" n="14"/>iustitiam: et aliquod non est aliud nisi temperantia sic
            <lb ed="#L" n="15"/>elevata supra omnem temperantiam. Ergo quoddam 
            mar<lb break="no" ed="#L" n="16"/>tyrium spectat ad unam heroicam virtutem, et quoddam
            <lb ed="#L" n="17"/>ad aliam.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e559">
            <lb ed="#L" n="18"/>Quinto. Ad omnem virtutem in gradu heroico spectat
            <lb ed="#L" n="19"/>inclinare habentem ipsam ut vincat omnes difficultates 
            im<lb break="no" ed="#L" n="20"/>pedientes actum eius. Sed ex conditione mortis proposita
            <lb ed="#L" n="21"/>iusto vel temperato, provenit difficultas in actu heroico
            <lb ed="#L" n="22"/>quae non potest vinci nisi per contemptum mortis. Ergo
            <lb ed="#L" n="23"/>ad iustitiam vel temperantiam, etc., heroicam pertinet 
            fa<lb break="no" ed="#L" n="24"/>cere contemptum mortis impedientis, etc.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e577">
            <lb ed="#L" n="25"/>II. Ad huius difficultatis evidentiam, praemittendum reor
            <lb ed="#L" n="26"/>quid sit martyrium: sic enim postea clarum esse poterit
            <lb ed="#L" n="27"/>cuius sit actus virtutis. Martyr cum idem sit quod testis,
            <lb ed="#L" n="28"/>martyrium nil aliud est quam Zestimonium. Sed quoniam
            <lb ed="#L" n="29"/>in Ecclesia Christiana martyres seu testes per 
            antonoma<lb break="no" ed="#L" n="30"/>siam appellantur illi soli qui pro Christo, seu divina lege,
            <lb ed="#L" n="31"/>mortui sunt; ideo martyrium in proposito non significat
            <lb ed="#L" n="32"/>quodcumque testimonium, sed testimonium Christi: unde et
            <lb ed="#L" n="33"/>martyres Christi dicuntur, et ipse dixit, Eritis mihi testes,
            <lb ed="#L" n="34"/>Act. 1. Nec quodcumque testimonium: quia non 
            testimo<lb break="no" ed="#L" n="35"/>nium Christi verbo praedicationis aut confessionis aut 
            cu<lb break="no" ed="#L" n="36"/>iuscumque operis, sufficit ad martyrium, ut patet ex hoc
            <lb ed="#L" n="37"/>quod non ex quocumque modo testimonii martyres 
            dici<lb break="no" ed="#L" n="38"/>mus; sed exigitur testimonium per tale factum, scilicet
            <lb ed="#L" n="39"/>quod per tolerantiam mortis. Omnes enim et solos tales
            <lb ed="#L" n="40"/>martyres dicere solet Ecclesia, iuxta illud : ZZic est vere
            <lb ed="#L" n="41"/>martyr, qui pro Christi nomine sanguinem suum fudit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e616">
            <lb ed="#L" n="42"/>Ex quibus patet ad rationem martyrii quatuor 
            concur<lb break="no" ed="#L" n="43"/>rere, Primo, ipsa testificatio exterior: quoniam oportet quod
            <lb ed="#L" n="44"/>sit testimonium de natura sua coram hominibus, quibus
            <lb ed="#L" n="45"/>sola exteriora certa sunt. Secundo, species facti assumpti
            <lb ed="#L" n="46"/>ad testificandum: scilicet sustinere mortem. Tertio, id de
            <lb ed="#L" n="47"/>quo testimonium redditur: puta veritas fidei. Quarto, is in
            <lb ed="#L" n="48"/>cuius favorem testimonium redditur: puta Deus, qui per
            <lb ed="#L" n="49"/>Filium suum veritatem fidei revelavit. Et quoniam 
            diver<lb break="no" ed="#L" n="50"/>sorum generum conditiones concurrunt ad actum martyrii,
            <lb ed="#L" n="51"/>oportet a multis diversorum generum virtutibus actum
            <lb ed="#L" n="52"/>martyrii effici: diversimode tamen, secundum diversas 
            con<lb break="no" ed="#L" n="53"/>ditiones. Diversimode. quidem: quia ab una elicitive, et ab
            <lb ed="#L" n="54"/>alia imperative. Secundum vero diversas conditiones: quia
            <lb ed="#L" n="55"/>ab una secundum unam, et alia secundum aliam 
            condi<lb break="no" ed="#L" n="56"/>tionem, ut patebit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e651">
            <lb ed="#L" n="57"/>Et ut a primo inchoemus, actus martyrii inquantum
            <lb ed="#L" n="58"/>est testimonium veritatis fidei, oportet quod sit a virtute
            <lb ed="#L" n="59"/>fidei. Nam sicut testimonium de veritate quacumque est a
            <lb ed="#L" n="60"/>notitia illa quam testis habet de illa veritate, quia quod
            <lb ed="#L" n="61"/>scimus loquimur, et quod vidimus testamur ; et 
            testimo<lb break="no" ed="#L" n="62"/>nium ferre quod lupiter et Saturnus fuerunt in tali 
            con<lb break="no" ed="#L" n="63"/>iunctione, spectat ad astrologum ut sic; et testimonium
            <lb ed="#L" n="64"/>reddere quod talis tali die fecit testamentum, spectat ad
            <lb ed="#L" n="65"/>notitiam qua audivit et vidit praesens; et sic de aliis: sic
            <lb ed="#L" n="66"/>testimonium de veritate fidei ad notitiam quam de fidei
            <lb ed="#L" n="67"/>veritate habemus, spectat. Haec autem est notitia liabitualis 
            <lb ed="#L" n="68"/>et actualis fidei. A fide ergo emanat martyrium inquantum 
            <lb ed="#L" n="69"/>est testimonium quoddam ipsius. Et confirmatur hoc: quia
            <lb ed="#L" n="70"/>sicut testimonium de veritate fidei quod verbo fit, est actus 
            <lb ed="#L" n="71"/>fidei, ut patet; ita et testimonium eiusdem quod facto fit, 
            <lb ed="#L" n="72"/>est actus fidei. - Idem autem martyrii actus inquantum
            <lb ed="#L" n="73"/>est voluntarie ac impavide tolerativus mortis optimae, est
            <lb ed="#L" n="74"/>actus fortitudinis: ut patet ex supra  dictis de fortitudine
            <lb ed="#L" n="75"/>et eius actu atque obiecto. - Est quoque idem actus qua-
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="76"/>tenus est in favorem et gloriam Christi seu Dei, actus 
            ca<lb break="no" ed="#L" n="77"/>ritatis: qui enim vitam ponit pro Deo, facto diligit Deum
            <lb ed="#L" n="78"/>supra omnia, iuxta illud Ioan. xv : Maiorem dilectionem
            <lb ed="#L" n="79"/>nemo habet, etc.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e707">
            <lb ed="#L" n="80"/>Et licet martyrium sit semper harum trium virtutum
            <lb ed="#L" n="81"/>actus ratione dictarum eius conditionum, caritatis tamen
            <lb ed="#L" n="82"/>et fidei non nisi imperative est, fortitudinis autem elicitive:
            <lb ed="#L" n="83"/>fides namque, per dilectionem operans, ut dicitur ad Gal.
            <lb ed="#L" n="84"/>v, mediante fortitudine elicit martyrii actum his 
            vesti<lb break="no" ed="#L" n="85"/>tum conditionibus. Patet autem sic esse, Et respectu 
            for<lb break="no" ed="#L" n="86"/>titudinis quidem, quia ipse actus in quo testificatio 
            con<lb break="no" ed="#L" n="87"/>summatur, scilicet sustinere mortem optimam, est 
            princi<lb break="no" ed="#L" n="88"/>palis actus fortitudinis, ut patet ex praedictis . Actus 
            nam<lb break="no" ed="#L" n="89"/>que a pluribus procedens virtutibus est elicitive ultimae,
            <lb ed="#L" n="90"/>cui directe respondet actus ille: sicut actus emanans a 
            plu<lb break="no" ed="#L" n="91"/>ribus potentiis spectat elicitive ad infimam illarum 
            poten<lb break="no" ed="#L" n="92"/>tiarum; ut concupiscere quando oportet, etc., est a 
            volun<lb break="no" ed="#L" n="93"/>tate et a concupiscibili, sed elicitive est a concupiscibili. —
            <lb ed="#L" n="94"/>Respectu vero caritatis, quia caritas imperat actus omnium
            <lb ed="#L" n="95"/>virtutum. - Respectu autem fidei, quia fides est quae per
            <lb ed="#L" n="96"/>dilectionem operatur: ut ab. Auctore superius, in qu. ur,
            <lb ed="#L" n="97"/>art. t, ad 3, habes.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e749">
            <lb ed="#L" n="98"/>III. His praemissis, ad argumenta in oppositum  
            respon<lb break="no" ed="#L" n="99"/>dendo, dicitur primo, quod primi argumenti maior est falsa,
            <lb ed="#L" n="100"/>intelligendo ipsam ad sensum arguentis, scilicet quod talis
            <lb ed="#L" n="101"/>volitio sit actus iustitiae solius. Quoniam ex hoc ipso quod
            <lb ed="#L" n="102"/>ad sustinere viriliter bonam mortem declinat, genus iustitiae
            <lb ed="#L" n="103"/>exit, et ad genus fortitudinis venit. Velle siquidem 
            iusti<lb break="no" ed="#L" n="104"/>tiam, quantumcumque firmissime et perfectissime, ad 
            iusti<lb break="no" ed="#L" n="105"/>tiam spectat: sed velle sustinere mortem optimam, sive
            <lb ed="#L" n="106"/>propter iustitiam sive quodcumque aliud genus virtutis, 
            for<lb break="no" ed="#L" n="107"/>titudinis est. - Ex quo patet quod probatio eius assumit
            <lb ed="#L" n="108"/>falsum, quando ultra commune obiectum apponitur aliud
            <lb ed="#L" n="109"/>obiectum alterius generis, ut est in proposito. Quoniam
            <lb ed="#L" n="110"/>secunda volitio (sive sit una sive multiplex, non curando
            <lb ed="#L" n="111"/>pro nunc) includit actum et obiectum alterius generis, 
            sci<lb break="no" ed="#L" n="112"/>licet fortitudinis, puta sustinere mortem optimam.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e784">
            <lb ed="#L" n="113"/>Dicitur secundo, quod minor quoque est falsa: Sed 
            mar<lb break="no" ed="#L" n="114"/>tyrium mentale pro iustitia non est aliud quam huiusmodi
            <lb ed="#L" n="115"/>volitio. Nam martyrium mentale pro iustitia e contra se
            <lb ed="#L" n="116"/>habet ad haec duo obiecta, scilicet iustitiam et tolerantiam
            <lb ed="#L" n="117"/>mortis. Quoniam martyrium mentale respicit tolerantiam
            <lb ed="#L" n="118"/>mortis ut proprium obiectum, et iustitiam ut causam: 
            quo<lb break="no" ed="#L" n="119"/>niam testis directe respicit testificationem ut proprium
            <lb ed="#L" n="120"/>actum; ac per hoc, velle testificari, quod est martyrium
            <lb ed="#L" n="121"/>mentale, directe respicit ipsum sustinere, quod est 
            testifi<lb break="no" ed="#L" n="122"/>cari, ut proprium obiectum; iustitiam autem pro causa.
            <lb ed="#L" n="123"/>Cuius oppositum minor assumit,
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e810">
            <lb ed="#L" n="124"/>IV. Ad secundum  dicitur quod volitio imperativa 
            exe<lb break="no" ed="#L" n="125"/>cutionis ad sustinendum mortem ne deseratur iustitia, 
            spe<lb break="no" ed="#L" n="126"/>ctat ad utramque virtutem, scilicet fortitudinem et iustitiam.
            <lb ed="#L" n="127"/>Et ad primam improbationem, negatur sequela: Actus i
            <lb ed="#L" n="128"/>unus, Ergo spectat ad unum genus virtutis. Quoniam
            <lb ed="#L" n="129"/>quod unus numero secundum substantiam actus sit in 
            plu<lb break="no" ed="#L" n="130"/>ribus virtutum generibus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e828">
            <lb ed="#L" n="131"/>Ad secundam improbationem dicitur quod maior est
            <lb ed="#L" n="132"/>falsissima. Et ad eius probationem dicitur quod nullum 
            in<lb break="no" ed="#L" n="133"/>conveniens est eundem actum ratione unius circumstantiae
            <lb ed="#L" n="134"/>spectare ad unum genus virtutis, et ratione alterius 
            spe<lb break="no" ed="#L" n="135"/>ctare ad aliud genus. Nec hoc est contra doctores sanctos
            <lb ed="#L" n="136"/>aut philosophos. Immo oppositum est contra Sanctos et
            <lb ed="#L" n="137"/>theologos dicentes aliquando circumstantiam trahere actum
            <lb ed="#L" n="138"/>extra genus suum; ut, cum quis fornicatur in ecclesia, 
            con<lb break="no" ed="#L" n="139"/>stat quod fornicatio est in genere intemperantiae, et trahitur
            <lb ed="#L" n="140"/>ad sacrilegium, quod est in genere iustitiae, ex circumstantia
            <lb ed="#L" n="141"/>loci cui fit iniuria: hoc enim constat secundum omnem
            <lb ed="#L" n="142"/>moralem philosophiam et theologiam esse verum. Et 
            mi<lb break="no" ed="#L" n="143"/>rum est quod in manifesto errore citet omnes Sanctos et
            <lb ed="#L" n="144"/>philosophos. Et quod in generibus vitiorum ostendimus,
            <lb ed="#L" n="145"/>idem patet in generibus virtutum. Nam servare castitatem
            <lb ed="#L" n="146"/>propter Deum, cui dicata est, spectat et ad temperantiae
            <lb ed="#L" n="147"/>genus secundum speciem operis, scilicet castitatem; et ad
            <lb ed="#L" n="148"/>iustitiae genus ratione circumstantiae finis, nam religio 
            iu<lb break="no" ed="#L" n="149"/>stitiae pars est.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e872">
            <lb ed="#L" n="150"/>V. Ad tertium  dicitur quod, licet maior possit negari,
            <pb ed="#L" n="31"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>et sit manifeste falsa ad sensum arguentis; loquendo 
            ta<lb break="no" ed="#L" n="2"/>men simpliciter et absolute, distinguenda est, quod 
            dupli<lb break="no" ed="#L" n="3"/>citer potest intelligi: primo, quando illa duo, scilicet finis
            <lb ed="#L" n="4"/>et id quod est ad finem, secundum se non sunt 
            diverso<lb break="no" ed="#L" n="5"/>rum generum moralium; secundo, quando illa duo 
            secun<lb break="no" ed="#L" n="6"/>dum se sunt diversorum generum. Si enim illa duo non
            <lb ed="#L" n="7"/>sunt secundum se diversorum generum, maior est vera: si
            <lb ed="#L" n="8"/>autem sunt diversorum generum, maior est falsa. Et quia
            <lb ed="#L" n="9"/>in proposito iustitia et sustinere mortem sunt secundum
            <lb ed="#L" n="10"/>se diversorum generum, ideo maior, ut est ad propositum
            <lb ed="#L" n="11"/>arguentis, est falsissima: nam in sensu vero habet falsam
            <lb ed="#L" n="12"/>minorem, pro quanto includeret quod haec duo non sint
            <lb ed="#L" n="13"/>diversorum generum, Probationes autem ab exemplis 
            fal<lb break="no" ed="#L" n="14"/>sum assumunt: nisi meretrices quis putet esse sic avaras
            <lb ed="#L" n="15"/>ut non peccent peccato intemperantiae; et similiter fures
            <lb ed="#L" n="16"/>ac latrones ut luxurientur, putet quis sic esse luxuriosos
            <lb ed="#L" n="17"/>ut nec fures sint nec latrones; quod constat ad sensum
            <lb ed="#L" n="18"/>esse falsum. Nec est verum quod Aristoteles in. V Ethic.
            <lb ed="#L" n="19"/>dicat illam maiorem, ut iste assumit. Immo dicit 
            opposi<lb break="no" ed="#L" n="20"/>tum, dum dicit  quod qui furatur ut moechetur, magis
            <lb ed="#L" n="21"/>est moechus quam fur. Est ergo, secundum Aristotelem, et
            <lb ed="#L" n="22"/>fur et moechus, sed magis moechus. Et haec est veritas.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e930">
            <lb ed="#L" n="23"/>Ad quartum negatur minor, scilicet: Aliquod 
            marty<lb break="no" ed="#L" n="24"/>rium non est aliud quam iustitia elevata super omnem
            <lb ed="#L" n="25"/>iustitiam, etc. Iam  enim dictum est falsum esse quod
            <lb ed="#L" n="26"/>omnis virtus in gradu heroico est per seipsam tolerativa
            <lb ed="#L" n="27"/>mortis. Hoc enim non nisi mediante fortitudine facere potest.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e943">
            <lb ed="#L" n="28"/>Ad quintum  dicitur, ut superius  dictum fuit, quod
            <lb ed="#L" n="29"/>vincere impedimenta propria, quae scilicet ex propriis 
            con<lb break="no" ed="#L" n="30"/>trariis emergunt, spectat ad eandem virtutem ad quam 
            spe<lb break="no" ed="#L" n="31"/>ctat actus qui impeditur: verbi gratia, ad temperantiam
            <lb ed="#L" n="32"/>spectat vincere impedimenta ex insensibilitate et 
            intempe<lb break="no" ed="#L" n="33"/>rantia; ad iustitiam, ex iniustitia; ad liberalitatem, ex 
            ava<lb break="no" ed="#L" n="34"/>ritia et prodigalitate; et sic de aliis. Sed vincere 
            impedi<lb break="no" ed="#L" n="35"/>menta extranea, hoc est ab aliorum contrariis propriis 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="36"/>venientia, non spectat ad illam virtutem, sed ad aliam, illam
            <lb ed="#L" n="37"/>scilicet quae medium inter illa contraria tenet. Et ratio
            <lb ed="#L" n="38"/>huius diversitatis est ipsa diversitas virtutum secundum 
            di<lb break="no" ed="#L" n="39"/>versitatem propriarum materiarum. Et hinc provenit quod
            <lb ed="#L" n="40"/>quaelibet virtus eget alia, ut scilicet ab extraneis 
            impedi<lb break="no" ed="#L" n="41"/>mentis protegat eam. Propter quod oportet quod qui unam
            <lb ed="#L" n="42"/>habet virtutem perfecte, omnes habeat. In proposito autem
            <lb ed="#L" n="43"/>impedimenta mortis respectu temperantiae aut iustitiae sunt
            <lb ed="#L" n="44"/>impedimenta extranea: et non spectat ad iustitiam 
            heroi<lb break="no" ed="#L" n="45"/>cam, nec ad temperantiam heroicam, vincere talia 
            impedi<lb break="no" ed="#L" n="46"/>menta.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e987">
            <lb ed="#L" n="47"/>VI. In eodem secundo articulo, in responsione ad 
            pri<lb break="no" ed="#L" n="48"/>mum, occurrit dubium ex Martino, ibidem , directe contra
            <lb ed="#L" n="49"/>hanc responsionem arguente pro quanto hic dicitur quod
            <lb ed="#L" n="50"/>firmare animum in bono iustitiae contra pericula mortis
            <lb ed="#L" n="51"/>spectat ad fortitudinem. Quia sic sequeretur quod fortitudo
            <lb ed="#L" n="52"/>haberet omnes materias virtutum pro obiecto communi et
            <lb ed="#L" n="53"/>principali. — Probatur sequela. Confirmatio hominis in bono
            <lb ed="#L" n="54"/>iustitiae aut fidei contra pericula mortis non est aliud quam
            <lb ed="#L" n="55"/>volitio iustitiae non obstante proposita sibi conditione 
            mor<lb break="no" ed="#L" n="56"/>tis. Sed haec volitio directissime pertinet ad iustitiam, et
            <lb ed="#L" n="57"/>mortis conditio non se habet nisi tanquam circumstantia.
            <lb ed="#L" n="58"/>Ergo.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e1016">
            <lb ed="#L" n="59"/>Deinde arguit argumentis allatis in praecedenti dubio ,
            <lb ed="#L" n="60"/>praesertim: Omnis virtus inclinat ad tollendum 
            impedi<lb break="no" ed="#L" n="61"/>menta actus sui: quia quantum inclinat in actum suum,
            <lb ed="#L" n="62"/>tantum inclinat ad tollendum impedimenta illius. Sed timor
            <lb ed="#L" n="63"/>mortis impedit actum iustitiae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e1029">
            <lb ed="#L" n="64"/>VII. Ad primum, negatur sequela. Et ad probationem
            <lb ed="#L" n="65"/>illius dicitur primo, quod maior est falsa. Quoniam, ut ex
            <lb ed="#L" n="66"/>dictis  patet, confirmatio hominis in bono iustitiae 
            con<lb break="no" ed="#L" n="67"/>tra pericula mortis directe est velle sustinere mortem, et
            <lb ed="#L" n="68"/>iustitia se habet ut circumstantia: cuius oppositung 
            argu<lb break="no" ed="#L" n="69"/>mentum assumit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e1045">
            <lb ed="#L" n="70"/>Dicitur secundo, ut etiam dictum est , quod quia in
            <lb ed="#L" n="71"/>hoc opere implicantur duo genera obiectorum moralium,
            <lb ed="#L" n="72"/>quodcumque eorum ponatur ut circumstantia, transfert
            <lb ed="#L" n="73"/>actum in aliud genus. Ita quod, dato quod velle sustinere
            <lb ed="#L" n="74"/>mortem esset circumstantia, dicitur quod circumstantia talis
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="75"/>volitio esset in duobus generibus moralibus, ratione 
            diver<lb break="no" ed="#L" n="76"/>sarum conditionum eius, Quod nullum esse inconveniens
            <lb ed="#L" n="77"/>monstratum est.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e1068">
            <lb ed="#L" n="78"/>Ad secundum, et reliqua, non oportet repetere 
            respon<lb break="no" ed="#L" n="79"/>siones: iam  enim distinctum est de impedimentis. - Nec
            <lb ed="#L" n="80"/>probatio allata, scilicet: Quantum inclinat virtus ad actum
            <lb ed="#L" n="81"/>proprium, tantum ad tollendum illius impedimenta , ad
            <lb ed="#L" n="82"/>aliud valet nisi ad impedimenta eiusdem generis, Quoniam
            <lb ed="#L" n="83"/>sicut virtus non inclinat ad actum suum nisi in propria
            <lb ed="#L" n="84"/>materia, ita nec ad tollendum impedimenta nisi 
            commu<lb break="no" ed="#L" n="85"/>nicantia in materia: qualia non sunt quae ex extraneis sui
            <lb ed="#L" n="86"/>generis proveniunt. Quae autem non conveniunt in 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="87"/>teria, ab illa tollenda sunt virtute quae circa illam 
            versa<lb break="no" ed="#L" n="88"/>tur materiam. Et quoniam timor mortis est impedimentum
            <lb ed="#L" n="89"/>in materia diversa a materiis aliarum virtutum, quoniam,
            <lb ed="#L" n="90"/>ut patet III .Ezhic. , est propria fortitudinis materia; ideo
            <lb ed="#L" n="91"/>tollere hoc impedimentum, respectu cuiuscumque virtutis,
            <lb ed="#L" n="92"/>spectat ad fortitudinem tanquam habitum elicientem, ad
            <lb ed="#L" n="93"/>alias autem virtutes tanquam ad finem materiae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e1105">
            <lb ed="#L" n="94"/>Et si bene advertamus, ponere quod quaelibet virtus
            <lb ed="#L" n="95"/>tolit omnia impedimenta sui actus, est confundere 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="96"/>terias virtutum, cuilibet virtuti attribuendo materiam 
            o<lb break="no" ed="#L" n="97"/>mnis virtutis. Et sic, quia temperantiae actus potest 
            im<lb break="no" ed="#L" n="98"/>pediri per pecuniam, per honorem, per timorem mortis,
            <lb ed="#L" n="99"/>per vindictae affectum , etc., ad temperantiae actum 
            spe<lb break="no" ed="#L" n="100"/>ctaret medium contra avaritiam, contra ambitionem, contra
            <lb ed="#L" n="101"/>timiditatem, contra iram, etc., eligere: quod est ridiculum,
            <lb ed="#L" n="102"/>apud distinguentes virtutes penes materias, iuxta Aristotelis
            <lb ed="#L" n="103"/>doctrinam, in II .Ezhic. 
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e1129">
            <lb ed="#L" n="104"/>VIII. Etsi contra haec obiiciatur quod adversantur haec
            <lb ed="#L" n="105"/>dictis superius, hoc est in qu. rxv  praecedentis Libri, de
            <lb ed="#L" n="106"/>connexione virtutum loquendo, quia ex hoc ipso, scilicet
            <lb ed="#L" n="107"/>quod temperantiae est tollere quaecumque annexa 
            impe<lb break="no" ed="#L" n="108"/>dimenta, illatum est quod exigit prudentiam totalem: non
            <lb ed="#L" n="109"/>stant enim dicta ibi cum dictis hic: — respondetur quod
            <lb ed="#L" n="110"/>virtus moralis potest dupliciter considerari. Primo, ut 
            ele<lb break="no" ed="#L" n="111"/>ctiva praecise. Et sic procul dubio non se extendit ad 
            con<lb break="no" ed="#L" n="112"/>nexas materias, quae sunt propriae aliarum moralium 
            vir<lb break="no" ed="#L" n="113"/>tutum. Et hoc est quod hic dicimus: loquimur enim de
            <lb ed="#L" n="114"/>virtute fortitudinis secundum se, ut est electiva proprii
            <lb ed="#L" n="115"/>medii. - Alio modo consideratur ut est electiva et 
            impe<lb break="no" ed="#L" n="116"/>rativa omnium ad sui salutem necessariorum. Et sic 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="117"/>cul dubio nulla moralis virtus est perfecta nisi sit et 
            ele<lb break="no" ed="#L" n="118"/>ctiva medii excludendo impedimenta propria, et imperativa
            <lb ed="#L" n="119"/>actuum excludentium impedimenta alia ab extra. 
            occurren<lb break="no" ed="#L" n="120"/>tibus. Et sic in praecedenti Libro de virtute morali perfecta
            <lb ed="#L" n="121"/>tam elicitive quam imperative, verificantur dicta. "
            Tempe<lb break="no" ed="#L" n="122"/>rantia enim, licet, ut elicitiva tantum est, sit solum 
            exclu<lb break="no" ed="#L" n="123"/>siva impedimentorum ex intemperantia aut insensibilitate
            <lb ed="#L" n="124"/>provenientium ; quia tamen exclusio horum non sufficit ad
            <lb ed="#L" n="125"/>salvandam temperantiam in animo, ut patet de muliere
            <lb ed="#L" n="126"/>quae non ob delectationem, sed avaritiam, fornicatur (
            cor<lb break="no" ed="#L" n="127"/>rumpitur enim illius temperantia ab extraneo contrario, ut
            <lb ed="#L" n="128"/>patet): ideo oportet ad hoc ut temperantia sit ita perfecta
            <lb ed="#L" n="129"/>ut sit sufficiens salvare seipsam, quod sit etiam perfecta
            <lb ed="#L" n="130"/>imperative, hoc est ut habet actum imperii ad alios actus
            <lb ed="#L" n="131"/>exclusivos extraneorum contrariorum, puta ad imperandum
            <lb ed="#L" n="132"/>actui fortitudinis, ne propter timorem mortis perdatur 
            tem<lb break="no" ed="#L" n="133"/>perantia, ad imperandum actui liberalitatis, ne scilicet 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="134"/>pter lücrum perdatur temperantia, et sic de aliis. Nulla ergo
            <lb ed="#L" n="135"/>est inter dicta ibi et hic contrarietas.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e1201">
            <lb ed="#L" n="136"/>Et scito quod ex virtute morali, puta temperantia, 
            per<lb break="no" ed="#L" n="137"/>fecta primo modo, inferri optime potest connexio eius cum
            <lb ed="#L" n="138"/>prudentia totali. Quoniam temperantia exigit prudentiam
            <lb ed="#L" n="139"/>necessariam ad suam salutem, ut patet. Sed ad suam 
            salu<lb break="no" ed="#L" n="140"/>tem exigitur prudentia totalis. Quod probatur, et patet, ex
            <lb ed="#L" n="141"/>hoc quia temperantia nata est corrumpi a contrariis aliarum
            <lb ed="#L" n="142"/>virtutum cardinalium, scilicet ab iniustitia et timiditate:
            <lb ed="#L" n="143"/>ut patet de adultera non propter delectationem, sed ut
            <lb ed="#L" n="144"/>reponit volitionem sui in genere fortitudinis. Et sic illa 
            <lb ed="#L" n="145"/>violet fidem marito, et de fornicaria ex timore mortis, et
            <lb ed="#L" n="146"/>similiter est de fornicaria ex avaritia. Nisi enim adsit 
            re<lb break="no" ed="#L" n="147"/>ctum iudicium, consilium ac praeceptum circa huiusmodi
            <lb ed="#L" n="148"/>impedimenta, constat quod perditur temperantia declinando
            <lb ed="#L" n="149"/>a medio in venereis et eligendo alterum extremum, 
            sci<lb break="no" ed="#L" n="150"/>licet intemperantiam. Perspicuum autem est provid quo-
            <pb ed="#L" n="32"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>dere omnibus huiusmodi impedimentis ad prudentiam 
            to<lb break="no" ed="#L" n="2"/>talem spectat, hoc est ad prudentiam simpliciter, et non
            <lb ed="#L" n="3"/>in hac sola materia: quoniam universa materia agibilium
            <lb ed="#L" n="4"/>in his comprehenditur potentibus impedire, ut patet.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e1249">
            <lb ed="#L" n="5"/>Et haec sint dicta ut scias connexionem virtutum 
            un<lb break="no" ed="#L" n="6"/>dique necessariam intueri, et non oportere recurrere ad
            <lb ed="#L" n="7"/>virtutem perfectam imperative: quae licet clarius 
            connexio<lb break="no" ed="#L" n="8"/>nem convincat, et veritati innitatur absolute, non tamen ex
            <lb ed="#L" n="9"/>definitione virtutis data in II Ethic.  habetur primo. 
            Quo<lb break="no" ed="#L" n="10"/>niam definitio virtutis secundum electionem in propria
            <lb ed="#L" n="11"/>tantum materia intelligenda proprie est: quamvis a me
            <lb ed="#L" n="12"/>fuerit extensa ad eandem secundum imperium ad sui 
            sa<lb break="no" ed="#L" n="13"/>lutem necessarium, quod non primo, sed secundario ad
            <lb ed="#L" n="14"/>virtutem spectat. Et ideo ex definitione virtutis habetur
            <lb ed="#L" n="15"/>secundario perfectio imperativa virtutis. Et quia verae ac
            <lb ed="#L" n="16"/>perfectae virtuti convenit, licet secundario, convincit 
            con<lb break="no" ed="#L" n="17"/>nexionem virtutum, ut ibi monstratum est. Et praesenti
            <lb ed="#L" n="18"/>servit proposito, ubi dicimus quod iustitia, non infra 
            li<lb break="no" ed="#L" n="19"/>mites sistens proprios, sed ut imperat actui fortitudinis,
            <lb ed="#L" n="20"/>sustinet mortem propter salvandam iustitiam, et similiter
            <lb ed="#L" n="21"/>temperantia et aliae virtutes faciunt. Unde non 
            confundun<lb break="no" ed="#L" n="22"/>tur materiae virtutum : sed connectuntur tam virtutes quam
            <lb ed="#L" n="23"/>earum materiae, et reflectitur actus unius super actu 
            al<lb break="no" ed="#L" n="24"/>terius.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e1295">
            <lb ed="#L" n="25"/>IX. In eadem responsione ad primum eiusdem secundi
            <lb ed="#L" n="26"/>articuli, circa illud: E hoc, scilicet bonum in quo aliquis
            <lb ed="#L" n="27"/>firmatur , est fortitudinis finis, dubium occurrit: quia ex
            <lb ed="#L" n="28"/>hoc sequeretur quod cum quis sustinet mortem propter
            <lb ed="#L" n="29"/>castitatem, ac per hoc firmatur in bono castitatis, quod
            <lb ed="#L" n="30"/>finis fortitudinis esset bonum temperantiae. Quod est 
            in<lb break="no" ed="#L" n="31"/>conveniens: quoniam finis est nobilior eo quod est ad 
            fi<lb break="no" ed="#L" n="32"/>nem ; fortitudo autem est temperantia nobilior, et non
            <lb ed="#L" n="33"/>e contra.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e1318">
            <lb ed="#L" n="34"/>Et augetur dubium. Quia Auctorem loqui de fine 
            for<lb break="no" ed="#L" n="35"/>titudinis ex parte actus fortitudinis, probatur ex verbis 
            eius<lb break="no" ed="#L" n="36"/>dem in sequenti articulo, ubi dicit: 7olerare mortem non
            <lb ed="#L" n="37"/>est laudabile secundum se, sed solum secundum quod 
            or<lb break="no" ed="#L" n="38"/>dinatur ad aliquod bonum quod consistit in actu virtutis,
            <lb ed="#L" n="39"/>puta ad fidem et ad dilectionem Dei. Unde ille actus 
            vir<lb break="no" ed="#L" n="40"/>tutis, cum sit finis, melior est. Haec ille. Ex ultimis 
            si<lb break="no" ed="#L" n="41"/>quidem verbis habetur quod ille actus virtutis propter quem
            <lb ed="#L" n="42"/>fortis sustinet et in quo firmatur, est finis, et melior actu
            <lb ed="#L" n="43"/>fortitudinis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e1342">
            <lb ed="#L" n="44"/>Ad hoc dubium dicetur sequenti articulo , ubi allegata
            <lb ed="#L" n="45"/>verba discutientur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e1349">
            <lb ed="#L" n="46"/>X. In eadem responsione dubium aliud ex Martino, 
            ibi<lb break="no" ed="#L" n="47"/>dem , occurrit, directe contra hanc responsionem arguente
            <lb ed="#L" n="48"/>pro quanto dicit quod martyrium comparatur ad fidem
            <lb ed="#L" n="49"/>sicut ad finem in quo quis firmatur, et ad fortitudinem
            <lb ed="#L" n="50"/>ut ad habitum elicientem. Ista, inquit, solutio non videtur
            <lb ed="#L" n="51"/>sufficere. Tum quia falsa. Quoniam non ideo quis firmatur
            <lb ed="#L" n="52"/>in fide quia pro fide suscipit martyrium: sed e contra, quia
            <lb ed="#L" n="53"/>firmatus est iam in fide, ideo pro fide suscipit martyrium.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e1369">
            <lb ed="#L" n="54"/>Tum quia non satisfacit argumento. Quia dato quod 
            fi<lb break="no" ed="#L" n="55"/>des sit finis martyrii, non propter hoc tamen habetur quod
            <lb ed="#L" n="56"/>sit mater: quia mater non est propter quam res est, sed
            <lb ed="#L" n="57"/>per quam res est. — Haec Martinus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e1380">
            <lb ed="#L" n="58"/>Potest et contra idem argui quia per martyrium fides
            <lb ed="#L" n="59"/>martyris evacuatur: quoniam martyr per martyrium transit
            <lb ed="#L" n="60"/>ad patriam caelestem. Ergo fides martyris non est finis
            <lb ed="#L" n="61"/>sui martyrii. Finis enim acquiri aut conservari debet per
            <lb ed="#L" n="62"/>id quod est ad finem: et non debet desinere esse, ut de
            <lb ed="#L" n="63"/>fide contingit in proposito.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e1396">
            <lb ed="#L" n="64"/>XI. Ad primum Martini dicitur quod, quia cawsae sunt
            <lb ed="#L" n="65"/>invicem causae , non inconvenit utrumque verum esse:
            <lb ed="#L" n="66"/>scilicet quod quia firmus in fide, ideo imperative suscipit
            <lb ed="#L" n="67"/>martyrium; et e contra, quia suscipit martyrium, ideo et
            <lb ed="#L" n="68"/>meritorie, et ut per medium ad finem, et saltem per 
            re<lb break="no" ed="#L" n="69"/>dundantiam, firmatur in fide.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e1413">
            <lb ed="#L" n="70"/>Ad secundum eiusdem dicitur quod quia finis in 
            ope<lb break="no" ed="#L" n="71"/>rabilibus est sicut principium in speculabilibus ; et virtus
            <lb ed="#L" n="72"/>ad quam spectat finis est imperativa actibus virtutum 
            ob<lb break="no" ed="#L" n="73"/>sequentium ad finem: ideo ex hoc ipso quod bonum fidei
            <lb ed="#L" n="74"/>est finis martyrii, sequitur quod fides sit finis martyrii,
            <lb ed="#L" n="75"/>utpote primario imperio generans illud ad proprium ipsius
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e1429">
            <lb ed="#L" n="76"/>fidei bonum. Unde ad probationem dicitur quod, licet 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="77"/>ter non habeat rationem finis, tamen habet rationem 
            ge<lb break="no" ed="#L" n="78"/>nerantis: quae convenit virtuti ad quam spectat finis, quae
            <lb ed="#L" n="79"/>est fides. Propter quod novitiis dicito quod fides, hoc est
            <lb ed="#L" n="80"/>virtus fidei, est mater martyrii, quia fides, hoc est bonum
            <lb ed="#L" n="81"/>fidei, est finis martyrii: quia ex hoc ipso habet ipsa virtus
            <lb ed="#L" n="82"/>quod imperet.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e1447">
            <lb ed="#L" n="83"/>Ad aliud argumentum dicitur quod quanto tempore
            <lb ed="#L" n="84"/>martyr sustinet martyrium, tanto tempore fides firmatur:
            <lb ed="#L" n="85"/>quia non sustinet nisi dum vivit, quo tempore fides est
            <lb ed="#L" n="86"/>et firmatur. Evacuatio autem fidei fit post banc vitam. —
            <lb ed="#L" n="87"/>Posset quoque, sed non oportet, dici quod martyr per
            <lb ed="#L" n="88"/>martyrium firmatur in fide acquirendo visionem, quae 
            suc<lb break="no" ed="#L" n="89"/>cedit fidei, qua visione fit in eo firmitas evidentiae respectu
            <lb ed="#L" n="90"/>eorum quae sunt fidei.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e1467">
            <lb ed="#L" n="91"/>XII. In responsione ad secundum eiusdem articuli 
            du<lb break="no" ed="#L" n="92"/>bium occurrit ex Martino, ibidem , volente aliquod 
            mar<lb break="no" ed="#L" n="93"/>tyrium non esse actum caritatis, etiam imperative: quia
            <lb ed="#L" n="94"/>stat aliquem fidelem in peccato mortali subire mortem ut
            <lb ed="#L" n="95"/>non neget fidem Christi. Tale enim martyrium est sine 
            ca<lb break="no" ed="#L" n="96"/>ritate: ac per hoc, nullo modo a caritate. 1
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e1483">
            <lb ed="#L" n="97"/>Et si dicatur quod tunc ei confertur gratia, sicut ei qui
            <lb ed="#L" n="98"/>baptizatur: hoc non obstat. Tum quia hoc non videtur
            <lb ed="#L" n="99"/>verum universaliter: quia forte ponit obicem. — 'Tum quia,
            <lb ed="#L" n="100"/>si datur caritas, illa sequitur naturaliter actum martyrii :
            <lb ed="#L" n="101"/>ac per hoc, non est imperativa martyrii.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e1496">
            <lb ed="#L" n="102"/>XIII. Ad hoc dicitur quod martyrium, non secundum
            <lb ed="#L" n="103"/>opinionem hominum, sed secundum veritatem, ut scilicet
            <lb ed="#L" n="104"/>importat sustinere mortem propter fidei veritatem, 
            secun<lb break="no" ed="#L" n="105"/>dum suum genus est actus caritatis, imperative tamen, ut
            <lb ed="#L" n="106"/>praedictum est . Et ratio est quia ponens vitam pro 
            Chri<lb break="no" ed="#L" n="107"/>sto, ipso facto praeponit Christum vitae suae; ac per hoc,
            <lb ed="#L" n="108"/>omnibus bonis minoribus vita; et consequenter omnibus
            <lb ed="#L" n="109"/>exterioribus bonis tam corporalibus quam spiritualibus,
            <lb ed="#L" n="110"/>puta honori, gloriae et famae (haec enim omnia, 
            secun<lb break="no" ed="#L" n="111"/>dum veritatem, minora sunt vita, et minima bona sunt);
            <lb ed="#L" n="112"/>et ulterius praeponit habituali bono omnium quas habet
            <lb ed="#L" n="113"/>virtutum, pro quanto sunt in praesenti vita. Unde sicut
            <lb ed="#L" n="114"/>actus interioris dilectionis quo Deus, ut finis aeternae 
            fe<lb break="no" ed="#L" n="115"/>licitatis revelatae, diligitur super omnia, est actus caritatis
            <lb ed="#L" n="116"/>elicitus; ita exterior actus quo Deus, ut finis etc., diligitur
            <lb ed="#L" n="117"/>facto super omnia, est ex suo genere actus caritatis, 
            im<lb break="no" ed="#L" n="118"/>peratus tamen, Et propterea Salvator martyrii actum. 
            cari<lb break="no" ed="#L" n="119"/>tati attribuit, dicens : Maiorem caritatem nemo habet, etc.
            <lb ed="#L" n="120"/>Verum quia nullus actus exterior est ita ex suo genere
            <lb ed="#L" n="121"/>bonus quin possit male fieri, ut patet discurrendo per
            <lb ed="#L" n="122"/>actus exteriores fidei, spei, caritatis, iustitiae, etc.; ideo
            <lb ed="#L" n="123"/>exterior martyrii actus potest male fieri: puta si quis, ut
            <lb ed="#L" n="124"/>non neget fidem Christi, sustineat mortem, propter inanem
            <lb ed="#L" n="125"/>gloriam; tunc enim actus imperandus, quantum est ex se,
            <lb ed="#L" n="126"/>ex caritate, imperatus est ab inani gloria. Et quia talis,
            <lb ed="#L" n="127"/>latentem celans itatem suae intentionis, coram Deo
            <lb ed="#L" n="128"/>est martyr diaboli, coram hominibus autem haberetur pro
            <lb ed="#L" n="129"/>Christi martyre; sic sustinens mortem pro fide Christi non
            <lb ed="#L" n="130"/>habuit verum martyrii actum, de cuius ratione est quod
            <lb ed="#L" n="131"/>sustinere mortem sic fiat propter bonum fidei ut non. 
            ordi<lb break="no" ed="#L" n="132"/>netur ad aliquid contrarium alicui spectanti ad veritatem
            <lb ed="#L" n="133"/>fidei; constabit autem in articulo ultimo huius 
            quaestio<lb break="no" ed="#L" n="134"/>nis quod omnis virtus moralis spectat ad veritatem fidei ,
            <lb ed="#L" n="135"/>ac per hoc, omne peccatum illi contrariatur. Quo fit ut
            <lb ed="#L" n="136"/>martyrium habens ceteras suas debitas conditiones, scilicet
            <lb ed="#L" n="137"/>quod sit voluntaria toleratio mortis propter veritatem fidei
            <lb ed="#L" n="138"/>Christianae in favorem seu honorem Dei tanquam finis
            <lb ed="#L" n="139"/>ultimi, nunquam sit imperatus nisi a caritate: propter 
            al<lb break="no" ed="#L" n="140"/>latam rationem, quia scilicet talis actus ex suo genere exigit
            <lb ed="#L" n="141"/>imperium caritatis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e1586">
            <lb ed="#L" n="142"/>XIV. Ad primum autem argumentum: Martini  dicitur
            <lb ed="#L" n="143"/>quod si quis in peccato mortali existens, superveniente
            <lb ed="#L" n="144"/>persecutore, in voluntarium huiusmodi actum prorumperet,
            <lb ed="#L" n="145"/>statim caritatem a Deo haberet. Ita quod. caritas 
            infunde<lb break="no" ed="#L" n="146"/>retur in termino deliberationis ac propositi et principio
            <lb ed="#L" n="147"/>imperii actus talis: et sic totus actus martyrii esset 
            impe<lb break="no" ed="#L" n="148"/>ratus a caritate. Aut saltem ipfunderetur post inchoatum
            <lb ed="#L" n="149"/>imperium, ante tamen mortem: et tunc, quia inter instans
            <lb ed="#L" n="150"/>infusionis caritatis et mortis oportet esse tempus medium,
            <pb ed="#L" n="33"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>martyrium erit imperatum a caritate, etsi non ab initio
            <lb ed="#L" n="2"/>propter obicem ex parte hominis, tamen quoad 
            prosecu<lb break="no" ed="#L" n="3"/>tionem; et hoc sufficit ad salvandum quod martyrium 
            sem<lb break="no" ed="#L" n="4"/>per est actus imperatus a caritate, - Primum tamen horum
            <lb ed="#L" n="5"/>ita veritati innititur ut non sit opus ad hoc secundum 
            re<lb break="no" ed="#L" n="6"/>currere. Nam homo qui veraciter nunc mori pro Christo
            <lb ed="#L" n="7"/>deliberavit ac proposuit, sic ut paratus sit statim imperare
            <lb ed="#L" n="8"/>executionem, quantum est ex se, paravit se ad gratiam et
            <lb ed="#L" n="9"/>caritatem: ac per hoc, decet Deum, liberalissimum, statim
            <lb ed="#L" n="10"/>caritatem infundere in principio imperii; ita quod primum
            <lb ed="#L" n="11"/>instans imperii est instans infusionis caritatis, quasi 
            impe<lb break="no" ed="#L" n="12"/>rium informatum caritate sit terminus temporis immediate
            <lb ed="#L" n="13"/>praecedentis, quo deliberatum et propositum est.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e1641">
            <lb ed="#L" n="14"/>Et per haec patet solutio utriusque obiectionis Martini .
            <lb ed="#L" n="15"/>Quia et universaliter verum est quod in principio imperii
            <lb ed="#L" n="16"/>adest caritas: quoniam obex nullus obstat. Nec caritas
            <lb ed="#L" n="17"/>huiusmodi est consequens, sed imperans martyrium.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e1652">
            <lb ed="#L" n="18"/>At si contra hoc afferatur illud Auctoris in Quolib. IV ,
            <lb ed="#L" n="19"/>qu. x, art. r, scilicet quod aliquis absque caritate potest 
            suf<lb break="no" ed="#L" n="20"/>ferre martyrium, iuxta illud Apostoli , Si tradidero corpus
            <lb ed="#L" n="21"/>meum ita ut ardeam, caritatem autem non habeam, etc. : —
            <lb ed="#L" n="22"/>respondeo o quod ibi Auctor loquitur de possibili potentia
            <lb ed="#L" n="23"/>perversae voluntatis. Potest enim perversa voluntas 
            hu<lb break="no" ed="#L" n="24"/>mana, ex sua libertate perversa, et obstinate velle perse-
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="25"/>verare in concubinatu quandiu vixerit, et simul velle 
            po<lb break="no" ed="#L" n="26"/>tius mori quam fidem Christi negare. Et sicut hoc potest
            <lb ed="#L" n="27"/>homo simul velle, ita potest simul efficere: ut scilicet, in
            <lb ed="#L" n="28"/>concubinatus affectu perseverans, voluntarie occidatur ne
            <lb ed="#L" n="29"/>fidem Christi neget. Haec enim nullam contradictionem
            <lb ed="#L" n="30"/>implicare manifestum est. In praesenti vero loco, dicendo
            <lb ed="#L" n="31"/>martyrium esse actum a caritate imperatum, secundum 
            re<lb break="no" ed="#L" n="32"/>gularem cursum loquimur, iudicantes actum martyrii 
            se<lb break="no" ed="#L" n="33"/>cundum suarum conditionum merita: et quod ei 
            impera<lb break="no" ed="#L" n="34"/>tivum principium, aut quod elicitivum conveniat, ex suis
            <lb ed="#L" n="35"/>conditionibus determinamus. Et si Martinus intendebat ita
            <lb ed="#L" n="36"/>posse esse martyrium sine caritate, non erravit. Posset etiam
            <lb ed="#L" n="37"/>quis in peccato mortali existens ex improviso dormiens
            <lb ed="#L" n="38"/>occidi quia Christianus. Tunc enim, quia martyrio adulti
            <lb ed="#L" n="39"/>ratio generis moralium actuum, scilicet voluntarium, deest,
            <lb ed="#L" n="40"/>martyrium non est, proprie loquendo. Et ideo, regulariter
            <lb ed="#L" n="41"/>loquendo, ille sic occisus non esset salvus. Uterque ergo
            <lb ed="#L" n="42"/>horum martyrum. damnatus esset propter obicem 
            apposi<lb break="no" ed="#L" n="43"/>tum, licet ex diversis causis proximis: quia in primo ex
            <lb ed="#L" n="44"/>pertinacia; in secundo ex priori negligentia, qua ivit 
            dor<lb break="no" ed="#L" n="45"/>mitum sine contritione. Si hoc namque fecisset, martyrium
            <lb ed="#L" n="46"/>effectum suum habere in dormiente contrito non minus
            <lb ed="#L" n="47"/>est credendum quam in Innocentibus.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e1913-Dd1e1723"><!-- caj-p2p2-q124a3 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e1913-Hd1e1726">Articulus 3</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e1728">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="26" type="fixed=34"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e1735">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="27"/>IN articulo tertio eiusdem quaestionis 
            centesimaevigesi<lb break="no" ed="#L" n="28"/>ipd cM dubium occurrit circa rationem litterae ad
            <lb ed="#L" n="29"/>concludendum quod martyrium, relatum ad fortitudinem,
            <lb ed="#L" n="30"/>non est actus perfectissimus. Et est ratio dubii quoniam
            <lb ed="#L" n="31"/>cum dicitur, Quia tolerare mortem non est laudabile 
            secun<lb break="no" ed="#L" n="32"/>dum se, sed solum secundum quod ordinatur ad aliquod
            <lb ed="#L" n="33"/>bonum quod consistit in actu virtutis etc., aut sumitur ly
            <lb ed="#L" n="34"/>tolerare mortem secundum solam actus substantiam: aut
            <lb ed="#L" n="35"/>secundum quod est actus fortitudine informatus. Si 
            nam<lb break="no" ed="#L" n="36"/>que sumitur primo modo, verum dicitur, sed non infert
            <lb ed="#L" n="37"/>conclusionem intentam. Verum siquidem est quod tolerare
            <lb ed="#L" n="38"/>mortem secundum se non est laudabile, quoniam nihil
            <lb ed="#L" n="39"/>boni moralis ponit passio ista: sed ad intentam 
            conclu<lb break="no" ed="#L" n="40"/>sionem, scilicet, Martyrium, relatum ad fortitudinem, non
            <lb ed="#L" n="41"/>est actus perfectissimus, nihil facit; quoniam martyrium
            <lb ed="#L" n="42"/>sic acceptum non importat solummodo tolerare mortem,
            <lb ed="#L" n="43"/>sed fortiter tolerare mortem. — Si vero sumatur secundo
            <lb ed="#L" n="44"/>modo, tunc falsum assumitur, scilicet: 7olerare fortiter
            <lb ed="#L" n="45"/>mortem non est secundum se laudabile. Quoniam hic actus 
            <lb ed="#L" n="46"/>includit actualem fortitudinem ut formam, quae est 
            mo<lb break="no" ed="#L" n="47"/>rale bonum, et proximus finis tolerationis secundum suam
            <lb ed="#L" n="48"/>substantiam, ut patet ex supra  dictis: ac per hoc, est 
            se<lb break="no" ed="#L" n="49"/>cundum se laudabilis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e1790">
            <lb ed="#L" n="50"/>II. Ad hoc dicitur quod, cum fortitudo sit circa mortis
            <lb ed="#L" n="51"/>pericula optima, ut patet ex III Ethic. , ad fortitudinis
            <lb ed="#L" n="52"/>actum duplex, seu dupliciter oportet concurrere bonum
            <lb ed="#L" n="53"/>moralis virtutis. Primo, ad constituendum materiam eius
            <lb ed="#L" n="54"/>optimam, hoc est, constituenda mortis pericula in optimo
            <lb ed="#L" n="55"/>esse: aliter non essent materia circa quam versaretur 
            for<lb break="no" ed="#L" n="56"/>titudinis virtus; praesupponit siquidem fortitudo pericula
            <lb ed="#L" n="57"/>circa quae versatur esse maxima et optima, Secundo, ad
            <lb ed="#L" n="58"/>informandum actum sustinendi vel aggrediendi, timendi
            <lb ed="#L" n="59"/>vel audendi, etc.: oportet namque sustinere quando, sicut,
            <lb ed="#L" n="60"/>ubi, etc., oportet; quodcumque enim horum defuerit, 
            de<lb break="no" ed="#L" n="61"/>ficit fortitudinis ratio. Nec refert in proposito an sint 
            bo<lb break="no" ed="#L" n="62"/>nitates diversarum, aut eiusdem rationis istae duae. Eadem 
            <lb ed="#L" n="63"/>namque ratio est si pericula mortis reddantur bona 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="64"/>pter fortitudinis bonum, puta quia directe imminent ut 
            <lb ed="#L" n="65"/>auferant fortitudinis virtutem ab homine: et sic bonitas
            <lb ed="#L" n="66"/>fortitudinis bonificaret materiam et actum fortitudinis. Vel 
            <lb ed="#L" n="67"/>si pericula reddantur bona propter iustitiae bonum, puta
            <lb ed="#L" n="68"/>si directe immineant ut deseratur iustitia: et sic alterius
            <lb ed="#L" n="69"/>rationis erit bonitas materiae, scilicet iustitia, et bonitas
            <lb ed="#L" n="70"/>actus, scilicet fortitudo. Nihil, inquam, refert ad 
            proposi<lb break="no" ed="#L" n="71"/>tum utro modo contingat: sat enim est proposito 
            utram<lb break="no" ed="#L" n="72"/>que bonitatem requiri ad fortitudinis exercitium. Et 
            quo<lb break="no" ed="#L" n="73"/>niam actus dependet ex obiecto, consequens est ut 
            forti<lb break="no" ed="#L" n="74"/>tudinis actus formatus ex bonitate obiecti dependeat ut a
            <lb ed="#L" n="75"/>materia circa quam est. Et propterea in littera dicitur
            <lb ed="#L" n="76"/>quod tolerare mortem, ut est actus fortitudinis, non est
            <lb ed="#L" n="77"/>secundum se laudabile, ut ly secundum se denotat 
            praeci<lb break="no" ed="#L" n="78"/>sionem a bonitate materiae circa quam est. Quoniam, 
            se<lb break="no" ed="#L" n="79"/>clusa per intellectum , conditionalem saltem, bonitate 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="80"/>teriae circa quam est, tolerare mortem, quantumcumque
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="81"/>ad fortitudinem referatur, non est laudabile: ista siquidem
            <lb ed="#L" n="82"/>conditionalis est vera: Si fortis toleraret mortem non 
            bo<lb break="no" ed="#L" n="83"/>nam secundum finem materiae circa quam, non esset 
            lau<lb break="no" ed="#L" n="84"/>dabilis. Intendit igitur Auctor quod martyrium, relatum
            <lb ed="#L" n="85"/>ad fortitudinem, dependet ex bonitate bonificante mortem
            <lb ed="#L" n="86"/>illiusque pericula, ita quod sine tali bonitate materiae 
            mar<lb break="no" ed="#L" n="87"/>tyrium non esset laudabile.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e1877">
            <lb ed="#L" n="88"/>III. Et haec sufficiunt ad motum dubium. Sed quoniam
            <lb ed="#L" n="89"/>in littera subditur quod huiusmodi bonum bonificans 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="90"/>teriam in quod ordinatur martyrium relatum ad 
            fortitu<lb break="no" ed="#L" n="91"/>dinem, consistit in actu virtutis, et quod actus ille, cum
            <lb ed="#L" n="92"/>sit finis, est melior actu fortitudinis: ideo videndum est
            <lb ed="#L" n="93"/>si, universaliter aut particulariter, verum. est quod bonum
            <lb ed="#L" n="94"/>bonificans materiam fortitudinis sit finis fortitudinis melior
            <lb ed="#L" n="95"/>ipsa. Hoc enim erit respondere dubio in praecedenti 
            arti<lb break="no" ed="#L" n="96"/>culo, in responsione ad primum ; et declarare simul haec
            <lb ed="#L" n="97"/>et prius dicta, atque similia.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e1902">
            <lb ed="#L" n="98"/>Sciendum est ergo quod aliter est dicendum si omnino
            <lb ed="#L" n="99"/>universaliter de fine bonificante materiam fortitudinis 
            lo<lb break="no" ed="#L" n="100"/>quimur: et aliter si de eodem regulariter sermo est. Ad
            <lb ed="#L" n="101"/>cuius evidentiam, recolere oportet quod fortitudo est 
            tri<lb break="no" ed="#L" n="102"/>plex: scilicet monastica, politica et gratuita, Monastica 
            vo<lb break="no" ed="#L" n="103"/>catur fortitudo absolute, ut scilicet bonum fortis est; 
            po<lb break="no" ed="#L" n="104"/>litica vero, ut a legali iustitia imperatur et ad commune
            <lb ed="#L" n="105"/>bonum ordinatur; gratuita autem, vel eadem ut a caritate
            <lb ed="#L" n="106"/>imperatur, vel quae infusa est, Inter quas in proposito haec
            <lb ed="#L" n="107"/>differentia est, quod bonum bonificans materiam 
            fortitu<lb break="no" ed="#L" n="108"/>dinis politicae est formaliter determinatum, quia iustitia
            <lb ed="#L" n="109"/>legalis est; et similiter determinatum est bonificans 
            mate<lb break="no" ed="#L" n="110"/>riam fortitudinis gratuitae, quia iustitia fidei est, ut clare
            <lb ed="#L" n="111"/>habes de his duobus in art. praec., in resp. ad 1; bonum
            <lb ed="#L" n="112"/>autem bonificans materiam fortitudinis monasticae non est
            <lb ed="#L" n="113"/>determinatum, quia potest esse bonum cuiuscumque virtutis
            <lb ed="#L" n="114"/>ipsius fortis. Quo fit ut aliter se habeat fortitudo monastica
            <lb ed="#L" n="115"/>ad tolerandum mortem propter castitatem et similia, et aliter
            <lb ed="#L" n="116"/>politica atque gratuita: quoniam castitas ad bonificandum
            <lb ed="#L" n="117"/>pericula mortis respectu fortitudinis monasticae concurrit
            <lb ed="#L" n="118"/>omnino formaliter ut proprius materiae finis; ad 
            bonifi<lb break="no" ed="#L" n="119"/>candum vero eadem pericula respectu fortitudinis politicae,
            <lb ed="#L" n="120"/>sic se habet formaliter quod tamen est materia iustitiae
            <lb ed="#L" n="121"/>legalis, ac per hoc non ipsa absolute, sed ipsa ut ordinata
            <lb ed="#L" n="122"/>per legalem iustitiam ad commune bonum, est finis 
            bo<lb break="no" ed="#L" n="123"/>nificans materiam. Et propter hoc dictum est quod finis
            <lb ed="#L" n="124"/>bonificans materiam politicae fortitudinis est determinatus
            <lb ed="#L" n="125"/>formaliter. Et similiter castitas ut ordinata ad iustitiam
            <lb ed="#L" n="126"/>quae est per fidem et dilectionem Dei, est bonificans. 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="127"/>teriam fortitudinis gratuitae: ac per hoc, finis bonificans
            <lb ed="#L" n="128"/>materiam gratuitae fortitudinis est formaliter determinatus.
            <lb ed="#L" n="129"/>Ex quibus sequitur differentia solvens difficultatem motam.
            <lb ed="#L" n="130"/>Nam ex his sequitur quod in fortitudine tam politica quam
            <lb ed="#L" n="131"/>gratuita unus et idem finis formalis est fortitudinis ex parte
            <lb ed="#L" n="132"/>materiae et ex parte actus, licet diversimode: quia respectu
            <lb ed="#L" n="133"/>materiae est finis proximus; respectu vero actus est finis
            <lb ed="#L" n="134"/>non proximus, principalis tamen; non proximus quidem,
            <pb ed="#L" n="35"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>quoniam proximus finis actus est fortitudo actualis; 
            prin<lb break="no" ed="#L" n="2"/>cipalis tamen est, quia est finis ipsius actualis fortitudinis.
            <lb ed="#L" n="3"/>Et ratio est quia in utraque fortitudine finis materiae est
            <lb ed="#L" n="4"/>nobilior fortitudine etiam actuali, et propter ipsum fortis
            <lb ed="#L" n="5"/>fortiter se habet. In monastica autem fortitudine non 
            sem<lb break="no" ed="#L" n="6"/>per sic est finis fortitudinis ex parte materiae, et ex parte
            <lb ed="#L" n="7"/>actus. Quia quandoque finis proximus ex parte materiae
            <lb ed="#L" n="8"/>est bonum ignobilioris virtutis quam sit fortitudo: et tunc
            <lb ed="#L" n="9"/>fortis non agit fortiter propter illius alterius virtutis bonum
            <lb ed="#L" n="10"/>ut finem sui actus principalem, sed ut finem secundarium
            <lb ed="#L" n="11"/>sui actus et proximum finem ex parte materiae. Et 
            quo<lb break="no" ed="#L" n="12"/>niam homo naturaliter est animal politicum, et homo
            <lb ed="#L" n="13"/>Christianus civis est caelestis patriae; idcirco regulariter
            <lb ed="#L" n="14"/>fortitudinis actus formatus, et martyrium relatum ad 
            for<lb break="no" ed="#L" n="15"/>titudinem, ordinatur ad ulteriorem finem qui est melior, ut
            <lb ed="#L" n="16"/>in littera dicitur, fortitudine, et est proximus finis materiae
            <lb ed="#L" n="17"/>consequens est quod argumentum non sit ad propositum,
            <lb ed="#L" n="18"/>fortitudinis: quoniam tam iustitia legalis quam iustitia fidei
            <lb ed="#L" n="19"/>nobilior est fortitudine. Et hoc intendebat Auctor in hac 
            lit<lb break="no" ed="#L" n="20"/>tera, et in responsione ad primum praecedentis articuli,
            <lb ed="#L" n="21"/>quod scilicet regulariter bonum in quo fortis firmatur, et ad -
            <lb ed="#L" n="22"/>quod ordinatur ut finem proximum materiae circa quam,
            <lb ed="#L" n="23"/>est finis fortitudinis etiam ex parte actus. Cum quo tamen
            <lb ed="#L" n="24"/>stat-quod hoc non est usquequaque universaliter verum :
            <lb ed="#L" n="25"/>quia in fortitudine monastica bonum in quo fortis firmatur,
            <lb ed="#L" n="26"/>et ad quod tanquam in bonum materiae circa quam 
            or<lb break="no" ed="#L" n="27"/>dinatur fortiter agere, est solum finis principalis 
            fortitu<lb break="no" ed="#L" n="28"/>dinis ex parte materiae, et ex parte actus non est nisi 
            se<lb break="no" ed="#L" n="29"/>cundarius finis, Et per haec patet resolutio huius 
            difficul<lb break="no" ed="#L" n="30"/>tatis, et intellectus plurium dictorum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e2054">
            <lb ed="#L" n="31"/>IV. In eodem tertio articulo dubium occurrit ex 
            Mar<lb break="no" ed="#L" n="32"/>tino, in dicto tractatu , qu. rr , circa illud: Martyrium 
            in<lb break="no" ed="#L" n="33"/>ter ceteros actus humanos est perfectior secundum suum
            <lb ed="#L" n="34"/>genus, quasi maximae caritatis signum. Arguit siquidem
            <lb ed="#L" n="35"/>Martinus dupliciter. Primo, contra negativam, scilicet: 
            Mar<lb break="no" ed="#L" n="36"/>tyrium, relatum ad virtutem proxime elicientem, non est
            <lb ed="#L" n="37"/>actus perfectissimus. Secundo, contra affirmativam: scilicet 
            <lb ed="#L" n="38"/>quod martyrium est actus perfectissimus, quasi maximae
            <lb ed="#L" n="39"/>caritatis signum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e2076">
            <lb ed="#L" n="40"/>Arguit igitur primo sic. Idem est martyrium quod eli- .
            <lb ed="#L" n="41"/>citur. proxime ab. aliqua virtute, et ad quod primo movet
            <lb ed="#L" n="42"/>caritas, Sed martyrium ad quod primo movet caritas, est
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e2085">
            <lb ed="#L" n="43"/>actus perfectissimus. Ergo martyrium secundum quod 
            eli<lb break="no" ed="#L" n="44"/>citur proxime ab aliqua virtute, est perfectissimus actus. —
            <lb ed="#L" n="45"/>Et si ad hoc respondeatur quod ex praemissis simpliciter
            <lb ed="#L" n="46"/>et absolute non sequitur conclusio cum ly secundum quod:
            <lb ed="#L" n="47"/>et tamen hic infertur quod martyrium, secundum quod 
            eli<lb break="no" ed="#L" n="48"/>citur a virtute proxima, est actus perfectissimus: — contra
            <lb ed="#L" n="49"/>hanc solutionem: Virtus proxime eliciens martyrium aut
            <lb ed="#L" n="50"/>elicit tolerantiam mortis secundum se: et hoc non, quia
            <lb ed="#L" n="51"/>sanctus Thomas dicit hoc non esse laudabile. Aut secundum
            <lb ed="#L" n="52"/>quod ordinatur ad fidem et dilectionem Dei. Et sic elicit
            <lb ed="#L" n="53"/>martyrium per comparationem ad primum motivum eius.
            <lb ed="#L" n="54"/>Ergo, per comparationem ad elicientem virtutem, 
            marty<lb break="no" ed="#L" n="55"/>rium est actus perfectissimus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e2116">
            <lb ed="#L" n="56"/>Contra affirmativam autem arguit. Perfectum in ratione
            <lb ed="#L" n="57"/>signi non est nisi extrinseca denominatione perfectum, Ergo
            <lb ed="#L" n="58"/>ex hoc quod. est esse signum maximae caritatis, non potest
            <lb ed="#L" n="59"/>probari. quod martyrium sit perfectissimus inter humanos
            <lb ed="#L" n="60"/>actus. — Et confirmatur hoc per exemplum. Nam licet
            <lb ed="#L" n="61"/>musca ex nihilo creata sit signum perfectissimae potentiae,
            <lb ed="#L" n="62"/>scilicet creativae, nullus tamen ex hoc concederet quod
            <lb ed="#L" n="63"/>ipsa esset perfectior quam equus ex equo genitus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e2136">
            <lb ed="#L" n="64"/>V. Ad primum horum non oportet aliter respondere:
            <lb ed="#L" n="65"/>quia bene responsum est. Nec solutio quoad formam 
            ali<lb break="no" ed="#L" n="66"/>qualiter improbatur, sed quoad materiam. Unde ad 
            impro<lb break="no" ed="#L" n="67"/>bationem dicitur quod divisio est insufficiens: quia datur
            <lb ed="#L" n="68"/>tertium. Virtus enim proxime eliciens martyrium, 
            quan<lb break="no" ed="#L" n="69"/>tum ex se est, nec elicit tolerare mortem secundum se,
            <lb ed="#L" n="70"/>nec in ordine ad fidem et caritatem, sed ut fortiter 
            ope<lb break="no" ed="#L" n="71"/>retur: iam enim probatum est superius  quod fortitudo
            <lb ed="#L" n="72"/>agit propter bonum proprii habitus ut proprium et pro-
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="73"/>ximum finem. Dixi autem, quantum est ex se: quia ut
            <lb ed="#L" n="74"/>fortitudo imperata a caritate, elicit martyrium integraliter;
            <lb ed="#L" n="75"/>ita quod elicit tolerare mortem et propter bonum 
            fortitu<lb break="no" ed="#L" n="76"/>dinis ex propria virtute, et propter bonum fidei et caritatis
            <lb ed="#L" n="77"/>ut imperata.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e2172">
            <lb ed="#L" n="78"/>Ad obiectionem autem contra affirmativam partem, 
            sci<lb break="no" ed="#L" n="79"/>licet, Martyrium est perfectissimus actus quasi signum etc.,
            <lb ed="#L" n="80"/>respondetur quod signum est duplex. Quoddam, pure 
            si<lb break="no" ed="#L" n="81"/>gnum. Et de tali procedit argumentum: sed non est ad
            <lb ed="#L" n="82"/>propositum. — Quoddam non pure signum, sed vera res,
            <lb ed="#L" n="83"/>hoc est operatio illius cuius dicitur signum. Et de tali est
            <lb ed="#L" n="84"/>sermo. Tale enim signum intrinsece claudit in se suam
            <lb ed="#L" n="85"/>perfectionem iuxta modum sui generis, et signi rationem
            <lb ed="#L" n="86"/>induit ea ratione quia demonstrat suum principium. Quia
            <lb ed="#L" n="87"/>ergo constat quod Auctor loquitur de actu caritatis, qui
            <lb ed="#L" n="88"/>est illius operatio; ac per hoc, non loquitur de puro signo:
            <lb ed="#L" n="89"/>quia de puro signo procedit, et non aliter.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e2201">
            <lb ed="#L" n="90"/>Ad confirmationem autem ex exemplo de signo quod
            <lb ed="#L" n="91"/>est effectus, scilicet musca creata, dicitur quod non recte
            <lb ed="#L" n="92"/>applicatur exemplum. Quoniam sermo est de operatione,
            <lb ed="#L" n="93"/>et non de illius effectu: musca autem non est operatio, sed
            <lb ed="#L" n="94"/>effectus. - Et rursus, musca creata non est signum 
            per<lb break="no" ed="#L" n="95"/>fectissimae potentiae ratione effectus, qui est musca: sed
            <lb ed="#L" n="96"/>ratione operationis, quae est creatio. Et propterea non debet
            <lb ed="#L" n="97"/>inferri, Ergo musca est perfectissimus effectus: sed, Ergo
            <lb ed="#L" n="98"/>creatio muscae est perfectissima factio, utpote 
            perfectis<lb break="no" ed="#L" n="99"/>simae potentiae signum ut operatio eius, Et hoc est verum.
            <lb ed="#L" n="100"/>Et similiter infertur in littera: Ergo martyrium est 
            ope<lb break="no" ed="#L" n="101"/>ratio perfectissima quasi maximae caritatis signum, vf 
            ope<lb break="no" ed="#L" n="102"/>ratio eius scilicet.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e2232">
            <lb ed="#L" n="103"/>VI. In eodem tertio articulo nota perspicaciter verba
            <lb ed="#L" n="104"/>conclusionis principalis in littera, scilicet: Martyrium inter
            <lb ed="#L" n="105"/>ceteros actus humanos est perfectior secundum suum 
            ge<lb break="no" ed="#L" n="106"/>nus. Nam ly martyrium supponit pro martyrio integraliter,
            <lb ed="#L" n="107"/>ut scilicet est etiam actus caritatis. Et comparatur ad 
            re<lb break="no" ed="#L" n="108"/>liquos omnes humanos actus, tam interiores quam 
            exte<lb break="no" ed="#L" n="109"/>riores: nullum enim exclusit, dicendo, inter ceteros actus
            <lb ed="#L" n="110"/>humanos, hoc est voluntarios. Sed limitata est illius 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="111"/>cellentia per ly secundum suum genus. Potest namque
            <lb ed="#L" n="112"/>actus aliquis humanus esse perfectior aliquo martyrio: et
            <lb ed="#L" n="113"/>unius martyrium esse perfectior actus quam martyrium
            <lb ed="#L" n="114"/>alterius. Actus namque dilectionis quo Beata Virgo 
            dili<lb break="no" ed="#L" n="115"/>gebat Deum, perfectior fuit actus humanus quam 
            marty<lb break="no" ed="#L" n="116"/>rium sancti Petri et reliquorum sanctorum: sed non fuit
            <lb ed="#L" n="117"/>perfectior secundum suum genus, sed secundum gradum
            <lb ed="#L" n="118"/>maiorem caritatis. Si namque ad genus operis attendamus,
            <lb ed="#L" n="119"/>martyrium caritatis actus est praeponens Deum rei maxime
            <lb ed="#L" n="120"/>amatae, scilicet vitae: et hoc non solum voluntate aut verbo,
            <lb ed="#L" n="121"/>sed opere executionis consummato. Nullum autem genus
            <lb ed="#L" n="122"/>actus maioris perfectionis aut dilectionis potest inveniri: et
            <lb ed="#L" n="123"/>propterea Deus dixit : Maiorem caritatem nemo habet, etc.
            <lb ed="#L" n="124"/>Si vero ad gradum caritatis in hoc vel illo subiecto 
            at<lb break="no" ed="#L" n="125"/>tendamus, sic invenitur et quod martyrium unius, puta
            <lb ed="#L" n="126"/>sancti Petri, est perfectius martyrio alterius, puta sancti
            <lb ed="#L" n="127"/>Quintini, utpote ex maiori caritate procedens: et similiter
            <lb ed="#L" n="128"/>aliquis actus interior vel exterior, puta dilectio interior 
            Bea<lb break="no" ed="#L" n="129"/>tae Virginis; et similiter explanatio qua discipulos Domini
            <lb ed="#L" n="130"/>quae de Filii annuntiatione, conceptione, nativitate, etc., 
            no<lb break="no" ed="#L" n="131"/>verat, docuit; perfectior actus, ex parte maioris caritatis in
            <lb ed="#L" n="132"/>ipsa Beata Virgine, fuit quam martyrium aliquod, puta
            <lb ed="#L" n="133"/>beati Petri. Non tamen fuit perfectior actus quam 
            quod<lb break="no" ed="#L" n="134"/>cumque martyrium: quia martyrium Christi, qui ad hoc
            <lb ed="#L" n="135"/>venit in mundum ut testimonium perhiberet veritati , est
            <lb ed="#L" n="136"/>actus et secundum suum genus, et ex parte gradus 
            cari<lb break="no" ed="#L" n="137"/>tatis in subiecto, simpliciter perfectissimus inter omnes
            <lb ed="#L" n="138"/>actus humanos. Et merito sic esse debuit, ad hoc ut 
            su<lb break="no" ed="#L" n="139"/>premum genus actuum humanorum, quod est martyrium,
            <lb ed="#L" n="140"/>habeat sui supremum, hoc est martyrium supremum 
            sim<lb break="no" ed="#L" n="141"/>pliciter, hoc est supremum simpliciter inter omnes actus
            <lb ed="#L" n="142"/>humanos. Hoc enim ordo universi expetere videtur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e1913-Dd1e2322"><!-- caj-p2p2-q124a4 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e1913-Hd1e2325">Articulus 4</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e2327">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="91" type="fixed=36"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e2334">
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="92"/>IN articulo quarto eiusdem quaestionis 
            centesimaevigesimae<lb break="no" ed="#L" n="93"/>quartae dubium occurrit ex Martino, in dicto tractatu ,
            <lb ed="#L" n="94"/>qu. rv , volente quod actualis tolerantia mortis non sit de
            <lb ed="#L" n="95"/>ratione martyrii. Arguitque contra sanctum Thomam 
            dupli<lb break="no" ed="#L" n="96"/>citer . Primo. Potest esse perfecta dilectio fidei cum 
            con<lb break="no" ed="#L" n="97"/>temptu vitae propter eam, formaliter imperativa 
            executio<lb break="no" ed="#L" n="98"/>nis, indicata signis exterioribus non fallacibus nec dupli-
            <cb ed="#L" n="f"/>
            <lb ed="#L" n="99"/>cibus, sed tam certis quod nullus apprehendens rationabiliter
            <lb ed="#L" n="100"/>poterit dubitare talem contemnere mortem actualiter, et
            <lb ed="#L" n="101"/>interpretative omnia alia quae dicuntur bona praesentia,
            <lb ed="#L" n="102"/>pro bono fidei, sine actuali tolerantia mortis. Sed, positis
            <lb ed="#L" n="103"/>prioribus, ponitur perfecta ratio martyrii. Ergo ad 
            perfe<lb break="no" ed="#L" n="104"/>ctam rationem martyrii non exigitur actualis tolerantia 
            mor<lb break="no" ed="#L" n="105"/>tis. - Minor probatur. Quia, positis illis omnibus, habetur,
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e2371">
            <pb ed="#L" n="37"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>et apud Deum et apud homines, sufficiens testimonium
            <lb ed="#L" n="2"/>contemptus vitae pro fide. - Maior iterum probatur, et
            <lb ed="#L" n="3"/>etiam minor, ponendo quod tyrannus se habeat ad aliquem
            <lb ed="#L" n="4"/>passurum pro fide sicut Abraham ad Isaac, ita quod 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="5"/>tendat gladium super eum et ab angelo prohibeatur . Tunc
            <lb ed="#L" n="6"/>enim omnia sine morte concurrunt, et sufficiens 
            testimo<lb break="no" ed="#L" n="7"/>nium apud Deum et homines.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e2393">
            <lb ed="#L" n="8"/>Secundo. Si ad rationem martyrii exigitur tolerantia 
            mor<lb break="no" ed="#L" n="9"/>tis, aut actus martyrii est post mortem. Et hoc non: quia
            <lb ed="#L" n="10"/>sic martyrium non esset actus meritorius. — Aut est in 
            in<lb break="no" ed="#L" n="11"/>stanti aliquo praecedente instans mortis. Et hoc non. Quia
            <lb ed="#L" n="12"/>inter illud instans et instans mortis est tempus medium.
            <lb ed="#L" n="13"/>Ergo potest, naturaliter vel supernaturaliter, non consequi
            <lb ed="#L" n="14"/>ad martyrium non exigitur mors; vel quod actus iste qui
            <lb ed="#L" n="15"/>concessus est fuisse martyrium, nunquam fuit martyrium;
            <lb ed="#L" n="16"/>quod sanctus Thomas non concederet. - Aut est in tempore
            <lb ed="#L" n="17"/>praecedenti. Et hoc non: quia tunc idem sequitur. Quia in
            <lb ed="#L" n="18"/>secunda medietate eius poterit per divinam potentiam 
            im<lb break="no" ed="#L" n="19"/>pediri ne sequatur mors: et tamen in prima medietate actus
            <lb ed="#L" n="20"/>ille fuit martyrium: ergo actus qui fuit martyrium, potest
            <lb ed="#L" n="21"/>nunquam fuisse martyrium. - Aut est in instanti mortis.
            <lb ed="#L" n="22"/>Et hoc non: quia tunc homo non est amplius viator, nec
            <lb ed="#L" n="23"/>habetur tunc actus meritorius.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e2431">
            <lb ed="#L" n="24"/>II. Ad idem quoque arguit idem Martinus in qu. 1  dicti
            <lb ed="#L" n="25"/>tractatus de Martyrio, quinque mediis . Primo. Quia alias
            <lb ed="#L" n="26"/>sequeretur quod duo omnino aequales in proposito 
            gravis<lb break="no" ed="#L" n="27"/>simorum. suppliciorum pro Christo, in hoc solum 
            diffe<lb break="no" ed="#L" n="28"/>rentes quod furor tyranni saevit in unum et non in alium,
            <lb ed="#L" n="29"/>Sic in merito differrent quod unus esset martyr et alter non.
            <lb ed="#L" n="30"/>Consequens est falsum. Ergo. - Probatur falsitas 
            conse<lb break="no" ed="#L" n="31"/>quentis.. Quorumcumque actus interiores sunt eiusdem 
            ra<lb break="no" ed="#L" n="32"/>tionis et intensionis, eorum merita sunt eiusdem rationis
            <lb ed="#L" n="33"/>et aequalia. Sed actus interiores istorum. sunt huiusmodi,
            <lb ed="#L" n="34"/>ut supponimus. Ergo uterque est martyr.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e2457">
            <lb ed="#L" n="35"/>Secundo. Quia aliter sequeretur quod per aliquid mere
            <lb ed="#L" n="36"/>violentum, quod non est in potestate virtuose operantis,
            <lb ed="#L" n="37"/>aliquis de non-martyre fieret martyr. Consequens est 
            fal<lb break="no" ed="#L" n="38"/>sum, Ergo. — Consequentia patet: quia per tolerantiam
            <lb ed="#L" n="39"/>mortis violentae, quae non est in potestate martyris, de
            <lb ed="#L" n="40"/>non-martyre fieret martyr.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e2473">
            <lb ed="#L" n="41"/>Tertio. Dives est liberalis, deficiente paupere cui det,
            <lb ed="#L" n="42"/>si non solum est paratus, sed extrahit pecuniam ut det
            <lb ed="#L" n="43"/>his quos credit pauperes, sed, comperto quod sint 
            simu<lb break="no" ed="#L" n="44"/>latores, retrahit manum. Ergo Christianus potest esse 
            mar<lb break="no" ed="#L" n="45"/>tyr, deficiente qui eum occidat, si ipse non solum est 
            pa<lb break="no" ed="#L" n="46"/>ratus, sed imperet actu executionem passionis mortis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e2489">
            <lb ed="#L" n="47"/>Quarto. Actus formaliter imperativus passionis mortis
            <lb ed="#L" n="48"/>pro Christo est ita proprius habitui elicitivo martyrii quod
            <lb ed="#L" n="49"/>non potest ab alio habitu elici. Ergo habens ipsum est
            <lb ed="#L" n="50"/>vere martyr. - Consequentia nota. — Et antecedens patet:
            <lb ed="#L" n="51"/>quia. nulli alii habitui potest attribui.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e2502">
            <lb ed="#L" n="52"/>Quinto. Omnis actus ex cuius frequentatione natus est
            <lb ed="#L" n="53"/>generari habitus elicitivus martyrii, est actus martyrii. Sed
            <lb ed="#L" n="54"/>actus sic imperativus est huiusmodi. Ergo est actus 
            mar<lb break="no" ed="#L" n="55"/>tyr, — Probatur minor. Quia aut ex istis volitionibus 
            im<lb break="no" ed="#L" n="56"/>perativis frequentatis sufficienter generantur habitus 
            mar<lb break="no" ed="#L" n="57"/>tyrii: aut, ultra hoc, requiritur actualis mors. Si primum,
            <lb ed="#L" n="58"/>habetur intenta minor. Si secundum, sequitur primo,
            <lb ed="#L" n="59"/>quod nunquam in aliquo viatore esset habitus martyrii.
            <lb ed="#L" n="60"/>Sequitur secundo, quod habitus martyrii non potest 
            natu<lb break="no" ed="#L" n="61"/>raliter generari ex pluribus volitionibus, sed una tantum.
            <lb ed="#L" n="62"/>Sequitur tertio, quod nullus habitus martyrii acquisitus 
            in<lb break="no" ed="#L" n="63"/>cinabit in actum martyrii; et patet sequela, quia talis non
            <lb ed="#L" n="64"/>est capax amplius martyrii, cum iam sit mortuus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e2533">
            <lb ed="#L" n="65"/>III. Ad huius rei evidentiam, non oportet aliud iacere
            <lb ed="#L" n="66"/>fundamentum quam illud quod in littera positum est: sed
            <lb ed="#L" n="67"/>illud quam solidum sit, ostendere. Tota siquidem res in
            <lb ed="#L" n="68"/>hoc stat quod martyrium est Christi testimonium. facto seu
            <lb ed="#L" n="69"/>opere quo ponitur vita pro Christo. Et ratio litterae est 
            <lb ed="#L" n="70"/>quia aliter non est perfecta ratio testimonii, quoniam, 
            du<lb break="no" ed="#L" n="71"/>rante vita, semper aliquid restat operis apponendi ad 
            te<lb break="no" ed="#L" n="72"/>stimonium, quia semper restat ponere vitam. Patet autem
            <lb ed="#L" n="73"/>fundamentum hoc solidum esse, primo, ex ipsa ratione
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="74"/>perfecti, et testimonii opere. Constat siquidem testimonium
            <lb ed="#L" n="75"/>operis cui semper aliquid operis restat, non esse perfectum.
            <lb ed="#L" n="76"/>Sed durante vita, semper testimonio quod consistit in opere
            <lb ed="#L" n="77"/>aliquid operis testificativi restat: quia restat hoc opus, 
            po<lb break="no" ed="#L" n="78"/>nere vitam. Ergo.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e2569">
            <lb ed="#L" n="79"/>Et ne aliquis haesitet in illa propositione, scilicet, 
            Mar<lb break="no" ed="#L" n="80"/>tyrium est Christi testimonium consistens in opere, 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="81"/>batur. Quod enim martyrium consistat in actu exteriori, ex
            <lb ed="#L" n="82"/>hoc patet quod martyrium testimonium Dei est apud 
            ho<lb break="no" ed="#L" n="83"/>mines: homo autem 0n intuetur cor, sed videt quae foris
            <lb ed="#L" n="84"/>sunt, ut dicitur I Reg. xv1 .
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e2585">
            <lb ed="#L" n="85"/>Quod autem non consistat in actu exterioris locutionis
            <lb ed="#L" n="86"/>tantum; et similiter quod non consistat in quocumque 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="87"/>mors, Et ponendo quod per divinam potentiam non 
            se<lb break="no" ed="#L" n="88"/>quatur mors, oportet alterum duorum concedere: vel quod 
            <lb ed="#L" n="89"/>teriori opere citra ponere vitam; et ex parte dilectionis, et
            <lb ed="#L" n="90"/>ex parte testimonii patet. Ex parte siquidem testimonii, quia
            <lb ed="#L" n="91"/>martyr dicitur testis antonomasice: et similiter martyrium
            <lb ed="#L" n="92"/>dicitur testimonium per excellentiam. Ergo martyrium est
            <lb ed="#L" n="93"/>testimonium summum in genere exteriorum 
            testimonio<lb break="no" ed="#L" n="94"/>rum. Ergo martyrium consistit in opere quod est ponere
            <lb ed="#L" n="95"/>vitam. Et patet sequela: quia tam locutio quaecumque,
            <lb ed="#L" n="96"/>quam praeparata exhibitio ad mortem, quam etiam pati
            <lb ed="#L" n="97"/>cruciatus et dolores, sunt. minora opera secundum suum
            <lb ed="#L" n="98"/>genus quam ponere vitam; unde, ut in littera dicitur, multi
            <lb ed="#L" n="99"/>cruciatus sustinent ut mortem evadant, ut patet de his qui
            <lb ed="#L" n="100"/>a iudicibus maleficiorum torquentur, - Ex parte vero 
            di<lb break="no" ed="#L" n="101"/>lectionis, martyrium est actus maximae caritatis. Ergo est
            <lb ed="#L" n="102"/>ponere vitam pro Deo. Antecedens est per se clarum. 
            Con<lb break="no" ed="#L" n="103"/>sequentia patet ex sententia Domini : Maiorem caritatem
            <lb ed="#L" n="104"/>nemo habet quam ut animam suam ponat. Non dixit, ut
            <lb ed="#L" n="105"/>animam suam, hoc est vitam, ponere imperet, sed, ponat:
            <lb ed="#L" n="106"/>ponere siquidem vitam differt ab actu imperativo ponendi
            <lb ed="#L" n="107"/>sicut executio ab imperio.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e2637">
            <lb ed="#L" n="108"/>IV. Et licet haec sufficiant, soliditas tamen conclusionis
            <lb ed="#L" n="109"/>ostenditur etiam ex eo quod omnes vere martyres Christi
            <lb ed="#L" n="110"/>sunt salvi: sed non omnes imperantes executive subire 
            mor<lb break="no" ed="#L" n="111"/>tem sunt salvi. Quia ante mortem posset quis peccare 
            mor<lb break="no" ed="#L" n="112"/>taliter: tum. quia posset propter tormenta desistere a 
            con<lb break="no" ed="#L" n="113"/>fessione fidei, ut patet, et de facto multis hoc accidisse 
            vide<lb break="no" ed="#L" n="114"/>tur; tum quia posset post diu insuper vivere, et variis 
            pec<lb break="no" ed="#L" n="115"/>catis implicari. Et sic verum esset quod multi Christi 
            mar<lb break="no" ed="#L" n="116"/>tyres perfecte sunt damnati, secundum adinventionem huius
            <lb ed="#L" n="117"/>novellae doctrinae: quod Ecclesia Christi horret audire.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e2661">
            <lb ed="#L" n="118"/>Sequeretur etiam quod unus et idem. posset esse centies
            <lb ed="#L" n="119"/>vere et perfecte martyr. Quod alienum est a communi
            <lb ed="#L" n="120"/>theologia.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e2670">
            <lb ed="#L" n="121"/>Sequeretur etiam quod Ioannes Evangelista esset martyr.
            <lb ed="#L" n="122"/>Quod iste homo negat. - Et patet sequela. Quia in 
            fer<lb break="no" ed="#L" n="123"/>ventis olei dolium missus , habuit actum imperativum 
            exe<lb break="no" ed="#L" n="124"/>cutionis mortis: cum. ferventis olei. dolium mortis sit 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="125"/>cu] dubio illativum,
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e2683">
            <lb ed="#L" n="126"/>V. Et si quis bene perspiciat, ista nova adinventio sibi
            <lb ed="#L" n="127"/>ipsi dissonat. Quoniam universaliter verum videmus quod
            <lb ed="#L" n="128"/>ideo propositum vel imperium alicuius actus exterioris 
            re<lb break="no" ed="#L" n="129"/>quiritur ad. virtutem aut salutem, quia perfectio consistit
            <lb ed="#L" n="130"/>in illo actu exteriori, Ideo enim requiritur ad salutem 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="131"/>positum baptismi, quia perfectio salutaris consistit in 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="132"/>teriori baptismo ; ideo ad virtutem iustitiae requiritur 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="133"/>positum restituendi, quia perfectio iustitiae habentis 
            alie<lb break="no" ed="#L" n="134"/>num consistit in exteriori restitutione; ideo in peccatore
            <lb ed="#L" n="135"/>requiritur ad poenitentiam propositum confessionis, quia
            <lb ed="#L" n="136"/>perfectio consistit in exteriori confessione et receptione
            <lb ed="#L" n="137"/>clavium; ideo in medico requiritur imperium medicinae, et
            <lb ed="#L" n="138"/>in aegro non sufficit imperium executionis, sed oportet 
            actua<lb break="no" ed="#L" n="139"/>liter suscipere medicinam, quia perfectio consistit in actu
            <lb ed="#L" n="140"/>exteriori; et sic de aliis. Et propterea consequens est quod
            <lb ed="#L" n="141"/>ideo imperium executionis ponendi vitam requiritur ad 
            mar<lb break="no" ed="#L" n="142"/>tyrium, quia perfectio martyrii consistit in actuali positione
            <lb ed="#L" n="143"/>vitae. Dicere ergo quod ad martyrium requiritur actus 
            im<lb break="no" ed="#L" n="144"/>perativus ponendi vitam, et quod martyrii perfectio non
            <lb ed="#L" n="145"/>consistat in ponere vitam, est dissonare a veritate et seipso.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e2730">
            <lb ed="#L" n="146"/>VI. Ex dicto igitur solido fundamento, videlicet: 
            Marty<lb break="no" ed="#L" n="147"/>rium consistit in testimonio summi facti exterioris, hoc est,
            <lb ed="#L" n="148"/>ponere vitam pro Deo, ad opposita respondendum est. Sed
            <lb ed="#L" n="149"/>debes scire prius regulam tam bonitatis quam malitiae 
            con<lb break="no" ed="#L" n="150"/>sistentis in actu exteriori. Et est quod ex proposito vel
            <pb ed="#L" n="38"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>imperio illius actus, aliquis est et dicitur talis secundum
            <lb ed="#L" n="2"/>quid: ex solo autem illo facto actualiter, est et dicitur 
            ali<lb break="no" ed="#L" n="3"/>quis talis simpliciter et absolute. Declaratur regula in 
            vi<lb break="no" ed="#L" n="4"/>tiosis et virtuosis actibus. Quia enim homicidium consistit
            <lb ed="#L" n="5"/>in facto quo aufertur vita hominis, ideo quicumque 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="6"/>ponit occidere aliquem est homicida secundum quid, hoc 
            <lb ed="#L" n="7"/>est mentalis: iuxta illud : Qui odit fratrem suum 
            homi<lb break="no" ed="#L" n="8"/>cida est. Et similiter quicumque extendit actualiter gladium
            <lb ed="#L" n="9"/>ad occidendum aliquem, qui tamen non moritur, homicida
            <lb ed="#L" n="10"/>est secundum quid: scilicet inchoative et quantum est ex
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e2769">
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="11"/>Cum his tamen adverte quod, quia in instanti mortis
            <lb ed="#L" n="12"/>homo simul moritur et mortuus est, ideo quatenus de
            <lb ed="#L" n="13"/>martyre in illo mortis instanti verificatur quod moritur,
            <lb ed="#L" n="14"/>ita verificatur quod meretur: supposito, ut de facto est,
            <lb ed="#L" n="15"/>quod mori martyris sit meritorium. Nam pro quacumque
            <lb ed="#L" n="16"/>mensura dürationis verificatur quod martyr moritur, pro
            <lb ed="#L" n="17"/>eadem patet manifeste quod verificatur quod moritur 
            me<lb break="no" ed="#L" n="18"/>ritorie. Qualitas siquidem actus, importata per ly meritorie,
            <lb ed="#L" n="19"/>sub eadem est mensura qua est actus quem qualificat. Ac
            <lb ed="#L" n="20"/>per hoc, quia in proposito qualificat mori, ergo pro 
            qua<lb break="no" ed="#L" n="21"/>se. Nunquam tamen est simpliciter et absolute homicida, 
            <lb ed="#L" n="22"/>nisi vere inferat passionem mortis. Unde et nunquam esset 
            <lb ed="#L" n="23"/>irregularis, nisi actio sua inferret mortis passionem. — 
            Si<lb break="no" ed="#L" n="24"/>militer, quia restitutio est actus exterior iustitiae, et 
            con<lb break="no" ed="#L" n="25"/>sistit in facto quo alteri quod suum est redditur; 
            quan<lb break="no" ed="#L" n="26"/>tumcumque quis proponat restituere, aut proponat  
            resti<lb break="no" ed="#L" n="27"/>tutionem, nisi sequatur hoc factum, quod scilicet domino,
            <lb ed="#L" n="28"/>vel illi qui succedit pro domino, detur quod suum est,
            <lb ed="#L" n="29"/>nunquam aliquis est simpliciter iustus iustitia quae penes
            <lb ed="#L" n="30"/>restitutionem attenditur, sed semper imperfecta restitutio, 
            <lb ed="#L" n="31"/>ac per hoc illius propria iustitia imperfecta est, utpote 
            de<lb break="no" ed="#L" n="32"/>fectum patiens in suo proprio actu. — Et simile est de
            <lb ed="#L" n="33"/>martyrio: quod licet ex proposito et ex imperio 
            executio<lb break="no" ed="#L" n="34"/>nis, et cum aliquo facto, puta passione cruciatuum 
            mul<lb break="no" ed="#L" n="35"/>torum tendentium ad mortem, non tamen illam 
            inferen<lb break="no" ed="#L" n="36"/>tium efficaciter, dicatur et sit aliquis martyr secundum
            <lb ed="#L" n="37"/>quid, puta mentalis aut inchoative; nunquam tamen est
            <lb ed="#L" n="38"/>aliquis simpliciter et absolute martyr nisi actualiter ponat
            <lb ed="#L" n="39"/>vitam pro Deo. Et hoc propter imperfectionem actus, 
            quo<lb break="no" ed="#L" n="40"/>usque perveniatur ad factum in quo consistit martyrium:
            <lb ed="#L" n="41"/>ut patet ex antedictis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e2841">
            <lb ed="#L" n="42"/>VII. Ad primum ergo duorum primo obiectorum , 
            ne<lb break="no" ed="#L" n="43"/>gatur minor, scilicet, Sed, positis omnibus illis, ponitur
            <lb ed="#L" n="44"/>perfecta ratio martyrii: quoniam deest passio mortis. — Ad
            <lb ed="#L" n="45"/>probationem autem illius, scilicet quod tali actu habetur
            <lb ed="#L" n="46"/>apud Deum et apud homines sufficiens testimonium 
            con<lb break="no" ed="#L" n="47"/>temptus vitae pro Christo, respondetur quod aliud est 
            ha<lb break="no" ed="#L" n="48"/>beri testimonium sufficiens: et aliud est haberi testimonium
            <lb ed="#L" n="49"/>summum ex genere operis inter actus exteriores, Ad 
            mar<lb break="no" ed="#L" n="50"/>tyrium non sat est testimonium sufficiens, sed exigitur 
            te<lb break="no" ed="#L" n="51"/>stimonium summum: quia martyrium importat testimonium
            <lb ed="#L" n="52"/>per excellentiam, seu antonomasice. Constat enim liquido
            <lb ed="#L" n="53"/>quod tale testimonium sine passione mortis non est 
            sum<lb break="no" ed="#L" n="54"/>mum: quoniam excellentius genus est testimonium ipsius
            <lb ed="#L" n="55"/>passionis mortis, ac per hoc, illud non est summum genus
            <lb ed="#L" n="56"/>testimonii, Et quod testimonium ipsius mortis sit 
            excellen<lb break="no" ed="#L" n="57"/>tius, quamvis ridiculum sit dubitare, ex eo tamen 
            con<lb break="no" ed="#L" n="58"/>vincitur quod post imperium, etc., remanet spes vitae 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="59"/>sentis. Multi enim post huiusmodi imperia vixerunt: ut in
            <lb ed="#L" n="60"/>exemplo suo de Isaac patet. Et procul dubio, quia vivere
            <lb ed="#L" n="61"/>potest, remanet secundum se vita in spe, quamvis iste
            <lb ed="#L" n="62"/>homo non speret: sed hoc est per accidens; quia de 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="63"/>tura talis actus secundum se loquendum est.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e2891">
            <lb ed="#L" n="64"/>Ad secundum dicitur quod, proprie loquendo, distinctio
            <lb ed="#L" n="65"/>illa quatuor mensurarum, in qua est actus martyrii, est
            <lb ed="#L" n="66"/>insufficiens, ut iacet in littera: datur siquidem quinta 
            men<lb break="no" ed="#L" n="67"/>sura. Et est tempus immediate praecedens instans mortis.
            <lb ed="#L" n="68"/>Actus siquidem martyrii, licet ante inchoet, nisi tamen ad
            <lb ed="#L" n="69"/>temporis immediate praecedentis instans mortis mensuram
            <lb ed="#L" n="70"/>perveniat, non est martyrium nisi secundum quid: quia
            <lb ed="#L" n="71"/>non potest consistere in facto summi testimonii nisi illo
            <lb ed="#L" n="72"/>tempore mensuretur. - Et si contra hoc afferatur, quia
            <lb ed="#L" n="73"/>potest per divinam potentiam in secunda medietate illius
            <lb ed="#L" n="74"/>temporis impediri sequela mortis, etc.: — respondetur quod
            <lb ed="#L" n="75"/>hoc est incompossibile posito. Nam posito quod actus 
            mar<lb break="no" ed="#L" n="76"/>tyrii mensuretur tempore immediate praecedente instans
            <lb ed="#L" n="77"/>mortis, incompossibile est quod mors non sit in instanti
            <lb ed="#L" n="78"/>immediate sequente illud tempus: quoniam hoc est ponere
            <lb ed="#L" n="79"/>quod tempus illud sit immediatum instanti mortis, et quod
            <lb ed="#L" n="80"/>non est immediatum eidem; quod implicat 
            contradictio<lb break="no" ed="#L" n="81"/>nem, nec subiacet divinae potentiae. Ex eo namque quod
            <lb ed="#L" n="82"/>actus martyrii mensuratur tempore immediate praecedente
            <lb ed="#L" n="83"/>instans mortis, sequitur quod mors immediata sit tempori
            <lb ed="#L" n="84"/>illi: ex eo vero quod ponitur impediri mors, sequitur quod
            <lb ed="#L" n="85"/>mors non sit immediata tempori illi.
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="86"/>cumque mensura verum est quod martyr moritur, verum
            <lb ed="#L" n="87"/>etiam est quod moritur meritorie, quod est mereri. 
            Quem<lb break="no" ed="#L" n="88"/>admodum ergo in tempore immediate praecedente instans
            <lb ed="#L" n="89"/>mortis martyr moritur ut in via immediata ad mortem;
            <lb ed="#L" n="90"/>et in ipso instanti moritur ut in termino: ita martyrium,
            <lb ed="#L" n="91"/>ac per hoc actus meritorius, mensuratur tempore 
            imme<lb break="no" ed="#L" n="92"/>diate praecedente ut actus viatoris immediatus ad 
            termi<lb break="no" ed="#L" n="93"/>num, et mensuratur instanti ut in termino. Ita quod 
            qua<lb break="no" ed="#L" n="94"/>tenus in instanti mortis martyr moritur ut in termino 
            vi<lb break="no" ed="#L" n="95"/>tae, eatenus martyrium consummat et meretur ut in 
            ter<lb break="no" ed="#L" n="96"/>mino vitae. Sic enim mereri, scilicet ut in termino vitae,
            <lb ed="#L" n="97"/>non repugnat illi qui sic est mortuus quod tunc primo est
            <lb ed="#L" n="98"/>viator in termino: sicut sic mortuo non repugnat tunc
            <lb ed="#L" n="99"/>etiam mori, ut patet in V Physic.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e2974">
            <lb ed="#L" n="100"/>VIII. Ad primum autem [secundo] obiectorum  dicitur
            <lb ed="#L" n="101"/>quod argumentum in duobus deficit. Primo, in illa 
            condi<lb break="no" ed="#L" n="102"/>tione in consequente posita, scilicet: in hoc solum 
            differen<lb break="no" ed="#L" n="103"/>tes quod furor tyranni saevit in unum et non in aliam.
            <lb ed="#L" n="104"/>Quoniam haec differentia, quae exprimitur, est occasionalis
            <lb ed="#L" n="105"/>et involuntaria ex parte sanctorum. Sed illa quae tacetur,
            <lb ed="#L" n="106"/>est voluntaria, et vere causa differentiae, scilicet quod 
            tan<lb break="no" ed="#L" n="107"/>tum unus sentit voluntarie mortem: ex hac enim differentia
            <lb ed="#L" n="108"/>provenit quod unus est martyr et alter non. — Secundo 
            de<lb break="no" ed="#L" n="109"/>ficit, quia consequens tunc est verum. Et ad probationem
            <lb ed="#L" n="110"/>dicitur quod, stante aequalitate interiorum, conceditur quod
            <lb ed="#L" n="111"/>aequaliter meretur quoad praemium essentiale. Sed ex hoc
            <lb ed="#L" n="112"/>non sequitur, Ergo uterque est martyr: sed est sophisma
            <lb ed="#L" n="113"/>figurae dictionis, quoniam "mutatur quid in quale sed 
            quo<lb break="no" ed="#L" n="114"/>modo. Potest enim esse, et de facto ita esse credimus, ut.
            <lb ed="#L" n="115"/>multi confessores sint multis martyribus aequales in 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="116"/>mio essentiali: non tamen propterea sunt martyres. ^
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e3013">
            <lb ed="#L" n="117"/>Ad secundum, negatur sequela. Et ad probationem 
            di<lb break="no" ed="#L" n="118"/>citur quod in morte martyrum concurrunt actio tyranni
            <lb ed="#L" n="119"/>et passio martyrum. Et licet actio non'sit in potestate 
            mar<lb break="no" ed="#L" n="120"/>tyrum, pdssio tamen est in potestate eorum: quia est vó-
            <lb ed="#L" n="121"/>luntaria et meritoria, Unde de Christi passione dicitur illud:
            <lb ed="#L" n="122"/>Actio displicuit, passio grata fuit. Et per huiusmodi 
            pas<lb break="no" ed="#L" n="123"/>sionem voluntariam violentae mortis de non-martyre fit
            <lb ed="#L" n="124"/>homo martyr: et non per actionem tyranni. Nec inconvenit
            <lb ed="#L" n="125"/>huiusmodi tantum bonum dependere occasionaliter ex 
            ini<lb break="no" ed="#L" n="126"/>qua actione tyranni. Et dixi, occasionaliter  quia licet 
            ty<lb break="no" ed="#L" n="127"/>rannus occidendo sit per se causa mortis, non tamen est
            <lb ed="#L" n="128"/>nisi occasio tanti boni, scilicet voluntariae et meritoriae
            <lb ed="#L" n="129"/>mortis; martyrium namque a Dei gratia et martyre est, non
            <lb ed="#L" n="130"/>a tyranno.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e3047">
            <lb ed="#L" n="131"/>Ad tertium dicitur quod dives in huiusmodi casibus
            <lb ed="#L" n="132"/>non nisi imperfecte est liberalis: quia non nisi inchoative.
            <lb ed="#L" n="133"/>Ad quartum, conceditur gratis quod ad eundem 
            habi<lb break="no" ed="#L" n="134"/>tum spectat ponere animam pro Deo, et proponere et-
            eli<lb break="no" ed="#L" n="135"/>gere, quod plus est quam imperare hoc. Sed tam 
            propo<lb break="no" ed="#L" n="136"/>situm quam electio est actus imperfectus respectu martyrii :
            <lb ed="#L" n="137"/>quoniam neutrum est martyrium perfectum, sed mentale
            <lb ed="#L" n="138"/>aut inchoative. Et ideo ex hoc non sequitur, Ergo est vere
            <lb ed="#L" n="139"/>martyr: quia martyr ab actu perfecto exteriori summi te-
            <lb ed="#L" n="140"/>stimonii dicitur, et non ab habitu aut ab actu inchoato.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e3071">
            <lb ed="#L" n="141"/>Ad quintum dicitur quod gratis conceditur quod electio
            <lb ed="#L" n="142"/>executionis mortis pro Deo, quae electio est effectus 
            im<lb break="no" ed="#L" n="143"/>perii, qui actus est prudentiae, ut patet in VI Efhie. : 
            hu<lb break="no" ed="#L" n="144"/>iusmodi, inquam, electio, includens imperium etc., est actus
            <lb ed="#L" n="145"/>martyrii inchoative: sed non habet perfectam rationem actus
            <lb ed="#L" n="146"/>martyrii, quia deficit factum in quo consistit excellentia
            <lb ed="#L" n="147"/>testimonii, Et adverte hic quod si in hac ratione 
            quae<lb break="no" ed="#L" n="148"/>ritur aut supponitur quod martyrium sit habitus, falsum
            <lb ed="#L" n="149"/>quaeritur aut supponitur. Si autem per habitum martyrii
            <lb ed="#L" n="150"/>intelligat quis habitum elicitivum martyrii, tunc dicitur quod
            <pb ed="#L" n="39"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>talis est fortitudo, imperativus autem caritas, ut patet ex 
            <lb ed="#L" n="2"/>supra  dictis. Et caritas quidem, cum fortitudine gratuita, 
            <lb ed="#L" n="3"/>a Deo infunditur, et non est habitus acquisitus. Fortitudo 
            <lb ed="#L" n="4"/>vero acquisita non necessario requiritur ad actum martyrii.
            <lb ed="#L" n="5"/>Unde nullus habitus acquisitus elicitivus martyrii requiritur
            <lb ed="#L" n="6"/>ad martyrium. Nec ex frequentatis electionibus seu imperiis 
            <lb ed="#L" n="7"/>(concordando cum isto in vocabulis minus propriis) 
            gene<lb break="no" ed="#L" n="8"/>ratur alius habitus quam fortitudo: quae potest vocari 
            ha<lb break="no" ed="#L" n="9"/>bitus martyrii, pro quanto firmat circa pericula maxima et
            <lb ed="#L" n="10"/>optima. Nec ad generationem fortitudinis requiritur 
            mar<lb break="no" ed="#L" n="11"/>tyrium simpliciter: sicut nec ad generationem temperantiae
            <lb ed="#L" n="12"/>requiritur quod actualiter exercuerit supremum temperantiae
            <lb ed="#L" n="13"/>actum perfectum. Sed sicut fabricando fabri fimus, ita
            <lb ed="#L" n="14"/>exercendo nos in occurrentibus actibus opportunis virtutes
            <lb ed="#L" n="15"/>acquirimus. Argumentum autem procedit ac si martyrium 
            <lb ed="#L" n="16"/>esset habitus generandus ex actibus martyrii: quod est 
            ri<lb break="no" ed="#L" n="17"/>diculum. Maiorem, inquit Christus Iesus , caritatem nemo
            <lb ed="#L" n="18"/>habet, etc.; et non dixit, Maius martyrium nemo habet ;
            <lb ed="#L" n="19"/>docens quod caritas, mediante infusa fortitudine, est 
            ha<lb break="no" ed="#L" n="20"/>bitus quo quis ponit animam pro Deo amico, quod est
            <lb ed="#L" n="21"/>esse martyrem. Nec oportet ponere aliquem habitum 
            ac<lb break="no" ed="#L" n="22"/>quisitum inclinativum ad martyrium: quoniam habitus 
            in<lb break="no" ed="#L" n="23"/>fusi exiguntur et sufficiunt.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e3149">
            <lb ed="#L" n="24"/>IX. In responsione ad secundum, dubium occurrit ex
            <lb ed="#L" n="25"/>Martino, ubi supra, qu. iv , dicente quod ista responsio 
            re<lb break="no" ed="#L" n="26"/>linquit multa dubia. Primum, an carnis integritas sit 
            pretio<lb break="no" ed="#L" n="27"/>sior vita: quod tamen petebat argumentum cui hic 
            respon<lb break="no" ed="#L" n="28"/>detur. — Secundum, quid est testimonium sufficiens: et 
            <lb ed="#L" n="29"/>cuius. - Tertium, apud quem, - Et quartum, an mulier
            <lb ed="#L" n="30"/>patiens corruptionem propter Christum, sit vere martyr
            <lb ed="#L" n="31"/>apud Deum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e3169">
            <lb ed="#L" n="32"/>Ad hoc dicitur breviter quod falsum est quod 
            argumen<lb break="no" ed="#L" n="33"/>tum peteret an per se integritas carnis sit pretiosior vita.
            <lb ed="#L" n="34"/>Sed argumentum, hoc supposito, arguit quod pati 
            viola<lb break="no" ed="#L" n="35"/>tionem integritatis est martyrium, ut patet in littera. Et
            <lb ed="#L" n="36"/>ideo si dicta quaestio non determinatur in hac responsione,
            <lb ed="#L" n="37"/>nihil obstat: quia Auctor respondet non curando de tali
            <lb ed="#L" n="38"/>suppositione. Ita quod, cum potuisset respondere dupliciter,
            <lb ed="#L" n="39"/>scilicet ad suppositionem, et argumentum, dimissa Supp:
            <lb ed="#L" n="40"/>sitione, respondit argumento : quod non esse reprehensibile
            <lb ed="#L" n="41"/>patet. Et ad argumentum quidem dicit quod non constat
            <lb ed="#L" n="42"/>apud homines utrum talis mulier patiatur in contemptum
            <lb ed="#L" n="43"/>fidei, vel in contemptum castitatis. Videtur namque quod
            <lb ed="#L" n="44"/>tam Agneti quam Luciae, licet occasione Christianitatis, 
            ta<lb break="no" ed="#L" n="45"/>men in castitatis contemptum principaliter forte poena haec
            <lb ed="#L" n="46"/>data esset: utraque namque castitatem praetulerat, ut patet
            <lb ed="#L" n="47"/>in gestis utriusque.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e3206">
            <lb ed="#L" n="48"/>Ad suppositionem autem dici potuit quod perdere carnis
            <lb ed="#L" n="49"/>integritatem contingit dupliciter: scilicet voluntarie, et 
            in<lb break="no" ed="#L" n="50"/>vite. Et quod integritas voluntaria pretiosior est vita, 
            quo<lb break="no" ed="#L" n="51"/>niam includit moralem bonitatem: integritas autem. quae 
            <lb ed="#L" n="52"/>potest perdi invite, non est pretiosior vita. - Posset aliter
            <lb ed="#L" n="53"/>dici quod integritas carnis secundum se non est pretiosior
            <lb ed="#L" n="54"/>vita: sed integritas carnis ut custos virtutis, est pretiosior
            <lb ed="#L" n="55"/>vita. Commixtio namque carnalis via est multum 
            poten<lb break="no" ed="#L" n="56"/>tissima ad luxuriam, saltem venialem, inducendam, quam
            <lb ed="#L" n="57"/>integritas carnis obstruit, Et quia hoc officium habet carnis
            <lb ed="#L" n="58"/>integritas ex natura sua; et ut in pluribus peccatum 
            ali<lb break="no" ed="#L" n="59"/>quod, saltem veniale, intervenit in hoc quod est pati 
            com<lb break="no" ed="#L" n="60"/>mixtionem viri: ideo si mulier damnata ad alterum 
            duo<lb break="no" ed="#L" n="61"/>rum, scilicet ad patientiam commixtionis vel ad patientiam
            <lb ed="#L" n="62"/>mortis, dicat se paratam potius ad patiendum mortem,
            <lb ed="#L" n="63"/>recte eliget; quoniam eligendum est potius pati mortem,
            <lb ed="#L" n="64"/>si inferatur, quae ad nullum malum morale ducit, quam
            <lb ed="#L" n="65"/>pati commixtionem, quae potentissima est ad inducendum
            <lb ed="#L" n="66"/>ad peccatum, immo quae ut in pluribus inducit peccatum
            <lb ed="#L" n="67"/>in patiente. Et confirmatur: quia tentatio carnalis 
            intrin<lb break="no" ed="#L" n="68"/>seca, qua scilicet caro concupiscit adversus spiritum , 
            nun<lb break="no" ed="#L" n="69"/>quam est eligibilis, quoniam 2onnullum peccatum est, ut
            <lb ed="#L" n="70"/>Augustinus dicit ; eligendo autem patientiam 
            commixtio<lb break="no" ed="#L" n="71"/>nis, eligitur, secundario tamen, tentatio carnalis intrinseca,
            <lb ed="#L" n="72"/>quoniam naturaliter nata est in tali commixtione inveniri.
            <lb ed="#L" n="73"/>Et propterea mulieres laudabiliter contemnunt vitam pro
            <lb ed="#L" n="74"/>servanda integritate carnis ut castitatis custode. Et quia, ut
            <lb ed="#L" n="75"/>dictum est, hoc habet integritas carnis non in hac vel in
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="76"/>illa, sed communiter; ideo suppositionem illam quasi 
            ve<lb break="no" ed="#L" n="77"/>ram Auctor pertransiit, insinuatione praemissa in argumento
            <lb ed="#L" n="78"/>quod de integritate carnis in ordine ad castitatem est sermo,
            <lb ed="#L" n="79"/>cum dixit, £t ita videtur quod corporalis integritas 
            ca<lb break="no" ed="#L" n="80"/>stitatis praeferatur vitae corporali: ly enim castitatis 
            in<lb break="no" ed="#L" n="81"/>nuit quod de corporali integritate ut castitatis signaculo,
            <lb ed="#L" n="82"/>loquitur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e3287">
            <lb ed="#L" n="83"/>Ad reliqua dubia dicitur quod etiam ista responsio 
            re<lb break="no" ed="#L" n="84"/>linquit sub dubio an Deus sit trinus et unus, et an sol
            <lb ed="#L" n="85"/>sit maior tota terra, et infinita alia: non potest tamen
            <lb ed="#L" n="86"/>propterea reprehendi, quia dubia ista sunt impertinentia
            <lb ed="#L" n="87"/>ad responsionem. Omnia tamen illa tria. in hoc articulo
            <lb ed="#L" n="88"/>solvuntur. Nam secundum in corpore articuli, ubi dicitur
            <lb ed="#L" n="89"/>quod oportet quod sit testimonium summum, hoc est in
            <lb ed="#L" n="90"/>opere mortis: et quod sit fidei Christianae testimonium. -
            <lb ed="#L" n="91"/>Tertium, in hac responsione, ubi dicitur, apud homines. —
            <lb ed="#L" n="92"/>Quartum, in eadem responsione, ubi dicitur quod rom
            <lb ed="#L" n="93"/>proprie habet rationem martyrii. Si enim non proprie habet
            <lb ed="#L" n="94"/>rationem martyrii, nec apud Deum nec apud homines est
            <lb ed="#L" n="95"/>proprie martyrium.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e3319">
            <lb ed="#L" n="96"/>X. In responsione ad tertium, adverte quod Martinus
            <lb ed="#L" n="97"/>dicit, in eadem rv qu. , quod carcer ad quem sequitur mors
            <lb ed="#L" n="98"/>praevisa et contempta est martyrium: et subdit, ZZuic 
            con<lb break="no" ed="#L" n="99"/>clusioni videtur contradicere Thomas, in responsione ad
            <lb ed="#L" n="100"/>tertium. quarti articuli de martyrio. Mirum est de ista 
            in<lb break="no" ed="#L" n="101"/>terpretatione huius responsionis. Nam cum dicit Auctor,
            <lb ed="#L" n="102"/>nisi forte secundum quod ex his sequitur mors, ex dictis
            <lb ed="#L" n="103"/>in corpore articuli et ex subiunctis in responsione ad 
            quar<lb break="no" ed="#L" n="104"/>tum, intelligi voluit. Ex his namque constat quod ad 
            mar<lb break="no" ed="#L" n="105"/>tyrium exigitur subire voluntarie mortem: et propterea qui
            <lb ed="#L" n="106"/>patitur carcerem voluntarie, et non mortem inde 
            sequen<lb break="no" ed="#L" n="107"/>tem, non est martyr; et si carcer est de sua natura 
            mor<lb break="no" ed="#L" n="108"/>talis, a principio, voluntarie carcerem talem volens, 
            mar<lb break="no" ed="#L" n="109"/>tyri actum incipit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e3352">
            <lb ed="#L" n="110"/>XI. In responsione ad quartum eiusdem quarti articuli
            <lb ed="#L" n="111"/>dubium occurrit ex Martino, in eadem qu. tv . Si huiusmodi
            <lb ed="#L" n="112"/>tolerantia afflictionum est, apud te, actus martyrii 
            merito<lb break="no" ed="#L" n="113"/>rius, aut est pro instanti terminante continuationem earum
            <lb ed="#L" n="114"/>ad mortem. Et hoc non: quia tale instans est instans 
            mor<lb break="no" ed="#L" n="115"/>tis. - Autestin instanti aut tempore praecedente. Et hoc
            <lb ed="#L" n="116"/>non. Tum, primo, quia tunc non est tolerantia mortis. —
            <lb ed="#L" n="117"/>Tum, secundo, quia possibile est per divinam potentiam
            <lb ed="#L" n="118"/>ne mors sequatur. Ergo actus qui fuit martyrium, poterit
            <lb ed="#L" n="119"/>nunquam fuisse martyrium. — Tum, tertio, quia si de facto
            <lb ed="#L" n="120"/>impediretur, sicut in multis martyribus impedita est, mortis
            <lb ed="#L" n="121"/>sequela, oritur quaestio, an talis esset martyr aut non. Si
            <lb ed="#L" n="122"/>non, ergo ad martyrium non sufficit tolerare afflictiones 
            na<lb break="no" ed="#L" n="123"/>turaliter continuandas. Si sic, ergo sine actualis tolerantia
            <lb ed="#L" n="124"/>mortis potest esse martyrium.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e3387">
            <lb ed="#L" n="125"/>XII. Ad haec breviter, fovendo supra  dicta, dicitur quod
            <lb ed="#L" n="126"/>in huiusmodi tribulationibus continuatis usque ad mortem,
            <lb ed="#L" n="127"/>ipsum voluntarie propter Deum sustinere usque ad 
            mor<lb break="no" ed="#L" n="128"/>tem est actus martyrii meritorius: et mensuratur hic actus
            <lb ed="#L" n="129"/>tempore immediate praecedente instans mortis ut mensura
            <lb ed="#L" n="130"/>successiva, et instanti mortis, quatenus tunc martyr 
            mo<lb break="no" ed="#L" n="131"/>ritur, ut termino successivae mensurae. Et hoc sub aliis
            <lb ed="#L" n="132"/>verbis dicitur quod, sicut mensuratum est sustinere 
            conti<lb break="no" ed="#L" n="133"/>nuatum ad mortem, ita mensura est tempus terminatum
            <lb ed="#L" n="134"/>ad instans mortis: ita quod sustinere ut continuatur morti,
            <lb ed="#L" n="135"/>est martyrium; et tempus ut terminatum ad instans 
            mor<lb break="no" ed="#L" n="136"/>tis, est mensura martyrii. Et in hoc fige pedem.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e3416">
            <lb ed="#L" n="137"/>Unde patet responsio ad primum. Quia scilicet divisio
            <lb ed="#L" n="138"/>est insufficiens: quia datur hoc aliud membrum quod 
            di<lb break="no" ed="#L" n="139"/>ctum est.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e3425">
            <lb ed="#L" n="140"/>Et si contra hoc afferantur tres obiectiones allatae contra
            <lb ed="#L" n="141"/>tempus mortem praecedens, respondetur. Et ad primam,
            <lb ed="#L" n="142"/>negatur assumptum. Quia in tempore immediate 
            praece<lb break="no" ed="#L" n="143"/>dente instans est tolerantia mortis ut in via indefectibili
            <lb ed="#L" n="144"/>omnino a morte: et in ipso instanti est toleratio mortis
            <lb ed="#L" n="145"/>ut in termino, in quo non inconvenit mereri ut in termino.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e3441">
            <lb ed="#L" n="146"/>Ad secundum dicitur quod non est compossibile, per
            <lb ed="#L" n="147"/>quamcumque potestatem, tribulationes esse continuas usque
            <lb ed="#L" n="148"/>ad mortem, et tribulationes esse sine mortis termino: 
            quo<lb break="no" ed="#L" n="149"/>niam implicat contradictoria, ut patet.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e3453">
            <lb ed="#L" n="150"/>Ad tertium dicitur primo, quod Auctor non dicit quod
            <pb ed="#L" n="40"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>sustinere tribulationes continuandas naturaliter ad mortem
            <lb ed="#L" n="2"/>est martyrium : sed dicit quod sustinere tribulationes 
            con<lb break="no" ed="#L" n="3"/>tinuatas ad mortem est martyrium. Et propterea 
            argu<lb break="no" ed="#L" n="4"/>mentum, quod de continuandis, et non continuatis 
            loqui<lb break="no" ed="#L" n="5"/>tur, non est contra litteram, contra quam iste arguit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e3473">
            <lb ed="#L" n="6"/>Dicitur nihilominus secundo, ad propositum casum, quod
            <lb ed="#L" n="7"/>dupliciter contingit impediri mortales passiones a morte.
            <lb ed="#L" n="8"/>Uno modo, per viam impedimenti simpliciter, ut accidit
            <lb ed="#L" n="9"/>beato Ioanni Evangelistae, cum ante Portam Latinam 
            mis<lb break="no" ed="#L" n="10"/>sus est in ferventis olei dolium : quoniam fuit impedita
            <lb ed="#L" n="11"/>mors totaliter, ne scilicet tunc vel ullo unquam tempore
            <lb ed="#L" n="12"/>ex illo oleo fervente moreretur. Et cum sic impedimentum
            <lb ed="#L" n="13"/>praestatur, dicendum est quod talis non est proprie 
            mar<lb break="no" ed="#L" n="14"/>tyr: ut de ipso beato Ioanne patet. — Alio modo, per viam
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="15"/>suspensionis ad tempus, ut accidit beatae Caeciliae dicenti:
            <lb ed="#L" n="16"/>Impetravi a. Domino indutias martyrii mei . Et videtur
            <lb ed="#L" n="17"/>hoc accidisse frequenter sanctis martyribus, ex eo quod in
            <lb ed="#L" n="18"/>talibus tormentis tandiu vitam habuerunt integrae virtutis
            <lb ed="#L" n="19"/>vitalis, ut loquela et actus eorum manifestare. videntur, Et
            <lb ed="#L" n="20"/>tale impedimentum, quia ad tempus est, non impedit 
            ra<lb break="no" ed="#L" n="21"/>uonem martyrii: quoniam omnino tandem passio quam
            <lb ed="#L" n="22"/>sustinet continuatur ad mortem, ita quod ex illa sequitur
            <lb ed="#L" n="23"/>mors, impedimento quod suspendebat sublato ab ipsomet
            <lb ed="#L" n="24"/>qui illud apposuerat, Deo scilicet glorioso; in cuius signum,
            <lb ed="#L" n="25"/>quandoque orasse legitur martyres ut iam spiritum Deo
            <lb ed="#L" n="26"/>redderent . Et propterea nullum ex hac doctrina sequitur
            <lb ed="#L" n="27"/>inconveniens: sed semper stat solidum illud fundamentum,
            <lb ed="#L" n="28"/>quod ad martyrium requiritur actualis passio mortis.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e1913-Dd1e3530"><!-- caj-p2p2-q124a5 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e1913-Hd1e3533">Articulus 5</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e3535">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="13" type="fixed=41"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e3542">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="14"/>IN articulo quinto eiusdem centesimaevigesimaequartae
            <lb ed="#L" n="15"/>Lanupsionis dubium statim in titulo occurrit, de quo 
            ge<lb break="no" ed="#L" n="16"/>nere causae est quaestio hic, cum de causa martyrii 
            quae<lb break="no" ed="#L" n="17"/>ritur utrum sit sola fides. Constat enim quod non de 
            ef<lb break="no" ed="#L" n="18"/>fectiva: quia ista est caritas, etc. Nec de formali, ut patet.
            <lb ed="#L" n="19"/>Nec de materiali: quia materia martyrii, cum sit actus 
            for<lb break="no" ed="#L" n="20"/>titudinis, sunt ad intra passiones, ad extra vero pericula
            <lb ed="#L" n="21"/>mortis. Nec de finali: quia inquantum est actus 
            fortitudi<lb break="no" ed="#L" n="22"/>nis, habet pro fine bonum proprii habitus; inquantum vero
            <lb ed="#L" n="23"/>est actus fidei et caritatis, habet pro fine Deum, qui est
            <lb ed="#L" n="24"/>finis omnium theologalium virtutum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e3571">
            <lb ed="#L" n="25"/>Ad hoc dicitur quod martyrium dicit duo: scilicet 
            te<lb break="no" ed="#L" n="26"/>stimonium; et tale testimonium, scilicet per mortem. Et
            <lb ed="#L" n="27"/>quod inquantum est testimonium, quaestio est de causa
            <lb ed="#L" n="28"/>finali proxima: quoniam testimonium, ut sic, ordinatur ad
            <lb ed="#L" n="29"/>manifestationem veritatis ut proximum finem. Et propterea
            <lb ed="#L" n="30"/>quaeritur utrum sola fides sit ad quam manifestandam 
            or<lb break="no" ed="#L" n="31"/>dinetur testimonium martyrii. - Inquantum autem 
            testifi<lb break="no" ed="#L" n="32"/>catio haec fit per mortem, est etiam quaestio de causa
            <lb ed="#L" n="33"/>finali martyrii ex parte materiae. Quoniam finis bonificans
            <lb ed="#L" n="34"/>mortem est bonum veritatis cui testificatur martyr per 
            mor<lb break="no" ed="#L" n="35"/>tem: ideo namque mors illa est bona, quia est propter 
            bo<lb break="no" ed="#L" n="36"/>num cui attestatur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e3600">
            <lb ed="#L" n="37"/>Nec huic obstat quod Deus sit finis proximus virtutum
            <lb ed="#L" n="38"/>theologalium. Quia martyrium non est actus elicitus, sed
            <lb ed="#L" n="39"/>imperatus a theologalibus virtutibus. Et ideo non est 
            mi<lb break="no" ed="#L" n="40"/>rum si habet Deum pro fine principali, bonum autem 
            ve<lb break="no" ed="#L" n="41"/>ritatis fidei pro fine proximo.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e3614">
            <lb ed="#L" n="42"/>II. In eodem quinto articulo, circa illud : Omnium 
            vir<lb break="no" ed="#L" n="43"/>tutum opera, relata in Deum, possunt esse martyrii causa,
            <lb ed="#L" n="44"/>dubium ex Martino occurrit , in dicto tractatu , qu. v, 
            po<lb break="no" ed="#L" n="45"/>nente, in 7 concl., quod non pro quolibet virtutis opere
            <lb ed="#L" n="46"/>potest quis subire martyrium. Et probat hoc tripliciter.
            <lb ed="#L" n="47"/>Primo, quia quaedam sunt opera virtutis tam parvae 
            ne<lb break="no" ed="#L" n="48"/>cessitatis et utilitatis quod non licet, secundum dictamen
            <lb ed="#L" n="49"/>rectae rationis, pro eis se exponere morti, sed recta ratio
            <lb ed="#L" n="50"/>dictat quod sunt intermittenda. Probatur hoc auctoritate
            <lb ed="#L" n="51"/>Aristotelis, III .Ethic., cap. de Violento, dicentis quod 
            tur<lb break="no" ed="#L" n="52"/>pissima sufferre pro nullo vel modico bono, pravi est.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e3640">
            <lb ed="#L" n="53"/>Secundo, quia pro operibus eutrapeliae, affabilitatis,
            <lb ed="#L" n="54"/>similiter pro parvis operibus misericordiae et liberalitatis,
            <lb ed="#L" n="55"/>nemo sapiens debet se exponere morti.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e3649">
            <lb ed="#L" n="56"/>Tertio. Quae iuste et rationabiliter prohiberi possunt
            <lb ed="#L" n="57"/>a superiori ne causent aegritudinem, non solum possunt,
            <lb ed="#L" n="58"/>sed. debent intermitti propter timorem mortis. Sed aliqua
            <lb ed="#L" n="59"/>virtutis opera sunt huiusmodi. Ergo. - Maior patet. — Et
            <lb ed="#L" n="60"/>minor probatur per Gregorium, in Registro, indict. IV,
            <lb ed="#L" n="61"/>epist. xv , ubi Episcopo Ravennati, vomitum sanguinis 
            pa<lb break="no" ed="#L" n="62"/>tienti, praecipit ne ieiunet, ne praedicet, etc., quia sic 
            di<lb break="no" ed="#L" n="63"/>cunt, propter infirmitatem, medici.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e3669">
            <lb ed="#L" n="64"/>III. In eodem quoque articulo dubium aliud , si tamen
            <lb ed="#L" n="65"/>aliud est, occurrit ex eodem, ibidem , infitiante hanc litterae
            <lb ed="#L" n="66"/>rationem seu illationem: Pro protestatione fidei licitum est
            <lb ed="#L" n="67"/>subire martyrium; sed in omni opere bono quod fit, et
            <lb ed="#L" n="68"/>in omni opere malo quod vitatur, propter Christum, fit
            <lb ed="#L" n="69"/>protestatio fidei; ergo pro quolibet bono opere faciendo,
            <lb ed="#L" n="70"/>et quolibet malo vitando, propter Christum, licitum est
            <lb ed="#L" n="71"/>subire martyrium. Ad hanc, inquit, Thomae rationem, 
            con<lb break="no" ed="#L" n="72"/>cedo antecedens, et nego consequentiam. Quia est aliquod
            <lb ed="#L" n="73"/>bonum opus seclusa circumstantia mortis, quod, posita
            <lb ed="#L" n="74"/>mortis circumstantia, desinit esse bonum: ut opus 
            eutrape<lb break="no" ed="#L" n="75"/>liae et opus ieiunii, Est etiam aliquod opus malum seclusa
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="76"/>circumstantia mortis, quod, eadem posita, non est opus
            <lb ed="#L" n="77"/>malum: ut verbum otiosum, mendacium iocosum, 
            occul<lb break="no" ed="#L" n="78"/>tatio veritatis, ut Abraham tacuit Saram esse coniugem .
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e3706">
            <lb ed="#L" n="79"/>IV. In eodem quoque articulo parum distans dubium
            <lb ed="#L" n="80"/>ex eodem Martino, ibidem, occurrit circa responsionem ad
            <lb ed="#L" n="81"/>secundum , pro quanto ibi dicitur quod vitatio mendacii,
            <lb ed="#L" n="82"/>contra quamcumque veritatem sit, inquantum mendacium
            <lb ed="#L" n="83"/>est divinae legi contrarium, potest esse martyrii causa.
            <lb ed="#L" n="84"/>Inquit enim quod non constat adhuc omne mendacium
            <lb ed="#L" n="85"/>esse peccatum veniale vel mortale. Nec adhuc etiam constat
            <lb ed="#L" n="86"/>peccatum veniale esse divinae legi contrarium. — Vel, licet
            <lb ed="#L" n="87"/>omne mendacium, seclusa circumstantia alicuius excessive
            <lb ed="#L" n="88"/>tristis et dolorosi, sit peccatum mortale vel veniale; multa
            <lb ed="#L" n="89"/>tamen sunt quae nec mortalia nec venialia sunt, posita
            <lb ed="#L" n="90"/>circumstantia alicuius excessive tristis et dolorosi, sicut
            <lb ed="#L" n="91"/>gravium cruciatuum aut incommodorum, aut mortis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e3737">
            <lb ed="#L" n="92"/>V. Ad horum evidentiam, declarandum est unde hic
            <lb ed="#L" n="93"/>difficultas apparet: et quam nulla sit difficultas, si opus
            <lb ed="#L" n="94"/>virtutis in actu, et excellentia illius perspecta fuerit. 
            Scien<lb break="no" ed="#L" n="95"/>dum est igitur quod aliquod opus potest dici opus virtutis
            <lb ed="#L" n="96"/>dupliciter: primo, ex suo genere tantum; secundo, ex 
            ge<lb break="no" ed="#L" n="97"/>nere et omnibus circumstantiis, quando, ubi, sicut, etc.
            <lb ed="#L" n="98"/>Exemplum primi: restituere depositum ei qui deposuit,
            <lb ed="#L" n="99"/>subvenire indigentiam patienti, mala poenae voluntarie 
            sus<lb break="no" ed="#L" n="100"/>tinere ad evitandum malum culpae. Exemplum secundi:
            <lb ed="#L" n="101"/>reddere quod suum est unicuique quando, ubi, sicut, etc.,
            <lb ed="#L" n="102"/>oportet; opera misericordiae exercere quando, ubi, sicut
            <lb ed="#L" n="103"/>oportet; ieiunare quando, propter quid, sicut oportet; et
            <lb ed="#L" n="104"/>sic de aliis. Est autem inter haec tanta differentia quod
            <lb ed="#L" n="105"/>opera bona ex suo genere tantum non sunt universaliter
            <lb ed="#L" n="106"/>opera virtutis, nisi sint etiam bona ex circumstantiis: 
            quo<lb break="no" ed="#L" n="107"/>niam bonum consurgit ex causa integra . Immo, si absque
            <lb ed="#L" n="108"/>debitis circumstantiis fiant, mala moraliter sunt: quoniam
            <lb ed="#L" n="109"/>saltem sunt contra prudentiam , quae forma est virtutum
            <lb ed="#L" n="110"/>moralium, quae circumstantias omnes exigit ad opera 
            vir<lb break="no" ed="#L" n="111"/>tutis; et ex hoc ipso quod homo se applicat ad 
            quodcum<lb break="no" ed="#L" n="112"/>que opus virtutis ex suo genere, quando vel ubi, etc., non
            <lb ed="#L" n="113"/>decet, peccat. Et ex hoc te habere volo quod cum in 
            lit<lb break="no" ed="#L" n="114"/>tera dicitur quod omne opus virtutis potest esse causa
            <lb ed="#L" n="115"/>martyrii, intelligitur de opere virtutis non partialiter, quale
            <lb ed="#L" n="116"/>est opus virtutis ex solo genere, sed totaliter, ita quod hic,
            <lb ed="#L" n="117"/>nunc, coram istis, etc., est opus virtutis: quod enim non
            <lb ed="#L" n="118"/>est nunc, hic, coram istis, etc., opus virtutis, non est tunc
            <lb ed="#L" n="119"/>agendum; et consequenter non est pro eo tunc agendo 
            mo<lb break="no" ed="#L" n="120"/>riendum. Hoc est primum in quo deficiunt argumenta 
            al<lb break="no" ed="#L" n="121"/>lata ex Martino: quoniam accipiunt per opera virtutis opera
            <lb ed="#L" n="122"/>solum ex suo genere bona; cum tamen constet quod nisi
            <lb ed="#L" n="123"/>sint ex circumstantiis quoque bona, non sunt virtutis opera
            <lb ed="#L" n="124"/>nisi partialiter.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e3812">
            <lb ed="#L" n="125"/>VI. Aliud autem est, quoniam non aequa lance bonum
            <lb ed="#L" n="126"/>honestum et malum culpae bono commodi et malo poenae
            <lb ed="#L" n="127"/>comparantur. Nosse namque oportet quod bonum moris
            <lb ed="#L" n="128"/>quod integre, ut dictum est , bonum moris est, praestat
            <lb ed="#L" n="129"/>omni bono exteriore, puta divitiis, honoribus, regnis, etc. ;
            <lb ed="#L" n="130"/>et corporalibus, puta pulchritudine, sanitate; et, breviter,
            <lb ed="#L" n="131"/>ipsa vita. Quod patet apud philosophos, quia bona animi,
            <lb ed="#L" n="132"/>quae non possunt auferri ab invitis, sunt ceteris 
            excellen<lb break="no" ed="#L" n="133"/>tora: et apud Christianos, quia talia sola sunt quae ad
            <lb ed="#L" n="134"/>Deum hominem appropinquant. Et ex hoc volo te scire
            <lb ed="#L" n="135"/>quod, sive magnum sive parvum fuerit opus virtutis, 
            dum<lb break="no" ed="#L" n="136"/>modo sit integre opus virtutis, pro eo faciendo potest homo
            <lb ed="#L" n="137"/>subire mortem: quoniam praeelegit maius bonum prae-
            <pb ed="#L" n="42"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>ferendo bonum moris vitae corporeae. Et si (pro quia) hoc
            <lb ed="#L" n="2"/>est faciendum pro bono moris, quanto magis faciendum
            <lb ed="#L" n="3"/>est hoc pro bono moris. relato in Deum! Illud siquidem
            <lb ed="#L" n="4"/>bonum est hominis secundum animum : hoc autem bonum
            <lb ed="#L" n="5"/>est hominis secundum animum, et, ultra hoc, est bonum
            <lb ed="#L" n="6"/>divinum, ex hoc ipso quod fit propter Deum. Et sic 
            con<lb break="no" ed="#L" n="7"/>stituitur causa martyrii, ut in littera dicitur. Inquantum
            <lb ed="#L" n="8"/>scilicet bonum moris, non martyrium, sed simplici 
            fortitu<lb break="no" ed="#L" n="9"/>dinis actui causam daret. Et propterea in littera dicitur
            <lb ed="#L" n="10"/>omne opus virtutis, secundum quod refertur in Deum,
            <lb ed="#L" n="11"/>esse causa martyrii.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e3871">
            <lb ed="#L" n="12"/>VII. Tertium vero ex his deducendum est: quod cum
            <lb ed="#L" n="13"/>duae sint partes iustitiae, scilicet declinare a malo et facere
            <lb ed="#L" n="14"/>bonum ; et vitare malum culpae nulla egeat circumstantia
            <lb ed="#L" n="15"/>ad hoc quod sit bonum moraliter nisi circumstantia finis,
            <lb ed="#L" n="16"/>scilicet virtutis amore (iuxta illud : Oderunt peccare mali
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e3884">
            <lb ed="#L" n="17"/>formidine poenae etc.), quoniam praecepta negativa divini
            <lb ed="#L" n="18"/>vel naturalis iuris obligant semper et ad semper; ideo 
            vi<lb break="no" ed="#L" n="19"/>tiatio mali culpae ex circumstantia imminentis mortis 
            nun<lb break="no" ed="#L" n="20"/>quam desinit esse bona. Ac per hoc, facere contra vel 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="21"/>ter praecepta negativa divini vel naturalis iuris nunquam
            <lb ed="#L" n="22"/>fit bonum aut non malum moraliter ex timore mortis:
            <lb ed="#L" n="23"/>quamvis, ut in III Ethic.  Aristoteles dicit, quandoque sit
            <lb ed="#L" n="24"/>venia dignum. Et ex hoc habes quod nunquam dicere 
            ver<lb break="no" ed="#L" n="25"/>bum otiosum aut mendacium ex quacumque circumstantia
            <lb ed="#L" n="26"/>fit licitum: quia negativa sunt praecepta de non mentiendo,
            <lb ed="#L" n="27"/>de non dicendo verbum otiosum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e3910">
            <lb ed="#L" n="28"/>Facere autem bonum quod per praecepta affirmativa
            <lb ed="#L" n="29"/>praecipitur, multis eget circumstantiis, quae, quoniam circa
            <lb ed="#L" n="30"/>singularia sunt, multipliciter variantur. Et quoad haec, 
            ve<lb break="no" ed="#L" n="31"/>rum et indubitatum est quod circumstantia imminentis
            <lb ed="#L" n="32"/>mortis potest facere de opere quod alias esset bonum, tunc
            <lb ed="#L" n="33"/>non bonum, immo malum. Verbi gratia, si persona valde
            <lb ed="#L" n="34"/>utilis Ecclesiae exosa esset tyranno, adeo ut credatur quod
            <lb ed="#L" n="35"/>si coram illo compareret, occideretur ab illo; et adveniente
            <lb ed="#L" n="36"/>die solemni quo missarum solemniis tyrannus interesse
            <lb ed="#L" n="37"/>debet, persona illa deberet ex officio cantare missarum 
            so<lb break="no" ed="#L" n="38"/>lemnia: imprudenter faceret persona illa si celebraret coram
            <lb ed="#L" n="39"/>tyranno, propter imminens periculum mortis; quia potest
            <lb ed="#L" n="40"/>per alium sine ullo scandalo missa celebrari, et Ecclesiae
            <lb ed="#L" n="41"/>sanctae sua persona conservari; et sic uti officio suo, quod
            <lb ed="#L" n="42"/>alias esset sanctum, tunc ex huiusmodi circumstantia 
            effi<lb break="no" ed="#L" n="43"/>ceretur imprudens, ac per hoc malum moraliter. Et in
            <lb ed="#L" n="44"/>promptu huiusmodi et similium ratio est: quia scilicet
            <lb ed="#L" n="45"/>praecepta affirmativa non obligant ad semper, sed pro loco,
            <lb ed="#L" n="46"/>tempore, circumstantiisque aliis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e3954">
            <lb ed="#L" n="47"/>VIII. His igitur praelibatis, ad dubia et argumenta 
            respon<lb break="no" ed="#L" n="48"/>dendum est. Et ad primum  dicitur quod, sive sit parva
            <lb ed="#L" n="49"/>sive magna necessitas aut utilitas, nihil refert quoad hoc
            <lb ed="#L" n="50"/>quod est licite subire martyrium propter opus virtutis, si
            <lb ed="#L" n="51"/>tamen est tunc virtutis opus integraliter, ut patet ex dictis.
            <lb ed="#L" n="52"/>Est tamen ex hoc differentia quoad teneri ex praecepto,
            <lb ed="#L" n="53"/>vel ex consilio: et rursus ad teneri ex obligatione contra,
            <lb ed="#L" n="54"/>vel praeter praeceptum , ad martyrium. Quando namque
            <lb ed="#L" n="55"/>opus imminet cuius oppositum esset mortale peccatum,
            <lb ed="#L" n="56"/>tenetur sub praecepto ad martyrium. Quando vero 
            oppo<lb break="no" ed="#L" n="57"/>situm esset peccatum veniale, tenetur quidem ad 
            marty<lb break="no" ed="#L" n="58"/>rium sic quod praeter, non contra praeceptum facit, si
            <lb ed="#L" n="59"/>peccat venialiter ut non moriatur. Quando autem rale opus
            <lb ed="#L" n="60"/>est quod est integre bonum si tunc fiat, et nihilominus,
            <lb ed="#L" n="61"/>si praetermitteretur, nullum peccatum esset, tunc 
            marty<lb break="no" ed="#L" n="62"/>rium est de consilio. — Ad auctoritatem Aristotelis dicitur
            <lb ed="#L" n="63"/>quod Aristoteles dicit; pro nullo aut modico bono: et non
            <lb ed="#L" n="64"/>dicit, pro bono morali, seu virtutis. Et iterum dicit  quod
            <lb ed="#L" n="65"/>praeferre modicum bonum utile magnae ignominiae, pravi
            <lb ed="#L" n="66"/>animi est: ut faciunt qui patiuntur turpissimas sibi inferri
            <lb ed="#L" n="67"/>iniurias, puta adulterii, pro pecunia, et similes. Nos autem
            <lb ed="#L" n="68"/>loquimur de bono virtutis moralis, de quo dicit ibidem 
            <lb ed="#L" n="69"/>Aristoteles, distinguendo, quod quaedam facere quae non
            <lb ed="#L" n="70"/>oportet propter timorem mortis, quandoque dignum 
            vi<lb break="no" ed="#L" n="71"/>detur venia; quaedam autem talia sunt quod potius est
            <lb ed="#L" n="72"/>moriendum. Ex quibus patet quod Aristoteles nunquam
            <lb ed="#L" n="73"/>excusat facere quae non oportet, sed digna venia ponit
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="74"/>quandoque: certum est enim quod venia non egent nisi
            <lb ed="#L" n="75"/>culpae. Et hoc etiam nos dicimus, quod quandoque 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="76"/>pter timorem mortis peccare non nisi veniale est: ut si
            <lb ed="#L" n="77"/>quis mendacium officiosum diceret ne moreretur. Cum quo
            <lb ed="#L" n="78"/>tamen stat quod licite posset eligere subire mortem pro
            <lb ed="#L" n="79"/>evitando illud veniale: et tanto plus, quanto vitatio illius
            <lb ed="#L" n="80"/>venialis, relata in Deum, quid divinum fit; quod 
            Aristote<lb break="no" ed="#L" n="81"/>lem latuit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e4035">
            <lb ed="#L" n="82"/>Ad secundum dicitur quod pro operibus eutrapeliae,
            <lb ed="#L" n="83"/>affabilitatis, liberalitatis et misericordiae parvissimis, si tunc
            <lb ed="#L" n="84"/>sunt opera virtutis integraliter, relatis in Deum, vir sapiens
            <lb ed="#L" n="85"/>licite subit martyrium. :
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e4047">
            <lb ed="#L" n="86"/>Ad tertium dicendum quod Gregorius loquitur de 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="87"/>ceptis operibus vel prohibitis affirmativis, vel a iure 
            posi<lb break="no" ed="#L" n="88"/>tivo, quae exigunt debitas circumstantias ad hoc quod sint
            <lb ed="#L" n="89"/>virtutis opera integra: ut sunt ieiunium, uti praedicationis
            <lb ed="#L" n="90"/>officio, et huiusmodi. Haec enim, nisi prudentibus 
            circum<lb break="no" ed="#L" n="91"/>stantiis vestiantur, non sunt virtutum opera: scriptum est
            <lb ed="#L" n="92"/>enim, rationabile obsequium vestrum, ad Rom. xu . Et
            <lb ed="#L" n="93"/>propterea gratis concedimus quod talia quandoque sunt
            <lb ed="#L" n="94"/>licita et quandoque non. Et propterea non semper sunt
            <lb ed="#L" n="95"/>causa martyrii: quia non semper sunt virtutum opera.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e4071">
            <lb ed="#L" n="96"/>IX. Ad secundi dubii argumentum  dicitur quod mirum
            <lb ed="#L" n="97"/>esset de ista negatione consequentiae, nisi iam constaret ex
            <lb ed="#L" n="98"/>dictis  quod iste aequivocat de opere virtutis. Quoniam
            <lb ed="#L" n="99"/>Auctor loquitur de virtutis opere integre, quod implicat ex
            <lb ed="#L" n="100"/>aliqua circumstantia. desinere esse bonum: iste vero accipit
            <lb ed="#L" n="101"/>opus virtutis ex suo tantum genere. Et propterea ratio 
            lit<lb break="no" ed="#L" n="102"/>terae stat solida.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e4089">
            <lb ed="#L" n="103"/>Quod autem ille dicit, esse malum aliquod seclusa mortis
            <lb ed="#L" n="104"/>circumstantia, quod, illa apposita, non est malum, 
            dupli<lb break="no" ed="#L" n="105"/>citer potest intelligi. Primo, de actu per se malo, ut est
            <lb ed="#L" n="106"/>mendacium, furtum, etc. Et de hoc est falsum: quia quod
            <lb ed="#L" n="107"/>est secundum se malum moraliter, nulla potest 
            circum<lb break="no" ed="#L" n="108"/>stantia fieri non malum; quoniam ad malum quilibet 
            sin<lb break="no" ed="#L" n="109"/>gularis defectus sufficit, ut Dionysius dicit, tv cap. de Div.
            <lb ed="#L" n="110"/>Nom. - Secundo potest intelligi de actu qui esset malus
            <lb ed="#L" n="111"/>sine tali circumstantia. Puta, dicere aliquod verbum sine
            <lb ed="#L" n="112"/>necessitatis aut utilitatis causa, est otiosum et malum: et
            <lb ed="#L" n="113"/>si ex aliqua circumstantia fieret necessarium aut utile, non
            <lb ed="#L" n="114"/>esset otiosum. Et de tali malo verum dicitur: sed nihil
            <lb ed="#L" n="115"/>obstat doctrinae Auctoris. Quoniam nos dicimus quod pro
            <lb ed="#L" n="116"/>evitando verbo otioso, salva hac ratione quod tunc sit 
            otio<lb break="no" ed="#L" n="117"/>sum, licite patitur quis martyrium, referendo vitationem
            <lb ed="#L" n="118"/>illius peccati ad Deum, ut praedictum est : argumentum
            <lb ed="#L" n="119"/>autem concludit quod pro vitando verbo quod alias fuisset
            <lb ed="#L" n="120"/>otiosum, tunc tamen non est otiosum, non est 
            morien<lb break="no" ed="#L" n="121"/>dum. Quod gratis concedimus: quia tunc non imminet 
            vi<lb break="no" ed="#L" n="122"/>tatio verbi otiosi.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e4135">
            <lb ed="#L" n="123"/>X. Ad tertii dubii  novellam sapientiam dicitur quod
            <lb ed="#L" n="124"/>constat mendacium omne esse peccatum, ex Augustino, in
            <lb ed="#L" n="125"/>libro contra Mendacium ; ex Gregorio , cum tractat de
            <lb ed="#L" n="126"/>mendacio obstetricum, ut patet superius in qu. de 
            Menda<lb break="no" ed="#L" n="127"/>cio ; et ex Aristotele, in IV Ethic. , Mendacium est 
            se<lb break="no" ed="#L" n="128"/>cundum se pravum (- ergo semper est pravum, quia 
            nun<lb break="no" ed="#L" n="129"/>quam perdit seipsum ex quacumque apposita 
            circumstan<lb break="no" ed="#L" n="130"/>tia); et ex ratione, quia mendacium est actus cadens super
            <lb ed="#L" n="131"/>indebitam materiam, ut habes superius in quaestione dicta .
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e4157">
            <lb ed="#L" n="132"/>Constat etiam quod peccatum veniale est contra legem
            <lb ed="#L" n="133"/>Dei, hoc est, prohibitum a lege Dei: quamvis non sit contra
            <lb ed="#L" n="134"/>legem ut ly contra distinguitur a praeter legem. Quia 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="135"/>hibitorum per legem Dei aliquod tollit caritatem, et hoc
            <lb ed="#L" n="136"/>est contra legem Dei: et aliquod non tollit caritatem, sed
            <lb ed="#L" n="137"/>fervorem eius, et hoc est praeter legem Dei. Utrumque
            <lb ed="#L" n="138"/>tamen ita constat esse contra legem Dei ut pro eo 
            mo<lb break="no" ed="#L" n="139"/>riendum sit: ut patet Extra, De his quae vi metusve causa
            <lb ed="#L" n="140"/>fiunt, cap. Sacris; et ex ratione prius  allata, quia bonum
            <lb ed="#L" n="141"/>moris, relatum in Deum, quantumcumque minimum, 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="142"/>stantius est quam bonum vitae corporalis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1913-d1e4183">
            <lb ed="#L" n="143"/>Unde eiicienda est procul ab ecclesiastica etiam 
            dispu<lb break="no" ed="#L" n="144"/>tatione praesumptio ista volens mendacia excusare totaliter
            <lb ed="#L" n="145"/>a peccato. Scriptum est enim quod proles est diaboli ,
            <lb ed="#L" n="146"/>procul a Christianis abiicienda finibus.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>