<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 29</title>
            <author ref="#Aquinas">Thomas Aquinas</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 29</title>
               <date when="2023-08-02">August 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE6">Rome, 1891, Vol. 6</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="203"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e822"><!-- TAcCajp2p1-q29 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e822-Hd1e99">Quaestio 29</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e822-Dd1e101"><!-- caj-p2p1-q29-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e822-Hd1e104">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e822-d1e106">
                  <cb ed="#L" n="g"/>
                  <lb ed="#L" n="80"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e822-d1e113">
                  <cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="81"/>In articulo primo quaestionis vigesimaenonae, nota tria, 
no<lb break="no" ed="#L" n="82"/>vitie. Primo, in titulo, quod bis dicitur obiectum et causa
<lb ed="#L" n="83"/>odii: scilicet cum enumerantur articuli, et cum proceditur
<lb ed="#L" n="84"/>ad primum. Ex hoc enim, et primo argumento, manifeste
<lb ed="#L" n="85"/>habes malum non solum obiectum, sed causam esse odii.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e822-d1e129">
                  <lb ed="#L" n="86"/>Secundo, in corpore, quod similitudo inter appetitum
<lb ed="#L" n="87"/>naturalem et animalem, sobrie intelligatur: scilicet 
propor<lb break="no" ed="#L" n="88"/>tionaliter, secundum naturas inanimatorum et animatorum.
<cb ed="#L" n="i"/>
                  <lb ed="#L" n="89"/>In illis enim, ut in qu. xxur dictum est, idem est 
conso<lb break="no" ed="#L" n="90"/>nantia et dissonantia, in istis aliud: sicut in illis 
consonan<lb break="no" ed="#L" n="91"/>tia est proprietas, in istis est actus appetitus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e822-d1e147">
                  <lb ed="#L" n="92"/>Tertio, in responsione ad primum, quod consistit in hoc,
<lb ed="#L" n="93"/>quod obiectum et causa odii non est malum simpliciter,
<lb ed="#L" n="94"/>sed malum huic, quod est quoddam ens; quod non est
<lb ed="#L" n="95"/>malum huic inquantum ens, quia sic convenit, sed 
inquan<lb break="no" ed="#L" n="96"/>tum tale ens, quia sic repugnat. Percutiens enim me, quod-
<pb ed="#L" n="204"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>dam ens est, repugnans mihi non inquantum ens, sed 
so<lb break="no" ed="#L" n="2"/>lum inquantum tale, scilicet offendens me: sicut aqua est
<lb ed="#L" n="3"/>mala igni inquantum talis, non inquantum ens.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e822-d1e172">
                  <lb ed="#L" n="4"/>II. Circa eundem primum articulum dubium occurrit
<lb ed="#L" n="5"/>de explanatione odii, quod scilicet est. dissonantia ad 
ap<lb break="no" ed="#L" n="6"/>prehensum repugnans, seu malum. Odium enim consonare
<lb ed="#L" n="7"/>malo testatur inimicitia, dum quis mala, ut mala, inimico
<lb ed="#L" n="8"/>vult. Immo hoc est odisse, velle malum malo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e822-d1e185">
                  <lb ed="#L" n="9"/>III. Ad hoc dicitur quod, sicut amor dividitur in 
amo<lb break="no" ed="#L" n="10"/>rem amicitiae et concupiscentiae, ita et odium. Et odium
<lb ed="#L" n="11"/>quidem oppositum amori concupiscentiae, innominatum
<lb ed="#L" n="12"/>est, et potest vocari odium abominationis: odium vero
<lb ed="#L" n="13"/>oppositum amori amicitiae, odium inimicitiae vocatur. Et
<lb ed="#L" n="14"/>sicut, quia amare est velle bonum alicui, duo ex parte
<lb ed="#L" n="15"/>obiecti includit, scilicet ly bonum et ly alicui; ita in odii
<lb ed="#L" n="16"/>obiecto duo clauduntur, scilicet malum et persona. 
Quam<lb break="no" ed="#L" n="17"/>vis autem amor amicitiae et concupiscentiae uniformiter
<lb ed="#L" n="18"/>se habeant ad utrumque, scilicet per modum affirmationis
<lb ed="#L" n="19"/>seu consonantiae; odium tamen inimicitiae et odium 
abo<lb break="no" ed="#L" n="20"/>minationis dissimiliter se habent ad haec. Nam odium 
ini<lb break="no" ed="#L" n="21"/>micitiae habet se ad personam per modum negationis et
<lb ed="#L" n="22"/>dissonantiae, ad malum vero per modum affirmationis et
<lb ed="#L" n="23"/>consonantiae: odium autem abominationis, e converso, ad
<lb ed="#L" n="24"/>personam se habet per modum affirmationis et 
consonan<lb break="no" ed="#L" n="25"/>tiae, ad malum autem per modum negationis et 
dissonan<lb break="no" ed="#L" n="26"/>tiae. Cum enim aliquis odit flagella, et similia, illis quidem
<lb ed="#L" n="27"/>dissonat, et ea ab affectu suo abnegat: seipsum autem, vel
<lb ed="#L" n="28"/>alterum cui illa nollet, affirmat in affectu, eique consonat.
<lb ed="#L" n="29"/>E contra vero, cum odit quis hominem, ipsum quidem a
<lb ed="#L" n="30"/>suo affectu abnegat, illique dissonat: sed malis illius 
conso<lb break="no" ed="#L" n="31"/>nat, affirmatque illa in suo affectu, vult enim illi malum.
<lb ed="#L" n="32"/>Et si diligenter perscrutatus fueris, videbis quod 
dissimili<lb break="no" ed="#L" n="33"/>tudo ista non variat dissonantiam odii a malo obiecto et
<lb ed="#L" n="34"/>causa: quoniam utrobique id quod habet rationem mali
<lb ed="#L" n="35"/>obiecti et causae odii, abnegatur ab affectu et dissonat.
<lb ed="#L" n="36"/>Nam in odio inimicitiae, persona habet rationem mali
<lb ed="#L" n="37"/>Obiecti et causae: et in odio abominationis, non persona,
<lb ed="#L" n="38"/>sed res mala habet rationem mali obiecti et causae: sicut
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="39"/>in amore amicitiae, obiectum amatum est amicus; et in
<lb ed="#L" n="40"/>amore concupiscentiae, est res concupita.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e822-d1e259">
                  <lb ed="#L" n="41"/>Universaliter igitar odium est dissonantia a malo 
obie<lb break="no" ed="#L" n="42"/>cto: quia oportet malum obiectum esse odio habitum. Sed
<lb ed="#L" n="43"/>quia diversum in utroque odio constituitur obiectum, quia
<lb ed="#L" n="44"/>unius persona, alterius res; varietas apparet, sed non est.
<lb ed="#L" n="45"/>Unde inimicitia non testatur quod odium consonat malo
<lb ed="#L" n="46"/>obiecto: sed quod tantum dissonat ab inimico, ut consonet
<lb ed="#L" n="47"/>malis illius. Unde testatur magnam dissonantiam obiecti.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e822-d1e277">
                  <lb ed="#L" n="48"/>IV. Nec fallaris, audiens odium abominationis habere
<lb ed="#L" n="49"/>pro obiecto rem, non personam; et putes propterea 
ma<lb break="no" ed="#L" n="50"/>trem non tali odio habere filias, quibus optat mortem, vel
<lb ed="#L" n="51"/>quia non potest dare eas nuptui, vel. quia despicitur a viro
<lb ed="#L" n="52"/>suo propter eas. In similibus enim non habentur odio 
per<lb break="no" ed="#L" n="53"/>sonae ut personae, sed ut res. Unde non est ad tales odium
<lb ed="#L" n="54"/>inimicitiae; sed abominationis solius vitae earum, quia 
re<lb break="no" ed="#L" n="55"/>pugnat dispositioni earum, vel secundum paupertatem, vel
<lb ed="#L" n="56"/>gratiam cum viro, vel aliquid huiusmodi. In cuius signum,
<lb ed="#L" n="57"/>nihil mali illis vellent (cuius oppositum de odio 
inimici<lb break="no" ed="#L" n="58"/>tiae scribitur in II Rhetoric.); sed vitam tantum earum,
<lb ed="#L" n="59"/>ut rem eis contrariam, nolunt. Et quod in exemplo matris
<lb ed="#L" n="60"/>et filiae audis, in ceteris quae sunt domini ad servos, viri
<lb ed="#L" n="61"/>ad uxorem, et universaliter ad omnes odio habitos non ut
<lb ed="#L" n="62"/>personae sunt, sed ut aliquid illius, quasi nocumenta sunt,
<lb ed="#L" n="63"/>dicta intelligas. De personis enim et rebus formaliter, 
in<lb break="no" ed="#L" n="64"/>quantum scilicet personae et inquantum res, intellige quae
<lb ed="#L" n="65"/>diximus de obiectis propriis utriusque odii.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e822-d1e319">
                  <lb ed="#L" n="66"/>Nec obiicias mihi quod, immemor supradictorum de
<lb ed="#L" n="67"/>indistinctione amoris amicitiae et concupiscentiae, nunc
<lb ed="#L" n="68"/>penes obiecta distinxerim utrumque odium. Nosti enim
<lb ed="#L" n="69"/>quod bonum uno modo, utpote ex causa integra; malum
<lb ed="#L" n="70"/>autem omnifariam, utpote ex particularibus defectibus, 
di<lb break="no" ed="#L" n="71"/>citur. Constat autem quod amor ex parte boni, et odium
<lb ed="#L" n="72"/>ex parte mali, se tenet. Propter quod, non est mirum. si
<lb ed="#L" n="73"/>odia distinguuntur ex persona vel re, ut obiectis propriis
<lb ed="#L" n="74"/>odii; amor autem non, sed sola habitudo ad personam et
<lb ed="#L" n="75"/>rem diversimode amatam, in quolibet amore distinguitur,
<lb ed="#L" n="76"/>ut superius declaratum est.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e822-Dd1e346"><!-- caj-p2p1-q29-a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e822-Hd1e349">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e822-d1e351">
                  <cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="93"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e822-d1e358">
                  <cb ed="#L" n="g"/>
                  <lb ed="#L" n="94"/>ARTICULO secundo omisso, ex quo memoriae 
commen<lb break="no" ed="#L" n="95"/>Acdabis responsionem ad primum, et applicabis ad 
Post<lb break="no" ed="#L" n="96"/>praedicamenta ; in tertio articulo, adverte primo, quod
<lb ed="#L" n="97"/>prima ratio quare odium videtur fortius movere, consistit in
<lb ed="#L" n="98"/>hoc, quod odium magis consistit in immutatione quam amor.
<lb ed="#L" n="99"/>Quod declaratur ex parte obiecti. Quia scilicet in amore,
<lb ed="#L" n="100"/>tam actus quam obiectum consonat dispositioni amantis:
<lb ed="#L" n="101"/>ac per hoc, nihil est, ex parte obiecti, alteritatis. In odio
<lb ed="#L" n="102"/>vero, licet actus dispositioni odientis consonet, obiectum
<lb ed="#L" n="103"/>vero, utpote malum ut malum, dissonat: ac per hoc, ex
<cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="104"/>parte obiecti alteritas quaedam invenitur. Et cum mutatio
<lb ed="#L" n="105"/>in alteritate consistat, magis ad mutationis naturam 
acce<lb break="no" ed="#L" n="106"/>det odium quam amor. Et haec ratio ponitur in littera,
<lb ed="#L" n="107"/>cum dicitur quod repugnantia eius quod oditur, magis
<lb ed="#L" n="108"/>percipitur quam convenientia amati.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e822-d1e397">
                  <lb ed="#L" n="109"/>Adverte secundo, quod secunda ratio et manifestat 
sen<lb break="no" ed="#L" n="110"/>sum conclusionis principalis huius articuli, scilicet quod
<lb ed="#L" n="111"/>odium non est fortius amore, sed e converso: quod 
intel<lb break="no" ed="#L" n="112"/>ligitur non de quocumque odio relato ad quemcumque
<lb ed="#L" n="113"/>amorem, et e converso, sed de coniugatis; quilibet enim
<pb ed="#L" n="206"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>amor habet iunctum odium sibi oppositi, et e converso;
<lb ed="#L" n="2"/>et de his est sermo comparativus. Et manifestat 
fortitudi<lb break="no" ed="#L" n="3"/>nem odii super amorem extraneum, esse non ex se, sed
<lb ed="#L" n="4"/>ex amore eius causa superante illum alterum amorem; ut
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="5"/>in responsione ad primum et secundum exprimitur. - Et
<lb ed="#L" n="6"/>sic ex, prima ratione, odium magis quodammodo incitat
<lb ed="#L" n="7"/>quam coniugatus amor, quia magis sentitur: et ex secunda,
<lb ed="#L" n="8"/>magis quam extraneus amor, quia agit virtute amoris maioris.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e822-Dd1e435"><!-- caj-p2p1-q29-a5 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e822-Hd1e438">Articulus 5</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e822-d1e440">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="39"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e822-d1e447">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="40"/>ARTICULO quarto omisso, quo in fine tractatus utemur,
<lb ed="#L" n="41"/>in articulo quinto adverte quod aliud est odio haberi,
<lb ed="#L" n="42"/>et aliud non amari: et quod aliud est per se, et aliud per
<lb ed="#L" n="43"/>accidens. Nihil enim, quantumcumque fuerit 
particularissi<lb break="no" ed="#L" n="44"/>mum et minimum bonum, sub ratione suae bonitatis 
re<lb break="no" ed="#L" n="45"/>praesentatum, odio habetur, per se loquendo: quia obiecto
<lb ed="#L" n="46"/>odii contrariatur tota latitudo boni. Non amari tamen 
po<lb break="no" ed="#L" n="47"/>test: quia non habet unde adaequet appetitum, etc. Per 
ac<lb break="no" ed="#L" n="48"/>cidens autem potest partialiter bonum odio haberi, per
<lb ed="#L" n="49"/>adiunctam scilicet rationem maioris mali: ut quotidie 
ex<lb break="no" ed="#L" n="50"/>perimur. In communi autem, impossibile est: quia quilibet
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="51"/>odiens aliquid amat; ac per hoc, non omne bonum odit. -
<lb ed="#L" n="52"/>Et idem est iudicium de ente et vero in communi. Odiens
<lb ed="#L" n="53"/>enim quodcumque ens aut quodcumque verum, licet ab
<lb ed="#L" n="54"/>illis dissonet, alicui tamen vero et enti remanet consonans:
<lb ed="#L" n="55"/>ac per hoc, non abiicit totam entis aut veri latitudinem a
<lb ed="#L" n="56"/>suo affectu, sed communis ratio entis et veri semper 
sal<lb break="no" ed="#L" n="57"/>vatur consonans, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e822-d1e493">
                  <lb ed="#L" n="58"/>In ultimo articulo nihil occurrit scribendum, nisi quod
<lb ed="#L" n="59"/>diligenter notetur differentia inter rem, puta calorem, 
uni<lb break="no" ed="#L" n="60"/>versalem, universaliter, et singularem.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>