<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 86</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 86</title>
               <date when="2023-10-20">October 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE7">Rome, 1892, Vol. 7</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-10-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="119"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1116"><!-- TAcCajp2p1-q86 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1116-Hd1e101">Quaestio 86</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1116-Dd1e103"><!-- caj-p2p1-q86-a1et2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1116-Hd1e106">Articuli 1 et 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1116-d1e108">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="57"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1116-d1e115">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="58"/>In articulo utroque quaestionis octogesimaesextae, dubium
<lb ed="#L" n="59"/>occurrit ex Scoto, in xiv distinctione IV Sent., volente
<lb ed="#L" n="60"/>quod macula non sit privatio, sed relatio rationis in anima
<lb ed="#L" n="61"/>obiecta divino intellectui et voluntati ut ordinata ad 
poe<lb break="no" ed="#L" n="62"/>nam correspondentem peccato. Et quod non sit privatio,
<lb ed="#L" n="63"/>probatur dupliciter. Primo, quia privatio coniunctionis ad
<lb ed="#L" n="64"/>Deum per gratiam vel caritatem, non suscipit magis et 
mi<lb break="no" ed="#L" n="65"/>nus. Macula autem, qua peccator post peccatum dicitur
<lb ed="#L" n="66"/>peccator, suscipit magis et minus: est namque unus magis
<lb ed="#L" n="67"/>peccator altero, et seipso nunc quam prius. Ergo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1116-d1e141">
                  <lb ed="#L" n="68"/>Secundo, quia macula summi odii A, et summus 
in<lb break="no" ed="#L" n="69"/>ordinatus amor A, repugnant. Ergo macula unius peccati
<lb ed="#L" n="70"/>expelleretur per aliud. Quod est falsum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1116-d1e150">
                  <lb ed="#L" n="71"/>II. Quod autem macula sit relatio rationis, probatur
<lb ed="#L" n="72"/>auctoritate Augustini, super illud Psalmi, Beati quorum
<lb ed="#L" n="73"/>remissae sunt iniquitates, ubi vult quod peccata videri
<lb ed="#L" n="74"/>a Deo est illa ad poenam imputari; tegi autem est ad 
poe<lb break="no" ed="#L" n="75"/>nam non reservare, seu nolle punire. Ex quo patet quod
<lb ed="#L" n="76"/>nihil aliud est hunc remanere peccatorem, quam reservari
<lb ed="#L" n="77"/>seu ordinari ad poenam per actum divinae voluntatis. —
<lb ed="#L" n="78"/>Et confirmatur, inquit, ex eo quia in offendente principem,
<lb ed="#L" n="79"/>post non remanet aliquid in eo quo dicitur inimicus; sed
<lb ed="#L" n="80"/>relatio rationis in ipso obiecto voluntati domini ordinantis
<lb ed="#L" n="81"/>ipsum ad poenam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1116-d1e177">
                  <lb ed="#L" n="82"/>III. Ad evidentiam huius difficultatis, non oportet aliud
<lb ed="#L" n="83"/>iacere fundamentum quam id quod in littera positum est
<lb ed="#L" n="84"/>in primo articulo, in responsione ad tertium: scilicet quod
<cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="85"/>macula non significat puram privationem, sed privationem |
<lb ed="#L" n="86"/>in ordine ad causam, idest ad peccatum a quo causatur.
<lb ed="#L" n="87"/>Ex hoc enim solvuntur omnes difficultates accidentes in re.
<lb ed="#L" n="88"/>Licet enim privatio coniunctionis, similitudinis, 
refulgen<lb break="no" ed="#L" n="89"/>tiae, gratiae, caritatis, non suscipiat magis et minus, quia
<lb ed="#L" n="90"/>consistit in facto esse; causa tamen eius, scilicet peccatum,
<lb ed="#L" n="91"/>suscipit magis et minus. Ac per hoc macula, quae significat
<lb ed="#L" n="92"/>privationem non absolute, sed ut ex peccato, suscipit magis
<lb ed="#L" n="93"/>et minus non in se, sed in causa. Et ex hoc provenit quod
<lb ed="#L" n="94"/>iste est magis maculatus, eadem macula specie, altero, et
<lb ed="#L" n="95"/>magis peccator altero, post actus peccatorum. Et hoc 
suffi<lb break="no" ed="#L" n="96"/>cit: et solvit rationes Scoti et Aureoli allatas a Capreolo,
<lb ed="#L" n="97"/>in xrv distinctione Quarti.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1116-d1e216">
                  <lb ed="#L" n="98"/>Ad secundam autem rationem Scoti, negatur 
assum<lb break="no" ed="#L" n="99"/>ptum. Mille enim peccatorum maculae ad invicem, nec 
ali<lb break="no" ed="#L" n="100"/>qua alicui peccato, contrariantur: quoniam ex parte 
aver<lb break="no" ed="#L" n="101"/>sionis peccatorum consurgunt, unde non est contrarietas.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1116-d1e227">
                  <lb ed="#L" n="102"/>IV. Positio autem Scoti falsa, et non probata est. Falsa
<lb ed="#L" n="103"/>quidem, quia peccator, ut sic, non est a voluntate divina:
<lb ed="#L" n="104"/>immo Altissimus odio habet peccatorem. Ordinatio autem
<lb ed="#L" n="105"/>ad poenam est a voluntate divina. Ergo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1116-d1e238">
                  <lb ed="#L" n="106"/>Praeterea, peccator, ut sic, est peccator malo ex peccato
<lb ed="#L" n="107"/>relicto: quia esse peccatorem est esse malum. Sed ordinari
<lb ed="#L" n="108"/>ad poenam est bonum: cum sit a Deo. Ergo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1116-d1e247">
                  <lb ed="#L" n="109"/>Patet praeterea quod inerudite haec omnia 
confundun<lb break="no" ed="#L" n="110"/>tur a Scoto, scilicet macula, reatus, et ordinari ad poenam
<lb ed="#L" n="111"/>a Deo. Peccatum enim prius facit et relinquit hominem 
di<lb break="no" ed="#L" n="112"/>gnum poena, quod est reatus, quod est malum apud 
Dio<lb break="no" ed="#L" n="113"/>nysium, tv cap. de Div. Nom., dicentem quod puniri non
<pb ed="#L" n="120"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>est malum, sed fieri poena dignum; et deinde a divina
<lb ed="#L" n="2"/>iustitia ordinari ad poenam. Ideo enim ordinatur ad 
poe<lb break="no" ed="#L" n="3"/>nam, quia poena dignus; et non e converso. Unde, ut 
pa<lb break="no" ed="#L" n="4"/>tebit, peccatum ex parte aversionis relinquit maculam et
<lb ed="#L" n="5"/>reatum, quorum primum est privatio ut ex peccato, 
se<lb break="no" ed="#L" n="6"/>cundum est relatio rationis; et tertio advenit quod Scotus
<lb ed="#L" n="7"/>dicit. Unde concesso quod ex parte Dei, ut Augustinus
<lb ed="#L" n="8"/>dicit, tegere sit non imputare; sophisma manifeste est 
Con<lb break="no" ed="#L" n="9"/>sequentis, immo Impertinentis, inferre, Ergo iste est 
pecca<lb break="no" ed="#L" n="10"/>tor ex imputatione. Iste namque est peccator non ex eo
<lb ed="#L" n="11"/>quod se tenet ex parte Dei, sed ex eo quod se tenet ex
<lb ed="#L" n="12"/>parte sui; iuxta illud Osee: Perditio tua, Israel, ex te,
<lb ed="#L" n="13"/>salus autem ex me. — Confirmatio quoque exempli non
<lb ed="#L" n="14"/>valet: quia in hoc offendente remanet relatio inimicitiae et
<lb ed="#L" n="15"/>dignitatis poenae, absque omni actu offensi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1116-d1e297">
                  <lb ed="#L" n="16"/>V. Et haec dicta sint de macula qua formaliter Socrates,
<lb ed="#L" n="17"/>postquam peccavit, ante poenitentiam, dicitur et est 
pec<lb break="no" ed="#L" n="18"/>cator, seu malus malo culpae. Oportet enim privativum
<lb ed="#L" n="19"/>esse quo aliquis est malus et peccator: quia malum 
pri<lb break="no" ed="#L" n="20"/>vatio est, et peccatum privativum aut privatio est, Et haec
<lb ed="#L" n="21"/>est ratio fundamentalis huius. Et scito quod macula 
su<lb break="no" ed="#L" n="22"/>mitur dupliciter: primo, pro privatione coniunctionis ad
<lb ed="#L" n="23"/>Deum, ex peccato; secundo, pro privatione nitoris. Et si
<lb ed="#L" n="24"/>hoc secundo modo sumitur, non est id. quo formaliter post
<lb ed="#L" n="25"/>actum dicitur quis peccator, sed effectus eius: est namque
<lb ed="#L" n="26"/>peccator privatione conversionis ad Deum, quam sequitur
<lb ed="#L" n="27"/>detrimentum nitoris, ut in littera dicitur. Sed primo modo,
<lb ed="#L" n="28"/>est qua formaliter dicitur peccator. Et sic eam suscipit Ma-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="29"/>gister Sententiarum, xvii distinctione Quarti: contra quem
<lb ed="#L" n="30"/>etiam arguit Scotus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1116-d1e335">
                  <lb ed="#L" n="31"/>Veruntamen si quis diligenter attenderit, videbit 
utro<lb break="no" ed="#L" n="32"/>bique unam solam privationem diversis rationibus 
diversi<lb break="no" ed="#L" n="33"/>mode significatam. Anima namque Deo iuncta per 
carita<lb break="no" ed="#L" n="34"/>tem, conformatur Deo, convertitur ad illum, coniungitur
<lb ed="#L" n="35"/>illi, illuminatur ab illo, fulget ex illo. Et per oppositum,
<lb ed="#L" n="36"/>privatio coniunctionis ex peccato, opposita facit, et 
elon<lb break="no" ed="#L" n="37"/>gatio, dissimilitudo, aversio, maculaque dicitur. Propter
<lb ed="#L" n="38"/>quod dicendum est quod, licet Auctor maculam a propria
<lb ed="#L" n="39"/>nominis significatione declaret, intendit tamen maculae 
no<lb break="no" ed="#L" n="40"/>mine illam privationem, ut ex actu, qua formaliter peccator
<lb ed="#L" n="41"/>dicitur post actum. peccator. Cuius signum est quod, de
<lb ed="#L" n="42"/>effectibus peccati tractans, tres tantum numerat, 
corruptio<lb break="no" ed="#L" n="43"/>nem boni, maculam et reatum. Et constat quod a peccati
<lb ed="#L" n="44"/>effectu peccator post actum dicitur. Et non a primo 
decla<lb break="no" ed="#L" n="45"/>rato, nec tertio. Igitur a secundo. Et haec dixerim, ne 
vi<lb break="no" ed="#L" n="46"/>deamur digressi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1116-d1e372">
                  <lb ed="#L" n="47"/>Quia ergo formale significatum maculae est quo 
forma<lb break="no" ed="#L" n="48"/>liter peccator post actum dicitur peccator; quia privatione
<lb ed="#L" n="49"/>coniunctionis ad Deum, ut ex peccato, est et dicitur peccator;
<lb ed="#L" n="50"/>quamvis maculae nomen exprimat hoc secundum quendam
<lb ed="#L" n="51"/>specialem effectum, scilicet remotionem nitoris: ideo non
<lb ed="#L" n="52"/>est alius effectus peccati quaerendus, quo quis sit peccator
<lb ed="#L" n="53"/>post actum, — Et confirmatur. Quia sicut, dum actu peccat,
<lb ed="#L" n="54"/>dicitur malus et peccator aversione actuali; ita post, 
aver<lb break="no" ed="#L" n="55"/>sione remanente, quae nil aliud est quam privatio 
conver<lb break="no" ed="#L" n="56"/>sionis ad Deum ex peccato.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>