<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 14</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 14</title>
               <date when="2023-11-28">November 28, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE8">Rome, 1895, Vol. 8</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-11-28" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="113"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1344"><!-- TAcCajp2p2-q14 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1344-Hd1e101">Quaestio 14</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1344-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q14a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1344-Hd1e106">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1344-d1e108">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="50"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1344-d1e115">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="51"/>IN quaestionis quartaedecimae articulo primo duo 
occur<lb break="no" ed="#L" n="52"/>runt notanda. Primum, quod directe spectat ad 
proposi<lb break="no" ed="#L" n="53"/>tum, est quod peccatum in Spiritum Sanctum, secundum
<lb ed="#L" n="54"/>omnem acceptionem, blasphemia dicitur, non quod proprie
<lb ed="#L" n="55"/>loquendo sit in specie blasphemiae: — nisi secundum primam
<lb ed="#L" n="56"/>acceptionem, in qua manifeste falsum de Deo Iesu Christo
<lb ed="#L" n="57"/>dicitur ignominiose: propter quod etiam iniuria in Filium
<lb ed="#L" n="58"/>hominis distincta contra iniuriam in Spiritum Sanctum,
<lb ed="#L" n="59"/>etiam blasphemia dicitur et est: — sed ea ratione peccatum
<lb ed="#L" n="60"/>in Spiritum Sanctum, qualitercumque sumptum, 
blasphe<lb break="no" ed="#L" n="61"/>mia dicitur, quia est opus contrarium Spiritui Sancto; sicut
<lb ed="#L" n="62"/>e converso omne opus pium confessio fidei est, ut in 
lit<lb break="no" ed="#L" n="63"/>tera dicitur in responsione ad primum. Quot namque modis
<lb ed="#L" n="64"/>dicitur unum oppositorum, tot dicitur et reliquum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1344-d1e150">
                  <lb ed="#L" n="65"/>II. Secundum, quod indirecte occurrit, est ex Scoto, in
<lb ed="#L" n="66"/>xrui dist. II Sent., qu. 1t, arguente, quamvis non affirmante
<lb ed="#L" n="67"/>quod voluntas possit velle malum formaliter ex certa 
ma<lb break="no" ed="#L" n="68"/>litia sic quod non velit illud sub aliqua ratione boni etiam
<lb ed="#L" n="69"/>apparente. Arguit autem dupliciter. Primo, quia sequeretur
<lb ed="#L" n="70"/>quod voluntas creata non posset tendere in obiectum sub
<lb ed="#L" n="71"/>aliqua ratione sub qua non posset tendere voluntas divina. -
<lb ed="#L" n="72"/>Probatur sequela. Quia divina voluntas potest tendere in
<lb ed="#L" n="73"/>omne bonum substratum illi deformitati, licet non in illam
<lb ed="#L" n="74"/>rationem malitiae concomitantem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1344-d1e174">
                  <lb ed="#L" n="75"/>Secundo quia, posito quod apprehendatur odium Dei
<lb ed="#L" n="76"/>ab aliqua potentia intellectiva creata non errante, ex quo
<lb ed="#L" n="77"/>non errat, sequitur quod non ostendat odium Dei sub 
ra<lb break="no" ed="#L" n="78"/>tione boni, sed tantum mali. Et tunc sic. Aut voluntas
<lb ed="#L" n="79"/>potest illud velle, aut non. Si potest illud velle, patet 
pro<lb break="no" ed="#L" n="80"/>positum: quia nulla est bonitas in illo actu prior ipso actu
<lb ed="#L" n="81"/>volendi. Si enim assignatur aliqua bonitas propter actum
<lb ed="#L" n="82"/>volendi, hoc non est in obiecto ut praecedit actum, sed est
<lb ed="#L" n="83"/>in ipso ut sequitur actum volendi. — Si autem non potest
<lb ed="#L" n="84"/>in illud malum ostensum nisi sub aliqua ratione boni et
<lb ed="#L" n="85"/>non mali, ergo vel simpliciter non potest in illud; vel
<lb ed="#L" n="86"/>oportet rationem esse excaecatam prius naturaliter. Quod
<lb ed="#L" n="87"/>videtur inconveniens; et contra articulum Parisiensem, qui
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="88"/>est contra illud VII Ezhic., cap. m, Stante ratione in 
uni<lb break="no" ed="#L" n="89"/>versali et particulari etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1344-d1e212">
                  <lb ed="#L" n="90"/>III. Sed haec argumenta solvere non est difficile. Primum
<lb ed="#L" n="91"/>enim argumentum in sua consequentia non valet; nec eius
<lb ed="#L" n="92"/>probatio efficax est. Quia praeter actum substratum malitiae,
<lb ed="#L" n="93"/>in peccato est apparens bonitas illi peccanti nunc, hic, etc.,
<lb ed="#L" n="94"/>in quam, ut ratio est huic totius actus, non potest ferri 
di<lb break="no" ed="#L" n="95"/>vina voluntas, quia ut sic est ratio peccandi. Unde 
argu<lb break="no" ed="#L" n="96"/>mentum in duobus fallitur. Primo, quod rationem boni 
ab<lb break="no" ed="#L" n="97"/>solute supponit esse, cum tamen respective dicatur. Unum
<lb ed="#L" n="98"/>namque et idem. est bonum uni et malum alteri. Ac per
<lb ed="#L" n="99"/>hoc, apparens bonum uni non est apparens bonum alteri.
<lb ed="#L" n="100"/>Ac per hoc, non oportet quod, si peccatori actus odii Dei
<lb ed="#L" n="101"/>appareat bonus; quod etiam Deo possit apparere bonus.
<lb ed="#L" n="102"/>Amabile siquidem. bonum, unicuique autem proprium ; ut
<lb ed="#L" n="103"/>Philosophus dicit, in VIII Ethic.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1344-d1e245">
                  <lb ed="#L" n="104"/>Secundum est quod non distinguit inter bonitatem 
se<lb break="no" ed="#L" n="105"/>cundum se, et ut est ratio talis actus. Dato enim quod
<lb ed="#L" n="106"/>omnis bonitas sit amabilis a quocumque, non sequitur 
ta<lb break="no" ed="#L" n="107"/>men quod sit amabilis a quocumque ut ratio omnis actus
<lb ed="#L" n="108"/>cuius potest esse ratio in quocumque: sed solum quod sit
<lb ed="#L" n="109"/>amabilis ab unoquoque proportionaliter. Et quia peccare
<lb ed="#L" n="110"/>consistit in velle bonitatem veram vel apparentem ut 
ratio<lb break="no" ed="#L" n="111"/>nem mali actus, quod solum convenit voluntati aversae a
<lb ed="#L" n="112"/>Deo;.ideo non sequitur quod Deus possit velle sub ea 
ra<lb break="no" ed="#L" n="113"/>tione qua potest voluntas creata.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1344-d1e269">
                  <lb ed="#L" n="114"/>IV. Secundum autem argumentum deficit primo, quia
<lb ed="#L" n="115"/>ponit malum integrum, quod implicat duo contradictoria:
<lb ed="#L" n="116"/>destruit enim seipsum, apud philosophiam. Ponit enim
<lb ed="#L" n="117"/>odium Dei, ut est obiectum praeveniens actum volendi,
<lb ed="#L" n="118"/>esse tantum malum. Obiectum enim positum in solo 
in<lb break="no" ed="#L" n="119"/>tellectu et in solo esse obiectivo voluntatis, impossibile est
<lb ed="#L" n="120"/>quod sit tantum malum: quoniam oportet includere 
sub<lb break="no" ed="#L" n="121"/>stratum actum. Verbi gratia, in proposito, odium Dei 
prae<lb break="no" ed="#L" n="122"/>sentatum voluntati includit in se actum voluntatis qui est
<lb ed="#L" n="123"/>odium, et deformitatem ratione indebitae materiae, scilicet
<lb ed="#L" n="124"/>Dei. Cum voluntas in hoc peccatum fertur, actus ille con-
<pb ed="#L" n="114"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>ceptus, et eius deformitas, exercetur. Unde hoc 
argumen<lb break="no" ed="#L" n="2"/>tum fallit non distinguendo inter odium Dei in actu 
con<lb break="no" ed="#L" n="3"/>cepto seu signato, et in actu exercito. Utrumque enim
<lb ed="#L" n="4"/>significat malum, quod impossibile est esse integrum. Et
<lb ed="#L" n="5"/>propterea prima sequela nulla est. Quoniam absque errore
<lb ed="#L" n="6"/>odium Dei habet rationem alicuius boni: nec hoc est in
<lb ed="#L" n="7"/>obiecto ex actu voluntatis in exercitio, sed ex se in seipso
<lb ed="#L" n="8"/>ante omnem actum exercitum,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1344-d1e317">
                  <lb ed="#L" n="9"/>Secundo deficit, quia ponit intellectum caecum prius
<lb ed="#L" n="10"/>naturaliter si voluntas fertur in obiectum secundum 
appa<lb break="no" ed="#L" n="11"/>rentem et non existentem bonitatem: in virtute siquidem
<lb ed="#L" n="12"/>huius ultima sequela fundari videtur. Iam autem in Primo
<lb ed="#L" n="13"/>Libro, cum. de peccato angelorum tractaretur, et in 
Se<lb break="no" ed="#L" n="14"/>cundo Libro, in proprio loco, ostensum est quod peccare
<lb ed="#L" n="15"/>non contingit nisi voluntas feratur in bonum vel apparens
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="16"/>bonum; et quod cum hoc stat quod intellectum non 
opor<lb break="no" ed="#L" n="17"/>tet prius naturaliter errare; sed ex hoc ipso defectus 
intel<lb break="no" ed="#L" n="18"/>lectus error est quandoque quod volens non utitur 
intelle<lb break="no" ed="#L" n="19"/>ctu ad regulandum actum volendi quem exercet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1344-d1e346">
                  <lb ed="#L" n="20"/>Deficit tertio, quia <ref xml:id="TAcCaj-d1e1344-Rd1e350">articulum Parisiensem</ref> ponit contra
<lb ed="#L" n="21"/>veram doctrinam <ref xml:id="TAcCaj-d1e1344-Rd1e354">Philosophi, in VII Ethic.</ref> Ad quem tamen
<lb ed="#L" n="22"/>articulum alias diximus, scilicet in <ref xml:id="TAcCaj-d1e1344-Rd1e359">Secundo Libro, qu. LXXVII,
<lb ed="#L" n="23"/>art 3</ref>
               </p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1344-d1e365">
                  <lb ed="#L" n="24"/>V. In responsione ad primum eiusdem articuli, perspice
<lb ed="#L" n="25"/>quod responsio consistit in hoc quod, sicut omne fidelis
<lb ed="#L" n="26"/>opus pium potest dici confessio, ita omne peccatum cordis,
<lb ed="#L" n="27"/>oris et operis potest dici blasphemia. Ac per hoc, multitudo
<lb ed="#L" n="28"/>peccatorum quae ex certa malitia possunt committi, non
<lb ed="#L" n="29"/>obstat quin peccare ex certa malitia sit blasphemia: 
quo<lb break="no" ed="#L" n="30"/>niam omnia illa blasphemiae saltem operis sunt.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1344-Dd1e384"><!-- caj-p2p2-q14a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1344-Hd1e387">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1344-d1e389">
                  <lb ed="#L" n="41"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1344-d1e394">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="42"/>In articulo secundo, simul cum responsione ad ultimum
<lb ed="#L" n="43"/>primi articuli, nota quod, cum dicitur peccatum in 
Spi<lb break="no" ed="#L" n="44"/>ritum Sanctum esse speciale genus peccati et continere sub
<lb ed="#L" n="45"/>se sex species quae in littera declarantur, non intelligo
<lb ed="#L" n="46"/>quod sit proprie genus unum divisum in has species: quo- |
<lb ed="#L" n="47"/>niam differentiae constitutivae illarum specierum non sunt
<lb ed="#L" n="48"/>eiusdem generis, ut patet discurrendo. Sed intelligo quod
<lb ed="#L" n="49"/>sit unum speciale genus,'hoc est, commune ad certas et non
<lb ed="#L" n="50"/>ad omnes peccatorum species se extendens. Hoc enim 
suf<lb break="no" ed="#L" n="51"/>ficit litterae ponenti differentiam inter peccatum in Spiritum |
<lb ed="#L" n="52"/>Sanctum. quando est generalis. conditio aut circumstantia
<lb ed="#L" n="53"/>cuiusque. peccati; et quando est speciale. peccatum .
com<lb break="no" ed="#L" n="54"/>mune ut genus ad multas species.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1344-d1e427">
                  <lb ed="#L" n="55"/>In eodem secundo articulo, in responsione ad primum,
<lb ed="#L" n="56"/>advertas desperationem non consistere in non credere, sed 
<lb ed="#L" n="57"/>in contemnere misericordiam. Et simile est de 
praesum<lb break="no" ed="#L" n="58"/>ptione respectu iustitiae. Et in tractatu de spe inferius de
<lb ed="#L" n="59"/>hoc tractabitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1344-d1e440">
                  <lb ed="#L" n="60"/>II. In responsione ad secundum dubium occurrit ex eo
<lb ed="#L" n="61"/>quod, licet turpitudo actus et parvitas boni in actu peccati
<cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="62"/>formaliter distinguantur, non sunt tamen obiecta 
peccato<lb break="no" ed="#L" n="63"/>rum quae penes ea distingui dicuntur, scilicet 
impoeniten<lb break="no" ed="#L" n="64"/>tiae et obstinationis: quoniam impoenitentiae obiectum
<lb ed="#L" n="65"/>abiectio est poenitentiae; et obstinationis obiectum est 
ma<lb break="no" ed="#L" n="66"/>lum in quo quis intendit persistere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1344-d1e461">
                  <lb ed="#L" n="67"/>Ad hoc dicitur. quod satis fuit Auctori ponere quasdam
<lb ed="#L" n="68"/>diversas rationes formales quibus haec distinguuntur 
pec<lb break="no" ed="#L" n="69"/>cata; nec oportuit ponere cuiusque proprium obiectum 
for<lb break="no" ed="#L" n="70"/>male. Et ratio est quia hic non tractatur de istis peccatis
<lb ed="#L" n="71"/>absolute, sed ut sunt peccata in Spiritum Sanctum. Ut sic
<lb ed="#L" n="72"/>autem. constituuntur per contemptum retrahentium a 
pec<lb break="no" ed="#L" n="73"/>cato. Et propterea secundum diversitatem formalem 
retra<lb break="no" ed="#L" n="74"/>hentium a peccato assignata est differentia horum. — Nec
<lb ed="#L" n="75"/>tamen huiusmodi distinctiva longe sunt ab obiectis. 
Quo<lb break="no" ed="#L" n="76"/>niam impoenitentiae materia, si eadem est cum materia
<lb ed="#L" n="77"/>poenitentiae quia circa idem contraria sunt, turpitudo actus
<lb ed="#L" n="78"/>est: poenitens enim turpitudinem detestatur actus peccati.
<lb ed="#L" n="79"/>Obstinatus quoque, intendens persistere in malo, intendit
<lb ed="#L" n="80"/>procul dubio in parvitate et brevitate boni delectabilis in
<lb ed="#L" n="81"/>actu peccati persistere.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1344-Dd1e497"><!-- caj-p2p2-q14a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1344-Hd1e500">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1344-d1e502">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="75"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1344-d1e509">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>IN articulo tertio eiusdem quaestionis novitiorum. dubium
<lb ed="#L" n="77"/>Josaimn cum commune sit omni peccato mortali 
exclu<lb break="no" ed="#L" n="78"/>dere omnia per quae fit remissio peccatorum, quoniam
<lb ed="#L" n="79"/>tollit gratiam, quae est vita animae, et constituit ipsam 
in<lb break="no" ed="#L" n="80"/>sanabilem, immo mortuam; cur peccata in Spiritum 
San<lb break="no" ed="#L" n="81"/>ctum dicantur specialiter irremissibilia ex parte peccantis
<lb ed="#L" n="82"/>quia excludunt ea per quae fit remissio peccatorum, scilicet
<lb ed="#L" n="83"/>misericordiam, iustitiam pro se, gratiam, poenitentiam et
<lb ed="#L" n="84"/>pronitatem ad bonum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1344-d1e533">
                  <lb ed="#L" n="85"/>Ad hoc dicitur quod inter peccata in Spiritum Sanctum
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="86"/>et alia mortalia haec est differentia, quod peccatum in 
Spi<lb break="no" ed="#L" n="87"/>ritum Sanctum excludit directe retractivum a peccato: alia
<lb ed="#L" n="88"/>vero non excludunt hoc directe, sed ex quadam sequela.
<lb ed="#L" n="89"/>Non enim omnis peccans mortaliter directe excludit 
mise<lb break="no" ed="#L" n="90"/>ricordiam, sicut desperans; aut gratiam, sicut dolens de
<lb ed="#L" n="91"/>diffusione gratiae divinae; et sic de aliis. Et propterea 
hu<lb break="no" ed="#L" n="92"/>iusmodi peccatum dicitur irremissibile et morbus 
incura<lb break="no" ed="#L" n="93"/>bilis ex parte peccantis, quia directe tollit ea per quae fit
<lb ed="#L" n="94"/>remissio et cura, aliis tollentibus principium curae ex 
con<lb break="no" ed="#L" n="95"/>sequenti.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1344-Dd1e563"><!-- caj-p2p2-q14a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1344-Hd1e566">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1344-d1e568">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="89"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1344-d1e575">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="90"/>IN articulo quarto nota quod ly primo positum in titulo
<lb ed="#L" n="91"/>non dicit ordinem ad omnimodam negationem 
peccato<lb break="no" ed="#L" n="92"/>rum in praeterito: sed ad negationem peccatorum 
perseve<lb break="no" ed="#L" n="93"/>rantium seu permanentium. [ta quod non est quaestio an
<lb ed="#L" n="94"/>homo possit peccare in Spiritum Sanctum antequam peccet
<lb ed="#L" n="95"/>in aliis peccatis: sed an homo mundus a peccato, per 
poe<lb break="no" ed="#L" n="96"/>nitentiam. vel innocentiam baptismalem vel etiam per hoc
<lb ed="#L" n="97"/>quod nunquam peccavit mortaliter, possit peccare in Spi-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="98"/>ritum Sanctum primo. Et hunc esse sensum intentum ab
<lb ed="#L" n="99"/>Auctore littera manifestat respondens diversimode de casu
<lb ed="#L" n="100"/>perfectorum et de casu male dispositorum. Horum enim
<lb ed="#L" n="101"/>aliqui, [qui] scilicet ante confessionem et contritionem 
as<lb break="no" ed="#L" n="102"/>sueti sunt desperationibus, infidelitatibus et luxuriis, absque
<lb ed="#L" n="103"/>multa difficultate recidivando contemnunt Spiritum 
San<lb break="no" ed="#L" n="104"/>ctum, propter reliquias praecedentium scelerum ad hoc
<lb ed="#L" n="105"/>disponentium.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>