<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 32</title>
            <author ref="#Aquinas">Thomas Aquinas</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 32</title>
               <date when="2023-08-02">August 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE6">Rome, 1891, Vol. 6</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="223"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e837"><!-- TAcCajp2p1-q32 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e837-Hd1e99">Quaestio 32</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e837-Dd1e101"><!-- caj-p2p1-q32-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e837-Hd1e104">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e837-d1e106">
                  <cb ed="#L" n="g"/>
                  <lb ed="#L" n="86"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e837-d1e113">
                  <cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="87"/>CIRCA primum articulum quaestionis trigesimaesecundae,
<lb ed="#L" n="88"/>dubium occurrit an operatio sit propria causa 
delecta<lb break="no" ed="#L" n="89"/>tionis, ut constitutio in connaturale bonum; an indistincte.
<lb ed="#L" n="90"/>Et ut clarior sit quaestio, recolito quod in definitione de-
<cb ed="#L" n="i"/>
                  <lb ed="#L" n="91"/>lectationis positi sunt duo actus pro causa delectationis,
<lb ed="#L" n="92"/>scilicet cognitio, et constitutio. Et quia nulli dubium est
<lb ed="#L" n="93"/>quod cognitio est. operatio, si ea ratione operatio est causa
<lb ed="#L" n="94"/>propria delectationis, quia oportet cognitionem intervenire
<pb ed="#L" n="224"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>ut causam, quaestionis solutio clara est. Quia vero satis
<lb ed="#L" n="2"/>ambiguum est an constitutio sit necessario operatio, ideo
<lb ed="#L" n="3"/>si ea ratione operatio causa propria delectationis dicitur,
<lb ed="#L" n="4"/>quia omis itaque constitutio talis in connaturale bonum,
<lb ed="#L" n="5"/>causans delectationem, est operatio; singulare dictum, et
<lb ed="#L" n="6"/>disputabile est. Et est inter hos duos. sensus tanta. 
diffe<lb break="no" ed="#L" n="7"/>rentia, quod in primo indistincte, et sine contractione,
<lb ed="#L" n="8"/>aliqua operatio ponitur causa delectationis: in secundo vero,
<lb ed="#L" n="9"/>operatio ponitur prima causa eiusdem, et ut constituens
<lb ed="#L" n="10"/>in connaturale.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e837-d1e163">
                  <lb ed="#L" n="11"/>Et pro parte affirmativa huius secundi sensus, sunt verba
<lb ed="#L" n="12"/>Auctoris in littera, volentis quod consecutio boni 
conve<lb break="no" ed="#L" n="13"/>nientis consistit in operatione. Et in responsione ad 
pri<lb break="no" ed="#L" n="14"/>mum. dicitur quod quae habemus non delectant; nisi 
ap<lb break="no" ed="#L" n="15"/>prehensa ut habita, et habere nihil aliud est quam. eis uti
<lb ed="#L" n="16"/>vel posse uti,-.quod est per aliquam ;operationem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e837-d1e179">
                  <lb ed="#L" n="17"/>Pro parte vero negativa est, quia proprium esse et 
vi<lb break="no" ed="#L" n="18"/>vere, et alia huiusmodi, delectant: et tamen constitutio 
no<lb break="no" ed="#L" n="19"/>stra in eis non est per operari, sed per esse. — Delectant
<lb ed="#L" n="20"/>quoque nos multa in quibus constituimur non per operari,
<lb ed="#L" n="21"/>sed per recipere seu pati: ut patet cum calefieri vel 
refri<lb break="no" ed="#L" n="22"/>gerari delectamur. — Delectat et conveniens locus: in quo
<lb ed="#L" n="23"/>per esse in loco, non per operari constituimur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e837-d1e198">
                  <lb ed="#L" n="24"/>II. Ad evidentiam huius dubii, scito quod, quia 
dele<lb break="no" ed="#L" n="25"/>ctatio quietis rationem habet, consecutio boni connaturalis
<lb ed="#L" n="26"/>exigitur ad causandam delectationem, propter consecutum
<lb ed="#L" n="27"/>esse, quod est totum simul: et consecutum esse exigitur 
pro<lb break="no" ed="#L" n="28"/>pter esse, quod est magis a motu elongatum. Et propterea
<lb ed="#L" n="29"/>magis causa est delectationis. consecutum esse, quam 
con<lb break="no" ed="#L" n="30"/>secutio: et magis esse, quam consecutum esse. In cuius 
si<lb break="no" ed="#L" n="31"/>gnum, scientiae et virtutes olim acquisitae vel inditae, modo
<lb ed="#L" n="32"/>ut inexistentes apprehensae delectant; et non solum quando
<lb ed="#L" n="33"/>acquisitae. sunt, aut secundum acquisitionis memoriam. Et
<lb ed="#L" n="34"/>omnis consecutio, et omne consecutum esse delectat, 
in<lb break="no" ed="#L" n="35"/>quantum ponit in aliquo esse consono. Unde cum in 
defi<lb break="no" ed="#L" n="36"/>nitione delectationis dicitur quod delectatio est constitutio
<lb ed="#L" n="37"/>tota simul in naturam etc., nomine constitutionis intellige
<lb ed="#L" n="38"/>non solum. consecutum esse, sed esse, sive sit tale esse per
<lb ed="#L" n="39"/>constitutionem, sive non. Constituitur enim Deus gloriosus
<lb ed="#L" n="40"/>in esse sine constitutione: et delectationem tamen summam
<lb ed="#L" n="41"/>apprehensum in eo facit. Et nos nostrum. esse 
apprehen<lb break="no" ed="#L" n="42"/>sum delectat, non quia a natura constitutum, sed quia inest
<lb ed="#L" n="43"/>nobis: nihil enim minus delectaret, si non aliunde 
habe<lb break="no" ed="#L" n="44"/>remus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e837-d1e246">
                  <lb ed="#L" n="45"/>Pro intellectu tamen litterae, expresse dicentis utrumque
<lb ed="#L" n="46"/>requisitum. ad delectationis causam, in operatione 
consi<lb break="no" ed="#L" n="47"/>stere: distingue, et dicito quod delectabilia sunt duplicia,
<lb ed="#L" n="48"/>quaedam congenita, et quaedam supervenientia. Et quod
<lb ed="#L" n="49"/>Auctor, de supervenientibus sollicitus, in littera 
consecu<lb break="no" ed="#L" n="50"/>tionis nomine intentionem suam significavit; et voluit 
con<lb break="no" ed="#L" n="51"/>secutionem. in operatione consistere, extenso operationis
<lb ed="#L" n="52"/>vocabulo ad omnem actionem, passionem motumque. 
De<lb break="no" ed="#L" n="53"/>lectabilia quippe omnia quae superveniunt, iunguntur nobis
<lb ed="#L" n="54"/>motu aliquo, vel ut obiecta operationum immanentium ,
<lb ed="#L" n="55"/>vel saltem ut materia usus, ut in Ane eg ad primum
<lb ed="#L" n="56"/>et secundum dicitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e837-d1e275">
                  <lb ed="#L" n="57"/>Nec tamen tacuit omnino Auctor de constitutione 
cau<lb break="no" ed="#L" n="58"/>sante delectationem in congenitis, Nam in articulo septimo
<lb ed="#L" n="59"/>expresse dixit quod simile, inquantum unum, est 
delecta<lb break="no" ed="#L" n="60"/>bile: constat enim quod unitas similium est unitas in 
es<lb break="no" ed="#L" n="61"/>sendo, Et quia, ut dicitur in I Afietoric. Aristotelis, simile
<lb ed="#L" n="62"/>delectat ut ipsummet , consequens est quod constitutio in
<lb ed="#L" n="63"/>delectatione congenitorum, sicut et in delectatione 
simi<lb break="no" ed="#L" n="64"/>lium, sit secundum esse, etiam si nulla inde operatio 
pro<lb break="no" ed="#L" n="65"/>veniret. - Et per haec patet solutio obiectorum, et 
quae<lb break="no" ed="#L" n="66"/>stionis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e837-d1e299">
                  <lb ed="#L" n="67"/>III. Circa causam delectationis ex parte obiecti, scilicet
<lb ed="#L" n="68"/>bonum conveniens, dubium occurrit an sit conveniens 
for<lb break="no" ed="#L" n="69"/>maliter, an denominative: idest, an obiectum causans 
dele<lb break="no" ed="#L" n="70"/>ctationem sit res denominata a relatione convenientiae, an
<lb ed="#L" n="71"/>sit ipsa convenientia. Quod enim res sit absoluta quae
<lb ed="#L" n="72"/>denominatur conveniens, probatur ex communi conditione
<lb ed="#L" n="73"/>activorum. Ratio enim agendi in quolibet activo res 
abso<lb break="no" ed="#L" n="74"/>luta est: relatio autem activi, aut approximationis, conditio
<lb ed="#L" n="75"/>est sine qua non. Constat autem quod bonum conveniens
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>activum est delectationis. — Quod autem sit ipsa 
convehien<lb break="no" ed="#L" n="77"/>tia, probatur ex eo quod, nisi apprehendatur aliquid ut
<lb ed="#L" n="78"/>conveniens, non causatur delectatio.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e837-d1e330">
                  <lb ed="#L" n="79"/>IV. In hac dubitationé invenio <ref xml:id="TAcCaj-d1e837-Rd1e334">Scotum, in III Sent.,
<lb ed="#L" n="80"/>dist. xv</ref>, tenuisse quod conveniéns et disconveniens 
secun<lb break="no" ed="#L" n="81"/>dum ;sola absoluta. dicunt rationes causandi delectationem
<lb ed="#L" n="82"/>et tristitiani: secundum relationes vero, dicere causas sine
<lb ed="#L" n="83"/>quibus non, ut relationes activi et approximationis. Nec
<lb ed="#L" n="84"/>aliud invenio eius fundamentum,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e837-d1e349">
                  <lb ed="#L" n="85"/>Mihi vero videtur quod relatio convenientiae vel 
dis<lb break="no" ed="#L" n="86"/>conyenientiae in actu exercito, concurrat ad causandum
<lb ed="#L" n="87"/>delectationem vel tristitiam, ut ratio agendi. Et moveor ek
<lb ed="#L" n="88"/>eo quod delectatio et tristitia de eodem differunt specie ,
<lb ed="#L" n="89"/>utpote contrariae. Ergo delectabile et tristabilé; earum 
obie<lb break="no" ed="#L" n="90"/>cta et.propria per se positive activa, differunt: specie '
se<lb break="no" ed="#L" n="91"/>cundum rationes agendi illas. Sed non secundum. rationes
<lb ed="#L" n="92"/>absolutas. Ergo secundum rationes respectivas '
convenien<lb break="no" ed="#L" n="93"/>tae et disconvenientiae. — Prima sequela patet, notatis 
ter<lb break="no" ed="#L" n="94"/>minis appositis in consequente ad excludendas causas 
ex<lb break="no" ed="#L" n="95"/>cedentes, aut per accidens, aut negative, ut nauta praesens
<lb ed="#L" n="96"/>vel absens causat contraria; et differentiam activorum 
se<lb break="no" ed="#L" n="97"/>cundum impertinentia , aut substrata , et alia huiusmodi.
<lb ed="#L" n="98"/>Oportet enim contrarias actiones a contrariis rationibus
<lb ed="#L" n="99"/>agendi proficisci in naturaliter agentibus propriis, qualia
<lb ed="#L" n="100"/>sunt delectabile vel tristabile — Destructio vero 
consequen<lb break="no" ed="#L" n="101"/>tis patet ad sensum, Experimur enim quod idem 
absolu<lb break="no" ed="#L" n="102"/>tum, puta calor, modo causat delectationem, modo 
tristi<lb break="no" ed="#L" n="103"/>tiam, apprehensus :vel sensatus ut conveniens. vel 
discon<lb break="no" ed="#L" n="104"/>veniens. — Existente igitur forma absoluta eadem; et facto
<lb ed="#L" n="105"/>transitu de delectabili in tristabile propter variationem de
<lb ed="#L" n="106"/>convenientia in disconvenientiam ; et per se causatis 
con<lb break="no" ed="#L" n="107"/>trariis actionibus ac passionibus, scilicet delectatione et 
tri<lb break="no" ed="#L" n="108"/>stitia: manifestum fit quod convenientia et discativenienite
<lb ed="#L" n="109"/>ut rationes agendi concurrunt.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e837-d1e407">
                  <lb ed="#L" n="110"/>V. Et confirmatur hoc. Quia illud quod concurrit. ad
<lb ed="#L" n="111"/>causandum delectationem vel tristitiam ut apprehensum,
<lb ed="#L" n="112"/>non se habet ut conditio approximationis, sed ut ratio
<lb ed="#L" n="113"/>agendi: quoniam apprehensum est quod.movet appetitum
<lb ed="#L" n="114"/>ut ratio agendi. Sed convenientia vel disconvenientia 
con<lb break="no" ed="#L" n="115"/>currit ad haec ut apprehensa. Quoniam quantumcumque
<lb ed="#L" n="116"/>aliquis frigens calefieret convenienter, nisi perciperet illud
<lb ed="#L" n="117"/>ut conveniens in actu. exercito, ut exercet convenientiam ,
<lb ed="#L" n="118"/>non delectaretur. Et hoc manifestius apparet in delectatione
<lb ed="#L" n="119"/>vel tristitia imaginationem vel rationem consequente: ovis
<lb ed="#L" n="120"/>enim nunquam fugeret lupum, nisi apprehenderet ipsum
<lb ed="#L" n="121"/>ut disconvenientem, eliciendo ex ipso intentionem inimici.
<lb ed="#L" n="122"/>Et continue experimur, propter varias relationes 
importan<lb break="no" ed="#L" n="123"/>tes convenientiam vel disconvenientiam apprehensas de 
ali<lb break="no" ed="#L" n="124"/>quo, varie immutari a delectatione in tristitiam, et e 
con<lb break="no" ed="#L" n="125"/>verso, terminantes certas passiones.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e837-d1e444">
                  <lb ed="#L" n="126"/>Et quod forte fallit putantes oppositum, est quia non
<lb ed="#L" n="127"/>advertunt quod relationes sunt in. genere formarum 
acti<lb break="no" ed="#L" n="128"/>varum utapprehensae; quamvis non sint in genere 
activa<lb break="no" ed="#L" n="129"/>rum formarum ut existentes, Et qui negat hoc, neget 
quo<lb break="no" ed="#L" n="130"/>que aestimativam, cuius obiectum sunt intentiones 
insen<lb break="no" ed="#L" n="131"/>satae, elicitae ex sensatis, ut utile, amicum, inimicum, etc.;
<lb ed="#L" n="132"/>ex quibus causantur passiones in animalibus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e837-d1e462">
                  <lb ed="#L" n="133"/>Potest quoque esse causa deceptionis non distinguere
<lb ed="#L" n="134"/>inter apprehendere relationem alicuius in actu signato, vel
<lb ed="#L" n="135"/>exercito. Verbi gratia, ovis novit agnum ut terminum 
la<lb break="no" ed="#L" n="136"/>ctationis, non quod oportet eam apprehendere ipsam 
rela<lb break="no" ed="#L" n="137"/>tionem termini, quod esset apprehendere in actu signato;
<lb ed="#L" n="138"/>sed quia apprehendit agnum ut exercentem relationem 
ter<lb break="no" ed="#L" n="139"/>mini lactationis. Et simile est in aliis. Ex talibus enim. 
ap<lb break="no" ed="#L" n="140"/>prehensionibus relationum. causantur passiones. Quod forte
<lb ed="#L" n="141"/>Scotus non negaret.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e837-d1e484">
                  <lb ed="#L" n="142"/>VI. Et sic discussae sunt duae delectationis causae, 
sci<lb break="no" ed="#L" n="143"/>licet constitutio, et bonum connaturale: reliqua autem,
<lb ed="#L" n="144"/>scilicet apprehensio, superius dilucidata est. Ad haec enim
<lb ed="#L" n="145"/>tria reducuntur omnia causantia delectationem quae per
<lb ed="#L" n="146"/>totam hanc trigesimam secundam disputantur, et in I 
Ahie<lb break="no" ed="#L" n="147"/>toric. tanguntur. Operatio enim delectat et ut constitutio,
<lb ed="#L" n="148"/>et ut bonum conveniens; motus, ut afferens bonum 
con<lb break="no" ed="#L" n="149"/>veniens, vel auferens disconveniens; memoria et spes, ut
<lb ed="#L" n="150"/>supplentes constitutionem; tristitia, per accidens, ratione
<pb ed="#L" n="225"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>ablationis vel memoriae; alienae actiones, ut in proprio
<lb ed="#L" n="2"/>nos bono faciunt constitui passione, vel aestimata 
posses<lb break="no" ed="#L" n="3"/>sione, vel identitate. Benefacere quoque, et simile, et 
ad<lb break="no" ed="#L" n="4"/>mirari, ad eadem spectare exercitatis non est difficile 
de<lb break="no" ed="#L" n="5"/>ducere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e837-d1e521">
                  <lb ed="#L" n="6"/>Unum tamen in his adverte, quod, quia in his quae ad
<lb ed="#L" n="7"/>appetitum spectant, nihil differt esse aut apparere; propterea
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="8"/>delectatio causatur ex aestimato habere, ex aestimato 
pos<lb break="no" ed="#L" n="9"/>sidere, ex repraesentato abundare, et similibus; et non 
so<lb break="no" ed="#L" n="10"/>lum ex habere, possidere, abundare, et similibus. In 
huius<lb break="no" ed="#L" n="11"/>modi enim ipsa imaginatio horum delectans sic constituit
<lb ed="#L" n="12"/>in connaturale bonum, ut supplens vicem ipsius habere; et
<lb ed="#L" n="13"/>non solum ut apprehensio. Talis autem est dispositio 
eo<lb break="no" ed="#L" n="14"/>rum qui delectantur principatu, honore, et similibus.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e837-Dd1e546"><!-- caj-p2p1-q32-a8 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e837-Hd1e549">Articulus 8</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e837-d1e551">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="41"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e837-d1e558">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="42"/>Circa octavum eiusdem trigesimaesecundae quaestionis
<lb ed="#L" n="43"/>Lem e reliquis non aliter discussis, scito quod
<lb ed="#L" n="44"/>admirans in ipso admirationis actu videtur habere tria:
<lb ed="#L" n="45"/>primo, novae, rarae vel arduae rei intuitum desideratum;
<lb ed="#L" n="46"/>secundo, collationem illius cum occulta causa; tertio, 
na<lb break="no" ed="#L" n="47"/>turalem quandam concupiscentiam cognoscendi causam,
<lb ed="#L" n="48"/>sicut universaliter imperfecta appetunt perfici, Et propterea
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="49"/>admirari constituit habentem in id quod est secundum
<lb ed="#L" n="50"/>naturam: nosse enim, et conferre, et appetere scire, 
con<lb break="no" ed="#L" n="51"/>naturalia sunt, et naturaliter in his gaudet anima.
<lb ed="#L" n="52"/>Praeter haec autem tria, quae omni miranti communia:
<lb ed="#L" n="53"/>videntur, inest scrutatoribus causarum rationalis 
concupi<lb break="no" ed="#L" n="54"/>scentia sciendi causam, quae est causa delectationis, sicut.
<lb ed="#L" n="55"/>cetera desideria, ut in art. 2, ad 3, habes. :
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>