<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 125</title>
        <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 125</title>
          <date when="2024-12-12">December 11, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-cnLx10">Rome, 1899, Vol. 10</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-12-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="45"/>
        <cb ed="#L" n="c"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="TAcCaj-d1e1918"><!-- TAcCajp2p2-q125 -->
        <head xml:id="TAcCaj-d1e1918-Hd1e101">Quaestio 125</head>
        <!-- no commentary -->
        <!--no commentary -->
        <div xml:id="TAcCaj-d1e1918-Dd1e107"><!-- caj-p2p2-q125a1-3 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e1918-Hd1e110">Articuli 1-3</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1918-d1e112">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="45" type="fixed=45"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1918-d1e119">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="46"/>IN tota quaestione centesimavigesimaquinta dubium unum 
            <lb ed="#L" n="47"/>tantum occurrit: An timor mortis excuset a prohibitis
            <lb ed="#L" n="48"/>vel praeceptis legis positivae, seu hominis. Et est ratio 
            du<lb break="no" ed="#L" n="49"/>bii quia in littera articuli tertii dicitur quod si quis contra
            <lb ed="#L" n="50"/>prohibita vel praecepta divinae legis facit propter 
            timo<lb break="no" ed="#L" n="51"/>rem, est peccatum mortale, alioquin esset peccatum veniale.
            <lb ed="#L" n="52"/>Cum enim constet quod agens contra legem positivam aut
            <lb ed="#L" n="53"/>praeceptum hominis, non agit contra legem divinam, quia
            <lb ed="#L" n="54"/>lex humana distinguitur a divina, et praeceptum hominis
            <lb ed="#L" n="55"/>ab utraque lege; consequens est quod non nisi venialiter
            <lb ed="#L" n="56"/>peccet huiusmodi transgressor propter timorem; si sententia
            <lb ed="#L" n="57"/>litterae vera est.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1918-d1e150">
            <lb ed="#L" n="58"/>Praeterea, secundum iura, citatus sub censuris 
            perso<lb break="no" ed="#L" n="59"/>naliter non tenetur comparere si tutus accessus non patet.
            <lb ed="#L" n="60"/>Ergo timor mortis et tormentorum saltem excusat a 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="61"/>cepto hominis, - - Consequentia nota est. Et antecedens patet.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1918-d1e161">
            <lb ed="#L" n="62"/>II. Ad hanc quaestionem in praecedenti Libro  
            respon<lb break="no" ed="#L" n="63"/>sum est. Et nunc occasione huius litterae quaestioni eidem
            <lb ed="#L" n="64"/>motae dicitur quod, sine dubio, timor mortis non eximit 
            <lb ed="#L" n="65"/>hominem a praeceptis et prohibitis per legem positivam.
            <lb ed="#L" n="66"/>Et hoc clare patet ex cap. Sacris, Extra, De his quae vi
            <lb ed="#L" n="67"/>metusve causa fiunt, ubi participatio in divinis cum 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="68"/>communicatis pro nullo metu excusari dicitur, quia, ut ibi
            <lb ed="#L" n="69"/>dicitur, est peccatum mortale: et tamen constat quod talis 
            <lb ed="#L" n="70"/>prohibitio de iure positivo est, quia de licentia Papae est
            <lb ed="#L" n="71"/>licita. Obligat ergo ius positivum quandoque ad peccatum
            <lb ed="#L" n="72"/>mortale: et consequenter nullo mortis metu declinandum
            <lb ed="#L" n="73"/>est ab observatione positivi iuris.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1918-d1e191">
            <lb ed="#L" n="74"/>Praeterea, ius civile potest obligare sub poena capitis.
            <lb ed="#L" n="75"/>Ergo ius canonicum potest obligare sub poena peccati 
            mor<lb break="no" ed="#L" n="76"/>talis. — Et patet sequela: quia sicut ad civile ius se habet
            <lb ed="#L" n="77"/>mors corporis, ita ad ecclesiasticum ius mors animae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1918-d1e202">
            <lb ed="#L" n="78"/>III. De praeceptis autem vel prohibitis ab homine, idem
            <lb ed="#L" n="79"/>est iudicium quod de praeceptis et prohibitis a positivo
            <lb ed="#L" n="80"/>iure, quod ab hominis auctoritate robur habere dghat:
            <lb ed="#L" n="81"/>quoniam princeps est custos iusti, ut dicitur in V Ethic. 
            <lb ed="#L" n="82"/>et veluti Jex animata . Unde in huiusmodi distinguendum 
            <lb ed="#L" n="83"/>videtur. Quia quaedam imponuntur ab homine directe: ut 
            <lb ed="#L" n="84"/>dum aliquis citatur, aut mittitur, aut iubetur facere vel 
            <lb ed="#L" n="85"/>omittere hoc aut illud. Quaedam vero indirecte ex sententia
            <lb ed="#L" n="86"/>hominis consequuntur: verbi gratia, episcopus 
            excommu<lb break="no" ed="#L" n="87"/>nicavit tales, vel posuit interdictum, etc.; ex hoc enim se- 
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="88"/>quitur quod quilibet tenetur illos excommunicatos vitare,
            <lb ed="#L" n="89"/>non ex praecepto episcopi, sed ex iuris dispositione. Et
            <lb ed="#L" n="90"/>in istis, quia praeceptum iuris est obligans, evidens est 
            iu<lb break="no" ed="#L" n="91"/>dicium idem esse. In illis vero, ubi solum hominis 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="92"/>ceptum est, idem quoque esse iudicium patet videntibus
            <lb ed="#L" n="93"/>quod lex et princeps eandem habent potestatem, et uterque
            <lb ed="#L" n="94"/>in foro civili potest praecipere sub poena capitis, et facere
            <lb ed="#L" n="95"/>praecepta simpliciter. Et propterea, cum. huiusmodi 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="96"/>cepta ab homine fiunt , interpretanda sunt sicut si a lege
            <lb ed="#L" n="97"/>fuissent facta. Et si extant circumstantiae tunc cum quibus
            <lb ed="#L" n="98"/>lex obligaret, praeceptum quoque hominis obligat: ita quod
            <lb ed="#L" n="99"/>sicut timor mortis non excusaret a transgressione legis, si
            <lb ed="#L" n="100"/>esset super hoc lata, ita non excusat a transgressione 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="101"/>cepti lati ab homine. Si vero circumstantionatus taliter 
            in<lb break="no" ed="#L" n="102"/>venitur tunc actus ut lex, si esset lata, non obligaret, nec
            <lb ed="#L" n="103"/>praeceptum hominis tunc ligat.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1918-d1e263">
            <lb ed="#L" n="104"/>IV. Et per hoc patet responsio ad secundam 
            obiectio<lb break="no" ed="#L" n="105"/>nem in oppositum , Quia citatus personaliter carens tuto
            <lb ed="#L" n="106"/>accessu ideo non tenetur, quia nec etiam si lex hoc 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="107"/>cepisset, teneretur. Quoniam aut accessus non est tutus
            <lb ed="#L" n="108"/>ex parte iudicis, puta quia saevus tyrannus: et tunc 
            con<lb break="no" ed="#L" n="109"/>stat quod non declinat iudicem, sed saevitatem tyranni,
            <lb ed="#L" n="110"/>quod lex concedit. Aut non est tutus propter alios: et tunc
            <lb ed="#L" n="111"/>excusatur a lege, quia non posset comparere; qui enim
            <lb ed="#L" n="112"/>non potest tute comparere, perinde est ac si non posset
            <lb ed="#L" n="113"/>comparere.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1918-d1e287">
            <lb ed="#L" n="114"/>Ad primam autem obiectionem  dicitur quod littera
            <lb ed="#L" n="115"/>non accepit legem divinam hoc in loco ut distinguitur ab
            <lb ed="#L" n="116"/>aliis legibus. Quod ex duobus patet, Primo, ex eo quod
            <lb ed="#L" n="117"/>sequeretur quod ex timore mortis facere contra ius 
            natu<lb break="no" ed="#L" n="118"/>rale esset solum peccatum veniale: quod ridiculum est
            <lb ed="#L" n="119"/>imponere tanto Doctori. Et patet sequela: quia ius 
            natu<lb break="no" ed="#L" n="120"/>rale distinguitur contra divinum proprie sumptum, ut patet
            <lb ed="#L" n="121"/>in praecedenti Libro . — Secundo, ex eo quod sequeretur
            <lb ed="#L" n="122"/>quod ex timore cuiuscumque temporalis mali transgredi
            <lb ed="#L" n="123"/>ius positivum solum esset veniale, quod est ridiculum:
            <lb ed="#L" n="124"/>puta quod aliquis, ex timore ne perdat pallium, celebrando
            <lb ed="#L" n="125"/>missam sine sacris vestibus et sine altari et vasis sacris,
            <lb ed="#L" n="126"/>solum peccaret venialiter. Et patet sequela: quia in littera
            <lb ed="#L" n="127"/>dicitur, propter timorem quo refugit periculum mortis, vel
            <lb ed="#L" n="128"/>quodcumque aliud temporale malum; constat enim quod
            <lb ed="#L" n="129"/>perdere paliium quoddam temporale malum est. - Intel-
            <pb ed="#L" n="46"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>ligit ergo Auctor per legem divinam ipsam divinam 
            insti<lb break="no" ed="#L" n="2"/>tutionem ut firmat et ius naturae et ius positivum et 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="3"/>cepta hominum, datque omnibus vim obligativam in foro
            <lb ed="#L" n="4"/>conscientiae: hoc enim omnia iura et praecepta habent
            <lb ed="#L" n="5"/>ex eo quod a Deo immediate vel mediate procedunt. Et
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="6"/>propterea ex hac littera firmatur doctrina data.  Quoniam
            <lb ed="#L" n="7"/>hinc habes quod quicumque contra praecepta hominis, vel
            <lb ed="#L" n="8"/>positivi aut cuiuscumque iuris, facit, contra legem divinam
            <lb ed="#L" n="9"/>facit: ac per hoc, timor, sive mortis sive alterius mali, non
            <lb ed="#L" n="10"/>excusat a toto, licet a tanto, ut in III Efhic.  habes.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>