<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 173</title>
        <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 173</title>
          <date when="2024-12-12">December 11, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-cnLx10">Rome, 1899, Vol. 10</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-12-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="386"/>
        <cb ed="#L" n="c"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="TAcCaj-d1e2166"><!-- TAcCajp2p2-q173 -->
        <head xml:id="TAcCaj-d1e2166-Hd1e101">Quaestio 173</head>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2166-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q173a1 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2166-Hd1e106">Articulus 1</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2166-d1e108">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="20" type="fixed=386"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2166-d1e115">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="21"/>IN articulo primo quaestionis 
            centesimaeseptuagesimae<lb break="no" ed="#L" n="22"/>tertiae, quoniam visio Dei discussa est in Primo Libro, 
            <lb ed="#L" n="23"/>qu. xu; et de speculo aeternitatis, cuius littera meminit, 
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="24"/>diffuse tractatur in srt. 6, qu. xu de Veritate: idcirco ad
            <lb ed="#L" n="25"/>illa recurre loca, si vis haec amplius discutere aut discussa
            <lb ed="#L" n="26"/>videre.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2166-Dd1e136"><!-- caj-p2p2-q173a2 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2166-Hd1e139">Articulus 2</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2166-d1e141">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="80" type="fixed=387"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2166-d1e148">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="81"/>IN articulo secundo eiusdem quaestionis, nota tria. 
            Pri<lb break="no" ed="#L" n="82"/>sait est, quid acceptionis nomine Auctor intelligat, cum
            <lb ed="#L" n="83"/>saepe dicit ad cognitionem concurrere duo, scilicet 
            acce<lb break="no" ed="#L" n="84"/>ptio seu receptio, et iudicium. Intelligit enim per 
            acceptio<lb break="no" ed="#L" n="85"/>nem ipsam specierum repraesentantium receptionem: 
            spe<lb break="no" ed="#L" n="86"/>cierum, inquam, in toto vel in parte novarum, vel noviter
            <lb ed="#L" n="87"/>ordinatarum ad aliquam cognitionem.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2166-d1e168">
            <lb ed="#L" n="88"/>II. Secundum est, quod quadrupliciter generatur 
            spe<lb break="no" ed="#L" n="89"/>cies intelligibilis apud nos. Scilicet, ex novis speciebus
            <lb ed="#L" n="90"/>imaginativae impressis, vel a sensu vel a Deo. Et hic 
            mo<lb break="no" ed="#L" n="91"/>dus clare patet.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2166-d1e179">
            <lb ed="#L" n="92"/>Vel ex phantasmatibus eisdem, aliter tamen dispositis:
            <lb ed="#L" n="93"/>sive ista variata dispositio contingat ex motu locali, ut in
            <lb ed="#L" n="94"/>dormientibus et phreneticis apparet; sive ex imperio 
            ra<lb break="no" ed="#L" n="95"/>tionis dirigentis imaginativam ad cognitionem intellectivam;
            <lb ed="#L" n="96"/>sicut enim superior sphaera movet naturaliter inferiorem,
            <lb ed="#L" n="97"/>ita pars animae superior movet inferiorem . Et hic 
            mo<lb break="no" ed="#L" n="98"/>dus manifestatur ex somniis et phreneticis, in quibus nova
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="99"/>valde apparentia eis cognoscimus, propter variam 
            ordina<lb break="no" ed="#L" n="100"/>tionem suorum phantasmatum.  Manifestatur secundo, ex
            <lb ed="#L" n="101"/>varia dispositione literarum, quam constat varios parere
            <lb ed="#L" n="102"/>intellectus: simile siquidem contingit in varia dispositione
            <lb ed="#L" n="103"/>phantasmatum. Et negare hinc fieri varias apparitiones in
            <lb ed="#L" n="104"/>parte sensitiva, est negare experientiam. Sed quod apud
            <lb ed="#L" n="105"/>quosdam in dubium vertitur, de resultatione diversarum
            <lb ed="#L" n="106"/>specierum intelligibilium in intellectu, manifestatur ex eo
            <lb ed="#L" n="107"/>quod, existente nova apparitione in imaginativa (nisi 
            im<lb break="no" ed="#L" n="108"/>pedimentum adsit: vel propter fluxum nimium, ut in pueris
            <lb ed="#L" n="109"/>et ebriis accidit; vel propter hebetudinem virtutum, ita ut
            <lb ed="#L" n="110"/>phantasmata sint inepta ad hoc quod luceant per lumen
            <lb ed="#L" n="111"/>intellectus agentis, ut accidit quibusdam hominibus qui solo
            <lb ed="#L" n="112"/>fere nomine sunt homines; vel propter defectum 
            applica<lb break="no" ed="#L" n="113"/>tionis, ut occupatis circa aliquam speculationem contingit ;
            <lb ed="#L" n="114"/>et si quid aliud simile est impedimentum), nihil aliud
            <lb ed="#L" n="115"/>requiritur ad generationem speciei intelligibilis nisi lumen
            <lb ed="#L" n="116"/>intellectus agentis, quod, quantum est ex se, semper est
            <pb ed="#L" n="388"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>paratum agere: et similiter paratus est intellectus possibilis 
            <lb ed="#L" n="2"/>recipere. 
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2166-d1e248">
            <lb ed="#L" n="3"/>Tertio, ex phantasmatibus quoque eisdem adiutis 
            lu<lb break="no" ed="#L" n="4"/>mine superiori ad lumen naturale. Et hic modus ponitur 
            <lb ed="#L" n="5"/>ab Auctore simul cum quarto in hoc articulo, in 
            respon<lb break="no" ed="#L" n="6"/>sione ad secundum, dicente de similitudine intelligibili quod 
            <lb ed="#L" n="7"/>quandoque a formis imaginatis resultat secundum . 
            adiu<lb break="no" ed="#L" n="8"/>torium prophetici luminis, quia ex eisdem formis 
            imagi<lb break="no" ed="#L" n="9"/>natis subtilior conspicitur veritas secundum illustrationem
            <lb ed="#L" n="10"/>altioris luminis. Hinc siquidem apparet quod in eisdem 
            <lb ed="#L" n="11"/>phantasmatibus, puta Jeonis, hominis, salvatoris, etc., latent 
            <lb ed="#L" n="12"/>multae apparitiones possibiles inde extrahi: quia latent in 
            <lb ed="#L" n="13"/>eis multae veritates possibiles ex eis et in eis inspici, ad 
            <lb ed="#L" n="14"/>quas apparitiones et veritates extrahendas et illustrandas 
            <lb ed="#L" n="15"/>non sufficit naturale lumen nostrum; sed, superveniente 
            <lb ed="#L" n="16"/>lumine altiori, apparebunt nova, et inde fient novae 
            spe<lb break="no" ed="#L" n="17"/>cies intelligibiles et novae veritates, puta quod Leo de tribu 
            <lb ed="#L" n="18"/>Iuda. salvat. mundum. 
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2166-d1e285">
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="19"/>Quarto, ex immediata impressione a Deo: ut ibidem
            <lb ed="#L" n="20"/>Auctor dicit. Divina siquidem virtus immediate imprimit
            <lb ed="#L" n="21"/>quandoque in animam species intelligibiles: ut patet quando
            <lb ed="#L" n="22"/>Apostolis dedit scientiam.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2166-d1e298">
            <lb ed="#L" n="23"/>III. In responsione ad tertium eiusdem articuli, adverte
            <lb ed="#L" n="24"/>quod phantasmata naturalium ordinari ad intelligibiles 
            ve<lb break="no" ed="#L" n="25"/>ritates excedentes intellectum , potest intelligi dupliciter.
            <lb ed="#L" n="26"/>Primo, ad cogitandum illas veritates, Et hoc non est 
            ve<lb break="no" ed="#L" n="27"/>rum universaliter. Tum quia posset homo fingere istarum
            <lb ed="#L" n="28"/>veritatum quasdam. Tum quia, postquam sunt semel 
            re<lb break="no" ed="#L" n="29"/>velatae, possunt ab aliis cogitari et discuti et disputari: ut
            <lb ed="#L" n="30"/>patet de mysterio Trinitatis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2166-d1e318">
            <lb ed="#L" n="31"/>Alio ergo modo intelligitur quod non possunt ordinari
            <lb ed="#L" n="32"/>ad inspiciendum: hoc est, ad hoc ut in eis videantur 
            ve<lb break="no" ed="#L" n="33"/>ritates excedentes facultatem naturalem intellectus. Et hoc
            <lb ed="#L" n="34"/>est verissimum, et intentum: ut patet ex adiutorio 
            sub<lb break="no" ed="#L" n="35"/>iuncto, scilicet. divini luminis, quod videre facit id ad
            <lb ed="#L" n="36"/>cuius inspectionem naturale lumen deficiens invenitur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2166-Dd1e335"><!-- caj-p2p2-q173a3 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2166-Hd1e338">Articulus 3</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2166-d1e340">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="35" type="fixed=389"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2166-d1e347">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="36"/>In articulo tertio eiusdem quaestionis 
            centesimaeseptua<lb break="no" ed="#L" n="37"/>Ágesimaetertiae, dubium primo occurrit, an detur 
            quin<lb break="no" ed="#L" n="38"/>tum secundum. quod fit prophetica revelatio. In littera 
            si<lb break="no" ed="#L" n="39"/>quidem quatuor enumerantur. Et est ratio dubii quia 
            na<lb break="no" ed="#L" n="40"/>turalis cognitio habet quintum, scilicet ordinationem 
            spe<lb break="no" ed="#L" n="41"/>cierum intelligibilium: quae nihil istorum quatuor est, ut
            <lb ed="#L" n="42"/>patet. Et constat quod secundum quod diversimode et
            <lb ed="#L" n="43"/>componuntur et ordinantur species intelligibiles, diversas
            <lb ed="#L" n="44"/>veritates pariunt. Quare igitur in prophetica cognitione
            <lb ed="#L" n="45"/>reliqua proportionaliter ponuntur sicut in naturali 
            cogni<lb break="no" ed="#L" n="46"/>tione, et hoc unum, scilicet ordinatio specierum 
            intelligi<lb break="no" ed="#L" n="47"/>bilium, praetermissum est?
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2166-d1e378">
            <lb ed="#L" n="48"/>Ad hoc dicitur quod ordinatio specierum 
            intelligibi<lb break="no" ed="#L" n="49"/>lium locum habet in prophetica revelatione, sicut et 
            or<lb break="no" ed="#L" n="50"/>dinatio imaginabilium: quoniam quandoque mens 
            prophe<lb break="no" ed="#L" n="51"/>tae, adiuta lumine prophetico, antiquas species 
            intelligibi<lb break="no" ed="#L" n="52"/>les ordinat ad aliquam veritatem excedentem facultatem
            <lb ed="#L" n="53"/>naturae inspiciendam, sicut hoc facit circa formas 
            imagi<lb break="no" ed="#L" n="54"/>natas, iuxta praecedentis articuli doctrinam. Neque enim
            <lb ed="#L" n="55"/>minus potens est lumen propheticum ad ordinandum aliter
            <lb ed="#L" n="56"/>species intelligibiles, quam imaginatas: cum illae 
            propin<lb break="no" ed="#L" n="57"/>quae, istae remotiores ab ipso sint. Neque species 
            intelli<lb break="no" ed="#L" n="58"/>gibiles sunt minus habiles ad aliam ordinationem quam
            <lb ed="#L" n="59"/>species imaginatae: cum sint longe spiritualiores, et ad
            <lb ed="#L" n="60"/>multo plura se extendentes, utpote universales. Nec 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="61"/>pterea quintum. oportet efficere membrum: sed in secundo
            <lb ed="#L" n="62"/>membro subintelligitur. Nam intelligendum est, secundum
            <lb ed="#L" n="63"/>immissionem vel ordinationem specierum intelligibilium :
            <lb ed="#L" n="64"/>sicut in tertio membro immissio vel ordinatio coniunguntur
            <lb ed="#L" n="65"/>explicite. Et quamvis singularium certa ratio reddi non
            <lb ed="#L" n="66"/>possit, quare scilicet Auctor hoc non explicite dixit in 
            in<lb break="no" ed="#L" n="67"/>tellectu sicut in imaginativa: dici tamen potest quod, quia
            <lb ed="#L" n="68"/>sola ordinatio in phantasmatibus ad prophetiam satis 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="69"/>nifesta est in prophetis, quoniam communiter in 
            phanta<lb break="no" ed="#L" n="70"/>smatibus naturaliter acceptis, divinitus ordinatis, 
            prophe<lb break="no" ed="#L" n="71"/>ticae apparent revelationes; ideo, ex manifestis tradendo 
            do<lb break="no" ed="#L" n="72"/>ctrinam, subintelligendum duxit simile non ita manifestum,
            <lb ed="#L" n="73"/>sed maiore ratione amplectendum, ex simili manifesto.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2166-d1e437">
            <lb ed="#L" n="74"/>II. In eodem articulo, nota quod quatuor 
            membro<lb break="no" ed="#L" n="75"/>rum in littera enumeratorum tria determinantur in littera
            <lb ed="#L" n="76"/>negative, scilicet quod non est in eis necessaria abstractio
            <lb ed="#L" n="77"/>a sensibus, scilicet quartum, primum et secundum: et in
            <lb ed="#L" n="78"/>solo tertio necessitatem abstractionis a sensibus ponit ac
            <lb ed="#L" n="79"/>probat. Ubi oportet te formalem habere intellectum , nec
            <lb ed="#L" n="80"/>aliud quam quod dicitur intelligere. Quoniam primum et
            <lb ed="#L" n="81"/>secundum membrum, scilicet influxus luminis et impressio
            <lb ed="#L" n="82"/>intelligibilium formarum, verissimum est non exigere 
            abs<lb break="no" ed="#L" n="83"/>tractionem a sensibus: quia possunt fieri sine abstractione
            <lb ed="#L" n="84"/>a sensibus, ut in littera probatur ex parte officii nostri
            <lb ed="#L" n="85"/>sensus; et in responsione ad tertium ex parte luminis 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="86"/>phetici redditur propter quid. Cum hoc tamen stat quod
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="87"/>quandoque exigunt abstractionem a sensibus, scilicet cum
            <lb ed="#L" n="88"/>mens prophetae elevatur ad sublimiora contemplanda: ut
            <lb ed="#L" n="89"/>in calce eiusdem responsionis ad tertium patet. Ita quod
            <lb ed="#L" n="90"/>alienatio a sensibus semper exigitur a prophetia secundum
            <lb ed="#L" n="91"/>imaginariam impressionem vel ordinationem: non semper
            <lb ed="#L" n="92"/>autem secundum influxum specierum intelligibilium. Quia
            <lb ed="#L" n="93"/>intellectualis revelatio quando a superiori influxu fit ad
            <lb ed="#L" n="94"/>movendum prophetae mentem versus iudicium vel 
            dispo<lb break="no" ed="#L" n="95"/>sitionem sensibilium, concretio ad sensum utilis est, non
            <lb ed="#L" n="96"/>abstractio. Quando vero intellectualis revelatio ad, sublimia
            <lb ed="#L" n="97"/>contemplanda mentem ducit propheticam, abstractione ab
            <lb ed="#L" n="98"/>inferioribus opus est. Utrumque autem horum in 
            natura<lb break="no" ed="#L" n="99"/>libus cognitionibus experimur. Quoniam disponentes aut
            <lb ed="#L" n="100"/>iudicantes de sensibilibus, non abstrahimur, sed sensibus
            <lb ed="#L" n="101"/>immergimur: ad altiora autem speculanda, quanto magis
            <lb ed="#L" n="102"/>abstrahimur, melius perspicimus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2166-d1e506">
            <lb ed="#L" n="103"/>III. In eodem articulo tertio, nota aureum verbum, 
            di<lb break="no" ed="#L" n="104"/>vinam conditionem, scilicet: 7alis alienatio a sensibus non
            <lb ed="#L" n="105"/>fit in prophetis cum aliqua inordinatione naturae. Et multo
            <lb ed="#L" n="106"/>minus fit cum aliqua inordinatione honestatis aut moris.
            <lb ed="#L" n="107"/>Spiritus enim Sanctus, qui auctor est alienationis requisitae
            <lb ed="#L" n="108"/>ad prophetiam, sicut et prophetiae ipsius, non est auctor
            <lb ed="#L" n="109"/>deordinationis naturae aut moris: quoniam gratia, 
            secun<lb break="no" ed="#L" n="110"/>dum genus suum, et naturam et morem perficere, non
            <lb ed="#L" n="111"/>destruere, minuere aut violare nata est. Et propterea 
            alie<lb break="no" ed="#L" n="112"/>natio a sensibus cum cordis saltu sensibiliter vehementi,
            <lb ed="#L" n="113"/>cum deordinationem naturae contineat, non est a Spiritu
            <lb ed="#L" n="114"/>Sancto. Et similiter si cum denudatione pudendarum 
            par<lb break="no" ed="#L" n="115"/>tium fiat ex parte personae alienatae, nisi adessent 
            ope<lb break="no" ed="#L" n="116"/>rientes: hoc enim et contra honestatem morum, et contra
            <lb ed="#L" n="117"/>naturae ordinem est; quoniam motus talis membrorum ad
            <lb ed="#L" n="118"/>deordinationem naturae spectaret, etiam si nudatio 
            puden<lb break="no" ed="#L" n="119"/>dorum non esset nata sequi. Unde oportet advertere in
            <lb ed="#L" n="120"/>huiusmodi alienationibus si interveniat aliquid indecens
            <lb ed="#L" n="121"/>secundum motus intrinsecos vel extrinsecos, sive sit 
            inde<lb break="no" ed="#L" n="122"/>centia naturae sive indecentia moris. Quoniam tunc non
            <lb ed="#L" n="123"/>est alienatio prophetica: sed infirmitatis, vel fictionis, vel
            <lb ed="#L" n="124"/>illusionis diabolicae; aut naturaliter animalis, ex nimia 
            me<lb break="no" ed="#L" n="125"/>ditatione alicuius.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2166-d1e558">
            <lb ed="#L" n="126"/>IV. In responsione ad quartum eiusdem articuli, collige
            <lb ed="#L" n="127"/>et aliam conditionem veri prophetae , quantum ad 
            promul<lb break="no" ed="#L" n="128"/>gationem prophetiae: scilicet quod spiritus prophetarum
            <lb ed="#L" n="129"/>subiecti sunt eis, quoad hoc scilicet. Non mente turbata,
            <lb ed="#L" n="130"/>non quasi acti ab alio, quasi alius loquatur per eos, ut
            <lb ed="#L" n="131"/>contingit in daemoniacis: sed ex proprio sensu, mente
            <lb ed="#L" n="132"/>quieta, scientes quid loquuntur, dicunt ea quae viderunt.
            <lb ed="#L" n="133"/>Unde habes quod tam alienati in ipsa alienatione 
            loquen<lb break="no" ed="#L" n="134"/>tes, et postmodum, nescientes quid viderint, referunt se ad
            <lb ed="#L" n="135"/>ea quae dixerunt in alienatione positi; quam alienati 
            de<lb break="no" ed="#L" n="136"/>nuntiantes, velint nolint, quae vident: non sunt prophetae,
            <lb ed="#L" n="137"/>quoniam utrisque deest subiectio denuntiationis. Et hoc
            <pb ed="#L" n="390"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>ipsum indecens est, ut illi quos Deus docet et illuminat
            <lb ed="#L" n="2"/>ad Ecclesiae aedificationem, irrationabili motu se habeant
            <lb ed="#L" n="3"/>ad propalandum divina mysteria.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2166-d1e597">
            <lb ed="#L" n="4"/>Et hinc patet quod personae in extasi positae loquentes
            <lb ed="#L" n="5"/>in persona Christi vel alterius Sancti, quasi actae ab illo,
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="6"/>et non ex proprio sensu pronuntiantes, aut seducuntur aut
            <lb ed="#L" n="7"/>seducunt. Et tamen mundus stultus miratur, stupet, 
            ad<lb break="no" ed="#L" n="8"/>orat huiusmodi verba, huiusmodi actus, huiusmodi 
            per<lb break="no" ed="#L" n="9"/>sonas, non advertentes quod spiritus prophetarum subiecti
            <lb ed="#L" n="10"/>sunt eis quoad promulgationem.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2166-Dd1e618"><!-- caj-p2p2-q173a4 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2166-Hd1e621">Articulus 4</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2166-d1e623">
            <cb ed="#L" n="f"/>
            <lb ed="#L" n="85" type="fixed=390"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2166-d1e630">
            <cb ed="#L" n="g"/>
            <lb ed="#L" n="86"/>In articulo quarto eiusdem quaestionis 
            centesimaeseptua<lb break="no" ed="#L" n="87"/>gesimaetertiae, quia superius  declaratum est quod de
            <lb ed="#L" n="88"/>cognitione evidenti est sermo; quod etiam hic patet in
            <lb ed="#L" n="89"/>responsione ad argumenta, dum dicitur quod primae 
            ra<lb break="no" ed="#L" n="90"/>tiones loquuntur de veris prophetis, quorum mens divinitus
            <lb ed="#L" n="91"/>illustratur perfecte, et constat quod tres primae rationes
            <lb ed="#L" n="92"/>de cognitione evidenti loquuntur; ideo non est hic amplius
            <lb ed="#L" n="93"/>immorandum, sed firmandum quod prophetae veri quoad
            <lb ed="#L" n="94"/>duo habent evidentiam: scilicet quoad ipsam revelationem,
            <lb ed="#L" n="95"/>quod est a Deo; et quoad revelata, quod sunt futura sic
            <cb ed="#L" n="h"/>
            <lb ed="#L" n="96"/>vel sic, prout revelantur, et quod sunt talis vel talis 
            con<lb break="no" ed="#L" n="97"/>ditionis revelatae, prout tamen revelantur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2166-d1e663">
            <lb ed="#L" n="98"/>Et hinc solvitur quaestio superius, in art. ult, ad 2 ,
            <lb ed="#L" n="99"/>qu. cLxxr, relicta, de prophetia comminationis. Nam 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="100"/>pheta cui revelatur aliquid futurum in causis, evidenter
            <lb ed="#L" n="101"/>cognoscit illud futurum in causis illius: quoniam cognitio
            <lb ed="#L" n="102"/>eius est similitudo divinae scientiae de illo futuro in illis
            <lb ed="#L" n="103"/>causis, Sed non oportet quod sciat hinc an sit etiam 
            po<lb break="no" ed="#L" n="104"/>nendum in esse illud futurum: sed quantum est ex vi
            <lb ed="#L" n="105"/>illius propheticae cognitionis, remanet ambiguum in mente
            <pb ed="#L" n="391"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>prophetae an illud futurum eveniet vel non. Et propterea
            <lb ed="#L" n="2"/>Ionas recusabat prophetare Ninivitis , dubitans de eo quod
            <lb ed="#L" n="3"/>evenit, scilicet quod esset prophetia comminationis tantum.
            <lb ed="#L" n="4"/>Sciebat enim clare quod erat prophetia comminationis, quia
            <lb ed="#L" n="5"/>viderat futuram submersionem civitatis in causis, et non
            <lb ed="#L" n="6"/>viderat aliter: sed nesciebat an esset tantum comminationis
            <lb ed="#L" n="7"/>et non eventus, quia nihil erat sibi de hoc revelatum. Ad
            <lb ed="#L" n="8"/>verum enim prophetam sufficit  cognoscere evidenter quod
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="9"/>prophetat secundum id quod est sibi revelatum: et, ut in
            <lb ed="#L" n="10"/>littera optime subditur, propheta circa revelata sibi non
            <lb ed="#L" n="11"/>cognoscit omnia quae Spiritus Sanctus intendit per illa,
            <lb ed="#L" n="12"/>sed sufficit quod videat illam conditionem quam 
            prophe<lb break="no" ed="#L" n="13"/>tare iubetur. Nec oportet quod comprehendat illam: sed
            <lb ed="#L" n="14"/>comprehensionem illius Spiritui Sancto relinquit, propter
            <lb ed="#L" n="15"/>rationem litterae, scilicet quia est instrumentum deficiens
            <lb ed="#L" n="16"/>a Spiritu Sancto.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>