<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 64</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 64</title>
               <date when="2024-03-05">March 05, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE9">Rome, 1897, Vol. 9</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-03-05" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="68"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1603"><!-- TAcCajp2p2-q64" -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1603-Hd1e101">Quaestio 64</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1603-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q64a2" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1603-Hd1e106">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1603-d1e108">
                  <pb ed="#L" n="69"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1" type="fixed=69"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1603-d1e117">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>In articulo secundo quaestionis sexagesimaequartae, omisso
<lb ed="#L" n="3"/>primo, dubium occurrit ex <ref xml:id="TAcCaj-d1e1603-Rd1e125">
                     <name xml:id="TAcCaj-d1e1603-Nd1e127">Scoto</name>, in Quarto, dist. xv,
<lb ed="#L" n="4"/>qu. iii</ref>, de causa iuste occidendi hominem, Opinatur 
si<lb break="no" ed="#L" n="5"/>quidem quod non liceat peccatorem occidere nisi in casibus
<lb ed="#L" n="6"/>exceptis a Deo, scilicet blasphemiae, homicidii, et aliis in
<lb ed="#L" n="7"/>sacra Scriptura contentis aut a Deo revelatis. Et ratio sua
<lb ed="#L" n="8"/>est quia nulli inferiori licet in lege superioris dispensare.
<lb ed="#L" n="9"/>Sed Deus absolute prohibuit hominem occidi, dicens: Non
<lb ed="#L" n="10"/>occides. Ergo nulla lex positiva constituens hominem 
oc<lb break="no" ed="#L" n="11"/>cidendum iusta est, si in illis casibus statuat quos Deus
<lb ed="#L" n="12"/>non excipit. - Et ex hoc deducit duo Scotus. Primum est,
<lb ed="#L" n="13"/>quod non videt quod lex iusta possit esse quod fur qui |
<lb ed="#L" n="14"/>est pure fur, non invasor, etc., occidatur: quoniam bullam |
<lb ed="#L" n="15"/>super hac exceptione de caelo descendentem, inquit, non
<lb ed="#L" n="16"/>audivimus. — Secundum est quod poena occisionis pro
<lb ed="#L" n="17"/>adulterio, quae in lege veteri statuta erat ab ipso Deo, ab
<lb ed="#L" n="18"/>eodem revocata est, iuxta loan. vir: Nemo te 
condemna<lb break="no" ed="#L" n="19"/>vit? Nec ego te condemnabo, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1603-d1e166">
                  <lb ed="#L" n="20"/>In oppositum autem est consuetudo fures occidendi, et
<lb ed="#L" n="21"/>lex adulteram occidens.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1603-d1e173">
                  <lb ed="#L" n="22"/>II. Ad hoc dubium non oportet aliunde mendicare 
re<lb break="no" ed="#L" n="23"/>sponsionem; sed super fundamento solido in littera posito
<lb ed="#L" n="24"/>construere, Et naturalis namque et theologica simul in 
lit<lb break="no" ed="#L" n="25"/>tera radicalis ratio affertur, cum pars perniciosa toti 
ab<lb break="no" ed="#L" n="26"/>scindenda dicitur, et homo perniciosus communitati pars
<lb ed="#L" n="27"/>perniciosa subsumitur ; quodque in ordinem bestiarum
<lb ed="#L" n="28"/>transit, utpote propter aliud et tanquam de genere 
bono<lb break="no" ed="#L" n="29"/>utilium sit, Scriptura teste probatur, e et ordo divinae
<lb ed="#L" n="30"/>providentiae manifestat, quo homines, qui propter seipsos,
<lb ed="#L" n="31"/>te liberi, procreati sunt, ex hoc quod malos seipsos
<lb ed="#L" n="32"/>cem propter alios, bonos scilicet, disponuntur, ut patet
<lb ed="#L" n="33"/>ex eo quod, ne boni patiantur, Dominus prohibet malos
<lb ed="#L" n="34"/>eradicari, Matth. xui. Cum enim ratio moralium sumatur
<lb ed="#L" n="35"/>ex fine; et salus bonorum sit ratio quare mali non sint
<lb ed="#L" n="36"/>eradicandi de terra viventium : consequens est ut quando
<lb ed="#L" n="37"/>salus bonorum exigit malorum occisionem, occidendi sint;
<lb ed="#L" n="38"/>et quando. non, non.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1603-d1e213">
                  <lb ed="#L" n="39"/>Ad. fundamentum Scoti dicitur quod praecepta veteris -
<lb ed="#L" n="40"/>legis, Aequantum. sunt iudicialia, cessaverunt in passione  
<cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="41"/>Christi: inquantum sunt moralia, aeterna sunt. De 
mora<lb break="no" ed="#L" n="42"/>libus autem praeceptis, quomodo, quare et quando ligant,
<lb ed="#L" n="43"/>rationis est naturalis disserere et definire, Unde non oportet
<lb ed="#L" n="44"/>magis recurrere ad exceptionem Dei circa occisionem 
ho<lb break="no" ed="#L" n="45"/>minis quam circa ablationem rerum, quam circa cetera 
no<lb break="no" ed="#L" n="46"/>cumenta hominum: omnia siquidem lesus Christus morali
<lb ed="#L" n="47"/>rationi reliquit. Non enim occidere hominem ideo est 
pec<lb break="no" ed="#L" n="48"/>catum quia prohibitum: sed e contra ideo prohibitum quia
<lb ed="#L" n="49"/>malum. Et propterea non oportet expectare bullam ab
<lb ed="#L" n="50"/>Auctore naturae, sed scrutari secundum lumen signatum ab
<lb ed="#L" n="51"/>eo super nos, quando occidere hominem peccatorem est
<lb ed="#L" n="52"/>malum, et quando non. Quando enim est malum, tunc
<lb ed="#L" n="53"/>est prohibitum a Deo per illud praeceptum, Non occides:
<lb ed="#L" n="54"/>quando autem non est malum, non est per id prohibitum
<lb ed="#L" n="55"/>a Deo, qui praecepta moralia promulgavit in lege utraque,
<lb ed="#L" n="56"/>negativa quidem quia mala sunt quae prohibentur, 
affir<lb break="no" ed="#L" n="57"/>mativa vero quia bona sunt quae mandantur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1603-d1e259">
                  <lb ed="#L" n="58"/>Et haec in communi de omni peccatore vera sunt. In
<lb ed="#L" n="59"/>speciali autem de fure dicendum est quod quando 
perni<lb break="no" ed="#L" n="60"/>ciosi sunt fures paci publicae, non minus quam hostes
<lb ed="#L" n="61"/>publicae pacis possunt publica auctoritate occidi. — 
Revo<lb break="no" ed="#L" n="62"/>catio autem extorta ex illis verbis Domini de poena 
adul<lb break="no" ed="#L" n="63"/>terae, si ad iudicialium praeceptorum evacuationem 
refe<lb break="no" ed="#L" n="64"/>ratur, nulla est. Non enim propter illa Domini verba minus
<lb ed="#L" n="65"/>licuit iudicibus et principibus terrarum occidere adulteras
<lb ed="#L" n="66"/>quam ante licuerat et modo constat licere. Evangelicae
<lb ed="#L" n="67"/>namque legis misericordiam, quae poenam sanguinis non
<lb ed="#L" n="68"/>imponit, sed benefaciendum etiam inimicis mandat, 
mon<lb break="no" ed="#L" n="69"/>strabat Salvator: non autem civilem potestatem principibus
<lb ed="#L" n="70"/>rectoribusque auferebat.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1603-d1e290">
                  <lb ed="#L" n="71"/>III In eodem articulo secundo quaestionis 
sexagesimae<lb break="no" ed="#L" n="72"/>quartae, in responsione ad tertium, si etiam responsionem
<lb ed="#L" n="73"/>desideras ad id quod in argumento afferebatur, scilicet quod
<lb ed="#L" n="74"/>caritatis amicitia est ad omnes, et eis volumus esse et 
vi<lb break="no" ed="#L" n="75"/>vere: habes ex supradictis de ordine caritatis solutionem.
<lb ed="#L" n="76"/>Ordinata namque caritas magis diligit commune bonum
<lb ed="#L" n="77"/>quam vitam temporalem talis peccatoris, Et propterea 
prae<lb break="no" ed="#L" n="78"/>cisionem illius mavult quam perniciem communis boni.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1603-Dd1e311"><!-- caj-p2p2-q64a3" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1603-Hd1e314">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1603-d1e316">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="25" type="fixed=70"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1603-d1e323">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="26"/>In articulo tertio eiusdem sexagesimaequartae quaestionis
<lb ed="#L" n="27"/>dubium occurrit. Nam <ref xml:id="TAcCaj-d1e1603-Rd1e331">Auctor in II Sent., dist. xrrv, art.
<lb ed="#L" n="28"/>penult., ad ult.</ref>, dicit quod quando non est recursus ad
<lb ed="#L" n="29"/>superiorem, laudabiliter tyrannus qui per violentiam se fecit
<lb ed="#L" n="30"/>dominum, occiditur a privata persona. Quamvis [ergo] non
<lb ed="#L" n="31"/>omnem peccatorem, possit privata occidere persona, talem
<lb ed="#L" n="32"/>tamen peccatorem licebit occidere. Et confirmatur: quia
<lb ed="#L" n="33"/>ludic. ur Aod, persona privata, occidit Eglon, regem
<lb ed="#L" n="34"/>Moab, pro liberando populo ab eius servitute. Quomodo
<lb ed="#L" n="35"/>stant haec simul cum doctrina praesentis articuli?
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1603-d1e352">
                  <lb ed="#L" n="36"/>Ad hoc dicitur distinguendo de tyranno, quod est 
du<lb break="no" ed="#L" n="37"/>plex. Quidam est tyrannus in modo tantum regendi: ut
<lb ed="#L" n="38"/>pluries contingit quod veri domini tyrannice regunt, ad
<lb ed="#L" n="39"/>suam utilitatem omnia convertentes, discordias inter 
sub<lb break="no" ed="#L" n="40"/>ditos seminantes aut nutrientes ut ipsi lucrentur vel 
exal<lb break="no" ed="#L" n="41"/>tentur, etc. Et de tali tyranno non est quaestio: quoniam
<lb ed="#L" n="42"/>constat quod non licet cuilibet de populo illum occidere;
<lb ed="#L" n="43"/>propter huiusmodi enim tyrannos reprobata fuit in 
conci<lb break="no" ed="#L" n="44"/>lio Constantiensi, session. 15, propositio dicens quod 
qui<lb break="no" ed="#L" n="45"/>libet tyrannus licite. potest a quolibet suo subdito occidi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1603-d1e376">
                  <lb ed="#L" n="46"/>Quidam autem tyrannus est in ipso iure dominii: quia
<lb ed="#L" n="47"/>scilicet usurpavit sibi dominium vi armorum vel alias inique.
<lb ed="#L" n="48"/>Et de tali tyranno est sermo. Et duo dicimus. Primo, quod
<lb ed="#L" n="49"/>licite potest a quolibet de populo occidi pro libertate 
po<lb break="no" ed="#L" n="50"/>puli, quando non est recursus ad superiorem a quo possit
<lb ed="#L" n="51"/>iustitia fieri de huiusmodi invasore. — Secundo, quod quando
<lb ed="#L" n="52"/>sic occiditur, non occiditur a persona privata propria, sed
<lb ed="#L" n="53"/>publica auctoritate.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1603-d1e397">
                  <lb ed="#L" n="54"/>Declaratur utrumque ex hoc quod talis tyrannus est
<lb ed="#L" n="55"/>hostis populi, habens continuum bellum iniustum cum
<lb ed="#L" n="56"/>populo. Quod enim sit hostis populi, patet ex hoc quod
<lb ed="#L" n="57"/>invasor est et oppressor libertatis seu iuris publici illius.
<lb ed="#L" n="58"/>Quod autem intelligatur habere continuum bellum cum
<lb ed="#L" n="59"/>populo, patet ex eo quod inchoatum bellum quo, 
popu<lb break="no" ed="#L" n="60"/>lum invadens, seipsum nominavit dominum aliosque coegit
<lb ed="#L" n="61"/>ad recognoscendum se ut dominum, nulla est tregua 
in<lb break="no" ed="#L" n="62"/>terruptum, nulla pace terminatum, sed succumbens iacet
<lb ed="#L" n="63"/>populus. Cum autem bellum hoc ex parte populi sit 
iu<lb break="no" ed="#L" n="64"/>stum et ex parte tyranni iniustum, consequens est ut 
qui<lb break="no" ed="#L" n="65"/>libet de populo insurgens pro populo contra tyrannum,
<lb ed="#L" n="66"/>bellum agat iustum: ac per hoc licite potest tyrannum
<lb ed="#L" n="67"/>illum occidere auctoritate iusti belli, quae est auctoritas
<lb ed="#L" n="68"/>publica, ut patet ex supradictis. Nec obstat si tyrannus
<lb ed="#L" n="69"/>a principio sine bello se fecerit dominum. Quoniam ipsa
<lb ed="#L" n="70"/>usurpatio dominii invito populo, est debellare populum.
<lb ed="#L" n="71"/>Semper ergo est bellum implicitum aut explicitum: et 
pu<lb break="no" ed="#L" n="72"/>blica semper intervenit auctoritas explicite, ut in bello 
ex<lb break="no" ed="#L" n="73"/>plicito, vel implicite, ut in bello implicito. Vices igitur procul
<lb ed="#L" n="74"/>dubio totius communitatis gerit pars quae, ipsius negotium
<lb ed="#L" n="75"/>tam utiliter gerens, ad ipsius liberationem procedit. — Et
<lb ed="#L" n="76"/>hoc modo Aod, ut Auctor in I lib. de Reg. Princ. dicit,
<lb ed="#L" n="77"/>in cap. vr, occidit Eglon, scilicet ut hostem. Et iuxta hunc
<lb ed="#L" n="78"/>sensum intelligenda sunt verba Auctoris in II Sent. Et sic
<lb ed="#L" n="79"/>omnia consonant. x
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1603-Dd1e457"><!-- caj-p2p2-q64a4" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1603-Hd1e460">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1603-d1e462">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="43" type="fixed=71"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1603-d1e469">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="44"/>In articulo quarto, in responsione ad tertium, adverte hinc
<lb ed="#L" n="45"/>quod coniunctio dominii temporalis cum spirituali non
<lb ed="#L" n="46"/>aequam reddit utriusque conditionem, ut possit et tanquam
<lb ed="#L" n="47"/>praelatus omnia illus officii, et tanquam dominus omnia
<lb ed="#L" n="48"/>illius dominii facere sicut si solum esset dominus. Patet
<lb ed="#L" n="49"/>enim quod non potest episcopus qui est dominus 
tempo<lb break="no" ed="#L" n="50"/>ralis exercere iudicium sanguinis, bellare et huiusmodi,
<lb ed="#L" n="51"/>quae tamen posset si esset tantummodo dominus 
tempo<lb break="no" ed="#L" n="52"/>ralis. ibo omini dpbimii o modificatur a spirituali, ita
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="53"/>ut quaecumque dedecent praelatum, dedeceant dominum
<lb ed="#L" n="54"/>qui simul est praelatus et dominus. Et merito: quia 
no<lb break="no" ed="#L" n="55"/>bilius debet ad se trahere ignobilius. Et, ex hac radice habes
<lb ed="#L" n="56"/>quod non licet huiusmodi praelatis et dominis simul 
va<lb break="no" ed="#L" n="57"/>care venationibus et aliis prohibitis clericis et praelatis,
<lb ed="#L" n="58"/>sicut non sunt eisdem licita alia supradicta: eadem enim
<lb ed="#L" n="59"/>ratio est quoad esse licitum vel illicitum, qaem non sit
<lb ed="#L" n="60"/>eadem poena.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1603-Dd1e514"><!-- caj-p2p2-q64a5et6" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1603-Hd1e517">Articuli 5-6</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1603-d1e519">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="71" type="fixed=73"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1603-d1e526">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="72"/>In articulo quinto et sexto nihil aliud scribendum occurrit
<lb ed="#L" n="73"/>nisi quod difficultas tertii argumenti in sexto articulo tra-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="74"/>ctabitur inferius, cum exposita erit quaestio de iudice.
<lb ed="#L" n="75"/>Et tunc etiam de ministro iudicis tractabitur.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1603-Dd1e544"><!-- caj-p2p2-q64a7" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1603-Hd1e547">Articulus 7</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1603-d1e549">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="85" type="fixed=74"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1603-d1e556">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="86"/>IN articulo septimo eiusdem quaestionis 
sexagesimaequar<lb break="no" ed="#L" n="87"/>tae, intellige bene distinctionem litterae, scilicet quod 
du<lb break="no" ed="#L" n="88"/>pliciter potest referri occisio alterius ad conservationem vitae
<lb ed="#L" n="89"/>propriae: primo, ut medium ad finem; secundo, ut 
con<lb break="no" ed="#L" n="90"/>sequens ex necessitate finis. Et ut in littera dicitur, 
mul<lb break="no" ed="#L" n="91"/>tum interest altero modo se habere. Nam. et finis et 
me<lb break="no" ed="#L" n="92"/>dium ad finem cadunt sub intentione: ut patet in medico,
<lb ed="#L" n="93"/>qui intendit sanitatem per potionem vel diaetam. Id autem
<lb ed="#L" n="94"/>quod consequitur ex necessitate finis non cadit sub 
inten<lb break="no" ed="#L" n="95"/>tione, sed praeter intentionem existens emergit: ut patet
<lb ed="#L" n="96"/>de debilitatione aegroti quae sequitur ex medicina sanante.
<lb ed="#L" n="97"/>Et iuxta duos hos modos diversimode occidere potest 
li<lb break="no" ed="#L" n="98"/>cite persona publica, et privata. Nam persona publica, ut 
<lb ed="#L" n="99"/>miles, ordinat occisionem hostis ut medium ad finem 
sub<lb break="no" ed="#L" n="100"/>ordinatum bono communi, ut in littera dicitur: persona
<lb ed="#L" n="101"/>autem privata non intendit occidere ut seipsum salvet, sed
<lb ed="#L" n="102"/>intendit salvare seipsum, non destiturus a sui defensione
<lb ed="#L" n="103"/>etiam si alterius mortem ex sua defensione oporteat sequi.
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="104"/>Et sic iste non occidit nisi per accidens: ille autem per
<lb ed="#L" n="105"/>se occidit. Et propterea ad illud requiritur publica 
aucto<lb break="no" ed="#L" n="106"/>ritas, ad hoc non.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1603-d1e608">
                  <lb ed="#L" n="107"/>II. In eodem articulo septimo dubium occurrit circa
<lb ed="#L" n="108"/>illam rationem redditam in littera quare non tenetur homo
<lb ed="#L" n="109"/>praetermittere actum. tutelae propriae vitae ad evitandum
<lb ed="#L" n="110"/>occisionem alterius: quia plus tenetur homo vitae suae
<lb ed="#L" n="111"/>providere quam vitae alienae. Et est ratio dubii quia qui,
<lb ed="#L" n="112"/>defendendo se, suum occidit invasorem, non solum t
<lb ed="#L" n="113"/>illum vita hac, sed etiam vita aeterna: quoniam occidit
<lb ed="#L" n="114"/>illum in peccati mortalis actu, quo iniuste aggreditur 
de<lb break="no" ed="#L" n="115"/>fensorem. Constat autem quod defensor tenetur plus 
di<lb break="no" ed="#L" n="116"/>ligere vitam spiritualem animae proximi cuiuscumque quam
<lb ed="#L" n="117"/>vitam propriam corporalem, secundum caritatis ordinem.
<lb ed="#L" n="118"/>Tenetur ergo praetermittere actum tutelae propriae vitae,
<lb ed="#L" n="119"/>non ut evitetur occisio alterius quantum ad vitam 
tempora<lb break="no" ed="#L" n="120"/>lem, sed ut evitetur occisio alterius quantum ad vitam 
aeter<lb break="no" ed="#L" n="121"/>nam, quoniam ponitur ex hoc extra statum poenitentiae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1603-d1e643">
                  <pb ed="#L" n="75"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Ad hoc dicitur quod, licet magnae caritatis esset ut is
<lb ed="#L" n="2"/>cuius vita non est necessaria alienae saluti spirituali, 
pri<lb break="no" ed="#L" n="3"/>vari se pateretur vita praesenti ut invasor haberet spatium
<lb ed="#L" n="4"/>poenitentiae, et sic se Deo redderet, ad hoc tamen non
<lb ed="#L" n="5"/>tenetur. Quoniam ponere vitam pro anima proximi non est
<lb ed="#L" n="6"/>actus caritatis ad quem de necessitate tenemur, nisi in casu
<lb ed="#L" n="7"/>quo tenemur eius saluti providere: ut superius in qu. xxv,
<lb ed="#L" n="8"/>art. 5, ad ult, dictum est. Constat autem quod hic non
<lb ed="#L" n="9"/>est casus talis: quoniam iste in nullo est necessitatis, sed
<lb ed="#L" n="10"/>iniquae voluntatis articulo constitutus. Quia igitur 
defen<lb break="no" ed="#L" n="11"/>sori incumbit cura providendi saluti propriae vitae, nec
<lb ed="#L" n="12"/>tenetur providere vitae corporali aut spirituali invasoris ;
<lb ed="#L" n="13"/>consequens est ut cum ordinata dilectione caritatis amet
<lb ed="#L" n="14"/>magis salutem spiritualem proximi quam vitam propriam,
<lb ed="#L" n="15"/>et tamen hunc actum tutelae non praetermittat cum 
con<lb break="no" ed="#L" n="16"/>sequente damno utriusque vitae alterius: quia ad hunc
<lb ed="#L" n="17"/>effectum non tenetur nisi in casu, quia non est sibi 
com<lb break="no" ed="#L" n="18"/>missa cura de illo, sed de corpore proprio. Et sic ratio,
<lb ed="#L" n="19"/>quae super cura suae corporalis vitae fundatur, stat solida:
<lb ed="#L" n="20"/>et tanto plus quanto satis a remotis, hoc est per accidens,
<lb ed="#L" n="21"/>effectus illius defensionis. Potest enim in instanti poenitere:
<lb ed="#L" n="22"/>et est alterius ordinis ab effectibus corporalibus, qui etiam
<lb ed="#L" n="23"/>per accidens sunt a defensione illa.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1603-d1e701">
                  <lb ed="#L" n="24"/>III. In eodem articulo septimo, in materia secundi 
ar<lb break="no" ed="#L" n="25"/>gumenti, dubium occurrit an, defendendo res, liceat 
occi<lb break="no" ed="#L" n="26"/>dere. Et est ratio dubii, tum quia homo tenetur plus 
pro<lb break="no" ed="#L" n="27"/>videre alienae vitae quam propriis rebus: tenetur namque
<lb ed="#L" n="28"/>praeponere vitam alienam omnibus rebus exterioribus; ut
<lb ed="#L" n="29"/>patet ex eo quod qui potest et non pascit fame 
morien<lb break="no" ed="#L" n="30"/>tem, homicida est. Tum quia Exod. xxu* dicitur quod
<lb ed="#L" n="31"/>diurnum furem, etiam infringentem domum, si quis 
occi<lb break="no" ed="#L" n="32"/>derit, reus erit homicidii. — In oppositum est et civilis iuris,
<lb ed="#L" n="33"/>et multorum auctoritas doctorum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1603-d1e725">
                  <lb ed="#L" n="34"/>Ad hoc dubium a quibusdam dicitur quod dupliciter
<lb ed="#L" n="35"/>contingit defendere res: scilicet recuperabiles, vel 
irrecupe<lb break="no" ed="#L" n="36"/>biles Ft quod quando accidit quod invasor auferre 
ni<lb break="no" ed="#L" n="37"/>titur res meas, si ego possum res meas etiam si 
auferen<lb break="no" ed="#L" n="38"/>tur, recuperare per viam iudicis, non possum, defendendo
<lb ed="#L" n="39"/>res, Occidere raptorem. Si autem non possem per viam
<lb ed="#L" n="40"/>iudicis recuperare res meas si auferuntur, possum, 
defen<lb break="no" ed="#L" n="41"/>dendo res meas, licite occidere. Nec alia affertur ratio nisi
<lb ed="#L" n="42"/>quia defensio rerum est licita. Et ius hoc concedit, ut in
<lb ed="#L" n="43"/>I. Furem, tf., ad legem Corneliam de Sicar.* — Alii autem
<lb ed="#L" n="44"/>dicunt quod licet impune occidere saelvando res, quantum
<lb ed="#L" n="45"/>ad forum civile: sed in foro conscientiae non licet. Et 
af<lb break="no" ed="#L" n="46"/>fertur ad hoc <ref xml:id="TAcCaj-d1e1603-Rd1e755">cap. Interfecisti, Extra, de Homicidio</ref>.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1603-d1e758">
                  <lb ed="#L" n="47"/>Mihi autem aliter occurrit ex principiis habitis 
dicen<lb break="no" ed="#L" n="48"/>dum: scilicet quod quando quis non potest aliter res suas
<lb ed="#L" n="49"/>defendere. quin. sequatur ex defensione occisio invasoris,
<lb ed="#L" n="50"/>licite potest, defendendo, occidere illum. Et est ratio illa
<lb ed="#L" n="51"/>eadem quae assignatur in littera: quia scilicet plus tenetur
<lb ed="#L" n="52"/>aliquis curam habere rerum suarum, quae sunt adminicula
<lb ed="#L" n="53"/>vitae suae et virtutis atque felicitatis, quam alienae vitae.
<lb ed="#L" n="54"/>Quod probatur, quia cuilibet imminet cura rerum suarum,
<lb ed="#L" n="55"/>in ordine praecipue ad virtutem , non autem cura alienae
<lb ed="#L" n="56"/>vitae nisi in casu necessitatis: constat autem quod plus
<lb ed="#L" n="57"/>tenetur quis providentiam: habere eorum quorum cura sibi
<lb ed="#L" n="58"/>imminet simpliciter et absolute, quam eorum quorum cura
<lb ed="#L" n="59"/>non sibi imminet nisi in casu. — Et manifestatur amplius
<lb ed="#L" n="60"/>hoc ex supra dictis in art. 8 qu. xxv: quod scilicet non
<lb ed="#L" n="61"/>tenetur homo in speciali singulos proximos diligere ex 
ca<lb break="no" ed="#L" n="62"/>ritate, neque secundum actum interiorem neque secundum
<lb ed="#L" n="63"/>actus exteriores. Si igitur non teneor diligere in particulari
<lb ed="#L" n="64"/>invasorem, nulla mihi cura est de illius vita commissa.
<lb ed="#L" n="65"/>De adminiculis autem vitae propriae et virtutum, constat
<lb ed="#L" n="66"/>oportere me curam habere. Quod simus autem extra 
ca<lb break="no" ed="#L" n="67"/>sum necessitatis ex eo patet quod invasor seipsum sponte
<lb ed="#L" n="68"/>in tali casu ponit, inferendo talem iniuriam proximo quam
<lb ed="#L" n="69"/>ille non potest evadere nisi occidendo: in articulo ergo
<lb ed="#L" n="70"/>iniquae voluntatis et mortis seipsum ponit, ut iniurietur
<lb ed="#L" n="71"/>alteri.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1603-d1e815">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="72"/>Signum autem quod haec sit Auctoris intentio habetur
<lb ed="#L" n="73"/>ex hoc quod Augustini in I de Lib. Arb. auctoritas loquitur
<lb ed="#L" n="74"/>non solum de vita corporali, sed de aliis quae inviti 
per<lb break="no" ed="#L" n="75"/>dere possumus. Et in speciali ibi quidem de libertate et
<lb ed="#L" n="76"/>pudicitia loquitur: postmodum vero, in prosecutione 
eius<lb break="no" ed="#L" n="77"/>dem primi libri, sub eodem ordine, scilicet eorum quae
<lb ed="#L" n="78"/>inviti perdere possumus, ponit honores et divitias. Unde
<lb ed="#L" n="79"/>cum in hac responsione Auctor glosset illam universalem,
<lb ed="#L" n="80"/>scilicet, pro his rebus quas contemni oportet, insinuat quod
<lb ed="#L" n="81"/>eadem est de omnibus huiusmodi ratio. Ita quod et 
Au<lb break="no" ed="#L" n="82"/>gustini sententia ibidem salvatur de his qui intendunt 
oc<lb break="no" ed="#L" n="83"/>cidere pro salvandis rebus, etc.: et praesens doctrina 
sal<lb break="no" ed="#L" n="84"/>vatur de his qui non intendunt occidere, sed salvare res,
<lb ed="#L" n="85"/>et occisio se habet consequenter et per accidens.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1603-d1e850">
                  <lb ed="#L" n="86"/>IV. Ad primam igitur obiectionem dicitur quod cum
<lb ed="#L" n="87"/>maiore dilectione proximi quam rerum stat quod possim
<lb ed="#L" n="88"/>actum huiusmodi tutelae exercere; quoniam illa maior 
di<lb break="no" ed="#L" n="89"/>lectio proximi non oportet quod sit nisi in communi, extra
<lb ed="#L" n="90"/>casum; haec autem tutela provenit ex cura particulari. Et
<lb ed="#L" n="91"/>sicut stat me plus diligere salutem animae proximi quam
<lb ed="#L" n="92"/>salutem meam corporalem, et tamen de proximi salute 
nun<lb break="no" ed="#L" n="93"/>quam cogitare, illam nunquam in speciali amare, de 
cor<lb break="no" ed="#L" n="94"/>porali autem vita cogitare et in particulari diligere illam,
<lb ed="#L" n="95"/>propter iniunctam mihi istius curam, non illius: ita stat
<lb ed="#L" n="96"/>quod plus diligo vitam proximi quam res meas, et tamen
<lb ed="#L" n="97"/>de illa nunquam curem in speciali nisi in casu, istae 
au<lb break="no" ed="#L" n="98"/>tem me sollicitent; eadem ratione, quia scilicet istarum in
<lb ed="#L" n="99"/>ordine ad vitam et virtutem cura mihi imminet, illius non.
<lb ed="#L" n="100"/>Falsum ergo assumitur, quod tenear plus providere alienae
<lb ed="#L" n="101"/>vitae quam curam habere rerum mearum ut adminicula
<lb ed="#L" n="102"/>sunt vitae et virtutis, quamvis tenear plus diligere alienam
<lb ed="#L" n="103"/>vitam quam res meas. Sed, ut declaratum est, modus
<lb ed="#L" n="104"/>diligendi, scilicet in communi vel speciali, et cura mihi
<lb ed="#L" n="105"/>imminens vel non imminens, omnia solvunt.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1603-d1e896">
                  <lb ed="#L" n="106"/>Ad secundam obiectionem dicitur quod, cum illa verba
<lb ed="#L" n="107"/>ad praecepta iudicialia spectent, in foro iudiciali 
intelli<lb break="no" ed="#L" n="108"/>genda sunt, in quo non discernitur an defensor intendat
<lb ed="#L" n="109"/>occidere pro salvandis, an salvare et ex consequenti 
se<lb break="no" ed="#L" n="110"/>quitur Occisio. Sermo autem noster est in foro 
conscien<lb break="no" ed="#L" n="111"/>tiae, ubi intentio discernitur et iudicatur. - Rursus, lex illa
<lb ed="#L" n="112"/>absolute loquitur, et non in casu in quo non. potest aliter
<lb ed="#L" n="113"/>vim vi repellere: nos autem in solo hoc casu loquimur.
<lb ed="#L" n="114"/>Unde non excusamus quando potest repellere vim capiendo
<lb ed="#L" n="115"/>ipsum, vel quocumque alio modo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1603-d1e921">
                  <lb ed="#L" n="116"/>Decretalis. autem illa Interfecisti non est contra dicta.
<lb ed="#L" n="117"/>Quoniam affirmando cum adversativa, Si autem te tuaque
<lb ed="#L" n="118"/>liberando , interfecisti, oppositum casum tractat respectu
<lb ed="#L" n="119"/>praecedentis, scilicet, Interfecisti furem aut latronem ubi
<lb ed="#L" n="120"/>comprehendi poterat absque occisione. Et licet non dicat 
dis<lb break="no" ed="#L" n="121"/>iunctive, £e vel tua, sed copulative, te tuaque; non 
propter<lb break="no" ed="#L" n="122"/>ea dicit quod, si solum tua liberando interfecisti (ubi 
ali<lb break="no" ed="#L" n="123"/>ter absque occisione salvari nequiverint), homicidii reus es.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1603-d1e941">
                  <lb ed="#L" n="124"/>V. Ex his autem patet solutio alterius quaestionis ab
<lb ed="#L" n="125"/>Augustino, ubi supra, et posterioribus mota: an liceat, 
re<lb break="no" ed="#L" n="126"/>pellendo violentiam stupri, adulterii, sodomiae et 
huius<lb break="no" ed="#L" n="127"/>modi, occidere. Quoniam quando non potest aliter evadere
<lb ed="#L" n="128"/>quae tunc ad hoc infertur actualiter vim, licite potest.
<lb ed="#L" n="129"/>tuendo suorum membrorum libertatem, occidere. Et tanto
<lb ed="#L" n="130"/>plus licet in defensione hac quam in defensione rerum
<lb ed="#L" n="131"/>exteriorum, quanto vis haec magis aestimatis rebus 
infer<lb break="no" ed="#L" n="132"/>tur, et periculum consensus magnum ex hoc imminet, qui
<lb ed="#L" n="133"/>virtutis bono contrariatur. Unde Tullius, in oratione pro 
Mi<lb break="no" ed="#L" n="134"/>lone, laudabiliter commemorat militem adolescentem qui, ne
<lb ed="#L" n="135"/>turpiter pateretur a tribuno militari, propinquo Caii Marii,
<lb ed="#L" n="136"/>ipsum interfecit. :
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1603-d1e972">
                  <lb ed="#L" n="137"/>VI. In responsione ad tertium in eodem articulo, 
con<lb break="no" ed="#L" n="138"/>sidera quod materia est iuris positivi irregularitas: et novo
<lb ed="#L" n="139"/>iure; in Clem. unica de Zomicid., statutum est quod is
<lb ed="#L" n="140"/>qui, aliter mortem evitare non valens, suum occidit 
inva<lb break="no" ed="#L" n="141"/>sorem, irregularis non est. Quae lex si tempore Auctoris
<lb ed="#L" n="142"/>extitisset, non scripsisset hoc Auctor.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1603-Dd1e989"><!-- caj-p2p2-q64a8" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1603-Hd1e992">Articulus 8</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1603-d1e994">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="67" type="fixed=76"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1603-d1e1001">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="68"/>IN articulo octavo eiusdem sexagesimaequartae 
quaestio<lb break="no" ed="#L" n="69"/>nis, circa imputationem casualis homicidii, notandum est
<lb ed="#L" n="70"/>quod, cum dupliciter contingat homicidium casuale imputari,
<lb ed="#L" n="71"/>scilicet dando operam rei licitae vel dando operam rei 
il<lb break="no" ed="#L" n="72"/>licitae, aliquae conditiones sunt communes utrique modo,
<lb ed="#L" n="73"/>et aliquae propriae singulis. Communes quidem sunt tres.
<lb ed="#L" n="74"/>Prima est quod non sit intentio occidendi: quia iam non
<lb ed="#L" n="75"/>esset casuale homicidium. — Secunda est quod mors 
se<lb break="no" ed="#L" n="76"/>quatur ex opere illius cui imputatur: ut in calce corporis
<lb ed="#L" n="77"/>articuli expresse habetur. Et ratio est quia, cum 
homici<lb break="no" ed="#L" n="78"/>dium non sequatur ex intentione illius, si etiam non 
se<lb break="no" ed="#L" n="79"/>quatur ex illius opere, nulla restat ratio quare illi 
impu<lb break="no" ed="#L" n="80"/>tetur occisio. Et ex hoc capite excusatur non intendens
<lb ed="#L" n="81"/>occidere percussor ab homicidio, quando mors ex mala
<lb ed="#L" n="82"/>cura vel regimine sequitur. Et propterea in particularibus
<lb ed="#L" n="83"/>casibus iudicandis oportet diligenter advertere an ex illius
<lb ed="#L" n="84"/>cui imputatur opere mors subsecuta fuerit. — Tertia est
<lb ed="#L" n="85"/>quod debuerit removere id ex quo sequitur homicidium:
<lb ed="#L" n="86"/>ut in medio corporis articuli habetur. Ita quod ad hoc quod
<cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="87"/>alicui imputetur homicidium, requiritur quod non solum
<lb ed="#L" n="88"/>potuerit removere illud ex quo mors sequitur, puta iactum
<lb ed="#L" n="89"/>lapidis, gladium accinctum, etc.: sed etiam quod debuerit
<lb ed="#L" n="90"/>illum auferre, hoc est quod obligatus fuerit divino vel 
na<lb break="no" ed="#L" n="91"/>turali vel humano iure ad removendum illud; vel positive,
<lb ed="#L" n="92"/>puta auferendo accinctum gladium, vel negative, puta 
abs<lb break="no" ed="#L" n="93"/>tinendo a iactu lapidis. Et ratio huius conditionis est quia
<lb ed="#L" n="94"/>ad hoc quod imputetur alicui homicidium, oportet quod
<lb ed="#L" n="95"/>voluntarium sit directe vel indirecte: et cum. casuale non
<lb ed="#L" n="96"/>sit directe voluntarium, oportet quod sit voluntarium 
in<lb break="no" ed="#L" n="97"/>directe. Constat autem ex dictis in praecedenti Libro quod
<lb ed="#L" n="98"/>ad voluntarium indirecte non sufficit quod voluntas possit
<lb ed="#L" n="99"/>prohibere, sed requiritur etiam quod debeat prohibere:
<lb ed="#L" n="100"/>alioquin non ei imputatur. Oportet igitur in casibus 
iudi<lb break="no" ed="#L" n="101"/>candis considerare si is cui imputatur tenebatur ad 
absti<lb break="no" ed="#L" n="102"/>nendum a tali opere, seu removendum tale quid, unde 
se<lb break="no" ed="#L" n="103"/>cuta est mors. Ex hoc enim capite excusor ab homicidio
<lb ed="#L" n="104"/>si petenti a me divite centum aureos, alioquin cogetur ire
<lb ed="#L" n="105"/>ad occidendum aliquem vel aliquos ut tantum lucretur,
<pb ed="#L" n="77"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>nego et non do: quia licet possim dare et sic prohibere
<lb ed="#L" n="2"/>homicidia, non tamen teneor dare.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1603-d1e1099">
                  <lb ed="#L" n="3"/>II. Ad proprias autem conditiones singulorum modorum
<lb ed="#L" n="4"/>descendendo, quando datur opera rei licitae, unica opus
<lb ed="#L" n="5"/>est conditione , ut scilicet diligentem adhibeat diligentiam
<lb ed="#L" n="6"/>ne mors sequatur, ad hoc ne sibi homicidium imputetur.
<lb ed="#L" n="7"/>Ex negligentia siquidem imputatur: dictum est enim in
<lb ed="#L" n="8"/>praecedenti Libro quod negligentia eius ad quod homo
<lb ed="#L" n="9"/>tenetur ex praecepto, peccatum mortale est. Veruntamen
<lb ed="#L" n="10"/>diligentia secundum naturam negotiorum, temporis ac 
per<lb break="no" ed="#L" n="11"/>sonarum censenda est. In quibusdam namque negotiis 
di<lb break="no" ed="#L" n="12"/>ligens est qui illud ut consuevit fieri, facit: ut patet in casu
<lb ed="#L" n="13"/>Decretalis, Joannes, Extra, de Homicid.; qui enim pulsat
<lb ed="#L" n="14"/>campanas iuxta solitum, nullius est reus negligentiae si inde
<lb ed="#L" n="15"/>alterius mors sequitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1603-d1e1130">
                  <lb ed="#L" n="16"/>In quibusdam autem aliquid periculi, a remotis tamen,
<lb ed="#L" n="17"/>annexum habentibus, diligens est qui ea sic disponit et
<lb ed="#L" n="18"/>facit ut ea circumspiciat quae rationabiliter considerari 
de<lb break="no" ed="#L" n="19"/>bent, pensatis conditionibus personarum, etc. Fortuita enim
<lb ed="#L" n="20"/>ea quae viri prudentes communiter non cogitant, si 
eve<lb break="no" ed="#L" n="21"/>niant, non sunt nobis imputanda: quia homines sumus,
<lb ed="#L" n="22"/>et humana ratione gubernamus nos ac nostros. Verbi 
gra<lb break="no" ed="#L" n="23"/>tia, et accidit de facto quod Princeps Hispaniae habens
<lb ed="#L" n="24"/>cervam parvulam-sibi domesticam quasi catellam , aborta
<lb ed="#L" n="25"/>fuerit ex timore canum insequentium cervam illam 
fugien<lb break="no" ed="#L" n="26"/>tem ad solitum gremium dominae suae. Fuit enim casus
<lb ed="#L" n="27"/>non solum ab ipsa puella inexcogitatus, sed a tot principibus
<lb ed="#L" n="28"/>et viris qui Principis curam habebant aut ei assistebant, et
<lb ed="#L" n="29"/>ex ea regni successorem expectabant. Et tamen post 
fa<lb break="no" ed="#L" n="30"/>ctum omnes dicimus quod debuerat caveri ne in locum
<lb ed="#L" n="31"/>ubi venatici canes adessent, illa iret cum cerva. Nec hoc
<lb ed="#L" n="32"/>de cervae tantum occisione, sed catellae vel avis, posset 
ac<lb break="no" ed="#L" n="33"/>cidere. Et hoc dixerim ut in casibus distinguatur quid post
<lb ed="#L" n="34"/>factum, experientia prudentiores facti, faceremus: et quid
<lb ed="#L" n="35"/>inexperti fecissemus. Neque enim exacta diligentia 
exqui<lb break="no" ed="#L" n="36"/>ritur qualis a summa prudentia emanare potuisset: sed
<lb ed="#L" n="37"/>quae a communiter prudentibus emanare consuevit in 
hu<lb break="no" ed="#L" n="38"/>iusmodi negotiis. - Et ex hoc capite tute possunt 
sacer<lb break="no" ed="#L" n="39"/>dotes religiosi, serviendo infirmis, eos, etiam in fine vitae,
<lb ed="#L" n="40"/>volvere in lecto ut quietius iaceant, et reliqua servitia 
exhi<lb break="no" ed="#L" n="41"/>bere, cum prudentia quae in huiusmodi consueta est. Nec
<lb ed="#L" n="42"/>oportet scrupulum inde capere si mors forte ex hoc 
acce<lb break="no" ed="#L" n="43"/>leratur. Quidquid enim licitum est conversis in hoc opere,
<lb ed="#L" n="44"/>licitum est sacerdotibus: nec ullus est' irregularitatis timor
<lb ed="#L" n="45"/>in proposito, ubi nulla est culpa negligentiae; quae ita reum
<lb ed="#L" n="46"/>faceret conversum sicut clericum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1603-d1e1201">
                  <lb ed="#L" n="47"/>In quibusdam autem periculosis ex suo genere actibus
<lb ed="#L" n="48"/>diligens est qui aut consilio proprio, vel alieno ubi timor
<lb ed="#L" n="49"/>adhuc superesset periculi, haec operatur. Verbi gratia, 
te<lb break="no" ed="#L" n="50"/>nere infantes tenellos secum in lecto opus est statim 
pe<lb break="no" ed="#L" n="51"/>riculum oppressionis offerens: et propterea, nisi debitis 
cir<lb break="no" ed="#L" n="52"/>cumstantiis honestetur, opus est illicitum. Et quia est contra
<lb ed="#L" n="53"/>curam debitam vitae proximi, cum facili casu mortis (
dor<lb break="no" ed="#L" n="54"/>mientes quippe non sumus nostrorum motuum domini),
<lb ed="#L" n="55"/>mortale peccatum est. Si autem honestatur circumstantiis,
<lb ed="#L" n="56"/>puta quia lectus est extensus, et non habetur prope se,
<lb ed="#L" n="57"/>et nutrix consuevit semper inveniri in eodem loco et situ
<lb ed="#L" n="58"/>quo se incipiendo dormire posuit, et implacabilitas infantis
<lb ed="#L" n="59"/>hoc exigat, excusari videtur: quia non est rationabile, his
<lb ed="#L" n="60"/>concurrentibus, periculum timere. Propter quod in cap. 
Con<lb break="no" ed="#L" n="61"/>suluisti, II, qu. v, non omnino praecipitur parentibus ne
<lb ed="#L" n="62"/>pueros teneant in lecto: sed admonendi et protestandi 
di<lb break="no" ed="#L" n="63"/>cuntur ne, negligentia proveniente, mors subsequatur. Et
<lb ed="#L" n="64"/>simile est in aliis actibus licitis periculosis, ut sunt ruinae
<lb ed="#L" n="65"/>domorum, iactus lapidum, etc. In omnibus enim his tanto
<lb ed="#L" n="66"/>maiori opus est consilio et sollicitudine quanto periculum
<lb ed="#L" n="67"/>propinquius timetur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1603-d1e1249">
                  <lb ed="#L" n="68"/>III. Quando vero datur opera rei illicitae, in littera 
di<lb break="no" ed="#L" n="69"/>citur, et communiter videtur confessum , quod imputatur
<lb ed="#L" n="70"/>ei homicidium ex illius opere consequens: nec oportet hic
<lb ed="#L" n="71"/>aliam apponere propriam conditionem. Ego autem non 
in<lb break="no" ed="#L" n="72"/>teliigo indistincte doctrinam hanc. Quoniam didici quod
<lb ed="#L" n="73"/>actus materialiter mortalis, quando non est voluntarius nisi
<lb ed="#L" n="74"/>indirecte et in causa, iudicandus est secundum illam 
cau<lb break="no" ed="#L" n="75"/>sam: et per hoc, effusionem humani seminis extra matri-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>monii actum posse esse solum peccatum veniale definitum
<lb ed="#L" n="77"/>est, quando scilicet in causa solum fuit peccatum veniale;
<lb ed="#L" n="78"/>ut patet ex pollutione nocturna ex veniali delectatione in
<lb ed="#L" n="79"/>die habita consequente. Sequendo igitur principia habita
<lb ed="#L" n="80"/>de voluntario, distinguendum est de imputatione ad 
poe<lb break="no" ed="#L" n="81"/>nam, vel ad culpam; et si culpam, mortalem vel venialem.
<lb ed="#L" n="82"/>Et quoad poenam irregularitatis, indistincte intelligo quod
<lb ed="#L" n="83"/>quando dat operam rei illicitae, imputatur ei homicidium
<lb ed="#L" n="84"/>consequens ex suo opere ad poenam irregularitatis. Quoad
<lb ed="#L" n="85"/>culpam vero, cum distinctione intelligo: quod quando dat
<lb ed="#L" n="86"/>operam rei illicitae, venialiter tamen, si diligens est ad 
ca<lb break="no" ed="#L" n="87"/>vendam sequelam periculi, sicut de dante operam rei 
li<lb break="no" ed="#L" n="88"/>citae dictum est, non est reus homicidii nisi in sua causa;
<lb ed="#L" n="89"/>quod nihil aliud est quam esse reum illius rei illicitae 
ve<lb break="no" ed="#L" n="90"/>nialis. Et probatur hoc ex ratione voluntarii supradicta.
<lb ed="#L" n="91"/>Unde si religioso alicui ex his quibus statuto prohibetur
<lb ed="#L" n="92"/>equitare, accidisset casus in cap. Dilectus velin cap. 
Signi<lb break="no" ed="#L" n="93"/>ficasti, Extra, de Homicid., licet daret operam rei 
illi<lb break="no" ed="#L" n="94"/>citae sibi equitando sine licentia et necessitate, ac per hoc
<lb ed="#L" n="95"/>iudicatus fuisset irregularis, non plus peccasset propter 
ho<lb break="no" ed="#L" n="96"/>micidium subsecutum quam si non fuisset subsecutum:
<lb ed="#L" n="97"/>quoniam solius equitationis reus esset.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1603-d1e1319">
                  <lb ed="#L" n="98"/>Et confirmatur auctoritate Augustini dicentis quod Lot
<lb ed="#L" n="99"/>non quantum ille incestus, sed quantum ebrietas 
praece<lb break="no" ed="#L" n="100"/>dens meruit, in culpa fuit. Non dissimile autem est de
<lb ed="#L" n="101"/>aliis iudicium. Et ex hoc patet quod etiam quando dat
<lb ed="#L" n="102"/>operam rei illicitae mortaliter, adhibendo tamen omnem
<lb ed="#L" n="103"/>diligentiam ne mors sequatur, licet sit reus gehennae 
pro<lb break="no" ed="#L" n="104"/>pter illud peccatum mortale, non tamen est reus 
homici<lb break="no" ed="#L" n="105"/>dii, propter eandem rationem: quia scilicet voluntarium
<lb ed="#L" n="106"/>indirecte in sola causa, contra voluntatem et diligentiam
<lb ed="#L" n="107"/>adhibitam, non nisi in causa culpatur. Unde si ebrietas
<lb ed="#L" n="108"/>Lot fuit peccatum mortale, non propterea arguendus est
<lb ed="#L" n="109"/>incestus. - Haec autem dico quando actus peccati 
mor<lb break="no" ed="#L" n="110"/>talis non est de genere suo via ad mortem. Percutientem
<lb ed="#L" n="111"/>enim aliquem, quamvis nolit occidere, non excuso ab
<lb ed="#L" n="112"/>homicidio: quia percussio via est ad mortem. Sed 
cleri<lb break="no" ed="#L" n="113"/>cum mortaliter venationi vacantem ab homicidii culpa 
ex<lb break="no" ed="#L" n="114"/>cuso, quando nobilis laicus venationi vacans ab 
homici<lb break="no" ed="#L" n="115"/>dii culpa excusaretur, quia scilicet adhibita est omnis 
di<lb break="no" ed="#L" n="116"/>ligentia ne cuiquam noceret venatio.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1603-d1e1363">
                  <lb ed="#L" n="117"/>Est igitur casuale homicidium semper imputandum danti
<lb ed="#L" n="118"/>operam rei illicitae, ut communiter dicitur, sed difformiter:
<lb ed="#L" n="119"/>quia quoad poenam irregularitatis et culpam aliquam, 
sem<lb break="no" ed="#L" n="120"/>per; sed non semper quoad culpam mortalem; nec etiam
<lb ed="#L" n="121"/>semper quoad culpam mortalem istius speciei, scilicet 
ho<lb break="no" ed="#L" n="122"/>micidii. Et quia huic doctrinae omnia consonant, 
ample<lb break="no" ed="#L" n="123"/>ctenda procul dubio est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1603-d1e1381">
                  <lb ed="#L" n="124"/>IV. In responsione ad secundum in eodem, adverte quod
<lb ed="#L" n="125"/>percussio praegnantis absque intentione occidendi potest 
du<lb break="no" ed="#L" n="126"/>pliciter contingere. Primo, ut sit talis quae de genere suo nata
<lb ed="#L" n="127"/>est inducere aborsum, vel laedendo corporaliter, vel 
incu<lb break="no" ed="#L" n="128"/>tiendo timorem mulieribus, quae sunt communiter timidae, et
<lb ed="#L" n="129"/>huiusmodi. Et si sic sequitur homicidium, non inter casualia,
<lb ed="#L" n="130"/>sed voluntaria computandum videtur: quoniam in promptu
<lb ed="#L" n="131"/>ratio est ut actus ipse occisio sit, quoniam talis actus in
<lb ed="#L" n="132"/>pluribus natus est facere aborsum; casuale autem est ut
<lb ed="#L" n="133"/>in paucioribus. Et hoc dico quando scienter gravidam sic
<lb ed="#L" n="134"/>percutit. Nam qui ex ignorantia uteri sic graviter et 
gra<lb break="no" ed="#L" n="135"/>vius percuteret, casuale incurreret homicidium propter 
ab<lb break="no" ed="#L" n="136"/>orsum, etiam si ignorantia laboraret culpabili: nam licet
<lb ed="#L" n="137"/>non excusetur a culpa homicidii, excusatur tamen a modo
<lb ed="#L" n="138"/>homicidii; quia scilicet non est per se volitum ab eo, qui,
<lb ed="#L" n="139"/>si sciret materiae conditionem in quam agit, non ageret in
<lb ed="#L" n="140"/>illam. Et de similibus idem est iudicium.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1603-d1e1420">
                  <lb ed="#L" n="141"/>Si autem percussio fiat aliqualis, quamvis indiscreta,
<lb ed="#L" n="142"/>ioco vel serio; vel timor levis incutiatur imprudenter; 
ca<lb break="no" ed="#L" n="143"/>suale est homicidium, quod ex dispositione singulari 
mu<lb break="no" ed="#L" n="144"/>lieris potius provenit patientis quam ex actione infertur
<lb ed="#L" n="145"/>agentis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1603-d1e1434">
                  <lb ed="#L" n="146"/>V. In responsione ad tertium, ubi de canonum poena
<lb ed="#L" n="147"/>agitur, adverte quod, quia tam Auctor quam alii, in 
De<lb break="no" ed="#L" n="148"/>cretis, dist. L, ut patet in introductione capituli Clerico,
<lb ed="#L" n="149"/>distinguunt homicidium voluntarium a casuali non propter
<lb ed="#L" n="150"/>hoc quia illud est volitum et hoc non volitum, etc., sed
<pb ed="#L" n="78"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>propter hoc quod illud est volitum per se, hoc autem aut
<lb ed="#L" n="2"/>nullo modo aut in causa tantum et indirecte habet voliti
<lb ed="#L" n="3"/>rationem (ut patet ex hoc quod, de homicidio casuali 
dis<lb break="no" ed="#L" n="4"/>putantes, distinguunt de dante operam rei licitae vel 
illi<lb break="no" ed="#L" n="5"/>citae); tota igitur coordinatio horum homicidiorum sub
<lb ed="#L" n="6"/>casuali homicidio comprehenditur. Et hoc quantum ad 
cul<lb break="no" ed="#L" n="7"/>pam parvi aut nihil refert, dummodo homicida in veritate
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="8"/>quis sit. Quantum tamen ad auctoritatem dispensandi in
<lb ed="#L" n="9"/>irregularitate multum refert: quia privilegiati quibus 
con<lb break="no" ed="#L" n="10"/>cessum est dispensare cum irregularibus nisi sit ex 
homi<lb break="no" ed="#L" n="11"/>cidio voluntario contracta irregularitas, possunt 
dispen<lb break="no" ed="#L" n="12"/>sare cum irregularibus propter homicidium casuale 
quam<lb break="no" ed="#L" n="13"/>vis culpabile, sive dando operam rei licitae sine debita
<lb ed="#L" n="14"/>adhibita diligentia, sive dando operam rei illicitae.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>