<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 53</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 53</title>
               <date when="2023-11-28">November 28, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE8">Rome, 1895, Vol. 8</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-11-28" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="387"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1546"><!-- TAcCajp2p2-q53 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1546-Hd1e101">Quaestio 53</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1546-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q53a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1546-Hd1e106">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1546-d1e108">
                  <pb ed="#L" n="388"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1546-d1e117">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>In quaestionis quinquagesimaetertiae articulo primo 
du<lb break="no" ed="#L" n="3"/>bium occurrit, an imprudentia privative sit separabilis a
<lb ed="#L" n="4"/>prudentia contrarie. Et est ratio dubii, pro parte negativa
<lb ed="#L" n="5"/>quidem, quia sequeretur cuilibet virtuti morali opponi 
pec<lb break="no" ed="#L" n="6"/>catum non solum declinando in contraria vitia, sed in 
pri<lb break="no" ed="#L" n="7"/>vative oppositum: par enim est ratio de prudentia et aliis
<lb ed="#L" n="8"/>virtutibus moralibus. Consequens autem est falsum: quia
<lb ed="#L" n="9"/>omnis intemperatus in excessum aut defectum declinat, et
<lb ed="#L" n="10"/>sic de aliis. — Praeterea, carens in actu suo prudentia quam
<lb ed="#L" n="11"/>debet habere non minus in contrarium prudentiae incurrit
<lb ed="#L" n="12"/>quam carens modestia quam debet habere incurrat 
con<lb break="no" ed="#L" n="13"/>trarium modestiae: et sic de aliis. Non est igitur 
separabi<lb break="no" ed="#L" n="14"/>lis imprudentia privative ab imprudentia contrarie.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1546-d1e150">
                  <lb ed="#L" n="15"/>Pro parte vero affirmativa, quia minus requiritur ad
<lb ed="#L" n="16"/>privationem quam contrarium: cum quasi forma positiva
<lb ed="#L" n="17"/>sit. Contingitque imprudenter se hominem habere absque
<lb ed="#L" n="18"/>omni actu: ut patet cum potest et debet consiliari et non
<lb ed="#L" n="19"/>consulit. - Praeterea, imprudentia privative est peccatum
<lb ed="#L" n="20"/>ex ratione negligentiae, sicut ceterae privationes bonorum
<lb ed="#L" n="21"/>debitorum: imprudentia autem contrarie est peccatum ex
<lb ed="#L" n="22"/>propria ratione imprudentiae, ut in littera dicitur: ergo
<lb ed="#L" n="23"/>non coincidunt, sed separantur. Probatur sequela: quia si
<lb ed="#L" n="24"/>coinciderent, sequeretur quod etiam imprudens privative
<lb ed="#L" n="25"/>peccaret secundum propriam rationem imprudentiae, et non
<lb ed="#L" n="26"/>solum secundum rationem negligentiae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1546-d1e179">
                  <lb ed="#L" n="27"/>II. Ad hoc dicitur quod imprudentia privative dupliciter
<lb ed="#L" n="28"/>sumi potest. Primo, ut privat prudentia habituali. Et sic
<lb ed="#L" n="29"/>potest separari ab imprudentia contrarie. Quando aliquis
<lb ed="#L" n="30"/>negligit exercere se in legibus, documentis, lectionibus et
<lb ed="#L" n="31"/>auscultationibus opportunis, ex quibus tempore suo posset
<lb ed="#L" n="32"/>prudenter se habere in occurrentibus, tunc talis est 
im<lb break="no" ed="#L" n="33"/>prudens privative: et illa privatio nullam habet rationem
<lb ed="#L" n="34"/>peccati nisi ratione negligentiae. Notanter autem dico quod
<lb ed="#L" n="35"/>illa privatio non est peccatum nisi ratione negligentiae:
<lb ed="#L" n="36"/>quia non est hic quaestio de ipso qui privatur debita 
pru<lb break="no" ed="#L" n="37"/>dentia, an sit imprudens contrarie; sed de ipsa privatione
<lb ed="#L" n="38"/>prudentiae, an sit peccatum imprudentiae contrarie sumptae,
<lb ed="#L" n="39"/>an secundum se non est peccatum nisi ratione annexae
<lb ed="#L" n="40"/>negligentiae ipsius qui privatur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1546-d1e213">
                  <lb ed="#L" n="41"/>III. Alio modo potest sumi ut privat prudentia actuali,
<lb ed="#L" n="42"/>quando oportet, etc.: sicut si aliquis iudicet non secundum
<lb ed="#L" n="43"/>statuta quando servanda essent, et sic de aliis omissionibus.
<lb ed="#L" n="44"/>Et sic duplex est modus dicendi. Alter quod prudentia 
pri<lb break="no" ed="#L" n="45"/>vative est quando quis non servat quidem regulas 
pruden<lb break="no" ed="#L" n="46"/>tiae, sed tamen non refutat eas voluntarie directe, sed ex
<lb ed="#L" n="47"/>ignorantia vel passione. Imprudentia autem contrarie est
<lb ed="#L" n="48"/>quando quis spernit, aut saltem directe non vult uti 
re<lb break="no" ed="#L" n="49"/>gulis prudentiae. Et haec opinio fundatur super littera
<lb ed="#L" n="50"/>huius articuli: quia in corpore articuli dicitur de 
impru<lb break="no" ed="#L" n="51"/>dentia contrarie quod spernit consilium, quasi contemnit
<lb ed="#L" n="52"/>aut repudiat; et in responsione ad primum affertur illud
<lb ed="#L" n="53"/>VI Ethic.: Imprudens peccat volens. Et secundum hoc 
im<lb break="no" ed="#L" n="54"/>prudentia privative est separabilis ab imprudentia 
contra<lb break="no" ed="#L" n="55"/>rie, ut patet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1546-d1e248">
                  <lb ed="#L" n="56"/>Sed haec opinio falsa est, et male fundata. Falsa 
qui<lb break="no" ed="#L" n="57"/>dem, quia impossibile est deficere a prudentia actuali
<lb ed="#L" n="58"/>quando oportet, nisi deficiendo ab actu vel ab aliqua 
con<lb break="no" ed="#L" n="59"/>ditione actus, committendo vel omittendo. Constat autem
<lb ed="#L" n="60"/>quod committere absque debito actu consilii vel iudicii
<lb ed="#L" n="61"/>vel praecepti, aut conditionis alicuius eorum, imprudentia
<lb ed="#L" n="62"/>contrarie est: sicut cibum sumere absque temperantiae
<lb ed="#L" n="63"/>conditione intemperantia contrarie est, et vendere vel emere
<lb ed="#L" n="64"/>absque iustitiae conditione iniustitia contrarie est; par enim
<lb ed="#L" n="65"/>est ratio. Omittere autem ad commissionis genus et 
spe<lb break="no" ed="#L" n="66"/>ciem reduci ex supradictis in I II, qu. rxxr, art. 6, patet.
<lb ed="#L" n="67"/>Non velle enim consiliari aut iudicare vel praecipere pro
<lb ed="#L" n="68"/>tanto peccatum est pro quanto participat se velle non 
con<lb break="no" ed="#L" n="69"/>siliari vel non iudicare: tum quia velle omittere est 
pri<lb break="no" ed="#L" n="70"/>mum in genere peccati omissionis, utpote per se et directe
<lb ed="#L" n="71"/>voluntarium; tum quia potens rationale et debens facere
<lb ed="#L" n="72"/>et non faciens ab electione determinatur ad non facere,
<lb ed="#L" n="73"/>secundum Aristotelis doctrinam, IX Metaphys. Et pro-
<cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="74"/>pterea voluntarir indirecte dicitur quando electio 
determi<lb break="no" ed="#L" n="75"/>nans implicite tantum intervenit, ut cum quis aliis 
occu<lb break="no" ed="#L" n="76"/>patur nihil cogitans de consiliando, iudicando vel 
praeci<lb break="no" ed="#L" n="77"/>piendo: volens enim occupari implicite vult non consiliari,
<lb ed="#L" n="78"/>ex quo incompossibilia simul sunt occupari et consiliari;
<lb ed="#L" n="79"/>qui enim vult aliquid cum quo aliud simul esse non 
pot<lb break="no" ed="#L" n="80"/>est, ex consequenti vult illo carere, inquit <ref xml:id="TAcCaj-d1e1546-Rd1e306">divus Thomas,
<lb ed="#L" n="81"/>in I II, qu. LXXI, art. 5</ref>
               </p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1546-d1e312">
                  <lb ed="#L" n="82"/>Male autem fundata est, quia in littera expresse de 
pru<lb break="no" ed="#L" n="83"/>dentia contrarie. subiungitur quod sine contemptu et 
de<lb break="no" ed="#L" n="84"/>trimento necessariorum ad salutem esse potest. - Et in
<lb ed="#L" n="85"/>responsione ad primum comparatio peccantis per 
impru<lb break="no" ed="#L" n="86"/>dentiam volendo ad peccantem per imprudentiam non 
vo<lb break="no" ed="#L" n="87"/>lendo, convincit imprudentiam contrarie, de qua est sermo,
<lb ed="#L" n="88"/>ad utrumque modum peccandi se extendere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1546-d1e330">
                  <lb ed="#L" n="89"/>IV. Ad obiecta autem in oppositum pro parte 
nega<lb break="no" ed="#L" n="90"/>tiva dicitur quod de imprudentia ut privat actuali 
pru<lb break="no" ed="#L" n="91"/>dentia procedunt.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1546-d1e339">
                  <lb ed="#L" n="92"/>Ad primum autem pro parte affirmativa dicitur quod
<lb ed="#L" n="93"/>licet privatio ex communi ratione privationis non sit 
ne<lb break="no" ed="#L" n="94"/>cessario connexa positivo contrario, talis tamen privatio
<lb ed="#L" n="95"/>necessario infert contrarium, sicut privatio sanitatis 
aegri<lb break="no" ed="#L" n="96"/>tudinem. Unde imprudens absque omni actu incidit in
<lb ed="#L" n="97"/>imprudentiam contrarie non minus quam intemperatus
<lb ed="#L" n="98"/>absque actu incidit in contrarium temperantiae, eadem 
ra<lb break="no" ed="#L" n="99"/>tione. - Et si contra hoc instetur, quia ex nullo actu 
nul<lb break="no" ed="#L" n="100"/>lus fit habitus: — concedatur: sed addatur quod privatio
<lb ed="#L" n="101"/>spectat ad contrarium reductive, ac per hoc non oportet
<lb ed="#L" n="102"/>quod faciat habitum aut fiat ab habitu.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1546-d1e365">
                  <lb ed="#L" n="103"/>Ad secundum autem, quod de habituali imprudentia
<lb ed="#L" n="104"/>privative loquitur, admisso antecedente, neganda est 
se<lb break="no" ed="#L" n="105"/>quela. Et ad probationem dicitur quod huiusmodi 
impru<lb break="no" ed="#L" n="106"/>dentia separabilis est ab imprudentia contrarie, ut patet ex
<lb ed="#L" n="107"/>dictis. Licet negligentia qua est peccatum talis privatio,
<lb ed="#L" n="108"/>sit species imprudentiae contrarie opposita sollicitudini.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1546-d1e382">
                  <lb ed="#L" n="109"/>V. In eodem articulo, in responsione ad tertium, 
du<lb break="no" ed="#L" n="110"/>bium occurrit circa illud: Per poenitentiam tollitur 
habi<lb break="no" ed="#L" n="111"/>tus contrarius, in quo proprie consistit peccatum 
impru<lb break="no" ed="#L" n="112"/>dentiae. Et dupliciter circa hoc dubitatur. Primo, quo pacto
<lb ed="#L" n="113"/>per unum actum poenitentiae corrumpitur habitus 
acqui<lb break="no" ed="#L" n="114"/>situs imprudentiae: cum regulare sit quod habitus 
acqui<lb break="no" ed="#L" n="115"/>siti morales nec uno actu fiant nec uno actu 
corrumpan<lb break="no" ed="#L" n="116"/>tur. - Secundo, quo pacto peccatum imprudentiae 
consi<lb break="no" ed="#L" n="117"/>stit proprie in habitu: cum omne peccatum, praeter 
ori<lb break="no" ed="#L" n="118"/>ginale, consistat in actu.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1546-d1e406">
                  <lb ed="#L" n="119"/>Ad primum horum dicitur quod habitus dupliciter potest
<lb ed="#L" n="120"/>corrumpi. Uno modo, quia qualitas illa desinit esse: sicut
<lb ed="#L" n="121"/>lumen desinit esse in aere in absentia luminantis. Alio
<lb ed="#L" n="122"/>modo, quia subtrahitur aliquid quod est de ratione illius:
<lb ed="#L" n="123"/>sicut scientia conclusionis desinit per oblivionem medii.
<lb ed="#L" n="124"/>Quamvis autem habitus acquisitus moralis vitii non 
corrum<lb break="no" ed="#L" n="125"/>patur primo modo per unum actum poenitentiae (in cuius
<lb ed="#L" n="126"/>signum, remanet in poenitente inclinatio magna ad 
pristi<lb break="no" ed="#L" n="127"/>nos actus malos), corrumpitur tamen per unum actum
<lb ed="#L" n="128"/>poenitentiae secundo modo: quoniam mutatur voluntas,
<lb ed="#L" n="129"/>quae est de ratione omnis virtutis et vitii moralis, ut patet
<lb ed="#L" n="130"/>ex supradictis; prudentia enim et imprudentia sunt in
<lb ed="#L" n="131"/>intellectu ut subest voluntati, iustitia autem et reliqua 
ha<lb break="no" ed="#L" n="132"/>bitus sunt electivi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1546-d1e439">
                  <lb ed="#L" n="133"/>Ad secundum autem dicitur quod peccatum dupliciter
<lb ed="#L" n="134"/>sumi potest. Primo, secundum suam essentiam. Et sic non
<lb ed="#L" n="135"/>in habitu, sed actu consistit: est enim dictum, factum vel
<lb ed="#L" n="136"/>concupitum, etc. Secundo, ut perseverat in denominando
<lb ed="#L" n="137"/>peccatorem, puta furem vel adulterum. Et sic consistit in
<lb ed="#L" n="138"/>habitu contrario, qui per poenitentiam tollitur: tandiu enim
<lb ed="#L" n="139"/>aliquis fur est et dicitur, quandiu non mutat voluntatem
<lb ed="#L" n="140"/>de furando in non furandum, et sic de aliis. - Et si contra
<lb ed="#L" n="141"/>hoc Thomista aliquis, memor dictorum in praecedenti 
Li<lb break="no" ed="#L" n="142"/>bro, instet, quia non ab habitu, sed a macula peccati
<lb ed="#L" n="143"/>post actum peccati peccator dicitur: — respondeatur quod
<lb ed="#L" n="144"/>strictius sumitur hic esse peccatorem quam ibi. Nam ibi 
pec<lb break="no" ed="#L" n="145"/>cator dicitur omnis cuius peccatum non est deletum, quam-
<pb ed="#L" n="389"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>vis voluntas sit mutata: hic autem peccator ut a 
volun<lb break="no" ed="#L" n="2"/>tate peccandi pendet, sumitur. Unde si quis primo fur aut
<lb ed="#L" n="3"/>mendax, etc. fuisset, et postmodum abstineret a peccatis
<lb ed="#L" n="4"/>non caritate, sed amore virtutis moralis; talis esset apud
<lb ed="#L" n="5"/>theologum peccator et habens maculam furti aut 
menda<lb break="no" ed="#L" n="6"/>cii: non tamen esset fur aut mendax proprie, nec pecca-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="7"/>tor, apud philosophum moralem. - Nec alienum est a 
ra<lb break="no" ed="#L" n="8"/>tione ut qui philosophiam theologiamque moralem 
tradi<lb break="no" ed="#L" n="9"/>mus, nunc theologorum, nunc philosophorum moralium
<lb ed="#L" n="10"/>more loquamur, iuxta propositi diversitatem: medium enim
<lb ed="#L" n="11"/>utrumque extremum sapit.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1546-Dd1e501"><!-- caj-p2p2-q53a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1546-Hd1e504">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1546-d1e506">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="7"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1546-d1e513">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="8"/>In articulo secundo eiusdem quaestionis 
quinquagesimae<lb break="no" ed="#L" n="9"/>tertiae dubium occurrit, in corpore articuli, circa illud:
<lb ed="#L" n="10"/>Prudentia participatur quodammodo in omnibus virtutibus,
<lb ed="#L" n="11"/>inquantum est directiva earum. Videtur enim hoc esse
<lb ed="#L" n="12"/>falsum: cum nec intellectuales virtutes nec theologales 
di<lb break="no" ed="#L" n="13"/>rigantur a prudentia. Et de intellectualibus quidem patet
<lb ed="#L" n="14"/>VI Ethic. De theologalibus autem patet ex eo quod 
ca<lb break="no" ed="#L" n="15"/>ritas est forma omnium virtutum, dirigens omnes in finem
<lb ed="#L" n="16"/>proprium ipsius caritatis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1546-d1e537">
                  <lb ed="#L" n="17"/>Ad hoc dicitur quod prudentia, licet diversimode, tamen
<lb ed="#L" n="18"/>omnium virtutum actus dirigit. Cuius ratio in littera 
tangi<lb break="no" ed="#L" n="19"/>tur: quia scilicet in omni actu virtutis oportet actum 
ra<lb break="no" ed="#L" n="20"/>tionis aliquem ad prudentiam spectantem, puta consiliari,
<lb ed="#L" n="21"/>iudicare vel praecipere, rectum concurrere; sicut in omni
<lb ed="#L" n="22"/>actu vitii defectum alicuius eorum oportet intervenire. 
Ve<lb break="no" ed="#L" n="23"/>rum quia actus rationis huiusmodi respectu aliquarum 
vir<lb break="no" ed="#L" n="24"/>tutum, puta moralium et artis, principantur; respectu autem
<lb ed="#L" n="25"/>aliquarum, ut intellectualium reliquarum et theologalium,
<lb ed="#L" n="26"/>famulantur et ministrant, ut medicus sanitati, 
quemadmo<lb break="no" ed="#L" n="27"/>dum in VI Ethic. dicitur; idcirco cum excellentia 
dicta<lb break="no" ed="#L" n="28"/>rum virtutum stat quod dirigantur a prudentia. Manifesta
<lb ed="#L" n="29"/>autem est directio omnium quoad actus exercitium: 
pru<lb break="no" ed="#L" n="30"/>dentis siquidem est discernere non solum quando 
specu<lb break="no" ed="#L" n="31"/>landum est et utendum hac vel illa virtute morali et 
in<lb break="no" ed="#L" n="32"/>tellectuali, sed etiam theologica. Non enim semper est actu
<lb ed="#L" n="33"/>elicito amandus Deus, nec semper actuali assensu 
creden<lb break="no" ed="#L" n="34"/>dum: sed oportet aliis quandoque intendere actualiter, et
<lb ed="#L" n="35"/>quietem ab omni actu virtutis eligere quandoque, dum in
<lb ed="#L" n="36"/>corpore hoc peregrinamur. Huiusmodi autem 
vicissitudi<lb break="no" ed="#L" n="37"/>nes nisi prudentia dispenset, errabimus saepe, et multa ad
<lb ed="#L" n="38"/>quae tenemur omittemus bona, simpliciter vel tempore 
de<lb break="no" ed="#L" n="39"/>bito; dum tempus misericordiae occupabimus oratione vel
<lb ed="#L" n="40"/>e converso, et tempus audiendi, providendi, vigilandi, etc.,
<lb ed="#L" n="41"/>occupabimus contemplatione speculativa vel e converso,
<lb ed="#L" n="42"/>et sic de aliis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1546-d1e596">
                  <lb ed="#L" n="43"/>II. In responsione ad tertium eiusdem articuli dubium
<lb ed="#L" n="44"/>occurrit, quomodo verificatur quod quando corruptio 
di<lb break="no" ed="#L" n="45"/>versarum circumstantiarum habet idem motivum, non 
di<lb break="no" ed="#L" n="46"/>versificatur species peccati: an scilicet intelligatur de 
mo<lb break="no" ed="#L" n="47"/>tivo peccantis; an de motivo peccati secundum se; an de
<lb ed="#L" n="48"/>utroque. Si namque intelligitur de motivo peccantis, 
se<lb break="no" ed="#L" n="49"/>queretur quod cognoscens non-suam in ecclesia, non ut
<lb ed="#L" n="50"/>iniuriam faciat loco sacro, sed ex sola libidine cognoscendi
<lb ed="#L" n="51"/>illam ibi oblatam, non esset sacrilegus. — Si vero intelligitur
<lb ed="#L" n="52"/>de motivo peccati secundum se, sequeretur quod nulla 
cir<lb break="no" ed="#L" n="53"/>cumstantia unquam variaret speciem peccati: quia nulla
<lb ed="#L" n="54"/>circumstantia habet rationem motivi secundum se in 
pec<lb break="no" ed="#L" n="55"/>cato. Habere namque rationem motivi est esse obiectum
<lb ed="#L" n="56"/>seu finem: et nisi circumstantia transeat in rationem obiecti
<lb ed="#L" n="57"/>seu finis, nunquam habet rationem motivi. Circumstantia 
<lb ed="#L" n="58"/>autem actus, puta locus, nunquam transit in obiectum ex
<lb ed="#L" n="59"/>parte actus peccati, sed ex parte peccantis: quia illius est
<lb ed="#L" n="60"/>circumstantia; istius autem potest esse obiectum. - Si autem 
<lb ed="#L" n="61"/>intelligatur de motivo ex parte utriusque, sequitur idem 
<lb ed="#L" n="62"/>quod in primo casu. Quia tunc locus non habet rationem
<lb ed="#L" n="63"/>obiecti respectu actus illius secundum se, ut patet: nec
<lb ed="#L" n="64"/>habet rationem obiecti ex parte peccantis, quia ex sola 
li<lb break="no" ed="#L" n="65"/>bidine mulieris movetur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1546-d1e649">
                  <lb ed="#L" n="66"/>Ad hoc dicitur quod licet prima facie videatur littera
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="67"/>loqui de motivo peccantis, quoniam exempla dat de 
huius<lb break="no" ed="#L" n="68"/>modi motivis, dum dicit, ut faceret iniuriam loco sacro;
<lb ed="#L" n="69"/>secundumr veritatem tamen loquitur de motivo 
universali<lb break="no" ed="#L" n="70"/>ter, quocumque scilicet modo contingat esse motivum. Ita
<lb ed="#L" n="71"/>quod sensus est quod quando est unum solum motivum, .
<lb ed="#L" n="72"/>tunc omnium circumstantiarum, scilicet quando, ubi, cur,
<lb ed="#L" n="73"/>quid, etc., corruptio, unius est speciei: quando vero plura
<lb ed="#L" n="74"/>sunt motiva, sive ex parte peccantis, ut cum quis 
fornica<lb break="no" ed="#L" n="75"/>tur ut furetur, sive ex parte naturae ipsius circumstantiae,
<lb ed="#L" n="76"/>quae nata est habere proprium motivum in aliqua 
mate<lb break="no" ed="#L" n="77"/>ria, ut patet de speciebus gulae -—— circumstantias
<lb ed="#L" n="78"/>assignatas in IIT, qu. Lxxi, art. 9 ubi haec doctrina
<lb ed="#L" n="79"/>fundatur, distinctio apponitur specifica.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1546-d1e684">
                  <lb ed="#L" n="80"/>Et in hoc non est difficultas: sed consistit difficultas in
<lb ed="#L" n="81"/>discernendo quando circumstantia habet proprium 
moti<lb break="no" ed="#L" n="82"/>vum, et quando non habet aliud motivum quam motivum
<lb ed="#L" n="83"/>actus. Si quis namque diligenter consideret 
circumstan<lb break="no" ed="#L" n="84"/>tiam quid, animadvertet quod non sufficit ad hoc quod
<lb ed="#L" n="85"/>circumstantia habeat speciale motivum, illam secundum se
<lb ed="#L" n="86"/>opponi alteri virtuti: sed exigitur quod sit directe intenta.
<lb ed="#L" n="87"/>Constat enim quod, quando quis inducit mulierem ad 
con<lb break="no" ed="#L" n="88"/>sensum fornicationis, - circumstantiam quid esse ruinam
<lb ed="#L" n="89"/>animae illius mulieris, et tale malum secundum se opponi
<lb ed="#L" n="90"/>bono correctionis fraternae, et pertinere ad scandali vitium:
<lb ed="#L" n="91"/>et tamen actus requisitivus et inductivus mulieris ad 
forni<lb break="no" ed="#L" n="92"/>cationis copulam est in specie fornicationis tantum, nec
<lb ed="#L" n="93"/>trahitur ad speciem etiam scandali, ad quam traheretur si
<lb ed="#L" n="94"/>malum peccati mulieris esset directe intentum. — Et ex hac
<lb ed="#L" n="95"/>eadem radice apparet quod non sufficit etiam consequi ad
<lb ed="#L" n="96"/>principale intentum ex natura actus. Ruina namque 
mulie<lb break="no" ed="#L" n="97"/>ris ex natura actus requirentis et stimulantis eam ad 
for<lb break="no" ed="#L" n="98"/>nicandum nata est sequi: et tamen quia fornicator non
<lb ed="#L" n="99"/>intendit nisi suae satisfacere voluptati, huiusmodi malum
<lb ed="#L" n="100"/>non habet rationem motivi, et consequenter nec 
circum<lb break="no" ed="#L" n="101"/>stantiae ad suam speciem trahentis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1546-d1e734">
                  <lb ed="#L" n="102"/>Et ex hoc apparet quod, cum sit eadem de omnibus
<lb ed="#L" n="103"/>circumstantiis ratio, ad hoc quod circumstantia trahat actum
<lb ed="#L" n="104"/>in suam speciem, exigitur quod sit per se intenta a peccante.
<lb ed="#L" n="105"/>Ac per hoc, tunc tantum habet circumstantia proprium
<lb ed="#L" n="106"/>motivum quando illud est intentum per se a peccante. —
<lb ed="#L" n="107"/>Ex altera autem parte apparet oppositum. Quoniam 
se<lb break="no" ed="#L" n="108"/>queretur, ut dictum est, quod committens adulterium in
<lb ed="#L" n="109"/>ecclesia solo appetitu suae satisfaciendi voluptati, non esset
<lb ed="#L" n="110"/>sacrilegus. Quod omnium aures offendit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1546-d1e756">
                  <lb ed="#L" n="111"/>In hoc dubio libenter essem discipulus: quoniam 
do<lb break="no" ed="#L" n="112"/>cere nec me nec alios novi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1546-d1e763">
                  <lb ed="#L" n="113"/>III. In eadem responsione ad tertium» adverte quod
<lb ed="#L" n="114"/>licet malum consilium, malum iudicium et malum 
prae<lb break="no" ed="#L" n="115"/>ceptum distinguantur specie infra rationis limites; ac per
<lb ed="#L" n="116"/>hoc, ut in littera dicitur, defectus conditionum prudentiae
<lb ed="#L" n="117"/>non faciunt diversitatem specificam nisi secundum horum
<lb ed="#L" n="118"/>diversitatem actuum; relati tamen hi actus ad materiam
<lb ed="#L" n="119"/>unam sunt'unius speciei. Verbi gratia, consilium, iudicium
<lb ed="#L" n="120"/>et praeceptum de iniusta percussione clerici ad unicam
<lb ed="#L" n="121"/>speciem sacrilegii spectant, quod est motivum ad omnia.
<lb ed="#L" n="122"/>Unde percussio talis, licet multarum sit specierum si 
spe<lb break="no" ed="#L" n="123"/>cies defectuum rationis connumerandae sunt; quia tamen
<lb ed="#L" n="124"/>species rationis non addunt in infinitum, ideo non 
com<lb break="no" ed="#L" n="125"/>putantur inter exprimenda de necessitate in confessione.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1546-Dd1e795"><!-- caj-p2p2-q53a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1546-Hd1e798">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1546-d1e800">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="73"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1546-d1e807">
                  <lb ed="#L" n="74"/>IN articuli tertii responsione ad secundum nota quid
<lb ed="#L" n="75"/>proprie importet temeritas: inordinationem scilicet ex
<lb ed="#L" n="76"/>contemptu regulae. Ex hoc enim poteris interpretari 
cano<lb break="no" ed="#L" n="77"/>nes quando temere transgredientes excommunicant seu 
ali<lb break="no" ed="#L" n="78"/>ter puniunt. Verba enim iuris nec frustra apposita, nec
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="79"/>improprie sumenda sunt, quamvis quandoque communiter
<lb ed="#L" n="80"/>sumantur. In materia tamen poenali, utpote restringenda,
<lb ed="#L" n="81"/>proprietas vocabulorum restrictiva poenarum amplectenda
<lb ed="#L" n="82"/>est. Memento ergo quod temeritas species est 
praecipita<lb break="no" ed="#L" n="83"/>tionis contemptum addens.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1546-Dd1e834"><!-- caj-p2p2-q53a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1546-Hd1e837">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1546-d1e839">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="53"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1546-d1e846">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="54"/>IN articulo quarto eiusdem quinquagesimaetertiae 
quae<lb break="no" ed="#L" n="55"/>stionis adverte quod littera accipit tres terminos, 
scili<lb break="no" ed="#L" n="56"/>cet considerationem, iudicium, et intellectum ut 
distingui<lb break="no" ed="#L" n="57"/>tur contra rationem. Ét ex coniunctione illorum duorum
<lb ed="#L" n="58"/>actuum, scilicet considerationis et iudicii, in tertio, scilicet
<lb ed="#L" n="59"/>in intellectu, concludit coniunctionem illorum duorum 
in<lb break="no" ed="#L" n="60"/>ter se. Ac per hoc infert defectum considerationis ad 
de<lb break="no" ed="#L" n="61"/>fectum iudicii pertinere: quod erat intentum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1546-d1e868">
                  <lb ed="#L" n="62"/>Assumptam autem primo propositionem, scilicet quod
<lb ed="#L" n="63"/>consideratio importat actum intellectus veritatem rei in-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="64"/>tuentis, Auctor non aliter manifestat: forte quia 
vocabu<lb break="no" ed="#L" n="65"/>lum ipsum a visione siderum venit; et frequenti usu 
con<lb break="no" ed="#L" n="66"/>siderare movemur oblata ante oculos; et non considerasse
<lb ed="#L" n="67"/>dicimus quae ante oculos habuimus; tanquam consideratio
<lb ed="#L" n="68"/>sit non simplex visio aut judicium. sed attentio ad visa,
<lb ed="#L" n="69"/>ut iudicemus plene et quasi metiamur illa, ut in siderum
<lb ed="#L" n="70"/>inspectione contingit astrologis. Propter quod in littera
<lb ed="#L" n="71"/>dicitur, in responsione ad secundum, quod consideratio
<lb ed="#L" n="72"/>perficitur in iudicii actu.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1546-Dd1e899"><!-- caj-p2p2-q53a5 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1546-Hd1e902">Articulus 5</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1546-d1e904">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="35"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1546-d1e911">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="36"/>IN articulo quinto, in responsione ad tertium, duo sunt
<lb ed="#L" n="37"/>dubia ad hominem, Auctorem scilicet. Primum est de
<lb ed="#L" n="38"/>subiecto continentiae. Nam hic Auctor confirmat quod 
prae<lb break="no" ed="#L" n="39"/>cedenti Libro, qu. rvnur, art. 3, ad 2, inchoasse videtur,
<lb ed="#L" n="40"/>scilicet quod continentia sit subiective in ratione, in qua
<lb ed="#L" n="41"/>est prudentia. Inferius vero, qu. crv, art. 3, determinat
<lb ed="#L" n="42"/>quod continentia est subiective in voluntate: quia prima
<lb ed="#L" n="43"/>differentia inter continentem et incontinentem invenitur 
se<lb break="no" ed="#L" n="44"/>cundum electionem, quae est actus voluntatis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1546-d1e935">
                  <lb ed="#L" n="45"/>Secundum autem dubium est, quo pacto continentia
<lb ed="#L" n="46"/>est pars constantiae, quae est pars prudentiae, quae est
<lb ed="#L" n="47"/>vere et proprie virtus: et tamen inferius, quaestione 
prae<lb break="no" ed="#L" n="48"/>dicta, art. r, decernitur, cum Aristotele, VII Ethic., quod
<lb ed="#L" n="49"/>continentia non est virtus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1546-d1e948">
                  <lb ed="#L" n="50"/>II. Ad haec dubia respondebitur inferius in loco dicto,
<lb ed="#L" n="51"/>ubi ex proposito materia utraque tractatur. Hic autem sat
<lb ed="#L" n="52"/>sit nosse dubitare, et advertere quod Auctor utitur hoc in
<lb ed="#L" n="53"/>loco verbis opinativis, dum dicit quod non videntur esse
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="54"/>in vi appetitiva, et quod videntur esse species constantiae :
<lb ed="#L" n="55"/>et rursus quod ratio Auctoris hic non habet locum nisi in
<lb ed="#L" n="56"/>appetitu sensitivo, cuius actus sunt passiones 
concupiscen<lb break="no" ed="#L" n="57"/>tiae et tristitiae. Erit autem tunc et sustinendum quomodo
<lb ed="#L" n="58"/>constantia est pars prudentiae, si continentia est in 
volun<lb break="no" ed="#L" n="59"/>tate, quo argumentum cui hic respondetur tendebat. Erit
<lb ed="#L" n="60"/>etiam et simpliciter determinandum de subiecto 
continen<lb break="no" ed="#L" n="61"/>tiae, examinando rationem Auctoris ibi, propter praeceptum
<lb ed="#L" n="62"/>praeveniens electionem, in cuius persistentia 
praedistin<lb break="no" ed="#L" n="63"/>guitur continens ab incontinenti. Sed supposito quod 
con<lb break="no" ed="#L" n="64"/>tinentia sit in voluntate, facile sustinetur constantia in 
ra<lb break="no" ed="#L" n="65"/>tione, dicendo quod incontinentia et mollities ex parte 
ap<lb break="no" ed="#L" n="66"/>petitus causant inconstantiam: et similiter continentia et
<lb ed="#L" n="67"/>perseverantia ex parte appetitus causant constantiam. Patet
<lb ed="#L" n="68"/>enim in littera quod tam constantia quam inconstantia
<lb ed="#L" n="69"/>inchoative est ex appetitu, consummate autem est ex 
ra<lb break="no" ed="#L" n="70"/>tione. Unde de subiecto tantummodo continentiae restat
<lb ed="#L" n="71"/>quaestio.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1546-Dd1e1001"><!-- caj-p2p2-q53a6 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1546-Hd1e1004">Articulus 6</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1546-d1e1006">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="13"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1546-d1e1013">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="14"/>In articulo sexto adverte, in calce corporis, ly maxime 
<lb ed="#L" n="15"/>Quoniam huiusmodi rationis defectus ex aliis etiam 
vi<lb break="no" ed="#L" n="16"/>tiis oriuntur: ut experientia testatur in his qui ex avari- 
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="17"/>tia vel ambitione praecipites, inconsiderati inconstantesque
<lb ed="#L" n="18"/>sunt. Sed luxuria, quia enervat rationem, ut in littera 
di<lb break="no" ed="#L" n="19"/>citur, ideo maxime causat eosdem.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>