<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 159</title>
        <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 159</title>
          <date when="2024-12-12">December 11, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-cnLx10">Rome, 1899, Vol. 10</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-12-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="285"/>
        <cb ed="#L" n="f"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="TAcCaj-d1e2093"><!-- TAcCajp2p2-q159 -->
        <head xml:id="TAcCaj-d1e2093-Hd1e101">Quaestio 159</head>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2093-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q159a1 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2093-Hd1e106">Articulus 1</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2093-d1e108">
            <cb ed="#L" n="f"/>
            <lb ed="#L" n="67" type="fixed=285"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2093-d1e115">
            <cb ed="#L" n="g"/>
            <lb ed="#L" n="68"/>In articulo primo quaestionis 
            centesimaequinquagesimae<lb break="no" ed="#L" n="69"/>nonae, dubium ex Martino, in quaestione de Crudelitate ,
            <lb ed="#L" n="70"/>occurrit, impugnante Auctorem in hoc quod crudelitas a
            <lb ed="#L" n="71"/>crudo dicatur, propter asperitatem saporis. Tum quia 
            cru<lb break="no" ed="#L" n="72"/>delitas a cruore immediate venit. Vel, si a cruditate venit,
            <lb ed="#L" n="73"/>non propter saporem, sed propter cruorem dicitur, qui in
            <lb ed="#L" n="74"/>crudis carnibus abundat.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2093-d1e135">
            <lb ed="#L" n="75"/>Tum quia, alias, omne opus iracundiae esset crudelitas.
            <lb ed="#L" n="76"/>Quia in omni tali est indigestio, et sapor asper, etc.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2093-d1e142">
            <lb ed="#L" n="77"/>Ad hoc dicitur quod, quoad nominis derivationem, 
            pa<lb break="no" ed="#L" n="78"/>tet ex ipsa formatione vocabuli quod crudele a crudo 
            di<lb break="no" ed="#L" n="79"/>citur. Ac per hoc, non nisi mediate a cruore, a quo cru-
            <cb ed="#L" n="h"/>
            <lb ed="#L" n="80"/>dum venit, dicitur. An autem crudelitas a crudo ratione
            <lb ed="#L" n="81"/>cruoris, an ratione cruditatis appellata sit: unusquisque in
            <lb ed="#L" n="82"/>suo sensu abundet, modo in illam stultitiam non incidat
            <lb ed="#L" n="83"/>quod crudelitas solum respectu sanguineae poenae dicatur;
            <lb ed="#L" n="84"/>quoniam sive suspendio, sive submersione quis enecet,
            <lb ed="#L" n="85"/>crudelitatis vitium non effugit. Quia ergo utrumque dici
            <lb ed="#L" n="86"/>potest; et ad designandum crudelitatis affectum, cruditas
            <lb ed="#L" n="87"/>ipsa ratione indigesti et asperi saporis deservit: optime ex
            <lb ed="#L" n="88"/>hac similitudine crudelitas declarata est ab Auctore.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2093-d1e174">
            <lb ed="#L" n="89"/>Ad secundam vero obiectionem, negatur sequela. Et ad
            <lb ed="#L" n="90"/>probationem eius, negatur assumptum. Quoniam iracundia
            <lb ed="#L" n="91"/>non ex animi asperitate, sed ex passionis velocitate, ve-
            <pb ed="#L" n="286"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>hementia vel firmitate operatur: crudelitas vero ex animi
            <lb ed="#L" n="2"/>asperitate. Unde illa irascibilem, ista voluntatem deformat,
            <lb ed="#L" n="3"/>ut proprium subiectum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2093-d1e194">
            <lb ed="#L" n="4"/>II. In eodem articulo, in responsione ad primum, 
            du<lb break="no" ed="#L" n="5"/>bium ex Martino, ibidem , occurrit, arguente contra. Per
            <lb ed="#L" n="6"/>dulcedinem et austeritatem animi intelliguntur ipsi habitus
            <lb ed="#L" n="7"/>clementiae et crudelitatis: aut aliquae dispositiones 
            natu<lb break="no" ed="#L" n="8"/>rales ad actus. Non secundum: quia extra propositum esset.
            <lb ed="#L" n="9"/>Ergo primum. Sed contra. Omnis habitus pertinet ad 
            ean<lb break="no" ed="#L" n="10"/>dem virtutem ad quam spectat suus actus proprius. Sed
            <lb ed="#L" n="11"/>isti habitus non spectant ad iustitiam et iniustitiam. Ergo
            <lb ed="#L" n="12"/>habent interiores actus qui nec ad iustitiam nec ad 
            iniu<lb break="no" ed="#L" n="13"/>stitiam pertinent.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2093-d1e218">
            <lb ed="#L" n="14"/>Ad hoc dicitur, praedistinguendo quod habitum habere
            <lb ed="#L" n="15"/>interiorem actum sibi proprium, potest intelligi dupliciter.
            <lb ed="#L" n="16"/>Uno modo, in genere naturae: puta aliquam volitionem
            <lb ed="#L" n="17"/>ita suam quod illamet non oportet quod informata sit 
            al<lb break="no" ed="#L" n="18"/>tero habitu. Et sic falsum est omnem habitum habere 
            ope<lb break="no" ed="#L" n="19"/>rationem sibi propriam. Et nulla forte est volitio virtuosa
            <lb ed="#L" n="20"/>quae duobus saltem habitibus non egeat. — Alio modo, in
            <lb ed="#L" n="21"/>genere moris. Et sic verum est quod omnis habitus habet
            <lb ed="#L" n="22"/>actum sibi proprium ita quod, ut sic, hoc est ut 
            infor<lb break="no" ed="#L" n="23"/>matus illo habitu, non est alterius habitus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2093-d1e242">
            <lb ed="#L" n="24"/>Ad argumentum ergo dicitur quod Auctor intelligit de
            <lb ed="#L" n="25"/>ipsis habitibus virtutis clementiae et vitii crudelitatis. Et
            <lb ed="#L" n="26"/>cum dicitur, ZZabitus et actus proprius ad eandem 
            spe<lb break="no" ed="#L" n="27"/>ctant virtutem, conceditur de actu in genere moris. Et
            <lb ed="#L" n="28"/>cum subditur quod isti habitus non spectant ad iustitiam
            <lb ed="#L" n="29"/>et iniustitiam: conceditur quod non sunt habitus iustitiae
            <lb ed="#L" n="30"/>et iniustitiae. Et cum infertur, Ergo habent actus proprios
            <lb ed="#L" n="31"/>qui nec ad iustitiam nec ad iniustitiam pertinent, 
            respon<lb break="no" ed="#L" n="32"/>detur quod habent actus proprios in genere moris qui, ut
            <lb ed="#L" n="33"/>sic, nec ad iustitiam nec ad iniustitiam pertinent: cum quo
            <lb ed="#L" n="34"/>tamen stat quod illimet actus, in genere naturae, 
            adiun<lb break="no" ed="#L" n="35"/>ctam habent aliam moralitatem ex iustitia vel iniustitia.
            <lb ed="#L" n="36"/>Verbi gratia, iste actus qui est velle diminuere poenam
            <lb ed="#L" n="37"/>nunc, hic, etc., secundum rectam rationem, est a clementia,
            <lb ed="#L" n="38"/>pro quanto hoc velle ex animi lenitate procedit: et isdem
            <lb ed="#L" n="39"/>actus est ab aequitate, pro quanto ex voluntate conformi.
            <lb ed="#L" n="40"/>intentioni legislatoris procedit. Et similiter iste actus qui
            <lb ed="#L" n="41"/>est velle sine modo punire, pro quanto ex austeritate est
            <lb ed="#L" n="42"/>animi, crudelitatis est: pro quanto est ablativus invite a
            <lb ed="#L" n="43"/>proximo quod suum est, iniustitiae est. Possunt enim 
            vir<lb break="no" ed="#L" n="44"/>tutes et vitia in unum interiorem actum coire diversis ra-
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="45"/>tionibus: et non solum in unum actum exteriorem 
            con<lb break="no" ed="#L" n="46"/>venire.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2093-d1e297">
            <lb ed="#L" n="47"/>III. In eadem responsione ad primum, duo dubia adhuc
            <lb ed="#L" n="48"/>occurrunt ad hominem. Primum est quod superexcessus
            <lb ed="#L" n="49"/>poenarum, quantum ad id quod exterius agitur, pertinet
            <lb ed="#L" n="50"/>ad iniustitiam. Hoc enim adversatur supra dictis. Quoniam
            <lb ed="#L" n="51"/>posita est differentia inter clementiam et mansuetudinem,
            <lb ed="#L" n="52"/>in art. 1 qu. cLviri, quod mansuetudo est moderativa 
            pas<lb break="no" ed="#L" n="53"/>sionis irae, clementia autem est moderativa exterioris 
            pu<lb break="no" ed="#L" n="54"/>nitionis. Quomodo stant haec duo simul: scilicet quod
            <lb ed="#L" n="55"/>exterior punitio hic non crudelitati, sed iniustitiae tribuatur,
            <lb ed="#L" n="56"/>ibi vero clementiae? Eadem enim ratio de crudelitate et
            <lb ed="#L" n="57"/>clementia est.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2093-d1e323">
            <lb ed="#L" n="58"/>Secundum dubium est quia Auctor hic ponit 
            crudeli<lb break="no" ed="#L" n="59"/>tatem directe opponi clementiae; et tamen superius, in
            <lb ed="#L" n="60"/>qu. cvrr, art. 2, ad 3, ponit crudelitatem et oppositum
            <lb ed="#L" n="61"/>vitium contraria, ut extrema medio, virtuti vindicationis.
            <lb ed="#L" n="62"/>Quomodo stant ista duo simul? Impossibile namque est
            <lb ed="#L" n="63"/>quod unum vitium sit extremum respectu duarum 
            medie<lb break="no" ed="#L" n="64"/>tatum virtutis: quamvis possint -esse plurima extrema ex
            <lb ed="#L" n="65"/>una parte, secundum diversa tamen, respectu unius medii,
            <lb ed="#L" n="66"/>ut de extremis magnanimitatis apparet.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2093-d1e346">
            <lb ed="#L" n="67"/>IV. Ad primum dubium dicitur quod, quia medium 
            re<lb break="no" ed="#L" n="68"/>latum ad unum extremum induit reliquum , ideo 
            clemen<lb break="no" ed="#L" n="69"/>tia, comparata ad mansuetudinem, induit quod est 
            iusti<lb break="no" ed="#L" n="70"/>tiae, scilicet moderari exteriorem punitionem; et relata ad
            <lb ed="#L" n="71"/>iustitiam, induit quod quasi est mansuetudinis, scilicet 
            mo<lb break="no" ed="#L" n="72"/>derari interiorem actum. Et propterea oportet considerare
            <lb ed="#L" n="73"/>ad quod propositum sermo fiat, et sane intelligere quae 
            di<lb break="no" ed="#L" n="74"/>cuntur: et sic cessabunt contrarietates. Secundum enim 
            ve<lb break="no" ed="#L" n="75"/>ritatem, punitio exterior ut diminuibilis ex animi lenitate,
            <lb ed="#L" n="76"/>ad clementiam, et ut augmentabilis ex animi austeritate,
            <lb ed="#L" n="77"/>ad crudelitatem spectat: absolute autem, ad iustitiam vel
            <lb ed="#L" n="78"/>iniustitiam.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2093-d1e375">
            <lb ed="#L" n="79"/>Ad secundum dubium dicitur quod, propter penuriam
            <lb ed="#L" n="80"/>vocabulorum, crudelitatis nomine vocamus tam vitium 
            op<lb break="no" ed="#L" n="81"/>positum vindicationi per excessum, quam etiam oppositum
            <lb ed="#L" n="82"/>per excessum clementiae, Distinguuntur siquidem specie
            <lb ed="#L" n="83"/>haec vitia: quia crudelitas opposita clementiae, respicit 
            pu<lb break="no" ed="#L" n="84"/>nitionem ut augmentabilem ex animi asperitate; crudelitas
            <lb ed="#L" n="85"/>vero opposita vindicationi, respicit punitionem 
            immodera<lb break="no" ed="#L" n="86"/>tam ut conferentem ad immunitatem personae vindicantis.
            <lb ed="#L" n="87"/>Nam et ipsa vindicationis virtus sub tali ratione respicit
            <lb ed="#L" n="88"/>moderatam punitionem, ut superius  patet.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2093-Dd1e400"><!-- caj-p2p2-q159a1 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2093-Hd1e403">Articulus 2</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2093-d1e405">
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="39" type="fixed=287"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2093-d1e412">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="40"/>In articulo secundo eiusdem quaestionis 
            centesimaequin<lb break="no" ed="#L" n="41"/>quagesimaenonae, dubium ex Martino, ubi supra , 
            oc<lb break="no" ed="#L" n="42"/>currit, arguente contra Auctorem hic dicentem quod 
            cru<lb break="no" ed="#L" n="43"/>delitas importat inflictionem poenae ex culpa . Primo, quia
            <lb ed="#L" n="44"/>haec opinio non videtur conformis Valerio  ponenti multa
            <lb ed="#L" n="45"/>crudelitatis exempla, in quibus poena inflicta est non ex
            <lb ed="#L" n="46"/>culpa, sed ex causa.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2093-d1e432">
            <lb ed="#L" n="47"/>Secundo, quia non est conformis Senecae . Quia non
            <lb ed="#L" n="48"/>utitur nomine culpae, sed causae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2093-d1e439">
            <lb ed="#L" n="49"/>II. Dubium secundum  occurrit ex Martino, ibidem,
            <lb ed="#L" n="50"/>dicente quod saevitia seu feritas non bene definitur a
            <lb ed="#L" n="51"/>Thoma, cum ait quod secundum eam aliquis non 
            consi<lb break="no" ed="#L" n="52"/>derat culpam eius qui punitur, sed solum hoc quod 
            de<lb break="no" ed="#L" n="53"/>lectatur in hominum cruciatu. Tum primo, quia puniens
            <lb ed="#L" n="54"/>alium propter -offensam, et cum hoc delectatus in eius 
            cru<lb break="no" ed="#L" n="55"/>ciatu, est ferus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2093-d1e458">
            <lb ed="#L" n="56"/>Tum secundo, quia puniens non propter culpam, sed
            <lb ed="#L" n="57"/>propter propriam utilitatem , non delectatus in hominum
            <lb ed="#L" n="58"/>a cruciatu, inauditis suppliciis, est ferus: sicut Phalaris .
            <lb ed="#L" n="59"/>Et confirmatur ex dictis Thomae, dicentis quod feritas 
            dif<lb break="no" ed="#L" n="60"/>fert a. crudelitate sicut bestialitas a malitia humana. Ya
            <lb ed="#L" n="61"/>quod omnis effusio sanguinis inhumana et bestialis est 
            fe<lb break="no" ed="#L" n="62"/>ritas, secundum Thomam.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2093-d1e476">
            <lb ed="#L" n="63"/>III. Tertium dubium  est ex Martino circa 
            responsio<lb break="no" ed="#L" n="64"/>nem ad tertium, pro quanto dicit quod remissio punitionis
            <lb ed="#L" n="65"/>directe opponitur crudelitati, et non saevitiae. Dicit enim
            <lb ed="#L" n="66"/>quod ista solutio non sufficit. Quia vel cuilibet vitio in 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="67"/>cessu respondet proprium vitium in defectu, vel non. Si sic,
            <lb ed="#L" n="68"/>quaero : - Quod est illud quod opponitur saevitiae? Hoc enim
            <lb ed="#L" n="69"/>potissime quaerere videtur argumentum. — Si non: tunc hoc
            <lb ed="#L" n="70"/>aperte fuerat dicendum, et non praetermittendum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2093-d1e496">
            <lb ed="#L" n="71"/>IV. Ad primum dubium  dicitur quod, cum bonum
            <lb ed="#L" n="72"/>sit triplex, scilicet utile, delectabile et honestum  ; et 
            be<lb break="no" ed="#L" n="73"/>stiae ad utile ac delectabile tendant in occisione 
            homi<lb break="no" ed="#L" n="74"/>num, ad honestum autem nullatenus: consequens est ut
            <lb ed="#L" n="75"/>crudelitas, quae est humana malitia, et feritas, quae 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="76"/>litia est bestialis, penes fines hos distinguantur, quod 
            cru<lb break="no" ed="#L" n="77"/>delitas ad causam honesti boni respiciat, et propterea 
            di<lb break="no" ed="#L" n="78"/>catur attendere ad aliquam iustitiae causam, et ad culpam;
            <lb ed="#L" n="79"/>feritas autem ad utile et delectabile solum fertur, et sic
            <lb ed="#L" n="80"/>bestiae saeviunt in homines causa sui cibi et delectationis
            <lb ed="#L" n="81"/>in eo. Et licet ita videatur, proprie loquendo; quia tamen
            <lb ed="#L" n="82"/>vocabulis contingit quandoque latius uti, ideo non est mi-
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="83"/>rum si quandoque auctores alii, praecipue non philosophi
            <lb ed="#L" n="84"/>morales, aliter nomine crudelitatis usi fuerint. Et hoc modo
            <lb ed="#L" n="85"/>forte Valerius crudelitate sine causa honesti boni, veri vel
            <lb ed="#L" n="86"/>apparentis, usus est.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2093-d1e535">
            <lb ed="#L" n="87"/>Quod autem Seneca nomine causae, non culpae, utatur,
            <lb ed="#L" n="88"/>nihil refert: quoniam uti nomine causae, intelligendo 
            cau<lb break="no" ed="#L" n="89"/>sam honestam vere vel apparenter, et uti nomine culpae,
            <lb ed="#L" n="90"/>in littera aequiparari videntur, dum primo nomine 
            cau<lb break="no" ed="#L" n="91"/>sae iustitiae, et deinde nomine culpae utitur; quia iustitia
            <lb ed="#L" n="92"/>in punitionibus respicit culpam, poena enim proprie soli
            <lb ed="#L" n="93"/>culpae debetur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2093-d1e553">
            <lb ed="#L" n="94"/>V. Ad secundum dubium  dicitur quod puniens ob
            <lb ed="#L" n="95"/>culpam et delectatus in cruciatu, si delectatio sistit infra
            <lb ed="#L" n="96"/>limites cruciatus inquantum respondet culpae, non est ferus.
            <lb ed="#L" n="97"/>Quod si incipiat ab immoderata punitione culpae et 
            de<lb break="no" ed="#L" n="98"/>veniat in delectationem cruciatus humani secundum se,
            <lb ed="#L" n="99"/>primo crudelis, deinde ferus est.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2093-d1e569">
            <lb ed="#L" n="100"/>Quod autem secundo obiicitur, de saevierite propter 
            uti<lb break="no" ed="#L" n="101"/>litatem sine delectatione, solvitur ex eo quod hoc per 
            ac<lb break="no" ed="#L" n="102"/>cidens tantum esset possibile, si possibile esset. Nam per
            <lb ed="#L" n="103"/>se loquendo, qui, nulla causa iustitiae considerata, solaque
            <lb ed="#L" n="104"/>utilitate sua ducitur ad occidendum hominem, quantum
            <lb ed="#L" n="105"/>est ex natura actus, pascit se clade humana: ac per hoc,
            <lb ed="#L" n="106"/>delectatur in cruciatu hominis inquantum est sibi utilis,
            <lb ed="#L" n="107"/>quamvis non delectetur in hominis cruciatu secundum se
            <lb ed="#L" n="108"/>(quod excederet etiam feritatem: nam bestiae delectantur
            <lb ed="#L" n="109"/>in morte animalis ut utilis eis ad alimentum). Quocirca
            <lb ed="#L" n="110"/>talis est ferus, et delectatur in clade humana ut utilis. —
            <lb ed="#L" n="111"/>Et consonant sic omnia ex sancto Thoma allata.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2093-d1e599">
            <lb ed="#L" n="112"/>VI. Ad tertium dubium  dicitur quod responsio 
            Au<lb break="no" ed="#L" n="113"/>ctoris est sufficiens. Ad obiectionem respondetur quod 
            pe<lb break="no" ed="#L" n="114"/>titio est impertinens: et ideo non est illi respondendum.
            <lb ed="#L" n="115"/>Argumentum enim non petit an cuilibet vitio in excessu
            <lb ed="#L" n="116"/>respondeat aliud vitium in defectu; nec quaerit quod 
            vi<lb break="no" ed="#L" n="117"/>tium opponitur saevitiae, ut arguens somniat: sed ex 
            iden<lb break="no" ed="#L" n="118"/>titate unius oppositi, scilicet vitii in defectu, scilicet 
            re<lb break="no" ed="#L" n="119"/>missionis in puniendo, arguit ad identitatem crudelitatis et
            <lb ed="#L" n="120"/>saevitiae, quae se tenent ex parte excessus. Et solutio est
            <lb ed="#L" n="121"/>per interemptionem: scilicet quod remissio punitiva non
            <lb ed="#L" n="122"/>opponitur directe utrique, sed crudelitati tantum. Et 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="123"/>bat quod dicit, ut patet in littera. Et sic remanet 
            argu<lb break="no" ed="#L" n="124"/>mentum sufficientissime solutum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2093-d1e630">
            <lb ed="#L" n="125"/>Curioso autem de illa impertinente quaestione dici pot-
            <pb ed="#L" n="288"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>est quod vitiis bestialitatis respondere possunt vitia aliqua
            <lb ed="#L" n="2"/>directe eis opposita per defectum. Et ratio est quia in his
            <lb ed="#L" n="3"/>quae extra humana sunt, sicut contingit bestialitas quia
            <lb ed="#L" n="4"/>homo humano modo exceditur, ita contingit deficere ita
            <lb ed="#L" n="5"/>ut rationis ordo totaliter non attendatur: puta si quis tam
            <lb ed="#L" n="6"/>mansuetus sit ut secundum nullam rationem contra-
            movea<lb break="no" ed="#L" n="7"/>tur ad quodcumque. Talis enim dispositio peior quam be-
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="8"/>stialis videtur. Sed quia rarissime aut nunquam apparent
            <lb ed="#L" n="9"/>huiusmodi vitia, et innominata sunt, ideo latere videntur.
            <lb ed="#L" n="10"/>Attestatur autem his quod homines utriusque sexus nudos
            <lb ed="#L" n="11"/>publice conversari communiter, ad bestialitatis vitium per
            <lb ed="#L" n="12"/>defectum circa vestitum spectat: et comedere carbones aut
            <lb ed="#L" n="13"/>calcem seu terram, ad bestialitatis vitium per defectum a
            <lb ed="#L" n="14"/>naturali cibo spectat.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>