<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 85</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 85</title>
               <date when="2023-10-20">October 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE7">Rome, 1892, Vol. 7</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-10-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="113"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1111"><!-- TAcCajp2p1-q85 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1111-Hd1e101">Quaestio 85</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1111-Dd1e103"><!-- caj-p2p1-q85-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1111-Hd1e106">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1111-d1e108">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="20"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1111-d1e115">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="21"/>IN primo articulo quaestionis octogesimaequintae, nota
<lb ed="#L" n="22"/>glossam auctoritatis Dionysii, quomodo naturalia 
ma<lb break="no" ed="#L" n="23"/>neant integra, in responsione ad primum. Et intuere 
respon<lb break="no" ed="#L" n="24"/>sionem ad tertium, declaratam in responsione ad quartum,
<lb ed="#L" n="25"/>ut radices philosophiae perspicias, et altius contempleris
<lb ed="#L" n="26"/>unde in anima- generantur habitus. Et potes intelligere
<lb ed="#L" n="27"/>quod dicitur in responsione ad tertium, quod actio volun-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="28"/>taria procedit ex diversis potentiis, vel potentias animae,
<lb ed="#L" n="29"/>quia actio voluntatis procedit ab intellectu et. voluntate,
<lb ed="#L" n="30"/>et intellectus procedit ab intellectu agente et possibili: vel
<lb ed="#L" n="31"/>potentias quaecumque sint illae, puta obiecti activam et
<lb ed="#L" n="32"/>subiecti passivam. Uterque enim sensus in calce 
respon<lb break="no" ed="#L" n="33"/>sionis ad quartum ponitur, dum dicitur: secundum quod
<lb ed="#L" n="34"/>obiectum agit in potentiam, et una potentia in aliam.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1111-Dd1e153"><!-- caj-p2p1-q85-a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1111-Hd1e156">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1111-d1e158">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="42"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1111-d1e165">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="43"/>In articulo secundo eiusdem quaestionis 
octogesimaequin<lb break="no" ed="#L" n="44"/>tae, praetermissis argumentis Scoti, in xxxv distinctione
<lb ed="#L" n="45"/>Secundi, quia afferuntur ad probandum quod nihil 
subtra<lb break="no" ed="#L" n="46"/>hatur naturae, quod Auctor concedit; et ipse Scotus ibidem,
<lb ed="#L" n="47"/>tractans vulnera peccati, concedit habilitatem ad rectum
<lb ed="#L" n="48"/>usum minui per peccatum: solius Durandi, in xxxiv 
dis<lb break="no" ed="#L" n="49"/>tinctione Secundi, obiectiones occurrunt, directe 
impu<lb break="no" ed="#L" n="50"/>gnantis hanc doctrinam, quia per nihil non inhaerens 
subie<lb break="no" ed="#L" n="51"/>cto augetur habilitas subiecti, ergo nec minuitur. Antecedens
<lb ed="#L" n="52"/>dupliciter declaratur. Primo, quia augetur per intensionem
<lb ed="#L" n="53"/>alicuius in eo. Secundo, ad propositum, quia inclinatio ad
<lb ed="#L" n="54"/>bonum opus est duplex: remota, quae estin primis 
prin<lb break="no" ed="#L" n="55"/>cipiis, et haec nec tollitur nec minuitur; et propinqua, quae
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="56"/>est in habitibus, et haec tollitur, et augetur et minuitur
<lb ed="#L" n="57"/>intensione et remissione.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1111-d1e204">
                  <lb ed="#L" n="58"/>II. Ad hoc facillime dicitur quod iste voluit esse caecus.
<lb ed="#L" n="59"/>Expresse namque Auctor distinxit habilitatem ex parte 
subie<lb break="no" ed="#L" n="60"/>cti, et ex parte termini; et dixit quod ex parte subiecti non
<lb ed="#L" n="61"/>minuitur, sed ex parte termini. Obiectiones autem istius
<lb ed="#L" n="62"/>sunt ex parte subiecti: ex hac enim parte verum est non
<lb ed="#L" n="63"/>intendi aliquid quod non est in eo. Sed attingentiam ad 
ter<lb break="no" ed="#L" n="64"/>minum constat minui ex appositione impedimentorum extra,
<lb ed="#L" n="65"/>et augeri ex remotione eorundem. Et ad hoc optime 
deser<lb break="no" ed="#L" n="66"/>vit exemplum de diaphano et de obstaculis appositis. Et
<lb ed="#L" n="67"/>hoc modo habilitas animae ex synderesi diminuitur in 
infi<lb break="no" ed="#L" n="68"/>nitum, et tamen ipsa synderesis nec tollitur nec minuitur.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1111-Dd1e231"><!-- caj-p2p1-q85-a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1111-Hd1e234">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1111-d1e236">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="55"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1111-d1e243">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="56"/>In articulo tertio eiusdem octogesimaequintae quaestionis,
<lb ed="#L" n="57"/>eventn occurrit circa vulnera humana, quoad duo. Primo,
<lb ed="#L" n="58"/>quomodo vulnera ista consistant in destitutione virium 
ani<lb break="no" ed="#L" n="59"/>mae a proprio ordine naturali ad virtutem. Quia in 
arti<lb break="no" ed="#L" n="60"/>culis immediate praecedentibus dictum est quod peccatum
<lb ed="#L" n="61"/>nullum naturae bonum tollit, sed minuit tantum 
habilita<lb break="no" ed="#L" n="62"/>tem per appositionem. Haec enim sibi invicem 
adversan<lb break="no" ed="#L" n="63"/>tur, tollere ordinem naturalem potentiae ad bonum; et nihil
<lb ed="#L" n="64"/>tollere, sed impedimentum apponere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1111-d1e267">
                  <lb ed="#L" n="65"/>Secundo, quomodo ordo iste est naturalis, et tamen non
<lb ed="#L" n="66"/>remanet in viribus animae sibi derelictis. Quod enim est
<lb ed="#L" n="67"/>naturale alicui, non removetur ab eo ex eo quod sibi 
re<lb break="no" ed="#L" n="68"/>linquitur, sublato supernaturali bono: immo in naturalibus
<lb ed="#L" n="69"/>relinquitur. Repugnare ergo videtur naturalitas talis ordinis
<lb ed="#L" n="70"/>non-remansioni eiusdem in natura sibi ipsi derelicta.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1111-d1e283">
                  <lb ed="#L" n="71"/>II. Ad primum horum dicitur quod ipsa destitutio 
vi<lb break="no" ed="#L" n="72"/>rium animae ab ordine debito, nihil aliud est quam 
di<lb break="no" ed="#L" n="73"/>minutio habilitatis ad bonum virtutis propter appositum
<lb ed="#L" n="74"/>impedimentum. Sublato namque originalis iustitiae freno,
<lb ed="#L" n="75"/>partes ad propria habiles redditae sunt, et ex hoc ipso
<lb ed="#L" n="76"/>minus habiles ad bonum virtutis: ex hoc quippe redditur
<lb ed="#L" n="77"/>anima minus habilis ad unum contrariorum, quod magis
<lb ed="#L" n="78"/>inclinatur in reliquum. Et sicut actuale peccatum est 
dis<lb break="no" ed="#L" n="79"/>positio et impedimentum cuius appositione minuitur 
ha<lb break="no" ed="#L" n="80"/>bilitas ad bonum virtutis; ita pronitas uniuscuiusque partis
<lb ed="#L" n="81"/>animae in proprium, quae est materiale in peccato 
origi<lb break="no" ed="#L" n="82"/>nali, est impedimentum cuius appositione habilitas ad 
vir<lb break="no" ed="#L" n="83"/>tutem minuta est. Et talis diminutio destitutio virium in
<lb ed="#L" n="84"/>littera dicitur: non quod sint destitutae omnino ab ordine
<lb ed="#L" n="85"/>naturali ad virtutem, sed quia sunt destitutae ab integritate
<lb ed="#L" n="86"/>illius naturalis ordinis, quod est esse diminutam habilitatem
<lb ed="#L" n="87"/>ad virtutem. Unde nulla est repugnantia inter praecedentia
<lb ed="#L" n="88"/>et praesentem articulum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1111-d1e326">
                  <lb ed="#L" n="89"/>Et scito quod vulnera ista in destitutione dicta 
consi<lb break="no" ed="#L" n="90"/>stentia, dupliciter possunt considerari. Primo, ex parte 
no<lb break="no" ed="#L" n="91"/>stri, ut scilicet ex nostro peccato consurgunt. Et sic, quia
<lb ed="#L" n="92"/>prior est in peccato conversio quam aversio, prius est 
im<lb break="no" ed="#L" n="93"/>pedimentum pronitatis animae ad malum, quam destitutio
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="94"/>a bono. - Secundo, ex parte deserentis gratiae. Et sic est
<lb ed="#L" n="95"/>centrarium: nam prius ad ablationem gratiae sequitur 
de<lb break="no" ed="#L" n="96"/>stitutio virium a bono virtutis, et sic ipsae destitutae 
ten<lb break="no" ed="#L" n="97"/>dunt in,propria. Et quoniam in peccato originali primum
<lb ed="#L" n="98"/>locum tenere videtur privatio gratiae, ideo vulnera ista, ut
<lb ed="#L" n="99"/>insunt ex peccato originali, inflicta sunt sic quod primo
<lb ed="#L" n="100"/>appositum est impedimentum peccati originalis, scilicet 
pri<lb break="no" ed="#L" n="101"/>vationis iustitiae originalis debitae in nobis; et deinde 
de<lb break="no" ed="#L" n="102"/>stitutae sunt vires ab ordine ad bonum; et tertio, pronae 
<lb ed="#L" n="103"/>sunt ad malum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1111-d1e363">
                  <cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="104"/>III. Ad secundum dicitur quod, cum natura humana
<lb ed="#L" n="105"/>secundum corpus sit naturaliter composita ex contrariis
<lb ed="#L" n="106"/>elementis, et secundum animam sit cómposita ex contrariis
<lb ed="#L" n="107"/>appetitibus; quemadmodum mors et naturalis est, et cum
<lb ed="#L" n="108"/>hoc poena peccati originalis, ut in quinto et sexto articulis
<lb ed="#L" n="109"/>patet; ita inordinatio animae est et naturalis, et poena 
pec<lb break="no" ed="#L" n="110"/>cati originalis. Utrobique namque insurgit infirmitas ex hoc
<lb ed="#L" n="111"/>quod contraria tendunt in propria, nec plene subduntur
<lb ed="#L" n="112"/>harmoniae debitae, sed ab illa exorbitant. Et hoc ex hoc
<lb ed="#L" n="113"/>ipso quod contraria sunt, naturaliter natum est provenire:
<lb ed="#L" n="114"/>et ex hoc quod sublatum est iustitiae originalis donum, 
pro<lb break="no" ed="#L" n="115"/>hibens talem exorbitantiam, provenit. Cum quibus tamen
<lb ed="#L" n="116"/>stat quod, quia harmonia virium animae est secundum 
na<lb break="no" ed="#L" n="117"/>turam rationalem, dissonantia autem contra eandem, merito
<lb ed="#L" n="118"/>dici potest quod ordo virium animae ad virtutis bonum, a
<lb ed="#L" n="119"/>quo destitutae sunt, est naturalis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1111-d1e402">
                  <lb ed="#L" n="120"/>Est igitur humana natura sibi derelicta, sublata originali
<lb ed="#L" n="121"/>iustitia, vulnerata, ac per hoc infirma, in naturalibus, idest in
<lb ed="#L" n="122"/>his quae sunt secundum naturam, idest in habilitatibus ad
<lb ed="#L" n="123"/>virtutis bonum, et hoc per appositionem: integra autem in
<lb ed="#L" n="124"/>naturalibus, idest in natura et his quae sunt a natura, idest
<lb ed="#L" n="125"/>principiis et potentiis, et in ordinationibus ex parte subiecti,
<lb ed="#L" n="126"/>quia nihil per subtractionem ablatum est. Et hoc modo in
<lb ed="#L" n="127"/>natura sibi derelicta remanere naturalia sufficit, et salvari
<lb ed="#L" n="128"/>integra. - Est quoque natura humana vulnerata et infirma
<lb ed="#L" n="129"/>secundum naturam rationalem ut sic: est autem in 
natura<lb break="no" ed="#L" n="130"/>libus integra secundum utriusque mixtionem naturae, 
ratio<lb break="no" ed="#L" n="131"/>nalis scilicet et sensitivae. - Et est, tertio, natura humana
<pb ed="#L" n="114"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>vulnerata. et:infirma secundum naturam donatam gratia
<lb ed="#L" n="2"/>iustitiae originalis. '
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1111-d1e439">
                  <lb ed="#L" n="3"/>Et scito quod haec vulnera, ut sic, sunt credita, sicut et
<lb ed="#L" n="4"/>peccatum originale. Secundum namque naturam absolute,
<lb ed="#L" n="5"/>imperfectiones quaedam sunt ex necessitate materiae, quia
<lb ed="#L" n="6"/>scilicet composita est ex contrariis; ut in IV Contra Gent.,
<lb ed="#L" n="7"/>cap. Lu, patet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1111-d1e452">
                  <lb ed="#L" n="8"/>IV. In eodem articulo tertio quaestionis 
octogesimae<lb break="no" ed="#L" n="9"/>quintae, dubium occurrit quomodo vulnera hic ponantur
<lb ed="#L" n="10"/>effectus peccati, cum superius dictum sit quod 
concupi<lb break="no" ed="#L" n="11"/>scentia, quae importat haec vulnera, est ipsum peccatum
<lb ed="#L" n="12"/>originale: nihil enim sui ipsius effectus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1111-d1e465">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="13"/>Ad hoc dicitur dupliciter. Primo, quod haec vulnera nort
<lb ed="#L" n="14"/>tractantur ut sunt peccati originalis, sed in communi ut
<lb ed="#L" n="15"/>sunt peccati. Constat autem ea non esse ipsa peccata, sed
<lb ed="#L" n="16"/>effectus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1111-d1e479">
                  <lb ed="#L" n="17"/>Secundo, quod etiam ut sunt peccati originalis, cum 
ma<lb break="no" ed="#L" n="18"/>terialiter et ex consequenti in peccato originali 
concupi<lb break="no" ed="#L" n="19"/>scentia.se babeat, ut in qu. rxxxrmr, art. 2, ad 4, dictum
<lb ed="#L" n="20"/>est; et concupiscentia importet primo pronitatem ad 
pro<lb break="no" ed="#L" n="21"/>pria, vulnera autem destitutionem a bono. virtutis; sunt
<lb ed="#L" n="22"/>effectus peccati originalis formaliter et principaliter sumpti.
<lb ed="#L" n="23"/>Ex privatione namque iustitiae originalis concupiscentia
<lb ed="#L" n="24"/>subsecuta est in potentiis — cum vulneribus.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1111-Dd1e500"><!-- caj-p2p1-q85-a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1111-Hd1e503">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1111-d1e505">
                  <cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="87"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1111-d1e512">
                  <cb ed="#L" n="g"/>
                  <lb ed="#L" n="88"/>IN articulo quarto eiusdem quaestionis 
octogesimaequin<lb break="no" ed="#L" n="89"/>tae, nota duo. Primum, quod cum in littera dicitur, E?
<lb ed="#L" n="90"/>huius privatio est essentialiter ipsum peccatum, non intendit
<lb ed="#L" n="91"/>peccatum essentialiter, ut sit privatio: hoc enim superius 
<lb ed="#L" n="92"/>est reprobatum; et dictum quod est actus privatus, Sed 
in<lb break="no" ed="#L" n="93"/>tendit quod, cum peccatum privet multis speciebus, modis
<lb ed="#L" n="94"/>et ordinibus, privat eis diversimode: nam pertinentibus ad
<lb ed="#L" n="95"/>bonum gratiae, privat demeritorie; pertinentibus ad bonum
<lb ed="#L" n="96"/>habilitatis, privat effective; pertinentibus ad bonum ipsius
<cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="97"/>actus, privat formaliter. Ita quod, quia privat formaliter,
<lb ed="#L" n="98"/>ideo dictum. est quod est essentialiter privatio. — Vel, et 
me<lb break="no" ed="#L" n="99"/>lius, intendit quod peccatum, ut est in genere mali 
simpli<lb break="no" ed="#L" n="100"/>citer, est essentialiter privatio modi, speciei et ordinis 
per<lb break="no" ed="#L" n="101"/>tinentium ad bonum ordinati actus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1111-d1e549">
                  <lb ed="#L" n="102"/>Secundo nota quod non spectat ad Auctoris doctrinam
<lb ed="#L" n="103"/>respondere rationibus impugnantibus peccatum esse 
priva<lb break="no" ed="#L" n="104"/>tionem gratiae aut boni naturae. Haec enim | A3 Nui
<lb ed="#L" n="105"/>sunt, non essentialia.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1111-Dd1e562"><!-- caj-p2p1-q85-a5et6 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1111-Hd1e565">Articuli 5 et 6</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1111-d1e567">
                  <pb ed="#L" n="117"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1111-d1e576">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>In articulis quinto et sexto nihil morale occurrit 
scriben<lb break="no" ed="#L" n="3"/>dum. Notatio tu hinc quid est natura partialis, et 
universa<lb break="no" ed="#L" n="4"/>lis; et quae sint conditiones materiae electae, et comitantes; 
<lb ed="#L" n="5"/>ut in multis clarum habeas intellectum. - Habes quoque hinc
<cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="6"/>unde philosophis deridentibus Fidem, et putantibus nos 
cre<lb break="no" ed="#L" n="7"/>dere mortem non esse naturalem, satisfacere possis; sicut 
<lb ed="#L" n="8"/>et de vulneribus dictum est animae.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>