<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 96</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 96</title>
               <date when="2024-03-05">March 05, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE9">Rome, 1897, Vol. 9</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-03-05" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="332"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1768"><!-- TAcCajp2p2-q96" -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1768-Hd1e101">Quaestio 96</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1768-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q96a1" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1768-Hd1e106">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1768-d1e108">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="25" type="fixed=331"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1768-d1e115">
                  <lb ed="#L" n="26"/>In articulo primo quaestionis nonagesimaesextae duo tan- |
<lb ed="#L" n="27"/>tum notanda occurrunt. Alterum est finis artis notoriae: |
<lb ed="#L" n="28"/>scilicet scientia per infusionem. Et propterea inefficax est. |
<lb ed="#L" n="29"/>Si enim finis esset scientia per disciplinam a daemone do- |
<lb ed="#L" n="30"/>cente colloquendo, licet esset illicita, quantum tamen est
<lb ed="#L" n="31"/>ex potestate naturali daemonis, esset efficax: quia posset
<cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="32"/>facile docere aliquem melius quam quicumque philosophus
<lb ed="#L" n="33"/>aut astrologus, si Deus permitteret.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1768-d1e137">
                  <lb ed="#L" n="34"/>Alterum est in responsione ad tertium, quod sola 
so<lb break="no" ed="#L" n="35"/>cietas, non consummata, sed inita cum daemone, constituit
<lb ed="#L" n="36"/>illicitum peccati mortalis: quod constat in observantiis
<lb ed="#L" n="37"/>artis notoriae committi. Quod nota, propter casus.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1768-Dd1e149"><!-- caj-p2p2-q96a2" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1768-Hd1e152">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1768-d1e154">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="51" type="fixed=332"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1768-d1e161">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="52"/>IN articulo secundo eiusdem quaestionis 
nonagesimaese<lb break="no" ed="#L" n="53"/>xta nota, in responsione ad primum, ly putantur 
ha<lb break="no" ed="#L" n="54"/>bere naturalem virtutem. Quoniam hinc habes quod quando
<lb ed="#L" n="55"/>aliqui adhibent lapides, herbas, imagines, vel aliquid 
hu<lb break="no" ed="#L" n="56"/>iusmodi, ad sanandum vulnus vel mitigandum dolorem
<lb ed="#L" n="57"/>et huiusmodi, putando quod adhibeant naturales vel 
di<lb break="no" ed="#L" n="58"/>vinas causas, etiam si errent, excusantur a 
superstitio<lb break="no" ed="#L" n="59"/>ne: nisi ignorantia sit crassa et supina, excusationisque
<lb ed="#L" n="60"/>non capax.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1768-d1e185">
                  <lb ed="#L" n="61"/>II. In eodem articulo, in responsione ad secundum, 
quae<lb break="no" ed="#L" n="62"/>stio occurrit de imaginibus astronomicis, simpliciter, et 
<lb ed="#L" n="63"/>ad hominem. Simpliciter quidem, quia tota ratio quare
<lb ed="#L" n="64"/>damnantur figurae astronomicae est quia in veritate non
<lb ed="#L" n="65"/>sunt causae, sed signa, non naturalia; sed daemoniaca. Ratio
<lb ed="#L" n="66"/>autem quare non possunt esse imagines astronomicae de
<lb ed="#L" n="67"/>numero causarum, assignatur, ex parte agentis, quia sunt
<lb ed="#L" n="68"/>a conceptione artificis; ex parte causae formalis, quia forma
<lb ed="#L" n="69"/>artificialium est ordo, compositio aut figura, quae non est
<lb ed="#L" n="70"/>principium actionis naturalis. Hae rationes hic, et in III
<lb ed="#L" n="71"/>Contra Gent., cap. cv, et in Quolibet XII, art. 13, sunt 
<lb ed="#L" n="72"/>fundamenta conclusionis. Sed hae rationes non concludunt
<lb ed="#L" n="73"/>necessario intentum. Quoniam quoad causam efficientem, 
<lb ed="#L" n="74"/>artificialia ex impressione caelestium corporum nullam 
vir<lb break="no" ed="#L" n="75"/>dicitur quod sicut hic homo generatur ab homine et sole,
<lb ed="#L" n="76"/>ita haec imago fit ab artifice et caelesti corpore: cum sit
<lb ed="#L" n="77"/>opus corporale, ac per hoc subiectum caelesti actioni.
<lb ed="#L" n="78"/>Quoad causam vero formalem, dicitur primo, quod licet
<lb ed="#L" n="79"/>figura non sit principium actionis naturalis, est tamen. 
con<lb break="no" ed="#L" n="80"/>principium actionis naturalis, ut patet in motu gravium :
<lb ed="#L" n="81"/>idem namque grave, puta ferrum, si latae sit figurae, 
na<lb break="no" ed="#L" n="82"/>tat in aqua; si acutae, submergitur. Coefficit ergo, vel 
im<lb break="no" ed="#L" n="83"/>pedit figura naturalem motum. Apparet quoque manifeste
<lb ed="#L" n="84"/>in instrumentis artium quantum cooperetur figura: ut 
pa<lb break="no" ed="#L" n="85"/>tet in serra et huiusmodi. — Dicitur secundo, quod licet
<lb ed="#L" n="86"/>figura, inquantum figura et inquantum artificialis, non sit
<lb ed="#L" n="87"/>actionis principium; inquantum tamen imago caelestis 
fi<lb break="no" ed="#L" n="88"/>gurae, gerit vicem illius cuius est imago.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1768-d1e248">
                  <lb ed="#L" n="89"/>Et sic remanet quaestio ambigua simpliciter.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1768-d1e254">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="90"/>III. Ad hominem vero, quia aut Auctor hic retractat
<lb ed="#L" n="91"/>quod concessit in III. Contra Gent., cap. cv: aut non. Si
<lb ed="#L" n="92"/>non, sequitur quod imagines astronomicae sint tolerabiles
<lb ed="#L" n="93"/>si sine characteribus fiant: et quod conclusio istarum 
ra<lb break="no" ed="#L" n="94"/>tionum non ut sonat hoc in loco sit accipienda, sed 
mo<lb break="no" ed="#L" n="95"/>deranda, et oportet glossam invenire non destruentem hunc
<lb ed="#L" n="96"/>textum. Quoniam ibi, post discussionem quomodo figura
<lb ed="#L" n="97"/>non potest suscipere influxum caelestis virtutis, subiungit
<lb ed="#L" n="98"/>haec verba: <quote xml:id="TAcCaj-d1e1768-Qd1e277">Quia vero figurae in artificialibus sunt quasi
<lb ed="#L" n="99"/>formae specificae, potest aliquis dicere quod nihil prohibet
<lb ed="#L" n="100"/>quin constitutionem figurae, quae dat speciem imagini,
<lb ed="#L" n="101"/>consequatur aliqua virtus ex influentia caelesti, non 
se<lb break="no" ed="#L" n="102"/>cundum quod figura est, sed secundum quod causat 
spe<lb break="no" ed="#L" n="103"/>ciem artificiati, quod adipiscitur virtutem ex stellis. Sed
<lb ed="#L" n="104"/>de litteris quibus inscribitur aliquid in imagine, vel 
cha<lb break="no" ed="#L" n="105"/>racteribus, nihil aliud potest dici quam quod signa sunt.</quote>
                  <lb ed="#L" n="106"/>Haec ibi. — Si vero retractat ista ibi dicta, mirum est quod
<lb ed="#L" n="107"/>non meminerit huius obiectionis, seu evasionis, de 
consti<lb break="no" ed="#L" n="108"/>tutione figurae inquantum specificans est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1768-d1e303">
                  <lb ed="#L" n="109"/>IV. Ordine retrogrado, respondendo ad secundum P
<lb ed="#L" n="110"/>bium, quod est ad hominem, dicitur quod, cum clare et
<lb ed="#L" n="111"/>aperte in hac littera concludatur universaliter quod corpora
<lb ed="#L" n="112"/>tutem sortiuntur inquantum sunt artificialia, sed solum 
se<lb break="no" ed="#L" n="113"/>cundum materiam naturalem ; et huic conclusioni repugnet
<lb ed="#L" n="114"/>illud quod ex libro Contra Gentes affertur, scilicet quod
<lb ed="#L" n="115"/>artificiatum, inquantum constituitur in specie, suscipiat 
in<lb break="no" ed="#L" n="116"/>fluxum caelestem: - quoniam constitui in specie artificiati
<lb ed="#L" n="117"/>convenit corpori artificiali inquantum artificiale, immo hoc
<lb ed="#L" n="118"/>est constituere ipsum corpus in tali esse artificiali; et 
rur<lb break="no" ed="#L" n="119"/>sus, hoc non convenit artificiato solum secundum materiam
<lb ed="#L" n="120"/>naturalem , sed ratione figurae, quae est forma: in littera
<lb ed="#L" n="121"/>autem expresse dicitur quod non sortiuntur inquantum 
ar<lb break="no" ed="#L" n="122"/>tificialia, sed solum secundum materiam naturalem: - quia,
<lb ed="#L" n="123"/>inquam, clare apparet intentio Auctoris in littera, quam
<lb ed="#L" n="124"/>condidit post libros Contra Gentes, ut in principio Primae
<lb ed="#L" n="125"/>Partis ipse insinuat, dicens quod non solum pro do-
<pb ed="#L" n="333"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>ctis, etc.; ideo dicitur quod Auctor non retractavit se, 
pro<lb break="no" ed="#L" n="2"/>prie loquendo, quia illa verba non dixit in propria 
per<lb break="no" ed="#L" n="3"/>sona, sed dixit, Posset aliquis dicere; sed confutavit et
<lb ed="#L" n="4"/>exclusit hoc in loco quod ibi non exclusit. Quod nullum
<lb ed="#L" n="5"/>est inconveniens: cum naturaliter homo proficiat secundum
<lb ed="#L" n="6"/>intellectum. Nec oportuit meminisse specialiter figurae 
in<lb break="no" ed="#L" n="7"/>quantum reponit in specie artificiati, summarie docens de
<lb ed="#L" n="8"/>artificialibus inquantum artificialia tam ratione formae quam
<lb ed="#L" n="9"/>materiae, ut in littera fit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1768-d1e366">
                  <lb ed="#L" n="10"/>Sed quoniam Auctor in libro Contra Gentes, post 
dis<lb break="no" ed="#L" n="11"/>cussam hanc materiam, distinxit figuram ab aliis formis
<lb ed="#L" n="12"/>artificialium, et videns eius principatum inter ipsas in hoc
<lb ed="#L" n="13"/>quod ipsa est velut forma specifica artificialium, illam 
eva<lb break="no" ed="#L" n="14"/>sionem non est prosecutus; videtur dicendum quod, si
<lb ed="#L" n="15"/>bene perspiciantur verba illic dicta in illa evasione, non est
<lb ed="#L" n="16"/>sensus quod figura, inquantum causans speciem artificiati,
<lb ed="#L" n="17"/>suscipiat influxum caelestem, ut praecedens responsio 
inter<lb break="no" ed="#L" n="18"/>pretata est: sed est sensus quod figura, inquantum causans
<lb ed="#L" n="19"/>speciem artificiati falis, scilicet quod adipiscitur virtutem
<lb ed="#L" n="20"/>ex stellis, suscipere potest caelestem influxum; ita quod ex
<lb ed="#L" n="21"/>hoc quod figura est principalis forma inter artificiales,
<lb ed="#L" n="22"/>utpote constituens in specie, nihil prohibet aliquod 
artifi<lb break="no" ed="#L" n="23"/>ciale, suscipiendo figuram quasi specificam formam 
artifi<lb break="no" ed="#L" n="24"/>ciati caelo conformis, suscipere simul caelestem aliquam
<lb ed="#L" n="25"/>virtutem ad ea quae subduntur illi sideri. Et iuxta hunc
<lb ed="#L" n="26"/>sensum, dicitur quod non est hic retractatum seu 
confu<lb break="no" ed="#L" n="27"/>tatum quod in libro Contra Gentes dictum seu 
permis<lb break="no" ed="#L" n="28"/>sum est: et quod non repugnat his quae in hac littera
<lb ed="#L" n="29"/>traduntur. Quoniam littera loquitur hic de corporibus 
ar<lb break="no" ed="#L" n="30"/>tificialibus inquantum artificialia sunt, et propterea sola
<lb ed="#L" n="31"/>materia naturalis relinquitur capax influxus: ibi vero 
se<lb break="no" ed="#L" n="32"/>cundum hanc singularissimam rationem , inquantum 
con<lb break="no" ed="#L" n="33"/>stituuntur in specie caelestis conformitatis ratione 
figu<lb break="no" ed="#L" n="34"/>rae talis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1768-d1e423">
                  <lb ed="#L" n="35"/>In cuius signum, hoc in loco, damnare volens Auctor
<lb ed="#L" n="36"/>imagines astronomicas, non audet eas damnare sine signo
<lb ed="#L" n="37"/>sumpto ex characteribus, ex quo vult quod imaginibus
<lb ed="#L" n="38"/>utantur non ut effectibus caeli, sed ut signis: quia constat
<lb ed="#L" n="39"/>characteres nihil valere ad operationem naturalem, sed ad
<lb ed="#L" n="40"/>significandum tantum, quoniam illi nullius sunt actionis
<lb ed="#L" n="41"/>principia. — Potest nihilominus ly non enim est figura 
actio<lb break="no" ed="#L" n="42"/>nis naturalis principium, referri ad ipsam necessitatem 
cha<lb break="no" ed="#L" n="43"/>racterum : quasi diceret: Cum figura imaginis non sit 
natu<lb break="no" ed="#L" n="44"/>ralis actionis principium, necesse est addere characteres ad
<lb ed="#L" n="45"/>hoc ut imago induat rationem signi, quo mediante daemon
<lb ed="#L" n="46"/>operetur. - Et quocumque modo haec verba applicentur,
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="47"/>sat est proposito quod imagines astronomicae non 
appa<lb break="no" ed="#L" n="48"/>rent hic damnandae nisi per figurarum et characterum signa.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1768-d1e458">
                  <lb ed="#L" n="49"/>Quae harum solutionum moti ad hominem dubii 
eli<lb break="no" ed="#L" n="50"/>genda sit ut Auctoris intentioni satisfiat, non facile dixerim.
<lb ed="#L" n="51"/>Valde namque magni fecisse videtur Auctor rationem 
al<lb break="no" ed="#L" n="52"/>latam in littera, cum infert: Falsum est ergo quod 
Por<lb break="no" ed="#L" n="53"/>phyrio videbatur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1768-d1e471">
                  <lb ed="#L" n="54"/>V. Ad primum dubium, simpliciter, videtur mihi, salvo
<lb ed="#L" n="55"/>meliori iudicio, quod imagines astronomicae absque 
cha<lb break="no" ed="#L" n="56"/>racteribus, non ut corpora artificialia sunt, sed ut effectus
<lb ed="#L" n="57"/>sunt caelestis sideris (licet ministerio humano), non sint
<lb ed="#L" n="58"/>damnandae. Et ratio me movens est quia impressio, verbi
<lb ed="#L" n="59"/>gratia, figurae leoninae in auro sub tali sidere est opus
<lb ed="#L" n="60"/>corporale subiectum caelo (supposita executione), et 
con<lb break="no" ed="#L" n="61"/>stitutio illius imaginis potest influxum caelestem suscipere:
<lb ed="#L" n="62"/>sicut aggressio bellica, quae voluntaria est et in nostris
<lb ed="#L" n="63"/>consistit actibus, robur ex caelesti sidere suscipit in tali
<lb ed="#L" n="64"/>tempore. Unde de Guidone Bonacto, Forliviensi, legitur
<lb ed="#L" n="65"/>quod, capta hora secundum astrologiam, impetum fecit in
<lb ed="#L" n="66"/>hostes et liberavit patriam. Et licet figura, ut in littera 
di<lb break="no" ed="#L" n="67"/>citur, et bene, nullius appareat naturalis actionis principium,
<lb ed="#L" n="68"/>et propterea faciens figuratum non facit activum; quia 
ta<lb break="no" ed="#L" n="69"/>men figura est actionis naturalis con-principium, et 
dispo<lb break="no" ed="#L" n="70"/>sitio ad formam, quae est naturalis actionis principium
<lb ed="#L" n="71"/>(nam sicut figura hominis est consequens formam 
homi<lb break="no" ed="#L" n="72"/>nis, ita similis figura est dispositio in materia ad 
suscipien<lb break="no" ed="#L" n="73"/>dum formam hominis; et figura cuiuscumque organi 
na<lb break="no" ed="#L" n="74"/>turalis, puta cordis, hepatis, manus, etc., inter dispositiones
<lb ed="#L" n="75"/>sunt ad formas organicas et ad operationes, non quatenus
<lb ed="#L" n="76"/>figurae, sed quatenus terminationes quaedam corporum 
na<lb break="no" ed="#L" n="77"/>turalium); ideo nihil prohibere videtur quin figura quae
<lb ed="#L" n="78"/>humano ministerio terminare ponitur tale corpus sub tali
<lb ed="#L" n="79"/>sidere, sit velut quaedam secunda stella, propter 
confor<lb break="no" ed="#L" n="80"/>mitatem ad tale sidus. Non enim negari potest quin figurae
<lb ed="#L" n="81"/>quaedam caelo approprientur; et quin occulti valde sint.
<lb ed="#L" n="82"/>nobis modi caelestis influxus. Signum quoque caelestis 
con<lb break="no" ed="#L" n="83"/>formitatis est quod aiunt imaginem sub Leone factam 
prod<lb break="no" ed="#L" n="84"/>esse non omnibus hominibus, sed leoninis, et sic de aliis:
<lb ed="#L" n="85"/>tanquam oporteat actiones fieri in patiente proportionato.
<lb ed="#L" n="86"/>Rationes ergo in littera allatae. concludunt intentum . de
<lb ed="#L" n="87"/>corporibus artificialibus inquantum artificialia sunt: sic enim
<lb ed="#L" n="88"/>nihil habent a caelo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1768-d1e550">
                  <lb ed="#L" n="89"/>VI. In responsione ad tertium, nota radicem quare omnis
<lb ed="#L" n="90"/>societas cum daemone ex suo genere est mortale peccatum:
<lb ed="#L" n="91"/>quia scilicet est cum hoste, iam indicto bello a Principe
<lb ed="#L" n="92"/>universi infer nos et daemones.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1768-Dd1e562"><!-- caj-p2p2-q96a3" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1768-Hd1e565">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1768-d1e567">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="57" type="fixed=334"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1768-d1e574">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="58"/>In articulo tertio, intellige titulum ex exemplis allatis in
<lb ed="#L" n="59"/>littera arguendo in oppositum, Et adverte quod 
huius<lb break="no" ed="#L" n="60"/>modi observationes, si fiant ex consuetudine patriae, ut
<lb ed="#L" n="61"/>Romae oportet proprium tangere nasum cum proximi 
cor<lb break="no" ed="#L" n="62"/>poris bona valetudo laudatur, et dicere, Angelus sanctus
<lb ed="#L" n="63"/>audiat (et hoc passim a mulieribus fit); et quando ex 
qua<lb break="no" ed="#L" n="64"/>cumque levitate vel timore simplici corde fiunt, putantes
<lb ed="#L" n="65"/>se non male facere, sed vane forsan; non sunt supersti-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="66"/>tionis, sed vanitatis rei qui haec servant. Multo magis 
ex<lb break="no" ed="#L" n="67"/>cusantur a superstitionis vitio qui ex timore ne ex caelesti
<lb ed="#L" n="68"/>influxu praeveniens sinistrum aliquod sit coeffectus alterius
<lb ed="#L" n="69"/>futuri mali: ut si timeat casum in mane signum 
depres<lb break="no" ed="#L" n="70"/>sionis futurae ex communi causa caelesti. Et, breviter, 
com<lb break="no" ed="#L" n="71"/>muniter haec venialia videntur peccata, ut superius de
<lb ed="#L" n="72"/>divinationibus et auguriis et ceteris dictum est, quando
<lb ed="#L" n="73"/>superfluus est timor aut irrationabilis.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1768-Dd1e617"><!-- caj-p2p2-q96a4" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1768-Hd1e620">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1768-d1e622">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="80" type="fixed=335"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1768-d1e629">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="81"/>In articulo quarto eiusdem nonagesimaesextae quaestionis, 
<lb ed="#L" n="82"/>adverte quod multa observantur in his quae pro Dei 
re<lb break="no" ed="#L" n="83"/>verentia aguntur quae superstitiosa apparent, et tamen
<lb ed="#L" n="84"/>fiunt, et dicunt se excusari quia habent talem devotionem.
<lb ed="#L" n="85"/>Verbi gratia, patientes contractionem nervorum accipiunt
<lb ed="#L" n="86"/>primum carlinum oblatum Crucifixo in Parasceve cum 
ad<lb break="no" ed="#L" n="87"/>oratur, et ex eo fit anulus, qui gestatus valet contra illam
<lb ed="#L" n="88"/>passionem: dicunt quod habent devotionem ad hoc, quia
<lb ed="#L" n="89"/>sic didicerunt et experiuntur. Ego. nescio hos excusare a
<lb ed="#L" n="90"/>vanitate. Nisi putet quis, expertus effectum ex devotione,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1768-d1e655">
                  <lb ed="#L" n="91"/>quod Deus alicui sancto viro hoc inspiraverit: sicut hodie,
<lb ed="#L" n="92"/>quia Gregorius triginta diebus orari fecit pro defuncto
<lb ed="#L" n="93"/>missae numero triginta dicuntur pro defuncto. Videntur
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="94"/>ergo simplici corde similia credentes et facientes ex 
devo<lb break="no" ed="#L" n="95"/>tione, excusandi: quia non peccant, aut venialiter tantum,
<lb ed="#L" n="96"/>ex quo principale, puta quod divina assistat virtus, potest
<lb ed="#L" n="97"/>sustineri; licet nesciant aliam reddere rationem quare has
<lb ed="#L" n="98"/>conditiones, quae vanae sunt, observant, nisi quia sic 
ac<lb break="no" ed="#L" n="99"/>ceperunt a maioribus. Difficile est enim confutare quod,
<lb ed="#L" n="100"/>seniorum traditione. et auctoritate firmatum, vulgares 
ac<lb break="no" ed="#L" n="101"/>ceperunt. Non sunt tamen haec extendenda, sed prudenter
<lb ed="#L" n="102"/>declaranda, ubi fructus speratur, ne deteriora eveniant.
<lb ed="#L" n="103"/>Videntur enim haec, sic simplici corde ex devotione 
fa<lb break="no" ed="#L" n="104"/>cta, valde imperfecte superstitionem sapere: sicut 
men<lb break="no" ed="#L" n="105"/>dacium iocosum imperfectum est in genere peccati in 
pro<lb break="no" ed="#L" n="106"/>ximum.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>