<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 23</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 23</title>
               <date when="2023-08-02">August 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE6">Rome, 1891, Vol. 6</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="177"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e791"><!-- TAcCajp2p1-q23 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e791-Hd1e99">Quaestio 23</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e791-Dd1e101"><!-- caj-p2p1-q23-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e791-Hd1e104">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e791-d1e106">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="19"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e791-d1e113">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="20"/>CIRCA. primum: articulum quaestionis xxur, quia hic 
in<lb break="no" ed="#L" n="21"/>Cow distinctio passionum, adverte quod oportet in
<lb ed="#L" n="22"/>toto hoc tractatu servare illud, Quolibet proferente 
con<lb break="no" ed="#L" n="23"/>traria, sollicitum esse stultum est. Dico autem hoc, quia
<lb ed="#L" n="24"/>non omnibus concessum apparet üt distincte et proprie de
<lb ed="#L" n="25"/>huiusmodi passionibus locuti fuerint. Scotus in primis, ut
<lb ed="#L" n="26"/>in III Sezt., dist. xxxiv, apparet, reprehendit dicentes 
obie<lb break="no" ed="#L" n="27"/>ctum irascibilis esse arduum: et volens eius obiectum esse
<lb ed="#L" n="28"/>offendens, dicit quod semper quando irascibilis habet actum
<lb ed="#L" n="29"/>suum, est ibi nolle non solum concupiscibilis, sed 
irasci<lb break="no" ed="#L" n="30"/>bilis. Ex quibus manifeste apparet quod, apud ipsum, 
ira<lb break="no" ed="#L" n="31"/>scibilis nunquam est respectu boni; sed mali tàntum 
re<lb break="no" ed="#L" n="32"/>spuendi, sustinendi, puniendi, et si quid aliud est 
huius<lb break="no" ed="#L" n="33"/>modi. Ac per hoc, in ianuis irascibilis erravit: spes enim,
<lb ed="#L" n="34"/>quae est prima passio irascibilis, oportet quod negetur ab ea.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e791-d1e150">
                  <lb ed="#L" n="35"/>Nec ullam rationem invenio, nisi forte ex xxvi distinctione
<lb ed="#L" n="36"/>eiusdem Tertii quis assumat istam: scilicet quia arduum
<lb ed="#L" n="37"/>aut significat absens, aut excedens facultatem potentiae cui
<lb ed="#L" n="38"/>dicitur arduum, aut excedens omnia mala sibi contraria;
<lb ed="#L" n="39"/>sed nihil horum est; ergo, etc. Haec autem petitio, aut 
dis<lb break="no" ed="#L" n="40"/>tinctio, nihil obstat: quoniam arduum nihil horum 
forma<lb break="no" ed="#L" n="41"/>liter significat, sed difficultatem in bono vel malo. Arduas
<lb ed="#L" n="42"/>enim res dicimus, quae difficultatem, ac propterea 
celsitu<lb break="no" ed="#L" n="43"/>dinem quandam habent: difficilia enim aggredi non parvum
<lb ed="#L" n="44"/>reputatur; et difficilibus succumbere, vel ea fugere, non
<lb ed="#L" n="45"/>multum vituperamus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e791-d1e176">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="46"/>Quod autem bonum difficile et bonum absolute egeant
<lb ed="#L" n="47"/>diversis potentiis, in Prima Parte dictum est; et in 
respon<lb break="no" ed="#L" n="48"/>sione ad tertium hic ostenditur, ex eo quod bonum difficile
<lb ed="#L" n="49"/>habet unde repugnet concupiscentiae. Offendeus ergo est
<lb ed="#L" n="50"/>unum contentum sub obiecto irascibilis, pro quanto spectat
<lb ed="#L" n="51"/>ad aliquam eius passionem, puta iram: adaequatum autem
<lb ed="#L" n="52"/>obiectum est difficile, sive arduum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e791-d1e197">
                  <lb ed="#L" n="53"/>II. Et scito quod, cum ponitur différentia inter obiectum
<lb ed="#L" n="54"/>concupiscibilis et irascibilis, quia illius bonum absolute,
<lb ed="#L" n="55"/>istius bonum arduum; perinde est ac si diceretur quod
<lb ed="#L" n="56"/>concupiscibilis obiectum est bonum sensibile, nullo addito;
<lb ed="#L" n="57"/>irascibilis vero, bonum determinatum ad rationem ardui seu
<lb ed="#L" n="58"/>difficilis; ita quod illud est simplex, hoc est quasi 
com<lb break="no" ed="#L" n="59"/>positum. Unde non fallaris, putans quod concupiscibilis
<lb ed="#L" n="60"/>feratur in bonum, et irascibilis in illius difficultatem: sed
<lb ed="#L" n="61"/>scito et quod concupiscibilis fertur in bonum, et quod 
ira<lb break="no" ed="#L" n="62"/>scibilis fertur in bonum arduum. Omnis namque appetitus
<lb ed="#L" n="63"/>obiectum est bonum: et ira, ut dicitur in II Rhetoric.,
<lb ed="#L" n="64"/>cap. 1i, est <quote xml:id="TAcCaj-d1e791-Qd1e225">appetitus apparentis punitionis</quote>, quod bonum
<lb ed="#L" n="65"/>est in re vel apparentia manifeste. |
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e791-d1e230">
                  <lb ed="#L" n="66"/>Nec refert an idem aut diversum sit bonum a bono arduo :
<lb ed="#L" n="67"/>sat est enim quod distinguuntur formaliter. Si tamen dicta
<lb ed="#L" n="68"/>Auctoris in quaestione de Veritate, qu. xxv, et in III Sent.,
<lb ed="#L" n="69"/>dist. xxvr, scrutatus fueris, invenies quod obiectum 
concu<lb break="no" ed="#L" n="70"/>piscibilis est bonum sensatum, irascibilis vero aestimatum:
<lb ed="#L" n="71"/>illam. movent species sensibilium, istam intentiones elicitae;
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e791-Dd1e247"><!-- caj-p2p1-q23-a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e791-Hd1e250">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e791-d1e252">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="57"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e791-d1e259">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="58"/>IN secundo articulo multa essent dubitanda, si actus 
pas<lb break="no" ed="#L" n="59"/>sionum nominatarum 'examinandi essent singillatim. Sed
<lb ed="#L" n="60"/>quoniam hoc suis propriis locis reservatur, unum tantum
<lb ed="#L" n="61"/>est discutiendum , quomodo. scilicet, contrarietas. inter 
bo<lb break="no" ed="#L" n="62"/>num et malum spectat ad irascibilem. Aut enim intelligitur
<lb ed="#L" n="63"/>de bono et malo absolute: et sic spectat ad 
concupiscibi<lb break="no" ed="#L" n="64"/>lem. - Aut de bono et malo ut subsunt arduitati: et sic non
<lb ed="#L" n="65"/>considerantur sub rationibus boni et mali, sed sub ratione
<lb ed="#L" n="66"/>ardui; sicut :si loqueremur de ligno et lapide ut subsunt
<lb ed="#L" n="67"/>albedini.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e791-d1e285">
                  <lb ed="#L" n="68"/>II. Ad hoc dicitur quod, sicut bonum absolute 
contra<lb break="no" ed="#L" n="69"/>riatur malo absolute, ita bonum arduum malo arduo: et
<lb ed="#L" n="70"/>sicut haec sunt altera ab illis, ita contrarietas est alia a
<lb ed="#L" n="71"/>contrarietate; licet communicent in nomine, quia utraque
<lb ed="#L" n="72"/>dicitur. secundum bonum et malum. Unde cum quaeritur,
<lb ed="#L" n="73"/>Aut etc., respondetur quod neutro modo, proprie loquendo.
<lb ed="#L" n="74"/>Quoniam, ut praedictum est, bonum et malum non con-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="75"/>currunt per accidens, ut subsunt scilicet difficultati: sed
<lb ed="#L" n="76"/>totum hoc, bonum arduum vel malum arduum, per se 
con<lb break="no" ed="#L" n="77"/>currit, ita quod contrarietas boni et mali difficilium spectat
<lb ed="#L" n="78"/>ad irascibilem; sunt enim quaedam boni et mali species
<lb ed="#L" n="79"/>bonum difficile et malum difficile. Et cum in littera 
distin<lb break="no" ed="#L" n="80"/>guitur bonum arduum in ly bonum et in ly arduum, non
<lb ed="#L" n="81"/>est distinctio in subiectum et accidens, sed unius 
funda<lb break="no" ed="#L" n="82"/>menti in plures particulares seu inadaequatas rationes: sicut
<lb ed="#L" n="83"/>distingueretur nigredo in id quod habet luminis, et id quod
<lb ed="#L" n="84"/>habet obumbrationis. Et intendit littera quod, quia bonum
<lb ed="#L" n="85"/>arduum habet rationem. et unde attrahat, et unde a se 
re<lb break="no" ed="#L" n="86"/>pellat, ideo etc. Attestatur autem huic sensui quod arduum
<lb ed="#L" n="87"/>in littera ponitur depulsivum et &amp;ttractivum: quod^non
<lb ed="#L" n="88"/>fieret, si secundum se sumeretur. Nunc autem fit, quia et
<lb ed="#L" n="89"/>aliquod bonum arduum est depulsivum, ut obiectum est
<lb ed="#L" n="90"/>desperationis; et aliquod malum arduum est attractivum,
<lb ed="#L" n="91"/>ut obiectum audaciae.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e791-Dd1e343"><!-- caj-p2p1-q23-a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e791-Hd1e346">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e791-d1e348">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="31"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e791-d1e355">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="32"/>ARIICULO tertio omisso, circa quartum, dubium occurrit
<lb ed="#L" n="33"/>Primum est, quid intendat Auctor per 
il<lb break="no" ed="#L" n="34"/>lam distinctionem factam in littera de differentia activorum
<lb ed="#L" n="35"/>dupliciter, primo, secundum naturam, secundo, secundum
<lb ed="#L" n="36"/>virtutem. Virtus enim naturae effectus est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e791-d1e371">
                  <lb ed="#L" n="37"/>Secundum est quod Auctor digreditur. Proponit enim
<lb ed="#L" n="38"/>differentiam activi secundum virtutem, et tamen non 
decla<lb break="no" ed="#L" n="39"/>rat nisi differentiam effectus, prout scilicet datur coaptatio,
<lb ed="#L" n="40"/>motus et quies. Immo potius declarat, cum differentia 
effe<lb break="no" ed="#L" n="41"/>ctus, identitatem. activae virtutis, cum dicit: quia ex eadem
<lb ed="#L" n="42"/>causa aliquid quiescit in loco, per quam movebatur ad
<lb ed="#L" n="43"/>locum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e791-d1e389">
                  <lb ed="#L" n="44"/>Tertium est, cum in naturalibus sufficiat inclinatio ad
<lb ed="#L" n="45"/>conveniens ad dissonandum ab inconvenienti, ut patet in
<lb ed="#L" n="46"/>gravibus et levibus: - levitas enim ignis est ei ratio 
conso<lb break="no" ed="#L" n="47"/>nandi loco sursum, et dissonandi a deorsum; et similiter
<lb ed="#L" n="48"/>motus sursum est petitio sursum, et fuga a deorsum; et
<lb ed="#L" n="49"/>similiter quies sursum sufficit ei ad ponendam quietem
<lb ed="#L" n="50"/>deorsum violentam: - cur, inquam, in naturalibus sufficit
<lb ed="#L" n="51"/>unitas, et in animalibus requiritur pluralitas? cum e converso
<lb ed="#L" n="52"/>deberet esse, quia quae dispersa sunt in inferioribus, unita
<lb ed="#L" n="53"/>sunt in superiori. Unde non videtur quod amor et odium
<lb ed="#L" n="54"/>sint duae passiones: sed unamet passio est amor respectu
<lb ed="#L" n="55"/>boni, et odium respectu sui contrarii, differens secundum
<lb ed="#L" n="56"/>respectum ad diversa; sicut in naturalibus levitas est amor
<lb ed="#L" n="57"/>sursum, et odium deorsum, et sic de aliis. - Et hoc videtur
<lb ed="#L" n="58"/>rationabile: quia eadem ratione aliquis appetit unum 
con<lb break="no" ed="#L" n="59"/>trariorum, et odit aliud; et quanto alterum intenditur, tanto
<lb ed="#L" n="60"/>etiam alterum crescit; ita quod congeneratio et 
coaugmen<lb break="no" ed="#L" n="61"/>tatio et concorruptio identitati attestantur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e791-d1e432">
                  <lb ed="#L" n="62"/>Quartum est, quomodo malum causet depulsive: cum
<lb ed="#L" n="63"/>omne agens producat sibi simile, ac per hoc, trahat 
pa<lb break="no" ed="#L" n="64"/>tiens ad sui participationem. Unde sicut bonum causat ad
<lb ed="#L" n="65"/>se, ita malum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e791-d1e443">
                  <lb ed="#L" n="66"/>IL. Ad primum dubium dicitur quod activa possunt
<lb ed="#L" n="67"/>distingui dupliciter. Primo, secundum differentias ipsarum
<lb ed="#L" n="68"/>naturarum agentium: et haec distinctio est clara. Alio modo,
<lb ed="#L" n="69"/>secundum differentias virtutum activarum: et haec est 
ob<lb break="no" ed="#L" n="70"/>scura. Ad cuius evidentiam, scito quod activa dupliciter
<lb ed="#L" n="71"/>inveniuntur: scilicet in esse naturae, et in esse apprehenso.
<lb ed="#L" n="72"/>In. agentibus in esse naturae, manifestum est quod 
distin<lb break="no" ed="#L" n="73"/>ctio eorum secundum naturas est alia a distinctione eorum
<lb ed="#L" n="74"/>secundum virtutes: elementa enim et animalia alia 
distin<lb break="no" ed="#L" n="75"/>ctione distinguuntur secundum naturas eorum, et alia 
se<lb break="no" ed="#L" n="76"/>cundum virtutes eorum, licet istae oriantur ex illis. In 
agen<lb break="no" ed="#L" n="77"/>tibus autem quia apprehensa, distinctio naturarum. patet,
<lb ed="#L" n="78"/>cum cibus talis, differens ab illo alio secundum speciem,
<lb ed="#L" n="79"/>apprehensus movet appetitum. Distinctio autem secundum
<lb ed="#L" n="80"/>virtutem est secundum diversam rationem apprehensionis.
<lb ed="#L" n="81"/>Ita quod eadem res secundum naturam, diversimode 
appre<lb break="no" ed="#L" n="82"/>hensa: - non qualicumque diversitate, sed diversitate 
boni<lb break="no" ed="#L" n="83"/>tatis vel malitiae, praesentis vel futurae vel absolute, ut
<lb ed="#L" n="84"/>inferius in distinctione et tractatu passionum patebit; alia
<lb ed="#L" n="85"/>enim ratione movet malum praesens apprehensum, et alia
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="86"/>futurum, illud enim movet ad tristitiam, hoc ad timorem;
<lb ed="#L" n="87"/>unde ostenditur quod illud habet virtutem activam ad 
in<lb break="no" ed="#L" n="88"/>ferendam illam passionem, hoc ad inferendam istam: — ita
<lb ed="#L" n="89"/>quod ex ipsa diversa ratione. qua apprehenditur, eadem res
<lb ed="#L" n="90"/>habet diversam. virtutem movendi appetitum. Et hoc 
in<lb break="no" ed="#L" n="91"/>tendit littera, volens quod passiones non distinguuntur 
pe<lb break="no" ed="#L" n="92"/>nes distinctionem naturarum agentium, sed virtutum, quae
<lb ed="#L" n="93"/>ad differentias apprehensionis spectant. Obiectum namque
<lb ed="#L" n="94"/>appetitus non est res, sed res apprehensa. Et propterea 
dif<lb break="no" ed="#L" n="95"/>ferentia formalis passionum non solum ex distinctione rei,
<lb ed="#L" n="96"/>sed distinctione rei ut apprehensa, constat. Et hinc habes
<lb ed="#L" n="97"/>quod passio odii et irae, et similium, non diversificantur
<lb ed="#L" n="98"/>specie ex diversitate malorum, puta mortis, verberis, 
car<lb break="no" ed="#L" n="99"/>ceris, etc: differentia enim naturarum materialiter, et non
<lb ed="#L" n="100"/>formaliter concurrit. - Utrum autem diversitas naturarum
<lb ed="#L" n="101"/>diversificet habitus harum passionum seu ipsas in genere
<lb ed="#L" n="102"/>moris, inferius examinabitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e791-d1e528">
                  <lb ed="#L" n="103"/>III. Ad secundum dubium dicitur quod in agentibus
<lb ed="#L" n="104"/>naturalibus est considerare duo: scilicet inquantum agunt,
<lb ed="#L" n="105"/>et inquantum attrahunt. Et si quidem consideremus 
inquan<lb break="no" ed="#L" n="106"/>tum agunt, sic patet quod idem generativum corporis levis,
<lb ed="#L" n="107"/>eodem modo se habens, et unica actione, dat omnia: dando
<lb ed="#L" n="108"/>siquidem ei naturam, dat consequenter levitatem, et motum
<lb ed="#L" n="109"/>ad locum absentem, et quietem in praesenti./Sed si 
con<lb break="no" ed="#L" n="110"/>sideremus inquantum attrahunt, sic vis generativa 
natura<lb break="no" ed="#L" n="111"/>liter, quae est sursum, aliter et aliter se habens ad 
cor<lb break="no" ed="#L" n="112"/>pus, trahit: nam absolute trahit per modum coaptantis; ut
<lb ed="#L" n="113"/>absens vero, per motum; ut praesens vero, per quietem. In
<lb ed="#L" n="114"/>agentibus vero in alia quatenus apprehensa sunt, agere et
<lb ed="#L" n="115"/>attrahere simul concurrunt: ita quod bonum apprehensum
<lb ed="#L" n="116"/>absolute, infert passionem amoris, et sic trahit per amorem;
<lb ed="#L" n="117"/>et apprehensum ut futurum, infert passionem desiderii, qui
<lb ed="#L" n="118"/>est ut motus ad se, et sic trahit per motum; et apprehensum
<lb ed="#L" n="119"/>ut praesens, infert passionem delectationis, et sic trahit per
<lb ed="#L" n="120"/>quietem. Unde si vis generativa, sursum manens, diversis
<lb ed="#L" n="121"/>dispositionibus se habens ad corpus mobile, actionibus 
dis<lb break="no" ed="#L" n="122"/>tinctis illa tria daret, curreret plene similitudo. Nunc 
au<lb break="no" ed="#L" n="123"/>tem, quia non sic est, Auctor non est digressus, sed usus
<lb ed="#L" n="124"/>est similitudine agentis naturalis, inquantum attrahit, ut in
<lb ed="#L" n="125"/>littera manifeste dicitur, et inquantum triplex effectus in
<lb ed="#L" n="126"/>patiente fit; ut sic distinctionem passionum in anima 
di<lb break="no" ed="#L" n="127"/>sceremus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e791-d1e585">
                  <lb ed="#L" n="128"/>Et si,horum duorum dubiorum solutiones diligenter
<lb ed="#L" n="129"/>notaveris, videbis quomodo est eadem, et quomodo diversa
<lb ed="#L" n="130"/>ratio appetibilis seu finis, ut tendatur in ipsum, et 
quiesca<lb break="no" ed="#L" n="131"/>tur in eo. Est enim eadem secundum naturam, et diversa
<lb ed="#L" n="132"/>secundum virtutem: quod est esse eandem materialiter, et
<lb ed="#L" n="133"/>diversam .formaliter, respectu passionum. Amor enim, 
desi<lb break="no" ed="#L" n="134"/>derium et gaudium, respectu eiusdem, non materialiter, sed
<lb ed="#L" n="135"/>formaliter distinguuntur. Quod esse non posset ex obiecti
<lb ed="#L" n="136"/>natura: neque ex obiecti conditionibus, puta praesentia vel
<lb ed="#L" n="137"/>absentia, et huiusmodi, si se haberent in anima sicut 
ap<lb break="no" ed="#L" n="138"/>proximatio perfectior vel imperfectior in naturalibus 
acti<lb break="no" ed="#L" n="139"/>vis; haec enim non variant effectum specifice, ut patet.
<pb ed="#L" n="178"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Unde si haec perspicaciter considerasset Scotus, in Tertio,
<lb ed="#L" n="2"/>dist. xxvi, hanc improbatam nunc phantasiam non dixisset.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e791-d1e622">
                  <lb ed="#L" n="3"/>IV. Ad tertium dubium dicitur quod, sicut anima est
<lb ed="#L" n="4"/>supra naturam, ita modus tendendi in contraria in 
anima<lb break="no" ed="#L" n="5"/>libus, est supra modum quo natura se habet. Est autem
<lb ed="#L" n="6"/>modus naturae, ut non nisi sequendo conveniens, dissonet
<lb ed="#L" n="7"/>ab inconvenienti: ita quod non respicit conveniens et 
in<lb break="no" ed="#L" n="8"/>conveniens secundum seipsa, sed tantum prosequendo 
con<lb break="no" ed="#L" n="9"/>veniens, Ignis enim, prosequendo suam calefactionem, 
de<lb break="no" ed="#L" n="10"/>struit frigus: et motus sursum relinquit deorsum, et trahit
<lb ed="#L" n="11"/>secum violenter aliquid minus grave. Et radix huius est
<lb ed="#L" n="12"/>quia natura est determinata ad unum: quia inclinat et
<lb ed="#L" n="13"/>operatur quia est, ut alibi declaravimus, Anima autem
<lb ed="#L" n="14"/>sensitiva, quae operatur quia apprehendit, non ad unum
<lb ed="#L" n="15"/>determinata est, sed iuxta differentiam contrarietatemque
<lb ed="#L" n="16"/>apprehensorum, ipsa contraria secundum se respicit. Ac per
<lb ed="#L" n="17"/>hoc, non sufficit animali amor convenientis pro odio 
dis<lb break="no" ed="#L" n="18"/>convenientis: sed utrumque seorsum, ordinate tamen, exigit,
<lb ed="#L" n="19"/>ut animaliter appetitus eius se habeat ad contraria. Sicut
<lb ed="#L" n="20"/>enim oportuit ad hoc quod animaliter appeterentur etiam
<lb ed="#L" n="21"/>naturalia, ut alimenta, inesse animalibus appetitum eorum
<lb ed="#L" n="22"/>qui sit actus elicitus, puta desiderium et delectatio 
ani<lb break="no" ed="#L" n="23"/>malis consequens; ita oportuit ad hoc quod animaliter 
ani<lb break="no" ed="#L" n="24"/>mal se habeat, appetendo, ad contraria, ut in ipsa 
secun<lb break="no" ed="#L" n="25"/>dum seipsa tendat. Neque hoc est degenerare a natura, sed
<lb ed="#L" n="26"/>elevari supra illam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e791-d1e677">
                  <lb ed="#L" n="27"/>Et cum dicitur quod dispersa inferius sunt unita 
supe<lb break="no" ed="#L" n="28"/>rius, verum est, ceteris paribus. Non sic autem est in 
pro<lb break="no" ed="#L" n="29"/>posito. Tendere in contraria secundum se, et tendere in
<lb ed="#L" n="30"/>ea solum prosequendo sibi conveniens, non sunt paria: sed
<lb ed="#L" n="31"/>primum est longe maius, quia per se adaequat ipsa 
con<lb break="no" ed="#L" n="32"/>traria; secundum vero alterum per accidens respicit. Et ideo
<lb ed="#L" n="33"/>non est mirum, si plura exigit: iam enim patet ex 
para<lb break="no" ed="#L" n="34"/>bola dispositi ad sanitatem, in II de Caelo et Mundo,
<lb ed="#L" n="35"/>quod in nobiliori gradu consistit egens pluribus auxiliis ad
<lb ed="#L" n="36"/>maius, quam paucis ad minus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e791-d1e702">
                  <lb ed="#L" n="37"/>Nec est verum quod amor et odium congenerentur et
<lb ed="#L" n="38"/>coalescant et condesinant, formaliter. Cum enim amor 
cau<lb break="no" ed="#L" n="39"/>setur ex bono apprehenso, stat bonum aliquod saepius 
ap<lb break="no" ed="#L" n="40"/>prehendi, et multum amari, absque consideratione contrarii:
<lb ed="#L" n="41"/>unde fit et crescit amor formaliter, et non fiet nec crescet
<lb ed="#L" n="42"/>odium formaliter, sed virtualiter tantum, seu in sui radice,
<lb ed="#L" n="43"/>scilicet in amore oppositi. Manifestum autem hoc videtur
<lb ed="#L" n="44"/>in delectabili contemplationis, carente contrario; et in 
as<lb break="no" ed="#L" n="45"/>suetis delectabilibus, nunquam de contrariis cogitantibus.
<lb ed="#L" n="46"/>Eadem autem ratione, non formaliter, sed virtualiter, unum
<lb ed="#L" n="47"/>contrariorum appetitur, et reliquum refutatur: quoniam
<lb ed="#L" n="48"/>alteri formalis ratio est bonum, alteri malum, et amatum
<lb ed="#L" n="49"/>bonum est radix repellendi mali contrarii.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e791-d1e733">
                  <lb ed="#L" n="50"/>V. Ad quartum dubium dicitur quod differentia inter
<lb ed="#L" n="51"/>activa quia sunt, et activa quia apprehensa, solvit 
quae<lb break="no" ed="#L" n="52"/>stionem. Activa enim quia sunt, cum sint determinata ex
<lb ed="#L" n="53"/>natura propria ad producendum illi simile, non possunt
<lb ed="#L" n="54"/>nisi ad se trahendo per viam assimilationis agere, sive bona
<lb ed="#L" n="55"/>sive mala sint illis in quae agunt. Activa vero quia 
ap<lb break="no" ed="#L" n="56"/>prehensa, quia apprehensio ad bonum animalis ordinatur
<lb ed="#L" n="57"/>(datur enim vis tam apprehensiva quam appetitiva animali
<lb ed="#L" n="58"/>propter bonum ipsius animalis), activa sunt, non ad se, sed
<lb ed="#L" n="59"/>ad animal ipsum trahendo. Unde causant in animali id
<lb ed="#L" n="60"/>quod convenit animali in ordine ad tale obiectum, et non
<lb ed="#L" n="61"/>id quod convenit tali obiecto. Unde malum apprehensum
<lb ed="#L" n="62"/>non causat in animali motum ad se, sed a se: hoc enim
<lb ed="#L" n="63"/>est causare conveniens animali in proportione ad tale 
obie<lb break="no" ed="#L" n="64"/>ctum. Propter quod, sicut bonum apprehensum diversimode
<lb ed="#L" n="65"/>agit in animal attrahendo, per consonantiam vel motum
<lb ed="#L" n="66"/>vel quietem; ita malum apprehensum depellendo, 
dissonan<lb break="no" ed="#L" n="67"/>tiam, fugam et inquietudinem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e791-d1e775">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="68"/>VI. Circa segregationem passionum in eodem quarto
<lb ed="#L" n="69"/>articulo factam, dubium occurrit, primo, ad hominem:
<lb ed="#L" n="70"/>quia ipsemet Auctor, in III Sent., dist. xxvr, qu. 1, art. 2,
<lb ed="#L" n="71"/>ad 3 et 5, ponit delectationem esse etiam passionem 
ira<lb break="no" ed="#L" n="72"/>scibilis,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e791-d1e791">
                  <lb ed="#L" n="73"/>
                  <name xml:id="TAcCaj-d1e791-Nd1e795">Scotus</name> quoque, in III Sent., dist. xxxiv, ponit tristitiam
<lb ed="#L" n="74"/>esse etiam passionem irascibilis, assignans differentiam inter
<lb ed="#L" n="75"/>trisutiam irascibilis et concupiscibilis, quia ista cum 
restri<lb break="no" ed="#L" n="76"/>ctione organi, illa cum accensione sanguinis. Et probat 
di<lb break="no" ed="#L" n="77"/>versitatem earum, quia si offendens offeratur ut impossibile
<lb ed="#L" n="78"/>repelli, causatur maior tristitia in concupiscibili; et tamen
<lb ed="#L" n="79"/>non causatur proprie ira, et consequenter nec tristitia 
ira<lb break="no" ed="#L" n="80"/>scibilis, cum qua est ira appetendo vindictam, et 
postmo<lb break="no" ed="#L" n="81"/>dum cum delectatione propria exercens illam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e791-d1e815">
                  <lb ed="#L" n="82"/>VII. Ad hoc breviter dicendum est quod, nisi aequivoce
<lb ed="#L" n="83"/>loquamur, segregatio in littera facta servanda est. Amor
<lb ed="#L" n="84"/>enim et desiderium, et delectatio et tristitia, et si quid est
<lb ed="#L" n="85"/>eiusmodi, si sumantur pro naturalibus dissonantiis vel 
con<lb break="no" ed="#L" n="86"/>sonantiis potentiarum vel actuum et huiusmodi, aequivoce
<lb ed="#L" n="87"/>dicuntur de eisdem ut sunt passiones animales. Et primo
<lb ed="#L" n="88"/>quidem modo, communes sunt omnibus potentiis: et forte
<lb ed="#L" n="89"/>hoc modo intellectum est in locis allegatis in oppositum.
<lb ed="#L" n="90"/>Secundo autem modo, propriae sunt concupiscibilis quae
<lb ed="#L" n="91"/>in littera hac enumerantur; et propriae irascibilis quae 
ei<lb break="no" ed="#L" n="92"/>tribuuntur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e791-d1e841">
                  <lb ed="#L" n="93"/>Quod si quis dicat auctores hos de animalibus 
passioni<lb break="no" ed="#L" n="94"/>bus in praedictis locis loqui, nolo contendere, quia 
rationa<lb break="no" ed="#L" n="95"/>biliter loqui videtur. Sed dicam quod divus Thomas mutavit
<lb ed="#L" n="96"/>in melius sententiam, dum in hoc libro oppositum docuit,
<lb ed="#L" n="97"/>ut inferius in qu. xxxrt, art. 6, ad 3, patet, delectationem de
<lb ed="#L" n="98"/>ipso vincere, quam olim tribuit irascibili, ponens cum aliis
<lb ed="#L" n="99"/>delectationibus concupiscibilis. Et vere sic ratio poscit: ut
<lb ed="#L" n="100"/>sicut vis quaelibet animae toti deservit, ita vis delectabilis et
<lb ed="#L" n="101"/>desiderativa. Neque enim conveniens secundum tactum, 
cau<lb break="no" ed="#L" n="102"/>sat delectationem in concupiscibili, et conveniens secundum
<lb ed="#L" n="103"/>auditum, non: omne enim delectabile secundum 
quemcum<lb break="no" ed="#L" n="104"/>que sensum, immo etiam secundum aestimationem, et
<lb ed="#L" n="105"/>quamcumque sensitivam virtutem, causat delectationem in
<lb ed="#L" n="106"/>concupiscibili, qua sola animal natum est formaliter delectari
<lb ed="#L" n="107"/>animaliter de quocumque sibi coniuncto bono; sicut sola
<lb ed="#L" n="108"/>irascibili natum est vindicare de quocumque coniuncto malo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e791-d1e879">
                  <lb ed="#L" n="109"/>Ad Scotum autem dico quod, cum passio animae in
<lb ed="#L" n="110"/>actu suo, et in motu materiali, sit conformis, ita quod si
<lb ed="#L" n="111"/>passio consistit in accessu, motus quoque illius corporalis
<lb ed="#L" n="112"/>est accessorius, et si consistit in recessu, motus quoque
<lb ed="#L" n="113"/>illius consistit in retractione; et constet quod tristitia 
con<lb break="no" ed="#L" n="114"/>sistit in retractione; consequens est quod motus corporalis
<lb ed="#L" n="115"/>tristitiae consistat in retractione. Unde et contra 
philoso<lb break="no" ed="#L" n="116"/>phiam est duplex tristitiae organum; et quod tristitia ex
<lb ed="#L" n="117"/>accensione, quam constat in accessu consistere, causetur
<lb ed="#L" n="118"/>materialiter. Et Scotus videtur deceptus a seipso, quia 
no<lb break="no" ed="#L" n="119"/>luit verba Aristotelis in II Rhetoricae intelligere, dicentis
<lb ed="#L" n="120"/>quod ira est cum tristitia, et quod ira viri quasi mel.
<lb ed="#L" n="121"/>Passiones enim irascibilis incipiunt a passionibus 
concupi<lb break="no" ed="#L" n="122"/>scibilis, et in eas terminantur: et propterea ira incipit a
<lb ed="#L" n="123"/>tristitia, et terminatur in delectationem. — Ratio autem 
pro<lb break="no" ed="#L" n="124"/>bans distinctionem dolorum, risu digna videtur. Ut enim
<lb ed="#L" n="125"/>patet ab Aristotele ibidem, et Avicenna in Sexto 
Natura<lb break="no" ed="#L" n="126"/>lium, quando nocetur alicui ita quod impossibilis apparet
<lb ed="#L" n="127"/>ultio, tristitia magna quidem est, et sola, idest non causans
<lb ed="#L" n="128"/>iram: quia non causatur ira sine spe puniendi. Ex hoc
<lb ed="#L" n="129"/>autem arguere, Ergo, quando causatur ira, est alia tristitia,
<lb ed="#L" n="130"/>cum qua est ira, puerile videtur. Hoc enim nihil aliud
<lb ed="#L" n="131"/>infert, nisi: Ergo sola tristitia non causat iram. Et hoc est
<lb ed="#L" n="132"/>verum: quia requiritur etiam spes ultionis. Est enim ira,
<lb ed="#L" n="133"/>ut inferius patebit, et ex definitione Aristotelis ibidem
<lb ed="#L" n="134"/>patet, ex multis resultans passionibus. :
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>