<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 12</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 12</title>
               <date when="2023-11-28">November 28, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE8">Rome, 1895, Vol. 8</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-11-28" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="104"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1334"><!-- TAcCajp2p2-q12 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1334-Hd1e101">Quaestio 12</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1334-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q12a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1334-Hd1e106">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1334-d1e108">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="15"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1334-d1e115">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="16"/>In primo articulo quaestionis duodecimae dubium primo
<lb ed="#L" n="17"/>occurrit de apostasia ab ordine, an constitutus in. 
mino<lb break="no" ed="#L" n="18"/>ribus seu prima tonsura peccet relinquendo statum 
cleri<lb break="no" ed="#L" n="19"/>calem. Videtur enim quod sic. Primo, quia quaelibet 
apo<lb break="no" ed="#L" n="20"/>stasia peccatum est, ut in littera dicitur. Immo de omni 
apo<lb break="no" ed="#L" n="21"/>stasia dicitur quod potest intelligi illa auctoritas Prov. vr,
<lb ed="#L" n="22"/>Homo apostata vir inutilis etc.; ex quo habetur quod non
<lb ed="#L" n="23"/>solum est peccatum, sed etiam mortale peccatum. — 
Se<lb break="no" ed="#L" n="24"/>cundo, quia facit contra id quod in susceptione primae 
ton<lb break="no" ed="#L" n="25"/>surae suscepit, scilicet: Dominus pars haereditatis meae. —
<lb ed="#L" n="26"/>Tertio, quia multae auctoritates ad hoc afferuntur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1334-d1e144">
                  <lb ed="#L" n="27"/>II. Ad evidentiam huius quaestionis, sciendum est quod
<lb ed="#L" n="28"/>relinquere clericatus seu ordinum minorum statum et 
exer<lb break="no" ed="#L" n="29"/>citium, cum importet retrocessionem a bono. 
supereroga<lb break="no" ed="#L" n="30"/>tionis quidem ante susceptam. tonsuram vel ordinem, 
de<lb break="no" ed="#L" n="31"/>bito autem post susceptum ordinem aut tonsuram (ex
<lb ed="#L" n="32"/>quo enim accitus est in sortem divinam, debitor factus est
<lb ed="#L" n="33"/>sui in ministrum Dei), secundum se non est de genere
<lb ed="#L" n="34"/>bonorum nec indifferentium, sed male sonantium: non ita
<lb ed="#L" n="35"/>quod sit per se. malum, sicut mendacium, quia in. nulla
<lb ed="#L" n="36"/>necessitate posset licere; sed ita quod solilacie sumptum
<lb ed="#L" n="37"/>malum sit, adiuncta tamen aliqua conditione honestari 
pos<lb break="no" ed="#L" n="38"/>sit. Et hoc patet ex eo quod pro aliqua necessitate licite
<lb ed="#L" n="39"/>aliquis post primam tonsuram et ordinem. minorem 
pos<lb break="no" ed="#L" n="40"/>set retrocedere: ut si pro pace regni oporteret 'esse. 
biga<lb break="no" ed="#L" n="41"/>mum, vel aliquid huiusmodi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1334-d1e179">
                  <lb ed="#L" n="42"/>III. Et quoniam ratio debiti iustitiam constituit, et eius 
vio<lb break="no" ed="#L" n="43"/>latio iniustitiam, iuxta modum debiti attendenda est natura
<lb ed="#L" n="44"/>peccati. In huiusmodi autem clericis tria inveniuntur debita:
<lb ed="#L" n="45"/>primo, quod ipsi sint ministri Dei; secundo, quod exerceant
<lb ed="#L" n="46"/>ministeria sua; tertio, quod deferant signa ministerii, puta
<lb ed="#L" n="47"/>habitum et. tonsuram. Et quoniam ad primum consecrati
<lb ed="#L" n="48"/>sunt per sacramentum ordinis, vel quasi consecrati per 
sa<lb break="no" ed="#L" n="49"/>cramentale, scilicet primam tonsuram, ab hoc retrocedere
<lb ed="#L" n="50"/>peccatum mortale est: quoniam hoc non fit nisi contemptu
<lb ed="#L" n="51"/>sacramenti et sacramentalium, cum neutrum iteretur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1334-d1e204">
                  <lb ed="#L" n="52"/>A secundo autem recedere, absque contemptu; 
quoti<lb break="no" ed="#L" n="53"/>diana experientia, qua multi eorum nunquam. exercent
<lb ed="#L" n="54"/>actus suos, absque remorsu. et reprehensione conscientiae,
<lb ed="#L" n="55"/>testatur non esse damnabile. :
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1334-d1e215">
                  <lb ed="#L" n="56"/>A tertio autem retrocedere quod non sit mortale, ex
<lb ed="#L" n="57"/>eo probatur quia hoc est ex iure positivo, et nec 
praece<lb break="no" ed="#L" n="58"/>pto nec voto firmatum, nec punitum. Manifestantur haec
<lb ed="#L" n="59"/>ex eo quod licite huiusmodi clerici. contrahunt 
matrimo<lb break="no" ed="#L" n="60"/>nia: et adeo licite ut gaudeant. etiam privilegio clericali,
<lb ed="#L" n="61"/>ut patet Extra, de Clericis Coniugatis, in cap. 1, in Sexto,
<lb ed="#L" n="62"/>"si tamen deferunt habitum et tonsuram. Ex hoc autem
<lb ed="#L" n="63"/>quod licite ducere possunt uxores, sequitur quod licite 
po<lb break="no" ed="#L" n="64"/>nunt se in statu in quo minus plene possunt Deo 
mini<lb break="no" ed="#L" n="65"/>strare, ut patet in JDecretalibus , eodem tit., in cap. 
DDi<lb break="no" ed="#L" n="66"/>versis; et in quo oportet eos saecularibus negotiis 
immi<lb break="no" ed="#L" n="67"/>sceri,ut patet ibidem in cap. Joannes. Ex hoc vero 
sequi<lb break="no" ed="#L" n="68"/>tur ulterius, ut textus nunc dictus deducit, quod Zonsura
<lb ed="#L" n="69"/>ipsius talia exercentis in ministerii clericalis vituperium
<lb ed="#L" n="70"/>redundaret. Et sic non solum qui in aetate minori 
ton<lb break="no" ed="#L" n="71"/>suram susceperunt, ut in cap. Ut consultationi; sed 
abso<lb break="no" ed="#L" n="72"/>lute clerici in minoribus qui nolunt esse clerici, ex 
man<lb break="no" ed="#L" n="73"/>dato iuris non coguntur ad habitum et tonsuram. Et sic
<lb ed="#L" n="74"/>de primo ad ultimum infertur: Ergo retrocedere ab habitu
<lb ed="#L" n="75"/>et tonsura huiusmodi non est praeceptum aut punitum a
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>iure. - Et licet nec veniale peccatum videatur, ex quo 
li<lb break="no" ed="#L" n="77"/>cite ingreditur statum coniugalem, in quo oportet 
homi<lb break="no" ed="#L" n="78"/>nem communiter saecularibus negotiis immisceri, et 
con<lb break="no" ed="#L" n="79"/>sequenter relinquere habitum et tonsuram, ut Decretalis
<lb ed="#L" n="80"/>dicit; veritas tamen videtur quod secundum indulgentiam,
<lb ed="#L" n="81"/>qua venialia permittuntur, huiusmodi habitus et tonsurae
<lb ed="#L" n="82"/>dimissio fiat, sicut et implicatio in negotiis saecularibus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1334-d1e278">
                  <lb ed="#L" n="83"/>IV. Ad primum ergo in oppositum, negatur quod :
<lb ed="#L" n="84"/>huiusmodi retrocessio sit apostasia. Ad apostasiam enim
<lb ed="#L" n="85"/>requiritur. non qualiscumque, sed criminosa retrocessio ;
<lb ed="#L" n="86"/>qualis non est ista quae est sine peccato mortali. Unde
<lb ed="#L" n="87"/>Auctor in littera, licet, enumerando modos coniunctionis
<lb ed="#L" n="88"/>ad. Deum, dixerit per religionem. et clericaturam vel. 
sa<lb break="no" ed="#L" n="89"/>crum ordinem ; in eligendo. tamen species apostasiae, 
nul<lb break="no" ed="#L" n="90"/>lam fecit mentionem de clericatura, sed solum de religione
<lb ed="#L" n="91"/>et ordine; insinuans per hoc quod apostata hoc modo non
<lb ed="#L" n="92"/>est nisi, qui a sacro ordine vel professione religionis 
retro<lb break="no" ed="#L" n="93"/>cedit. — Et confirmatur auctoritate iuris, Extra, de Apostat.,
<lb ed="#L" n="94"/>in capitulis Zuae et A nobis, ubi patet quod apostasiam ob
<lb ed="#L" n="95"/>abiectum. habitum. crimen, infamia et punitio coactiva 
con<lb break="no" ed="#L" n="96"/>comitantur, quae procul sunt a retrocessione de qua. est
<lb ed="#L" n="97"/>sermo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1334-d1e313">
                  <lb ed="#L" n="98"/>Ad secundum dicitur quod, licet retrocedens a statu 
cle<lb break="no" ed="#L" n="99"/>ricali non prosequatur sortem Domini quam inchoavit, et
<lb ed="#L" n="100"/>propterea peccet venialiter, ut dictum .est; non tamen ex
<lb ed="#L" n="101"/>hoc sequitur, quod peccet mortaliter: quia nec. praecepto
<lb ed="#L" n="102"/>nec voto ad prosecutionem adstringitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1334-d1e326">
                  <lb ed="#L" n="103"/>Ad tertium dicitur quod nulla est auctoritas authentica
<lb ed="#L" n="104"/>in contrarium, quantum víderim. Immo Ricardus, qui 
alle<lb break="no" ed="#L" n="105"/>sch in Quarto, dist. xxiv, non invenitur hoc dicere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1334-d1e335">
                  <lb ed="#L" n="106"/>V. In eodem primo. articulo: adverte. quod, cum 
apo<lb break="no" ed="#L" n="107"/>stasia a religione sit retrocessio a religione; et aliud sit
<lb ed="#L" n="108"/>retrocedere a religione, et aliud retrocedere ab hac 
reli<lb break="no" ed="#L" n="109"/>gione: consequens est quod si quis a sua religione 
retroce<lb break="no" ed="#L" n="110"/>dat in aliam laxiorem intrans, non sit apostata a religione;
<lb ed="#L" n="111"/>ac per hoc non incurrit poenas contra apostatas. statutas.
<lb ed="#L" n="112"/>Quamvis si.ab ordine mendicantium. ad aliquam 
monacha<lb break="no" ed="#L" n="113"/>lem religionem, praeterquam Carthusiensem, transeat absque
<lb ed="#L" n="114"/>debita licentia, sit excommunicatus, non propter 
aposta<lb break="no" ed="#L" n="115"/>siam, sed propter transitum talem, iuxta statutum 
Mar<lb break="no" ed="#L" n="116"/>tini IV.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1334-d1e362">
                  <lb ed="#L" n="117"/>VI. In eodem primo articulo dubium occurrit de 
apo<lb break="no" ed="#L" n="118"/>stasia a religione, an religiosus recedens inconsulto praelato
<lb ed="#L" n="119"/>suo, et non subiiciens se alterius obedientiae, sit apostata
<lb ed="#L" n="120"/>proprie. Et videtur quod sic, auctoritate Innocentii in
<lb ed="#L" n="121"/>cap. fin. de Renun., et in cap. Intelleximus, de Aetat. et
<lb ed="#L" n="122"/>Qual. Ordin. Verum si diligenter considerata fuerit ratio
<lb ed="#L" n="123"/>apostasiae, distinguere oportet. Quia religiosum cum 
ha<lb break="no" ed="#L" n="124"/>bitu sine licentia et alterius obedientia manere dupliciter
<lb ed="#L" n="125"/>contingit. Primo, eo animo et intentione ut religiosus 
am<lb break="no" ed="#L" n="126"/>plius non sit. Et talis est verus apostata, Nec excusatur ab
<lb ed="#L" n="127"/>apostasia et censuris annexis ex hoc quod defert habitum :
<lb ed="#L" n="128"/>sed tenetur ad omnia ad quae tenentur apostatae sine 
ha<lb break="no" ed="#L" n="129"/>bitu. - Secundo, contingit quod non recedat, nec vagetur
<lb ed="#L" n="130"/>extra, animo retrocedendi a religione, sed propter 
praela<lb break="no" ed="#L" n="131"/>torum forte rigorem, aut propter libidinem vagandi, aut
<lb ed="#L" n="132"/>aliquid huiusmodi. Et talis non est apostata, sed fugitivus
<lb ed="#L" n="133"/>et vagus. Et quod hoc sit verum, patet ex hoc quod 
apo<lb break="no" ed="#L" n="134"/>stasia consistit in retrocessione a religione; ac per hoc, qui
<lb ed="#L" n="135"/>retrocessioni a religione nunquam consensit, nunquam apo-
<pb ed="#L" n="105"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>stasiam incurrit: quamvis incurrat peccatum inobedientiae
<lb ed="#L" n="2"/>et rebellionis contra praeceptum praelati exeundo. Sicut
<lb ed="#L" n="3"/>etiam stans in claustro et nolens pertinaciter obedire 
prae<lb break="no" ed="#L" n="4"/>lato aliquid iuste praecipienti, rebellis est, non apostata.
<lb ed="#L" n="5"/>Propter quod, dictum Innocentii in primo casu verificatur:
<lb ed="#L" n="6"/>et in illo sensu tantum puto ipsum intendere, qui 
delatio<lb break="no" ed="#L" n="7"/>nem habitus non excusare apostasiam docere volebat.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1334-d1e425">
                  <lb ed="#L" n="8"/>VII. In responsione ad secundum confirmationem habes
<lb ed="#L" n="9"/>quod actus exterior sola. denominatione ab actu interiori
<lb ed="#L" n="10"/>dicitur talis, puta fidelis et infidelis, sicut signum sanitatis
<lb ed="#L" n="11"/>sanum. Et scito quod exercens signa infidelitatis ex timore
<lb ed="#L" n="12"/>(ut de Marcellino Papa habetur quod posuit tura idolis) 
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="13"/>peccat mortaliter, etiam. si sit timor cadens in 
constantissi<lb break="no" ed="#L" n="14"/>mum virum: nullus enim timor excusat ab his quae sunt
<lb ed="#L" n="15"/>secundum se mala, quale est sacrificium idolorum. Et licet
<lb ed="#L" n="16"/>talis non peccet peccato infidelitatis interiori, peccat tamen
<lb ed="#L" n="17"/>peccato infidelitatis exteriori, non opposito fidei, sed 
op<lb break="no" ed="#L" n="18"/>posito fidei confessioni. Et propterea, licet talis non sit
<lb ed="#L" n="19"/>haereticus nec idololatra secundum mentem, est tamen 
ido<lb break="no" ed="#L" n="20"/>lolatra actu exteriori, et subiectus iuribus Dei et hominum
<lb ed="#L" n="21"/>contra idololatras: quia homo iudicat ea. quae extra sunt,
<lb ed="#L" n="22"/>et Deus voluntatem. consentientem in exterius sacrificium
<lb ed="#L" n="23"/>contra se. Mitius tamen exercenda sunt, propter timorem,
<lb ed="#L" n="24"/>iura contra ipsum.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1334-Dd1e468"><!-- caj-p2p2-q12a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1334-Hd1e471">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1334-d1e473">
                  <cb ed="#L" n="g"/>
                  <lb ed="#L" n="96"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1334-d1e480">
                  <lb ed="#L" n="97"/>In articulo secundo eiusdem quaestionis duodecimae 
du<lb break="no" ed="#L" n="98"/>ium occurrit, an propter excommunicationem ex 
qua<lb break="no" ed="#L" n="99"/>cumque causa iusta, an solum propter excommunicationem
<lb ed="#L" n="100"/>ex causa apostasiae a fide, dominium amittatur. Et est ratio
<lb ed="#L" n="101"/>dubii quia in Decretis, XV, qu. vi, can. Nos sanctorum,
<lb ed="#L" n="102"/>quod Auctor in littera affert, et in can. Zuratos, absolute
<lb ed="#L" n="103"/>dicitur quod excommunicatio absolvit a iuramento fidelita-
<cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="104"/>tis, donec excommunicatus dominus ad satisfactionem 
ve<lb break="no" ed="#L" n="105"/>niat. Et in tantum hoc acceptatur ut canonistae dubitent
<lb ed="#L" n="106"/>an etiam absolvat a debito solvendi mutuum acceptum. —
<lb ed="#L" n="107"/>Ex altera parte occurrit quod Auctor speciale aliquid de
<lb ed="#L" n="108"/>apostasia videtur velle dicere. In cuius signum, in 
respon<lb break="no" ed="#L" n="109"/>sione ad tertium dicit quod non est eadem ratio de 
apo<lb break="no" ed="#L" n="110"/>stasia et aliis criminibus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1334-d1e515">
                  <pb ed="#L" n="106"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Ad hoc dicitur quod in hac re sunt duo: scilicet crimen,
<lb ed="#L" n="2"/>et sententia Ecclesiae. Et quoniam de crimine directe 
spe<lb break="no" ed="#L" n="3"/>ctat ad theologum, de sententia autem extensive et 
secun<lb break="no" ed="#L" n="4"/>dario; idcirco littera de demerito criminis intelligenda est
<lb ed="#L" n="5"/>quod speciale aliquid quaerit et dicit. Potest enim Ecclesia
<lb ed="#L" n="6"/>non solum propter hoc, sed propter alia crimina, ut etiam
<lb ed="#L" n="7"/>in littera dicitur, eandem poenam imponere. Quia igitur
<lb ed="#L" n="8"/>crimen apostasiae a fide demeritum hoc sibi vindicat, quia
<lb ed="#L" n="9"/>totaliter separat a Deo, et omnis aequitas postulat ut 
vio<lb break="no" ed="#L" n="10"/>lanti fidem Deo abstrahatur fides aliorum ; ideo hoc 
spe<lb break="no" ed="#L" n="11"/>cialiter de apostasia decisum est. Non tamen dictum est
<lb ed="#L" n="12"/>quod pro sola apostasia poena haec incurratur: nec locus
<lb ed="#L" n="13"/>ab auctoritate negative validus est. — Quia vero Ecclesia in
<lb ed="#L" n="14"/>allegatis iuribus voluit quod excommunicati absolute, ac
<lb ed="#L" n="15"/>per hoc ex quacumque causa, incurrant eandem poenam;
<lb ed="#L" n="16"/>ideo ex parte sententiae Ecclesiae nihil est speciale in 
apo<lb break="no" ed="#L" n="17"/>stasia quod non est in excommunicatione propter alia 
cri<lb break="no" ed="#L" n="18"/>mina.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1334-d1e561">
                  <lb ed="#L" n="19"/>II. In eodem articulo, circa illa verba, .Et ideo quam
<lb ed="#L" n="20"/>cito aliquis per sententiam denuntiatur excommunicatus
<lb ed="#L" n="21"/>propter apostasiam a fide, ipso facto eius subditi sunt 
ab<lb break="no" ed="#L" n="22"/>soluti a dominio et iuramento etc., dubium duplex occurrit.
<lb ed="#L" n="23"/>Primum est, an exigatur denuntiatio ad hoc quod subditi
<lb ed="#L" n="24"/>absoluti sint a dominio et iuramento. - Secundo, supposito
<lb ed="#L" n="25"/>quod sic, an. exigatur denuntiatio talis poenae, scilicet quod 
<lb ed="#L" n="26"/>est privatus dominio et iure fidelitatis: vel sufficiat 
denun<lb break="no" ed="#L" n="27"/>tiatio censurae, scilicet quod est excommunicatus, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1334-d1e584">
                  <lb ed="#L" n="28"/>Et est ratio dubii utriusque ex littera, quia exprimitur
<lb ed="#L" n="29"/>denuntiatio, et hoc quoad primum; et denuntiatio solius
<lb ed="#L" n="30"/>censurae, et hoc quoad secundum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1334-d1e593">
                  <lb ed="#L" n="31"/>In oppositum autem est quia aut ad obligationem. 
poe<lb break="no" ed="#L" n="32"/>narum a iure per latam sententiam definitarum exigituc
<lb ed="#L" n="33"/>declaratio, aut non. Si non exigitur, ergo non est 
expe<lb break="no" ed="#L" n="34"/>ctanda. denuntiatio; sed quilibet cui constat principem 
fe<lb break="no" ed="#L" n="35"/>cisse aliquid propter quod perseverat in excommunicatione,
<lb ed="#L" n="36"/>est absolutus, etc. Si vero. exigitur, ergo non sufficit 
decla<lb break="no" ed="#L" n="37"/>ratio quod est excommunicatus, sed exigitur declaratio quod
<lb ed="#L" n="38"/>incurrerit poenas consequentes,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1334-d1e613">
                  <lb ed="#L" n="39"/>III. Ad hoc dubium, quamvis canonistarum sit, pro 
sim<lb break="no" ed="#L" n="40"/>plicium tamen instructione, et ne exurgat scrupulus 
solli<lb break="no" ed="#L" n="41"/>citans et vexans conscientias timoratas, dicitur quod, quia
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="42"/>regulariter in poenis quae non sunt ecclesiasticarum 
censu<lb break="no" ed="#L" n="43"/>rarum requiritur declaratio iudicis ad executionem 
poena<lb break="no" ed="#L" n="44"/>rum, ut in cap. Cum secundum , de Haeret., in Sexto, 
ha<lb break="no" ed="#L" n="45"/>betur; et sufficiat, ut ibidem dicitur, sententia iudicis super
<lb ed="#L" n="46"/>crimine ad executionem: ideo indubie tenendum est et
<lb ed="#L" n="47"/>quod exigitur declaratio seu denuntiatio iudicis, et quod
<lb ed="#L" n="48"/>sufficit declaratio criminis seu excommunicationis, cui 
con<lb break="no" ed="#L" n="49"/>iuncta est a iure talis poena; tunc enim in suo principali
<lb ed="#L" n="50"/>intelligitur declaratum accessorium.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1334-d1e644">
                  <lb ed="#L" n="51"/>Dixi autem regulariter, quia Panormitanus, in cap. Cum
<lb ed="#L" n="52"/>non ab homine, Extra, de ludic., excipit casum quando
<lb ed="#L" n="53"/>factum est notorium, ut nulla sit opus declaratione. Et a
<lb ed="#L" n="54"/>Felino, in cap. Rodulphus, de Rescrip., multa ad hoc 
fir<lb break="no" ed="#L" n="55"/>mandum afferuntur. - Periculosa tamen videtur mihi 
huius<lb break="no" ed="#L" n="56"/>modi exceptio. Quia quandiu notorium facti toleratur a
<lb ed="#L" n="57"/>iudice, tolerandum quoque insinuatur privatis. 
Perversus<lb break="no" ed="#L" n="58"/>que ordo statuitur, ut privati teneantur facere quod superior
<lb ed="#L" n="59"/>timet attentare: quod eveniret si, principe existente notorie
<lb ed="#L" n="60"/>haeretico, Ecclesia tacens vellet subditos illi non parere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1334-d1e668">
                  <lb ed="#L" n="61"/>Accedit ad hoc quod sententia declaratoria non semper
<lb ed="#L" n="62"/>exigitur propter facti aut iuris incertitudinem. Alioquin
<lb ed="#L" n="63"/>quando esset evidentia facti absque hoc quod esset 
noto<lb break="no" ed="#L" n="64"/>rium, non esset opus declaratione: quod est falsum. Sed
<lb ed="#L" n="65"/>exigitur propter auctoritativam manifestationem , ut quod
<lb ed="#L" n="66"/>auctoritas publica inchoavit lege, auctoritas publica perficiat
<lb ed="#L" n="67"/>iudice. Quo fit ut alterum de duobus dicendum sit, post
<lb ed="#L" n="68"/>factum damnatum a iure evidenter etiam constans: aut
<lb ed="#L" n="69"/>iudicis sententiam declarativam requiri; aut notorietatem
<lb ed="#L" n="70"/>aequiparare sententiae declaratoriae iudicis. Quod quantum
<lb ed="#L" n="71"/>ad claritatem notitiae est verum: sed quantum ad 
auctori<lb break="no" ed="#L" n="72"/>tatem claritatis, nescio esse, nec credo verum. Puto tamen
<lb ed="#L" n="73"/>distinguendum inter posse et debere; et quod quando. est
<lb ed="#L" n="74"/>ita notorium quod nulla possit tergiversatione excusari,
<lb ed="#L" n="75"/>possit executio fieri, non tamen teneantur ad exequendum,
<lb ed="#L" n="76"/>quandiu iudex tolerat; ut sic notorium facti sortiatur 
effe<lb break="no" ed="#L" n="77"/>ctum sententiae declaratoriae quantum ad manifestationem,
<lb ed="#L" n="78"/>et non quantum ad auctoritatem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1334-d1e710">
                  <lb ed="#L" n="79"/>Et in materia praesentis poenae diligenter adverte quod
<lb ed="#L" n="80"/>oportet perseverantiam censurae esse notoriam; quia textus
<lb ed="#L" n="81"/>dicit, usque ad Rete « hs quandiu excommunica- i
<lb ed="#L" n="82"/>tus est. 
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>