<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 51</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 51</title>
               <date when="2023-11-28">November 28, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE8">Rome, 1895, Vol. 8</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-11-28" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="378"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1535"><!-- TAcCajp2p2-q51 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1535-Hd1e101">Quaestio 51</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1535-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q51a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1535-Hd1e106">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1535-d1e108">
                  <pb ed="#L" n="379"/>
                  <!-- p. 379-->
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1535-d1e119">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>In articulo primo quaestionis quinquagesimaeprimae, ad 
<lb ed="#L" n="3"/>secundum, nota quod, si argumentum tendat contra 
ma<lb break="no" ed="#L" n="4"/>teriam consili, prima responsio: si contra perfectionem
<lb ed="#L" n="5"/>formalem, quod rectitudo inquisitiva est, secunda 
respon<lb break="no" ed="#L" n="6"/>sio amplectenda est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1535-d1e135">
                  <lb ed="#L" n="7"/>In responsione ad tertium eiusdem articuli primi. 
du<lb break="no" ed="#L" n="8"/>bium occurrit, quia. responsio non videtur satisfacere 
argu<lb break="no" ed="#L" n="9"/>mento. Nam argumentum tendebat ad hoc quod eubulia non
<lb ed="#L" n="10"/>esset virtus, eo quod esset in peccatoribus, Responsio autem
<lb ed="#L" n="11"/>ostendit quod non est in peccatoribus inquantum peccant.
<lb ed="#L" n="12"/>Ex hac enim responsione non habetur quod non sit in eis
<lb ed="#L" n="13"/>qui sunt peccatores, quod erat intentum argumenti. Ex eo
<lb ed="#L" n="14"/>namque quod illi qui sunt peccatores habent eubuliam, non
<lb ed="#L" n="15"/>in peccando, sed in aliis, sequitur quod eubulia non est
<lb ed="#L" n="16"/>virtus: nam in illis qui sunt peccatores nulla est virtus,
<lb ed="#L" n="17"/>cum omnes sint connexae, ut argumentum assumit. 
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1535-d1e161">
                  <lb ed="#L" n="18"/>Ad hoc dicitur quod responsio optime evacuat 
argu<lb break="no" ed="#L" n="19"/>mentum. Nam responsio, ostendendo quod peccator 
pec<lb break="no" ed="#L" n="20"/>cando contrariatur rectitudini consilii, satis per hoc ostendit  
<lb ed="#L" n="21"/>quod in illo qui est peccator non est eubulia. Oportet enim 
<lb ed="#L" n="22"/>eubuliam recte consiliai non solum in huius vel illius 
<lb ed="#L" n="23"/>virtutis materia, sed in omnium virtutum materiis: et si  
<lb ed="#L" n="24"/>in una deficit, ipsa deficit. Et propterea ex hoc quod in  
<lb ed="#L" n="25"/>peccatore deficit in illa materia in qua peccat, sequitur  
<lb ed="#L" n="26"/>quod absolute in illo non. sit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1535-d1e184">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="27"/>II. In eadem responsione dubium occurrit, quomodo
<lb ed="#L" n="28"/>omne peccatum est contra bonam consiliationem: cum 
plu<lb break="no" ed="#L" n="29"/>ries contingat peccare in nullo offendendo consilium, sed
<lb ed="#L" n="30"/>praeceptum; ut patet cum quis, in eodem perseverans 
con<lb break="no" ed="#L" n="31"/>silio et iudicio, contrarium praecipit ex passione, vel, illud
<lb ed="#L" n="32"/>ex negligentia non praecipiendo, peccat. Si dicatur, ut 
lit<lb break="no" ed="#L" n="33"/>tera innuere videtur, quod peccat contra consilium quia
<lb ed="#L" n="34"/>non est firmus in suo consilio: — contra, firmitas consilii
<lb ed="#L" n="35"/>cum distinguatur a firmitate praecepti, sicut et ipsum 
con<lb break="no" ed="#L" n="36"/>silium a praecepto (quoniam modus est cuiusque suus),
<lb ed="#L" n="37"/>negligens in praecipiendo et perseverans in consilio est
<lb ed="#L" n="38"/>firmus in consilio; et tamen peccat.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1535-d1e215">
                  <lb ed="#L" n="39"/>Ad hoc dicitur quod quia omne peccatum libero 
arbi<lb break="no" ed="#L" n="40"/>trio fit, cuius proprius actus est electio, qui appetitus est
<lb ed="#L" n="41"/>praeconsiliati; ideo omne peccatum contra consilium 
ali<lb break="no" ed="#L" n="42"/>quod formaliter vel virtualiter committitur, Nam et 
prae<lb break="no" ed="#L" n="43"/>cipiens ex passione ex apparenti secundum illam 
passio<lb break="no" ed="#L" n="44"/>nem statim aliter iudicat, tanquam aliud consilium 
se<lb break="no" ed="#L" n="45"/>quens: et negligens ad praeceptum post rectum consilium
<lb ed="#L" n="46"/>et iudicium nunquam peccaret nisi indirecte saltem 
eli<lb break="no" ed="#L" n="47"/>geret non praecipere, ac per hoc tanquam ex alio 
con<lb break="no" ed="#L" n="48"/>silio concludens se habet. Et sic non est firmus in ipso N
<lb ed="#L" n="49"/>suo consilio secundum veritatem, quoad illum actum in
<lb ed="#L" n="50"/>particulari.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1535-Dd1e245"><!-- caj-p2p2-q51a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1535-Hd1e248">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1535-d1e250">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="9"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1535-d1e257">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="10"/>In articulo secundo eiusdem quinquagesimaeprimae 
quae<lb break="no" ed="#L" n="11"/>stionis dubium occurrit, quomodo esse bene 
consiliati<lb break="no" ed="#L" n="12"/>vum, bene iudicativum, et bene praeceptivum, ab invicem 
<lb ed="#L" n="13"/>separantur: et tamen omnes virtutes sunt connexae. 
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1535-d1e270">
                  <lb ed="#L" n="14"/>Ad hoc breviter. dicitur quod Auctor non loquitur in 
<lb ed="#L" n="15"/>his verbis de virtutibus facientibus bene consiliari, iudicare 
<lb ed="#L" n="16"/>et praecipere: sed de naturalibus dispositionibus et 
exer<lb break="no" ed="#L" n="17"/>citationibus praeviis ad virtutes; et ex diversitate horum, 
<lb ed="#L" n="18"/>quam ex separabilitate probat, diversitatem virtutum 
con<lb break="no" ed="#L" n="19"/>cludit. Naturales autem dispositiones separari patet ex eo  
<lb ed="#L" n="20"/>quod inquisitionis ex imaginatione, iudicii ex sensu 
com<lb break="no" ed="#L" n="21"/>muni, praecepti autem ex naturali inclinatione ad aliquid,  
<lb ed="#L" n="22"/>puta castitatem, liberalitatem, bonitas consurgit: 
imagina<lb break="no" ed="#L" n="23"/>tio enim bona plurium est adinventiva viarum, sensus 
<lb ed="#L" n="24"/>autem communis iudicii circa singularia firmativus est, et  
<lb ed="#L" n="25"/>hoc ut ministrant rationi; inclinatio autem ad aliquid 
prom<lb break="no" ed="#L" n="26"/>ptos nos reddit ad executionem et praecipere facit, trahendo 
<lb ed="#L" n="27"/>voluntatem ad consona illi inclinationi. - Exercitationes 
<lb ed="#L" n="28"/>quoque videmus separatas, dum inventivos ad 
proponen<lb break="no" ed="#L" n="29"/>dum libenter audimus, iudicativos ad decernendum, 
prom<lb break="no" ed="#L" n="30"/>ptis ad aliquid utimur ad exequendum in illo genere: puta  
<lb ed="#L" n="31"/>liberalibus natis ad dispensandum communia, et natis 
ca<lb break="no" ed="#L" n="32"/>stis ad conversandum cum mulieribus. 
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1535-d1e314">
                  <lb ed="#L" n="33"/>II. In eodem articulo, in responsione ad primum, dubium 
<lb ed="#L" n="34"/>occurrit, quomodo verificatur quod prudentia bene 
consilia<lb break="no" ed="#L" n="35"/>tur imperative: cum eubulia sit prior, natura saltem, quam  
<lb ed="#L" n="36"/>prudentia. Prius est enim recte consiliari, et deinde 
iudi<lb break="no" ed="#L" n="37"/>care, et demum praecipere. Quomodo ergo prudentia 
prae<lb break="no" ed="#L" n="38"/>cipit iam facto? 
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1535-d1e331">
                  <lb ed="#L" n="39"/>Ad hoc dicitur quod cum prudentia se habeat ad 
eubu<lb break="no" ed="#L" n="40"/>liam et alias adiunctas virtutes quemadmodum militaris se  
<lb ed="#L" n="41"/>habet ad equestrem et gladiatoriam, ut patet ex ordine fi-  
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="42"/>nis istarum subservientium ad finem principantis; 
conse<lb break="no" ed="#L" n="43"/>quens est ut sicut militaris imperat subservientibus sibi
<lb ed="#L" n="44"/>artibus, ita prudentia praecipiat ministrantibus sibi 
virtuti<lb break="no" ed="#L" n="45"/>bus. Relucet autem hoc in exterioribus, in quibus 
praeci<lb break="no" ed="#L" n="46"/>piens subiecto distinguitur a consiliantibus: princeps 
nam<lb break="no" ed="#L" n="47"/>que, cuius est praecipere, imperat consiliariis. Et simile
<lb ed="#L" n="48"/>accidit intus in anima.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1535-d1e357">
                  <lb ed="#L" n="49"/>Ad obiectionem autem in oppositum dicitur quod quia
<lb ed="#L" n="50"/>finis principalis est ultimum in executione et primum in
<lb ed="#L" n="51"/>intentione, ideo virtus vel ars cuius est respicere illum 
fi<lb break="no" ed="#L" n="52"/>nem principalem ut proprium imperat ministrantibus tali
<lb ed="#L" n="53"/>ordine quod primo est intentio illius finis, secundo exe-.
<lb ed="#L" n="54"/>cutio ministrantium et earum fines, et demum est 
execu<lb break="no" ed="#L" n="55"/>tio principalis, ut patet in militari: prius enim est 
execu<lb break="no" ed="#L" n="56"/>tio equestris et gladiatoriae et frenefactivae quam  
exe<lb break="no" ed="#L" n="57"/>cutio militaris; imperat tamen militaris his omnibus ex
<lb ed="#L" n="58"/>priore intentione finis. Et simile patet in principe et 
con<lb break="no" ed="#L" n="59"/>siliariis, etc.: neque enim princeps primo praecipit agenda
<lb ed="#L" n="60"/>et deinde consilium adhibet; sed intendens praecipere 
adhi<lb break="no" ed="#L" n="61"/>bet consilium ad invenienda quae sunt praecipienda ad
<lb ed="#L" n="62"/>talem finem. Oportet enim consilia congruere praecepto:
<lb ed="#L" n="63"/>alioquin, quamvis alias optima, tunc vana et nulla 
repu<lb break="no" ed="#L" n="64"/>tantur; ut patet in dantibus consilia de illis mediis quae
<lb ed="#L" n="65"/>nostro non subsunt pro tunc imperio. Sic etiam contingit
<lb ed="#L" n="66"/>in anima intendente finem aliquem, puta castitatem, et
<lb ed="#L" n="67"/>volente praecipere sibi media congrua: consiliatur; et cum
<lb ed="#L" n="68"/>contulerit quod ieiunia, disciplinae, lectiones sacrae, 
ora<lb break="no" ed="#L" n="69"/>tiones mentales expediunt, in hoc bonum consilium est, si
<lb ed="#L" n="70"/>media quae suo subsunt imperio concludet; contingit enim
<lb ed="#L" n="71"/>infirmum esse corpore, sic ut peccaret ieiunando et 
huius<lb break="no" ed="#L" n="72"/>modi. Imperat ergo prudentia eubuliae ut architectonica
<lb ed="#L" n="73"/>ministrantibus.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1535-Dd1e415"><!-- caj-p2p2-q51a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1535-Hd1e418">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1535-d1e420">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="44"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1535-d1e427">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="45"/>In articulo tertio eiusdem quaestionis, in responsione ad
<lb ed="#L" n="46"/>primum, nota duplex iudicium concurrere ante actum
<lb ed="#L" n="47"/>praecepti : scilicet de fine particulari, et hoc fit in minori
<lb ed="#L" n="48"/>propositione; et de eo quod est ad finem, quod 
praeci<lb break="no" ed="#L" n="49"/>piendum est, et hoc fit in conclusione. Et licet utrumque
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="50"/>iudicium spectet ad synesim, primi tamen bonitas virtuti
<lb ed="#L" n="51"/>morali tribuitur, secundi autem synesi: quia illius est 
ma<lb break="no" ed="#L" n="52"/>gis finis, istius autem est magis id quod est ad finem. 
Mi<lb break="no" ed="#L" n="53"/>nistrat enim haec prudentiae, quae est eorum quae sunt
<lb ed="#L" n="54"/>ad finem: illa autem intentionem finis rectam facit.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1535-Dd1e457"><!-- caj-p2p2-q51a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1535-Hd1e460">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1535-d1e462">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="31"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1535-d1e469">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="32"/>IN articulo quarto dubium occurrit, quo pacto gnome est
<lb ed="#L" n="33"/>less. Et est ratio dubii quia, si est virtus, aut 
natu<lb break="no" ed="#L" n="34"/>ralis, aut acquisita. Sed naturalis non est: quia praeter
<lb ed="#L" n="35"/>synderesim, quae habitus principiorum est, nulla virtus 
po<lb break="no" ed="#L" n="36"/>nitur naturalis in intellectu practico; sicut nec in 
specu<lb break="no" ed="#L" n="37"/>lativo nisi habitus principiorum. - Nec acquisita. Quia
<lb ed="#L" n="38"/>acquiruntur virtutes intellectus experimentis, quae ex 
me<lb break="no" ed="#L" n="39"/>moriis consurgunt, ut patet in prologo Metaphys. Haec
<lb ed="#L" n="40"/>autem praeter communes regulas iudicanda sunt raro 
con<lb break="no" ed="#L" n="41"/>tingentia; ac per hoc ab uno et eodem homine parum aut
<lb ed="#L" n="42"/>nihil experimento probabilia. Et sic virtus haec nunquam
<lb ed="#L" n="43"/>habebitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1535-d1e500">
                  <lb ed="#L" n="44"/>II. Ad hoc dicitur quod virtutes sunt in duplici 
diffe<lb break="no" ed="#L" n="45"/>rentia, Nam. quaedam sunt quarum materiae in communi
<lb ed="#L" n="46"/>vita frequenter occurrunt, ut virtutes quae cardinales 
vo<lb break="no" ed="#L" n="47"/>cantur: ut patet discurrenti per earum materias, scilicet
<lb ed="#L" n="48"/>commutationes, distributiones, appetitus ac delectationes
<lb ed="#L" n="49"/>ciborum et venereorum, timoresque periculorum. Quaedam
<lb ed="#L" n="50"/>vero sunt quarum materiae non communiter aut 
frequen<lb break="no" ed="#L" n="51"/>ter accidunt, ut patet de magnificentia et magnanimitate:
<lb ed="#L" n="52"/>non enim magnae divitiae aut magni honores crebro. 
oc<lb break="no" ed="#L" n="53"/>currunt. Et quia exercitationes earum non sunt similes,
<lb ed="#L" n="54"/>ideo etiam. connexio ipsarum cum aliis non intelligitur
<lb ed="#L" n="55"/>simili modo sicut de primis, Nam cum virtutes omnes 
con<lb break="no" ed="#L" n="56"/>nexae sint, primas tantum connexio ponit in actu 
simpli<lb break="no" ed="#L" n="57"/>citer: secundas autem in actu secundum quid, idest in 
po<lb break="no" ed="#L" n="58"/>tentia propinqua actui simpliciter; pauper enim virtuosus
<lb ed="#L" n="59"/>non est magnificus simpliciter, sed in potentia propinqua,
<lb ed="#L" n="60"/>praeparatione scilicet animi. Ex his autem omnibus hoc
<lb ed="#L" n="61"/>habetur ad propositum, quod virtutes aliquae inesse nobis
<lb ed="#L" n="62"/>dicuntur quando sunt in potentia propinqua praeparati
<lb ed="#L" n="63"/>animi. Sic enim contingere videtur de gnome. Ipsa enim
<lb ed="#L" n="64"/>tunc haberi dicitur quando in suis principiis mens exercitata
<lb ed="#L" n="65"/>est, quamvis casus non occurrant.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1535-d1e550">
                  <lb ed="#L" n="66"/>III. Ad cuius evidentiam recolendum est quod quemad-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="67"/>modum prudentia fit ex eustochia per inventionem, et 
do<lb break="no" ed="#L" n="68"/>cilitate per disciplinam, et consummatur exercitatione; ita
<lb ed="#L" n="69"/>gnome fit et inventione, ex naturali perspicacitate plurimum
<lb ed="#L" n="70"/>ad tale iudicium conferente (cuius signum est quod viri,
<lb ed="#L" n="71"/>quantumcumque doctissimi, deficientes in naturali 
sagaci<lb break="no" ed="#L" n="72"/>tate, nesciunt ultra legum verba decernere); fit et 
disci<lb break="no" ed="#L" n="73"/>plina, ex lectione exceptionum et gestorum sapientum ac
<lb ed="#L" n="74"/>proborum, et eorum rationibus. Legentes enim quod, 
prae<lb break="no" ed="#L" n="75"/>ter communes regulas, depositum non est reddendum 
im<lb break="no" ed="#L" n="76"/>pugnatori patriae; et penetrantes rationem, quia scilicet
<lb ed="#L" n="77"/>omne depositum redditur sub ratione boni utilis, in tali
<lb ed="#L" n="78"/>autem casu daretur malum nocivum bono communi, quod
<lb ed="#L" n="79"/>praestat particulari; perspicimus quod nec direptori et. 
ef<lb break="no" ed="#L" n="80"/>fusori bonorum ecclesiae, quamvis officium rectoris habeat,
<lb ed="#L" n="81"/>restituenda sunt ecclesiae bona. Attendentes quoque quod,
<lb ed="#L" n="82"/>praeter communes regulas modestiae, David, ut habetur
<lb ed="#L" n="83"/>I Reg. xxi-, actus furentis vel epileptici assumpsit ut
<lb ed="#L" n="84"/>vitam salvaret; docemur quod stultitiam simulare loco 
pru<lb break="no" ed="#L" n="85"/>dentia. summa est, Et sic, dato quod materia gnomes raro
<lb ed="#L" n="86"/>occurrat, ac per hoc non habeatur frequenter gnome 
con<lb break="no" ed="#L" n="87"/>summate; haberi tamen potest, sicut aliae virtutes similes,
<lb ed="#L" n="88"/>in principiis suis et proxima dispositione.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1535-d1e606">
                  <lb ed="#L" n="89"/>Quamvis exercitium gnomes non ita rarum. sit. 
Quo<lb break="no" ed="#L" n="90"/>niam et in materia iustitiae etiam privatis personis 
plu<lb break="no" ed="#L" n="91"/>ries accidit in recompensatione bonorum quae non 
pos<lb break="no" ed="#L" n="92"/>sunt aliter recuperare, facientes sibi ipsis iustitiam; ut 
fe<lb break="no" ed="#L" n="93"/>cerunt filii Israel, petentes mutuum ab Aegyptiis 
oppres<lb break="no" ed="#L" n="94"/>Soribus suis (quamvis hoc divina etiam fecerint 
auctori<lb break="no" ed="#L" n="95"/>tate). Et in materia temperantiae, praeter communes 
re<lb break="no" ed="#L" n="96"/>gulas corpus incolume subiicientes menti, pluries occurrit,
<lb ed="#L" n="97"/>propter occurrentem finem, etiam cum corporis dispendio
<lb ed="#L" n="98"/>abstinere: ut in actibus lectionis, sermonis, velocis 
equi<lb break="no" ed="#L" n="99"/>tationis necessariae, servitii infirmorum, et huiusmodi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1535-d1e632">
                  <lb ed="#L" n="100"/>Et per haec patet responsio ad obiecta: quia scilicet
<lb ed="#L" n="101"/>est virtus acquisita; et quomodo acquiritur.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>