<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 40</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 40</title>
               <date when="2023-08-02">August 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE6">Rome, 1891, Vol. 6</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="265"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e879"><!-- TAcCajp2p1-q40 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e879-Hd1e99">Quaestio 40</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e879-Dd1e101"><!-- caj-p2p1-q40-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e879-Hd1e104">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e879-d1e106">
                  <pb ed="#L" n="266"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Commentaria Cardinalis Caietani "
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e879-d1e115">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>In articulo primo quaestionis quadragesimae, in responsione
<lb ed="#L" n="3"/>ad tertium, adverte quod differentia secundum possibile
<lb ed="#L" n="4"/>vel impossibile dicitur nom omnino per accidens se habere
<lb ed="#L" n="5"/>ad appetitum; et quod secundum hanc differt spes a 
de<lb break="no" ed="#L" n="6"/>speratione. Dedit siquidem Auctor parum perseitatis huic
<lb ed="#L" n="7"/>differentiae respectu appetitus: quoniam est de secundariis
<lb ed="#L" n="8"/>differentiis, nullam constituentibus passionem. Spes enim
<lb ed="#L" n="9"/>differt a desperatione primo, per simplicem accessum et
<lb ed="#L" n="10"/>recessum a bono arduo: per possibilitatem autem et 
im<lb break="no" ed="#L" n="11"/>possibilitatem, secundario. Unde etsi desperatio passio
<lb ed="#L" n="12"/>sensitiva non causetur nisi a bono arduo aestimato 
impos<lb break="no" ed="#L" n="13"/>sibili, desperatio tamen in voluntate causatur quandoque
<lb ed="#L" n="14"/>ex bono arduo futuro, aestimato quod non erit, quamvis
<cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="15"/>credatur possibile: ut prae se ferunt credentes Deum 
omni<lb break="no" ed="#L" n="16"/>potentem ad superandum omnia peccata mundi; et quia
<lb ed="#L" n="17"/>aestimantes sunt sibi nunquam dandam veniam, desperant
<lb ed="#L" n="18"/>de vita aeterna. — Aliquid tamen perseitatis habere in littera
<lb ed="#L" n="19"/>manifestatur ex hoc, quod terminus motus causati ab 
ap<lb break="no" ed="#L" n="20"/>petitu est obiectum appetitus: ad idem enim 
consequen<lb break="no" ed="#L" n="21"/>dum movet quod appetit. Et ex differentia inter 
deside<lb break="no" ed="#L" n="22"/>rium et spem, potest facile patere. Multi enim desiderant
<lb ed="#L" n="23"/>principatum, qui tamen non sperant illum, Et multa 
diffi<lb break="no" ed="#L" n="24"/>cilia bona concupiscuntur, quae non sperantur, propterea
<lb ed="#L" n="25"/>quia non aestimantur ab appetentibus ut possibilia eis
<lb ed="#L" n="26"/>evenire: unde et fatentur se concupiscere vel: desiderare,
<lb ed="#L" n="27"/>et non sperare.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e879-Dd1e179"><!-- caj-p2p1-q40-a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e879-Hd1e182">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e879-d1e184">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="63"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e879-d1e191">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="64"/>IN articulo tertio, omisso secundo, dubium occurrit de eo
<lb ed="#L" n="65"/>dicitur, quod bruta non cognoscunt futura. 
Vide<lb break="no" ed="#L" n="66"/>tur enim hoc et contra sensum, et contra rationem. Contra
<lb ed="#L" n="67"/>sensum quidem, quia moventur ad futura, et appetunt illa;
<lb ed="#L" n="68"/>timent futura, et cavent ab illis. - Contra rationem vero,
<lb ed="#L" n="69"/>quia ad perfectionem animalis perfecti exigitur quod 
co<lb break="no" ed="#L" n="70"/>gnoscat quidquid sibi conveniens aut. disconveniens est,
<lb ed="#L" n="71"/>infra latitudinem cognoscibilium per animam sensitivam :
<lb ed="#L" n="72"/>alioquin natura defecisset. Sed pars sensitiva extendit se
<lb ed="#L" n="73"/>ad temporis perceptionem, ut patet in memoria: et 
distan<lb break="no" ed="#L" n="74"/>tia quae secundum tempus, sunt convenientia et nociva
<lb ed="#L" n="75"/>animalibus, ut patet in his quae timentur et sperantur.
<lb ed="#L" n="76"/>Ergo animal perfectum debet percipere futura, quae sunt
<lb ed="#L" n="77"/>absentia secundum tempus, sicut cognoscit distantia 
secun<lb break="no" ed="#L" n="78"/>dum locum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e879-d1e228">
                  <lb ed="#L" n="79"/>II. Ad evidentiam huius ambiguitatis, sciendum est quod
<lb ed="#L" n="80"/>ex exterioribus motibus manifeste apparet in animalibus 
ir<lb break="no" ed="#L" n="81"/>rationabilibus esse appetitivos motus respectu futuri et boni,
<lb ed="#L" n="82"/>ut patet de spe et desperatione; et mali, ut patet de timore.
<lb ed="#L" n="83"/>Haec autem apparentia ducit necessario intellectum ad 
al<lb break="no" ed="#L" n="84"/>teram duarum causarum! naturam scilicet, vel 
apprehensio<lb break="no" ed="#L" n="85"/>nem futuri. Oportet enim vel ex instinctu ad haec moveri;
<lb ed="#L" n="86"/>vel ex ipso obiecto cognito.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e879-d1e248">
                  <lb ed="#L" n="87"/>Et si quidem ponitur quod animalia timent et sperant
<lb ed="#L" n="88"/>non ex cognito futuro, sed ex naturae instinctu; minus no-
<cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="89"/>bilia ponuntur animalia. Manifestum est enim quod 
nobi<lb break="no" ed="#L" n="90"/>lius est appetere per apprehensiónem, quam per naturam:
<lb ed="#L" n="91"/>et quod proprium motivum animalis est appetibile 
cogni<lb break="no" ed="#L" n="92"/>tum, ut patet in III de Anima. Unde appetere non ex 
obie<lb break="no" ed="#L" n="93"/>cto cognito, ex defectu cognitionis provenit, et ad 
ignobi<lb break="no" ed="#L" n="94"/>litatem. appetentis spectat. — Si vero creditur quod animalia
<lb ed="#L" n="95"/>timent et sperant ex obiecto futuro cognito, tunc animalia
<lb ed="#L" n="96"/>ponuntur nobiliter appetere, utpote ex propria causa 
appe<lb break="no" ed="#L" n="97"/>titus animalis. Et servatur uniformitas passionum eorum:
<lb ed="#L" n="98"/>quoniam sicut amant et odiunt, delectantur et tristantur
<lb ed="#L" n="99"/>animaliter, ex propriis obiectis illarum passionum cognitis
<lb ed="#L" n="100"/>mota, ita timent, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e879-d1e284">
                  <lb ed="#L" n="101"/>III. Et licet de nobilitate non sit dubium, de veritate
<lb ed="#L" n="102"/>tamen quaestio est. Cum enim ex possibilibus faciat 
na<lb break="no" ed="#L" n="103"/>tura melius, nec ullam perfectionem possibilem inveniri in
<lb ed="#L" n="104"/>aliquo genere deneget; et appetere futura cognita, si 
pone<lb break="no" ed="#L" n="105"/>retur, esset non parvae perfectionis in natura sensitiva: ad
<lb ed="#L" n="106"/>hoc tota quaestio devenit, an sit possibile cognoscere 
fu<lb break="no" ed="#L" n="107"/>tura notitia pure sensitiva, Si enim possibile est, negandum
<lb ed="#L" n="108"/>nullo pacto est inveniri in animalibus. Si autem 
impossi<lb break="no" ed="#L" n="109"/>bile, non defecit natura, sed supplevit instinctu quod 
im<lb break="no" ed="#L" n="110"/>possibile erat fieri ab obiecto, ut animalia salvarentur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e879-d1e308">
                  <lb ed="#L" n="111"/>Ad perspiciendum autem hoc, oportet cavere ne 
falla<lb break="no" ed="#L" n="112"/>mur, intuendo cognitionem sensitivam in nobis. Quoniam
<lb ed="#L" n="113"/>in nobis, ex coniunctione ad partem intellectivam, plus ali-
<pb ed="#L" n="268"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>quid sortita est quam sua puritas se extendit: ut patet de
<lb ed="#L" n="2"/>reminiscentia, quae est actus partis sensitivae, ut dicitur in
<lb ed="#L" n="3"/>libro de Memoria et Reminiscentia, et tamen soli homini
<lb ed="#L" n="4"/>convenit, propter causam iam dictam. — Ex actibus quoque
<lb ed="#L" n="5"/>ipsorum animalium falli possumus facile. Quia, cum ex
<lb ed="#L" n="6"/>duabus supradictis possint procedere causis, si una illarum
<lb ed="#L" n="7"/>determinate inferatur, erit sophisma Consequentis. Nec est
<lb ed="#L" n="8"/>voluntarium aut temerarium affirmare appetitum animalem
<lb ed="#L" n="9"/>futuri, et dubitare de causa eius, an sit cognitio futuri in
<lb ed="#L" n="10"/>appetente existens, an in datore naturae. Quoniam 
mani<lb break="no" ed="#L" n="11"/>feste videmus in animalibus quosdam actus ex syllogismo
<lb ed="#L" n="12"/>procedentes, ut patet ex supradictis: et tamen causam 
eo<lb break="no" ed="#L" n="13"/>rum non dicimus discursum in eis, sed instinctum naturae
<lb ed="#L" n="14"/>ab arte divina impressum, ordinate moventem; sicut in 
ho<lb break="no" ed="#L" n="15"/>rologiis artis ordo relucet, et ordinate sonat.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e879-d1e354">
                  <lb ed="#L" n="16"/>IV. Sublata ergo via ex experientia in nobis, et ex 
acti<lb break="no" ed="#L" n="17"/>bus posterioribus in animalibus, ex ipsa natura cognitionis
<lb ed="#L" n="18"/>sensitivae et futuri, investigandum hoc restat. Futurum,
<lb ed="#L" n="19"/>cum sit temporis differentia, constat quód perceptibile est
<lb ed="#L" n="20"/>sensitiva cognitione, quatenus tempus est: quoniam 
me<lb break="no" ed="#L" n="21"/>moria tempus praeteritum cognoscit determinate, ut heri,
<lb ed="#L" n="22"/>et indeterminate, ut olim; memoramur enim et quod heri
<lb ed="#L" n="23"/>vidimus, et quod olim, non certo nobis die, audivimus hoc.
<lb ed="#L" n="24"/>Unde si futurum perceptioni sensus repugnat, ex ratione
<lb ed="#L" n="25"/>propria, qua futurum est, oportet quod hoc habeat: et non
<lb ed="#L" n="26"/>secundum id in quo convenit cum praeterito. Et ex hoc
<lb ed="#L" n="27"/>apparet quod futurum, ex hoc quod non est in seipso,
<lb ed="#L" n="28"/>non repugnat perceptioni sensitivae: in hoc enim 
conve<lb break="no" ed="#L" n="29"/>nit cum praeterito, neutrum enim estin seipso; et tamen
<lb ed="#L" n="30"/>illud percipitur memorando. Proprium autem futuro, ut
<lb ed="#L" n="31"/>distinguitur contra praeteritum et praesens, est non esse
<lb ed="#L" n="32"/>nec fuisse, ac per hoc non immutare nec immutasse 
sen<lb break="no" ed="#L" n="33"/>sum, Et quoniam non aliter percipitur tempus a parte 
sen<lb break="no" ed="#L" n="34"/>sitiva nisi per immutationem, ideo futurum repugnat 
per<lb break="no" ed="#L" n="35"/>ceptioni sensitivae. Cum enim tempus sit numerus motus
<lb ed="#L" n="36"/>secundum prius et posterius, non aliter percipitur sensu
<lb ed="#L" n="37"/>tempus, nisi percipiendo quandam distantiam successivam
<lb ed="#L" n="38"/>ab illa mutatione usque ad illam: et sic, depictis in parte
<lb ed="#L" n="39"/>sensitiva hac et illa mutatione, percipitur tempus. Propter
<lb ed="#L" n="40"/>quod, illius tantum temporis praeteriti meminimus, cuius
<lb ed="#L" n="41"/>immutatio aliqua depicta retinetur. Unde cum futuri 
im<lb break="no" ed="#L" n="42"/>mutationes non. sint in anima pictae, quandiu futurum est,
<lb ed="#L" n="43"/>imperceptibile erit in sensitiva parte futurum, ut sic. Et
<lb ed="#L" n="44"/>propterea in littera dicitur quod bruta non percipiunt 
fu<lb break="no" ed="#L" n="45"/>tura. Sed spes, et similiter timor, et universaliter quaelibet
<lb ed="#L" n="46"/>passio irascibilis, in eis est motus animalis appetitus 
secun<lb break="no" ed="#L" n="47"/>dum substantiam, quia est actus secundus elicitus ex 
co<lb break="no" ed="#L" n="48"/>gnitione, seu obiecto cognito, ab appetente causatus: sed
<lb ed="#L" n="49"/>est naturalis secundum quid, pro quanto natura supplet,
<lb ed="#L" n="50"/>non obiectum cognitum (quia, ut in littera dicitur, ex 
prae<lb break="no" ed="#L" n="51"/>senti cognito sperant), sed proprietatem eius: quia sperant
<lb ed="#L" n="52"/>futurum, et non ex futuro ab eis cognito moventur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e879-d1e437">
                  <lb ed="#L" n="53"/>V. Scito tamen cum his quod, sicut magna est 
differen<lb break="no" ed="#L" n="54"/>tia in dicendo, A est futurum, et dicendo, A erit, quoniam
<lb ed="#L" n="55"/>cum veritate primae stat falsitas secundae, ut dicitur in
<lb ed="#L" n="56"/>de Somno et Vigilia; ita in essendo, quoniam ab eo quod
<lb ed="#L" n="57"/>res est vel non est, oratio dicitur vera vel falsa; et 
simi<lb break="no" ed="#L" n="58"/>liter in repraesentando, immutando et cognoscendo. 
Pri<lb break="no" ed="#L" n="59"/>mum enim ad id quod in praesenti de futuro praevenit,
<lb ed="#L" n="60"/>idest causas futuri, spectat: secundum ad ipsum quod 
fu<lb break="no" ed="#L" n="61"/>turum est. Cum enim dicimus pluviam futuram, causas
<lb ed="#L" n="62"/>pluviae significamus adesse, praeparatas ad eam: cum 
au<lb break="no" ed="#L" n="63"/>tem dicimus, pluvia erit, ipsam pluviam ponendam in esse
<lb ed="#L" n="64"/>dicimus. Ubi manifeste liquet quod, si causae illae impe-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="65"/>diuntur, secundum dictum non fuit verum, sed primum
<lb ed="#L" n="66"/>tantum. Et consequenter aliud et aliud esse significabatur,
<lb ed="#L" n="67"/>ut dictum est. Quia igitur aliud est nosse quod A est 
fu<lb break="no" ed="#L" n="68"/>turum, et aliud quod A erit; et differunt penes differentiam
<lb ed="#L" n="69"/>praesentis et futuri, quia dum cognoscitur quod A est 
fu<lb break="no" ed="#L" n="70"/>turum, cognoscitur praesens praeparatio futuri, dum 
cogno<lb break="no" ed="#L" n="71"/>scitur vero quod A erit, cognoscitur ipsum futurum; et
<lb ed="#L" n="72"/>sensitivae cognitioni non praesens, sed futurum repugnat:
<lb ed="#L" n="73"/>consequens est quod, licet sensitiva pars non possit 
per<lb break="no" ed="#L" n="74"/>cipere quod quam timet percussio comminata, erit, aut
<lb ed="#L" n="75"/>quod captio praedae sperata erit; nón prohibetur tamen
<lb ed="#L" n="76"/>percipere quod futura est. Sicut enim ovis videns lupum,
<lb ed="#L" n="77"/>ex sensatis speciebus elicit et percipit inimicum; ita canis
<lb ed="#L" n="78"/>videns leporem sic distantem, elicit et percipit praedam
<lb ed="#L" n="79"/>futuram. Nihil video huic obstare. Futuritio enim, sicut et
<lb ed="#L" n="80"/>praeteritio, inter intentiones elicitas ex speciebus sensatis
<lb ed="#L" n="81"/>numeranda videtur: propter quod non est extra genus 
per<lb break="no" ed="#L" n="82"/>ceptibilium sensu. Et est praesens: propter quod immutare
<lb ed="#L" n="83"/>potest sensitivam partem. Et latet sub speciebus sensatis in
<lb ed="#L" n="84"/>respectu ad talia animalia: sicut enim inimicitia defertur
<lb ed="#L" n="85"/>cum speciebus sensatis ex lupo ab ove, et non cum 
eis<lb break="no" ed="#L" n="86"/>dem sensatis ab alio lupo; ita intentio futurae pluviae,
<lb ed="#L" n="87"/>praedae, laesionis, vindictae, etc., defertur animalibus istis,
<lb ed="#L" n="88"/>et non aliis,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e879-d1e520">
                  <lb ed="#L" n="89"/>Nisi forte quis dicat quod, quia intentio futuri refert
<lb ed="#L" n="90"/>non ens: dicit enim habitudinem praeparationis ad id quod
<lb ed="#L" n="91"/>futurum est, quod constat non esse: — et nisi cognoscatur
<lb ed="#L" n="92"/>praeparatio illa ut sic, non percipitur intentio futuri. — Sed
<lb ed="#L" n="93"/>hoc non obstare videtur. Quia sicut animalia non negantur
<lb ed="#L" n="94"/>percipere possibile vel impossibile, ut sunt differentiae 
po<lb break="no" ed="#L" n="95"/>tentiarum, ut in littera dicitur, in responsione ad secundum;
<lb ed="#L" n="96"/>ita nec huiusmodi intentiones futurorum. Quod autem 
ani<lb break="no" ed="#L" n="97"/>malia cognoscant possibile eis vel impossibile, ex eo 
ap<lb break="no" ed="#L" n="98"/>paret quod canis motus ad capiendam coturnicem in 
ali<lb break="no" ed="#L" n="99"/>quanta distantia, eandem coturnicem magis sibi 
appro<lb break="no" ed="#L" n="100"/>pinquantem super arborem se locantem miratur, et desistit
<lb ed="#L" n="101"/>a motu, appetens illam. Haec enim diversitas non ex parte
<lb ed="#L" n="102"/>appetitus, sed cognitionis, provenit: permanet siquidem in
<lb ed="#L" n="103"/>appetitu, sed apprehendit impossibilem sibi perventionem
<lb ed="#L" n="104"/>usque ad illam illic, quam prius alibi apprehendebat 
pos<lb break="no" ed="#L" n="105"/>sibilem. Neutrum tamen cognoscit comparando potentiam
<lb ed="#L" n="106"/>ad actum, aut praesens futuro, aut id quod est ei quod
<lb ed="#L" n="107"/>erit, sic enim cognoscere rationis proprium est: sed. 
sim<lb break="no" ed="#L" n="108"/>plici praesentatione simul offertur ut quoddam factibile ,
<lb ed="#L" n="109"/>aut quoddam imminens, ita quod simul extrema quasi 
con<lb break="no" ed="#L" n="110"/>funduntur oblata. Intellectus enim natus est adunata 
divi<lb break="no" ed="#L" n="111"/>dere, et e contra, perfecte: vis autem sensitiva interior,
<lb ed="#L" n="112"/>rivus quidam nobilis intellectus, nata est etiam distincta
<lb ed="#L" n="113"/>quasi unire, simplici tamen indistinctione. Propter quod
<lb ed="#L" n="114"/>animalia non percipiunt sensu futura neque possibilia,
<lb ed="#L" n="115"/>nisi quae imminent nunc: quasi perceptio eorum non tam
<lb ed="#L" n="116"/>se extendat ad futurum, quam ad quoddam praesens 
con<lb break="no" ed="#L" n="117"/>fusum: simili modo quo apud grammaticos tempus 
prae<lb break="no" ed="#L" n="118"/>sens ponitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e879-d1e588">
                  <lb ed="#L" n="119"/>VI. Et sic simul salvatur littera, quod animalia non 
co<lb break="no" ed="#L" n="120"/>gnoscunt futura: quia non apprehendunt ipsa ut quia erunt
<lb ed="#L" n="121"/>aut non erunt, quod est proprie cognoscere futura; et quia
<lb ed="#L" n="122"/>etiam ipsa esse futura non apprehendunt nisi imminentia,
<lb ed="#L" n="123"/>quod est apprehendere intentionem futuri sub quodam
<lb ed="#L" n="124"/>praesenti confuso. Et sustinetur quod animalia moventur
<lb ed="#L" n="125"/>ab obiecto proprio, scilicet futuro apprehenso, ad 
timen<lb break="no" ed="#L" n="126"/>dum, sperandum, vindicandum, etc.: apprehendere enim sic
<lb ed="#L" n="127"/>intentionem futuri, sufficit ad haec. - Quod si alicui haec
<lb ed="#L" n="128"/>non faciunt satis, meliori innitatur rationi.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>