<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 110</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 110</title>
               <date when="2023-10-20">October 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE7">Rome, 1892, Vol. 7</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-10-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="315"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1240"><!-- TAcCajp2p1-q110 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1240-Hd1e101">Quaestio 110</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1240-Dd1e103"><!-- caj-p2p1-q110-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1240-Hd1e106">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1240-d1e108">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="29"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1240-d1e115">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="30"/>In articulis. primo et secundo quaestionis 
centesimaede<lb break="no" ed="#L" n="31"/>cimae, nil dubitandum occurrit. Notetur tamen radix 
con<lb break="no" ed="#L" n="32"/>clusionis primi articuli in responsione ad primum: quod -
<lb ed="#L" n="33"/>scilicet gratia tam Dei quam hominis ponit aliquid in grato,
<lb ed="#L" n="34"/>licet differenter.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1240-d1e131">
                  <lb ed="#L" n="35"/>Et redeamus ad nosmetipsos. in contemplatione secundi
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="36"/>articuli, inspicientes si. has esce Mv: q ib
<lb ed="#L" n="37"/>pte, movemur ad diyinà acternaque. bona.
<lb ed="#L" n="38"/>ue ex responsione ad tertium disce cohibere, ne
<lb ed="#L" n="39"/>En annihilari, cum homo perdit 'eam. Quia nec fit, nec
<lb ed="#L" n="40"/>corrumpitur, nec creatur, nec annihilatur, ut in littera 
di<lb break="no" ed="#L" n="41"/>citur: sed secundum ipsam Aomo creatur in tali esse. -
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1240-Dd1e152"><!-- caj-p2p1-q110-a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1240-Hd1e155">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1240-d1e157">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="31"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1240-d1e164">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="32"/>IN articulo tertio eiusdem quaestionis dubium occurrit ex
<lb ed="#L" n="33"/>Scoto in II Sent., dist. xxvii, et contra rationem litterae, et
<lb ed="#L" n="34"/>contra conclusionem. Solvit siquidem rationem illam quae
<lb ed="#L" n="35"/>ponitur in calce corporis articuli: Sicut lumen naturale
<lb ed="#L" n="36"/>rationis etc. Et dicit quod similitudo salvatur in hoc, quod
<lb ed="#L" n="37"/>sicut virtutes acquisitae perficiunt in ordine ad lumen quod
<lb ed="#L" n="38"/>est prudentia, et illa ad lumen intellectus agentis; ita 
in<lb break="no" ed="#L" n="39"/>fusae in ordine ad lumen caritatis, et illa ad finem ——
<lb ed="#L" n="40"/>naturalem. -
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1240-d1e188">
                  <lb ed="#L" n="41"/>Arguit etiam contra eam, Quia sequeretur quod fidis
<lb ed="#L" n="42"/>non posset manere informis: quia non posset perficere, 
de<lb break="no" ed="#L" n="43"/>ficiente lumine in ordine ad quod perficit. Sicut nec virtus
<lb ed="#L" n="44"/>acquisita potest manere virtus, non manente habitudine eius
<lb ed="#L" n="45"/>naturali ad illud quod respicit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1240-d1e201">
                  <lb ed="#L" n="46"/>II. Contra conclusionem triplex motivum affert. Primo,
<lb ed="#L" n="47"/>quia quaecumque excellentia attribuitur gratiae, attribuitur.
<lb ed="#L" n="48"/>caritati, et e contra. Ergo gratia et caritas sunt idem, — 
As<lb break="no" ed="#L" n="49"/>sumptum patet tripliciter. Primo, in hoc quod utraque 
di<lb break="no" ed="#L" n="50"/>vidit formaliter aequaliter inter filios regni et perditionis.
<lb ed="#L" n="51"/>Secundo, in hoc quod utraque est forma virtutum, et non
<lb ed="#L" n="52"/>potest esse informis. Tertio, in hoc quod utraque 
con<lb break="no" ed="#L" n="53"/>iungit ultimo fini perfecta coniunctione, qualis potest esse
<lb ed="#L" n="54"/>in via.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1240-d1e224">
                  <lb ed="#L" n="55"/>Secundo, quia si ponantur distinctae, altera superfluit,
<lb ed="#L" n="56"/>- Probatur: quia reliqua sufficit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1240-d1e231">
                  <lb ed="#L" n="57"/>Tertio, quia eodem habitu quo Spiritus Sanctus 
inha<lb break="no" ed="#L" n="58"/>bitat animam, voluntas inclinatur in suum actum 
meri<lb break="no" ed="#L" n="59"/>torium, et e converso. Non sic autem est de habitu fidei
<lb ed="#L" n="60"/>et spei, propter eorum imperfectionem,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1240-d1e242">
                  <lb ed="#L" n="61"/>III. Ad obiecta contra rationem, facile dicitur quod 
solu<lb break="no" ed="#L" n="62"/>tio ipsa se accusat: nam lumini naturali non respondere
<lb ed="#L" n="63"/>facit lumen supernaturale, sicut prudentiae caritatem. Unde
<lb ed="#L" n="64"/>similitudo litterae stat in hoc, quod sicut lumen naturale est
<lb ed="#L" n="65"/>quoddam praesuppositum principium et origo virtutum in
<lb ed="#L" n="66"/>nobis naturaliter praeexistens; ita in esse supernaturali 
opor<lb break="no" ed="#L" n="67"/>tet ponere lumen supernaturale, principium et originem
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="68"/>omnium infusarum virtutum. Et vide quod hanc 
similitu<lb break="no" ed="#L" n="69"/>dinem Auctor post probatam conclusionem induxit ex 
ra<lb break="no" ed="#L" n="70"/>tione virtutis, ut ostenderet quod, natura illa praesupposita,
<lb ed="#L" n="71"/>esset et natura et lumen, ad quod perficerent virtutes ut
<lb ed="#L" n="72"/>ad naturam et lumen, sicut in acquisitis virtutibus 
utrum<lb break="no" ed="#L" n="73"/>que invenitur, ut in littera inducitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1240-d1e275">
                  <lb ed="#L" n="74"/>Ad argumentum autem contra ipsam rationem, dicitur
<lb ed="#L" n="75"/>quod fides informis non est virtus simpliciter, sed 
secun<lb break="no" ed="#L" n="76"/>dum quid; ut inferius in Secunda Secundae patet. Et,
<lb ed="#L" n="77"/>propterea conceditur quod, non manente lumine gri
<lb ed="#L" n="78"/>fides non remanet in esse virtutis simpliciter.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1240-d1e288">
                  <lb ed="#L" n="79"/>IV. Ad primum eorum quae contra condis M
<lb ed="#L" n="80"/>ciuntur, dicitur quod, licet multae excellentiae sint 
com<lb break="no" ed="#L" n="81"/>munes gratiae et caritati propter earum connexionem, non
<lb ed="#L" n="82"/>tamen eis conveniunt eodem modo: quia gratiae ut 
pri<lb break="no" ed="#L" n="83"/>mae radici, caritati ut fructui illius. — Et rursus aliqua 
excel<lb break="no" ed="#L" n="84"/>lentia est gratiae quae non convenit caritati: scilicet 
pri<lb break="no" ed="#L" n="85"/>mum principium formale esse supernaturalis, — Falsum 
quo<lb break="no" ed="#L" n="86"/>que est quod dividere inter filios regni et perditionis. 
ae<lb break="no" ed="#L" n="87"/>que formaliter conveniat utrique: nam gratia facit filium
<lb ed="#L" n="88"/>Dei formaliter, caritas autem operative. Illa enim est 
prin<lb break="no" ed="#L" n="89"/>cipium essendi in natura divina participata: ista est 
prin<lb break="no" ed="#L" n="90"/>cipium operandi secundum naturam divinam participatam, —
<lb ed="#L" n="91"/>Et similiter diversimode utraque est forma virtutum, et
<lb ed="#L" n="92"/>coniungit fini ultimo: quia caritas ut proximum. operandi
<lb ed="#L" n="93"/>principium, illa ut primum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1240-d1e323">
                  <lb ed="#L" n="94"/>Et ex hoc patet responsio ad secundum: quod 
neu<lb break="no" ed="#L" n="95"/>tra superfluit, et altera sine reliqua non sufficit. Oportet
<lb ed="#L" n="96"/>enim et primum et proximum principium habere, 
natu<lb break="no" ed="#L" n="97"/>ram et potentiam, lumen et virtutes.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1240-d1e335">
                  <lb ed="#L" n="98"/>Et per idem solvitur tertium motivum. Nam licet 
ha<lb break="no" ed="#L" n="99"/>bitus quo Spiritus inhabitat animam, inclinet voluntatem
<lb ed="#L" n="100"/>ad merendum ut prima radix meriti; non tamen exequitur
<lb ed="#L" n="101"/>hoc per seipsum immediate, sed mediante habitu caritatis;
<lb ed="#L" n="102"/>quo formaliter voluntas inclinatur, gratia autem radicaliter
<lb ed="#L" n="103"/>tantum.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1240-Dd1e352"><!-- caj-p2p1-q110-a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1240-Hd1e355">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1240-d1e357">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="71"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1240-d1e364">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="72"/>IN articulo quarto eiusdem quaestionis dubium occurrit
<lb ed="#L" n="73"/>I Scoto, in II Sent., dist. xxvr, qui multipliciter probat
<lb ed="#L" n="74"/>quod gratia est subiective in voluntate, et non in essentia
<lb ed="#L" n="75"/>animae immediate, quadrupliciter. Et primo, gratia est idem
<lb ed="#L" n="76"/>quod gloria, vel per se disponit ad eam. Ergo est in eodem
<lb ed="#L" n="77"/>subiecto in quo est beatitudo. Ergo non est in essentia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1240-d1e382">
                  <lb ed="#L" n="78"/>II. Secundo, gratia perficit animam solum in ordine ad
<lb ed="#L" n="79"/>determinatum actum, scilicet meritorium. Ergo non 
perfi<lb break="no" ed="#L" n="80"/>cit animam secundum essentiam, sed secundum quod est
<lb ed="#L" n="81"/>principium actus meritorii. - Assumptum patet. — Et 
conse<lb break="no" ed="#L" n="82"/>quentia probatur. Quia essentia est de se indeterminatum
<lb ed="#L" n="83"/>principium multorum: ac per hoc, non perficitur ut sic, a
<lb ed="#L" n="84"/>perfectivo ad unum tantum; sed secundum quod est 
princi<lb break="no" ed="#L" n="85"/>pium actus meritorii.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1240-d1e402">
                  <lb ed="#L" n="86"/>Et confirmatur, inquit, quia si perficeret essentiam 
ani<lb break="no" ed="#L" n="87"/>mae, posset redundare in actum prioris potentiae, scilicet
<lb ed="#L" n="88"/>intellectus: et sic actus intellectus, ut praecedit actum 
vo<lb break="no" ed="#L" n="89"/>luntatis, posset esse gratificabilis et meritorius. Imo si 
so<lb break="no" ed="#L" n="90"/>lus intellectus esset in illa essentia, posset esse gratia et
<lb ed="#L" n="91"/>meritum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1240-d1e419">
                  <lb ed="#L" n="92"/>III. Tertio, gratia perficit in ordine ad obiectum et actum
<lb ed="#L" n="93"/>determinatum voluntatis. Ergo non est in essentia, sed in
<lb ed="#L" n="94"/>voluntate. - Antecedens patet quoad actum, et consequenter
<lb ed="#L" n="95"/>obiectum: quia ad meritorium tantum, qui solius est 
vo<lb break="no" ed="#L" n="96"/>luntatis, apud Anselmum, cap. rv de Concept. Virgin. —
<lb ed="#L" n="97"/>Consequentia probatur. Quia essentia ut sic, nullum 
re<lb break="no" ed="#L" n="98"/>spicit actum aut obiectum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1240-d1e437">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="99"/>Et confirmatur per Anselmum in cap. m de Concept.
<lb ed="#L" n="100"/>Virgin. Omnis iustitia est formaliter in voluntate. Gratia
<lb ed="#L" n="101"/>est quaedam iustitia et rectitudo. Ergo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1240-d1e448">
                  <lb ed="#L" n="102"/>IV. Quarto, gratia est aliqua forma in anima. Et non
<lb ed="#L" n="103"/>est passio vel potentia. Ergo habitus: secundum illam 
di<lb break="no" ed="#L" n="104"/>visionem Philosophi in II Ethic. Omnis autem habitus
<lb ed="#L" n="105"/>est in potentia: quia opus habentis reddit bonum. Ergo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1240-d1e459">
                  <lb ed="#L" n="106"/>V. Ad primum horum, negatur consequentia. Quoniam
<lb ed="#L" n="107"/>nec gratia nec gloria essentialiter est in eodem subiecto
<lb ed="#L" n="108"/>in quo est beatitudo. Beatitudo quidem est actus secundus,
<lb ed="#L" n="109"/>ut patet; gloria autem et gratia actus primus. Ac per hoc,
<lb ed="#L" n="110"/>illa est propria potentiae; ista communis essentiae et 
po<lb break="no" ed="#L" n="111"/>tentiae secundum diversa.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1240-d1e475">
                  <lb ed="#L" n="112"/>VI. Ad secundum, negatur assumptum. Nam gratia,
<lb ed="#L" n="113"/>licet perficiat ad actum meritorium, non tamen tantum ad
<lb ed="#L" n="114"/>hoc, nec primo ad hoc. Quoniam gratia primo perficit ad
<lb ed="#L" n="115"/>deiformitatem, ad participationem divinae naturae, iuxta
<lb ed="#L" n="116"/>illud 1: Pet. II, divinae. naturae consortes: ad actum 
au<lb break="no" ed="#L" n="117"/>tem meritorium secundario. Unde infantes per gratiam 
re<lb break="no" ed="#L" n="118"/>generati sunt in filios Dei, habentes primum et 
principa<lb break="no" ed="#L" n="119"/>lem effectum gratiae; et carentes secundario, scilicet merito
<lb ed="#L" n="120"/>proprio.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1240-d1e497">
                  <lb ed="#L" n="121"/>Ad confirmationem dicitur quod effectus gratiae est 
du<lb break="no" ed="#L" n="122"/>plex: scilicet gratum reddere, et mereri. Et rursus 
poten<lb break="no" ed="#L" n="123"/>tia prior dupliciter: scilicet simpliciter, et in movendo ad
<lb ed="#L" n="124"/>exercitium actus. Si ergo est sermo de gratia secundum
<lb ed="#L" n="125"/>primum effectum, nullum inconveniens est quod gratia re-
<pb ed="#L" n="316"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>dundet in intellectum ut. praecedit voluntatem: quoniam
<lb ed="#L" n="2"/>sicut essentia est naturaliter prius grata quam voluntas,
<lb ed="#L" n="3"/>ita et intellectus. Sed si sit sermo de gratia secundum 
in<lb break="no" ed="#L" n="4"/>clinationem ad meritum per actum proprium (quod dico
<lb ed="#L" n="5"/>propter meritum Christi communicatum per gratiam), tunc
<lb ed="#L" n="6"/>est inconveniens quod prius redundet in intellectum; sed
<lb ed="#L" n="7"/>oportet quod redundet primo in potentiam non priorem
<lb ed="#L" n="8"/>simpliciter, sed priorem in hoc, scilicet in agendo, quae est
<lb ed="#L" n="9"/>voluntas: quoniam meritum consistit in agere. Sicut eadem
<lb ed="#L" n="10"/>ratione dictum fuit quod peccatum originale, quantum
<lb ed="#L" n="11"/>ad inclinationem ad actum, ab essentia animae prius infecit
<lb ed="#L" n="12"/>voluntatem. Unde arguens, promiscue miscens gratificabile
<lb ed="#L" n="13"/>et meritum, debuisset distinguere: et vidisset quod, si solus
<lb ed="#L" n="14"/>intellectus esset, esset gratia, et esse gratum, et meritum
<lb ed="#L" n="15"/>Christi, non per actum proprium.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1240-d1e548">
                  <lb ed="#L" n="16"/>VII. Ad tertium iam patet ex hoc responsio. Quoniam
<lb ed="#L" n="17"/>propositio dicens, Habitus perficiens in ordine ad 
determi<lb break="no" ed="#L" n="18"/>natum obiectum et actum, est in potentia illa, distinguenda
<lb ed="#L" n="19"/>est. Quoniam dupliciter hoc contingit: scilicet primo, et
<lb ed="#L" n="20"/>secundario. Et dicitur quod gratia primo perficit ad esse, et
<lb ed="#L" n="21"/>non primo ad operari; et propterea non ad obiectum, nec
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="22"/>ad actum primo perficit, sed secundario: facit enim. primo
<lb ed="#L" n="23"/>hominem filium Dei, et consequenter potentem mereri 
vi<lb break="no" ed="#L" n="24"/>tam aeternam. Sequela ergo negatur: quoniam non tenet
<lb ed="#L" n="25"/>nisi de habitu primo perficiente ad actum et obiectum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1240-d1e574">
                  <lb ed="#L" n="26"/>Ad confirmationem ex Anselmo, dicitur quod 
Ansel<lb break="no" ed="#L" n="27"/>mus potest verificari de iustitia actuali, pro quanto ominis
<lb ed="#L" n="28"/>operatio bona est in voluntate secundum aliquid, puta 
vo<lb break="no" ed="#L" n="29"/>litionem. Sed quantum ad iustitiam habitualem, lato 
voca<lb break="no" ed="#L" n="30"/>bulo accipiendo iustitiam, falsum est quod dicitur.:
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1240-d1e587">
                  <lb ed="#L" n="31"/>VIII. Ad quartum, negatur quod omnis habitus sit
<lb ed="#L" n="32"/>subiective in aliqua potentia, Et ad probationem, quia opus
<lb ed="#L" n="33"/>habentis reddit bonum: dicitur quod reddere opus habentis
<lb ed="#L" n="34"/>bonum contingit dupliciter, scilicet primo, et ex 
conse<lb break="no" ed="#L" n="35"/>quenti; et quod habitus qui ad hoc primo est ut opus
<lb ed="#L" n="36"/>habentis reddat bonum, in potentia aliqua est, cuius est
<lb ed="#L" n="37"/>opus. Gratia autem non propter opus est primo, sed 
se<lb break="no" ed="#L" n="38"/>cundario: principaliter enim est propter esse consortem 
di<lb break="no" ed="#L" n="39"/>vinae naturae, quod est prius omni virtute. Et ideo est in
<lb ed="#L" n="40"/>subiecto priore quacumque. potentia, ut. proportionaliter
<lb ed="#L" n="41"/>formae respondeat materia, s
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>