<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 29</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 29</title>
               <date when="2023-07-31">July 31, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE4">Rome, 1888, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="328"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e196"><!-- TAcCajp1-q29 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e196-Hd1e99">Quaestio 29</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e196-Dd1e101"><!-- caj-p1-q29-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e196-Hd1e104">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e196-d1e106">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="59"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e196-d1e113">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="60"/>In titulo, adverte quod, cum unaquaeque ars terminis 
uta<lb break="no" ed="#L" n="61"/>tur prout in illa arte consueverunt accipi: quod ex eo
<lb ed="#L" n="62"/>licet, quia significatio nominum est ad placitum, et tanto
<lb ed="#L" n="63"/>magis translatio ex una significatione in aliam: cum, 
in<lb break="no" ed="#L" n="64"/>quam, sic sit, rationabile est ut princeps omnium 
scientia<lb break="no" ed="#L" n="65"/>rum, sacra Theologia, propriis quoque gaudeat vocabulis.
<lb ed="#L" n="66"/>Et propterea non quaeritur hic de personae nomine 
ut<lb break="no" ed="#L" n="67"/>cumque, sed ut est in usu theologorum: constat enim aliter
<lb ed="#L" n="68"/>personam accipi apud canonistas, et aliter apud alios. Et
<lb ed="#L" n="69"/>propterea Laurentius Valla inerudite Boetium arguit 
ma<lb break="no" ed="#L" n="70"/>lae definitionis personae: est enim ea optima, ut in hoc
<lb ed="#L" n="71"/>patebit articulo, si de persona hoc modo intelligatur, ut
<lb ed="#L" n="72"/>etiam ipse intendebat.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e196-d1e146">
                  <lb ed="#L" n="73"/>II. In corpore tria facit: primo, ostenditur dignitas 
indi<lb break="no" ed="#L" n="74"/>vidui substantiae; secundo, dignitas individui rationalis 
na<lb break="no" ed="#L" n="75"/>turae; tertio, respondetur quaesito,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e196-d1e155">
                  <lb ed="#L" n="76"/>Quoad primum, intendit quod individuum substantiae
<lb ed="#L" n="77"/>convenit quidem cum individuis omnium generum in hoc,
<lb ed="#L" n="78"/>quod unumquodque est particulare seu individuum: differt
<lb ed="#L" n="79"/>tamen ab aliis quoad duo, scilicet quoad causam 
indivi<lb break="no" ed="#L" n="80"/>duationis, et quoad nominis specialitatem. Substantia enim
<lb ed="#L" n="81"/>individuatur per seipsam, accidens autem per subiectum,
<lb ed="#L" n="82"/>quod est substantia: quod manifestatur in hac albedine.
<lb ed="#L" n="83"/>Et propterea individuum substantiae speciale sortitum est
<lb ed="#L" n="84"/>nomen, et vocatur Aypostasis, seu prima substantia: quod
<lb ed="#L" n="85"/>non invenitur in generibus accidentium.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e196-d1e180">
                  <lb ed="#L" n="86"/>III. Circa haec dicta multiplex occurrit dubium. Primo,
<lb ed="#L" n="87"/>ex parte substantiae: quomodo sit verum, in doctrina s. 
Tho<lb break="no" ed="#L" n="88"/>mae, quod substantia individuatur per seipsam; cum apud
<lb ed="#L" n="89"/>ipsum distinctio numeralis primo conveniat quantitati, et
<lb ed="#L" n="90"/>per illam substantiis materialibus ac ceteris. Et sic, de 
ra<lb break="no" ed="#L" n="91"/>tione individui substantiae cum sit distinctio ab aliis, se-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="92"/>quitur quod substantia individuetur, quoad intrinsecum
<lb ed="#L" n="93"/>distinctivum, per quantitatem; et non per seipsam, ut in
<lb ed="#L" n="94"/>littera. dicitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e196-d1e204">
                  <lb ed="#L" n="95"/>IV. Secundo, dubium est ex parte accidentium. Quoniam
<lb ed="#L" n="96"/>quantitas per seipsam individuatur, ut patet ex definitione
<lb ed="#L" n="97"/>V Metaphys.: Quantum est quod dividitur in ea quae 
in<lb break="no" ed="#L" n="98"/>sunt, quorum singulum natum est esse hoc. Et in 
mathe<lb break="no" ed="#L" n="99"/>maticis abstractionibus manifeste patet dari hanc lineam, etc.,
<lb ed="#L" n="100"/>nullo imaginato subiecto.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e196-d1e220">
                  <lb ed="#L" n="101"/>Dubium quoque nonnullum parit littera in eo, quod
<lb ed="#L" n="102"/>exprimit subiectum individuans accidens esse substantiam;
<lb ed="#L" n="103"/>cum manifeste pateat hanc conditionalem esse veram: si
<lb ed="#L" n="104"/>albedo esset in hac quantitate sine substantia, esset haec.
<lb ed="#L" n="105"/>Et consequenter illa categorica est falsa.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e196-d1e233">
                  <lb ed="#L" n="106"/>V. Tertio, dubium est, ex parte quoque accidentis, 
quo<lb break="no" ed="#L" n="107"/>modo intelligitur quia individuatur per subiectum: an 
sci<lb break="no" ed="#L" n="108"/>licet intrinsece, an extrinsece. Idest, an, cum dicitur haec
<lb ed="#L" n="109"/>albedo, in ly haec claudatur intrinsece subiectum: an 
ex<lb break="no" ed="#L" n="110"/>trinsece, eo modo quo zasus cadit in significatione 
simi<lb break="no" ed="#L" n="111"/>tatis vel simi. Si enim clauditur extrinsece tantum, 
sequi<lb break="no" ed="#L" n="112"/>tur quod accidens individuatur per seipsum intrinsece. Si
<lb ed="#L" n="113"/>autem clauditur intrinsece, sequitur quod Zaec albedo non
<lb ed="#L" n="114"/>est ens nec unum per se, et consequenter in nullo genere.
<lb ed="#L" n="115"/>Ac per hoc, male dicitur in littera quod in quolibet 
ge<lb break="no" ed="#L" n="116"/>nere invenitur universale et particulare.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e196-d1e259">
                  <lb ed="#L" n="117"/>VI. Ad primum horum, quantum spectat ad hanc 
lit<lb break="no" ed="#L" n="118"/>teram, facile dici potest, quod hic non est sermo de 
sub<lb break="no" ed="#L" n="119"/>stantia zalj, puta materiali, sed de substantia absolute: ac
<lb ed="#L" n="120"/>per hoc, de universis substantiae individuis, non quatenus
<lb ed="#L" n="121"/>individua sunt talis vel talis substantiae, sed quatenus 
in<lb break="no" ed="#L" n="122"/>dividua sunt substantiae. Tum quia sic tantum est sermo
<lb ed="#L" n="123"/>formalis. Tum quia sic proprie interpretatur intenta diffe-
<pb ed="#L" n="329"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>rentia inter individuum substantiae et individuum 
acciden<lb break="no" ed="#L" n="2"/>tis. Haec enim differunt primo, inquantum individuum
<lb ed="#L" n="3"/>substantiae et inquantum individuum accidentis, per 
com<lb break="no" ed="#L" n="4"/>munia omnibus substantiae individuis ex una parte, et per
<lb ed="#L" n="5"/>communia omnibus accidentibus individuis ex alia parte:
<lb ed="#L" n="6"/>talia enim sunt quae conveniunt his, inquantum huiusmodi
<lb ed="#L" n="7"/>sunt individua.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e196-d1e296">
                  <lb ed="#L" n="8"/>VII. Et per hoc patet responsio ad reliqua dubia.
<lb ed="#L" n="9"/>Quoniam instantias afferunt de individuis accidentium, non
<lb ed="#L" n="10"/>quatenus accidentiüm sunt individua, sed quatenus sunt
<lb ed="#L" n="11"/>talium accidentium individua, puta quantitatis, vel 
quali<lb break="no" ed="#L" n="12"/>tatis mediate afficientis substantiam, ut albedo est, quae
<lb ed="#L" n="13"/>exempli causa in littera est adducta, ut addiscentes 
intel<lb break="no" ed="#L" n="14"/>ligant. Stat ergo litterae veritas inconcussa, quod individuum
<lb ed="#L" n="15"/>substantiae, ut sic, per seipsum est individuum , quoniam
<lb ed="#L" n="16"/>constat, ut sic, nullam habere dependentiam ab accidente:
<lb ed="#L" n="17"/>et quod individuum accidentis, ut sic, quoniam a nullo alio .
<lb ed="#L" n="18"/>oportet dependere subiecto nisi substantia, per substantiam
<lb ed="#L" n="19"/>subiectam individuatur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e196-d1e326">
                  <lb ed="#L" n="20"/>VIII. Ad. ultimum autem dubium dicendum est, 
pro<lb break="no" ed="#L" n="21"/>pter rationem in obiiciendo tactam, quod Aoc accidens non
<lb ed="#L" n="22"/>includit subiectum intrinsece, sed per additamentum: ita
<lb ed="#L" n="23"/>quod, sicut in definitione accidentis clauditur subiectum,
<lb ed="#L" n="24"/>non ut essentiae intrinsecum, sed per additamentum, ita
<lb ed="#L" n="25"/>in definitione huius accidentis, si definiretur, clauderetur
<lb ed="#L" n="26"/>hoc subiectum per additamentum, et non intrinsece. Nec
<lb ed="#L" n="27"/>hoc repugnat litterae in differentia assignata. Quoniam sicut
<lb ed="#L" n="28"/>accidens non potest intelligi absque dependentia a 
subie<lb break="no" ed="#L" n="29"/>cto, ita nec Aoc absque dependentia ab Aoc subiecto. Haec
<lb ed="#L" n="30"/>autem substantia, ut sic, nullam includit dependentiam ad
<lb ed="#L" n="31"/>aliquid extrinsecum. Et ideo per seipsam substantia 
indivi<lb break="no" ed="#L" n="32"/>duatur: accidens autem per substantiam,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e196-d1e357">
                  <lb ed="#L" n="33"/>IX. De substantia autem materiali, et de talibus 
acciden<lb break="no" ed="#L" n="34"/>tibus, quomodo individuentur, alterius negotii est: eritque
<lb ed="#L" n="35"/>de hoc quaestio specialis. Nunc autem scito quod, apud
<lb ed="#L" n="36"/>me, substantia materialis individuatur per materiam sub
<lb ed="#L" n="37"/>certis dimensionibus, tanquam per proprium et 
intrinse<lb break="no" ed="#L" n="38"/>cum, non solum constitutivum, sed distinctivum : 
chimaeri<lb break="no" ed="#L" n="39"/>cum est enim hos actus separare secundum rem. Per 
ma<lb break="no" ed="#L" n="40"/>teriam autem sub certis dimensionibus, non intelligo, ut
<lb ed="#L" n="41"/>olim exposui in commentariis de Ente et Essentia, 
mate<lb break="no" ed="#L" n="42"/>riam cum potentia ad quantitatem: quoniam potentia illa,
<lb ed="#L" n="43"/>ut patet in XII Metaphys., in tractatu de principiis 
Prae<lb break="no" ed="#L" n="44"/>dicamentorum, est in genere quantitatis; et sic Socrates
<lb ed="#L" n="45"/>non esset unum per se. Sed intelligo materiam distinctam
<lb ed="#L" n="46"/>numero, non ut subiectum quantitatis, sed ut prius natura
<lb ed="#L" n="47"/>ipsius fundamentum , radix et causa; ita quod ipsa 
ma<lb break="no" ed="#L" n="48"/>teria in se est prius sic distincta quam quanta; ut sic 
effe<lb break="no" ed="#L" n="49"/>ctus proportionetur causae. Distinctio enim numeralis qua
<lb ed="#L" n="50"/>Socrates. distinguitur a. Platone, inquantum sunt isti 
homi<lb break="no" ed="#L" n="51"/>nes, non est distinctio quantitativa, sed fundamentum 
quan<lb break="no" ed="#L" n="52"/>titativae distinctionis. Et similiter principium distinctivum
<lb ed="#L" n="53"/>huius hominis ab illo, ut sic, est radix et fundamentum
<lb ed="#L" n="54"/>quantitatis , et consequenter distinctionis sequentis ipsam.
<lb ed="#L" n="55"/>Hoc autem est materia, quae est altera pars compositi
<lb ed="#L" n="56"/>primo terminantis generationem substantialem in rerum
<lb ed="#L" n="57"/>natura, in primo instanti naturae, ante adhaesionem 
acci<lb break="no" ed="#L" n="58"/>dentium, Oportet enim pro tunc esse singulare distinctum
<lb ed="#L" n="59"/>ab universali, et per se ens ac unum, quod absque 
con<lb break="no" ed="#L" n="60"/>stitutivo in esse hoc intelligi nequit: per idem autem 
unum<lb break="no" ed="#L" n="61"/>quodque est hoc, et a ceteris distinguitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e196-d1e422">
                  <lb ed="#L" n="62"/>X. Nec propterea nego illam maximam, ex sensibus 
Ari<lb break="no" ed="#L" n="63"/>stotelis ac s. Thomae habitam, scilicet quod distinctio 
nu<lb break="no" ed="#L" n="64"/>meralis materialis primo convenit quantitati, et consequenter
<lb ed="#L" n="65"/>per illam ceteris, secundum doctrinam Posteriorum. 
Quo<lb break="no" ed="#L" n="66"/>niam participare naturam eius cui primo convenit aliquid,
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="67"/>pluribus modis contingit: nec oportet illam formaliter 
sal<lb break="no" ed="#L" n="68"/>vari in omnibus ipsam participantibus, ut in I Poster.
<lb ed="#L" n="69"/>ostendimus. Materia autem, quae radix fundamentumque
<lb ed="#L" n="70"/>est quantitatis, non est, etiam in illo priori, extra 
parti<lb break="no" ed="#L" n="71"/>cipantia quantitatis naturam: imo, ut melius loquamur, est
<lb ed="#L" n="72"/>quasi praehabens quantitatis naturam. Et quoniam magis
<lb ed="#L" n="73"/>est praehabere quam participare, si participantia naturam
<lb ed="#L" n="74"/>aliquam quoquomodo possunt in effectum illius, quanto
<lb ed="#L" n="75"/>magis praehabentia naturam illam hoc poterunt? Oportet
<lb ed="#L" n="76"/>enim omnem effectum primo alicui convenientem, ab illo
<lb ed="#L" n="77"/>in se, vel suis participantibus, aut a praehabentibus fieri;
<lb ed="#L" n="78"/>ut inductive patet etiam in effectibus formalibus, in 
vege<lb break="no" ed="#L" n="79"/>tativo et sensitivo et similibus. Quamvis distinctio de qua
<lb ed="#L" n="80"/>loquimur, non sit formalis effectus quantitatis, nec materia
<lb ed="#L" n="81"/>huiusmodi sic contineat quantitatem: sed haec dicta sunt,
<lb ed="#L" n="82"/>ut legentes intelligant. Reliqua autem huius materiae 
ibi<lb break="no" ed="#L" n="83"/>dem tractata sunt.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e196-d1e474">
                  <lb ed="#L" n="84"/>XI. Quoad secundum, ostenditur dignitas 
individuo<lb break="no" ed="#L" n="85"/>rum rationalis naturae inter omnia individua substantiae,
<lb ed="#L" n="86"/>similiter quoad duo. Primo, quoad modum essendi 
prin<lb break="no" ed="#L" n="87"/>cipium operationum : quia scilicet individuum rationalis
<lb ed="#L" n="88"/>naturae solum habet dominium sui actus. Et quod hoc
<lb ed="#L" n="89"/>spectet ad dignitatem individui, probat littera ex hoc, quod
<lb ed="#L" n="90"/>actiones sunt singularium, I Metaphys. — Secundo, quoad
<lb ed="#L" n="91"/>specialitatem nominis: quia reliqua, ut individua sunt talis
<lb ed="#L" n="92"/>naturae, puta irrationalis, nomen proprium non meruerunt;
<lb ed="#L" n="93"/>hoc autem sortitum est speciale nomen, quod est persona,
<lb ed="#L" n="94"/>propter praedictam dignitatem. - Et .sic habemus et 
propo<lb break="no" ed="#L" n="95"/>sitas dignitates, et quid nominis personae, in hoc quod
<lb ed="#L" n="96"/>dicitur, quod est nomen individui rationalis naturae. 
Re<lb break="no" ed="#L" n="97"/>stat ergo tertium.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e196-d1e507">
                  <lb ed="#L" n="98"/>XII. Quoad £zertium igitur, respondetur quaesito unica
<lb ed="#L" n="99"/>conclusione responsiva affirmative, implicite tamen: 
Defi<lb break="no" ed="#L" n="100"/>nitio personae est competens. - Et manifestatur sic. 
Prae<lb break="no" ed="#L" n="101"/>fata definitio explanat ambas proprietates individui 
ratio<lb break="no" ed="#L" n="102"/>nalis naturae: ergo est competens.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e196-d1e520">
                  <lb ed="#L" n="103"/>Antecedens declaratur. Quià eam quae convenit sibi 
in<lb break="no" ed="#L" n="104"/>quantum est singulare substantiae, explanat per ly 
sub<lb break="no" ed="#L" n="105"/>stantia individua: eam vero quae convenit sibi inquantum
<lb ed="#L" n="106"/>singulare rationalis naturae, explanat per ly rationalis 
natu<lb break="no" ed="#L" n="107"/>rae. Cum enim individuum inferioris sit etiam individuum
<lb ed="#L" n="108"/>superioris, utriusque conditiones habere oportet. Et rursus,
<lb ed="#L" n="109"/>cum individuo duo attribuantur, scilicet esse et operari
<lb ed="#L" n="110"/>(universalia enim neutrum habent); per utrumque, primo
<lb ed="#L" n="111"/>scilicet per esse, secundo per operari, individua dignificavit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e196-d1e543">
                  <lb ed="#L" n="112"/>XIII. In responsione ad primum et tertium, habes quod
<lb ed="#L" n="113"/>aliquid reale, scilicet modus subsistendi, ultra naturam 
spe<lb break="no" ed="#L" n="114"/>cificam, convenit individuis substantiae, ut latius 
declara<lb break="no" ed="#L" n="115"/>vimus in Praedicamentis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e196-d1e554">
                  <lb ed="#L" n="116"/>Ex responsione vero ad secundum, habes quod 
sub<lb break="no" ed="#L" n="117"/>stantia individua non sumitur hic, ut distinguitur contra
<lb ed="#L" n="118"/>substantiam universalem: sed ut distinguitur contra 
essen<lb break="no" ed="#L" n="119"/>tiam substantiae, tam universalem quam particularem. Haec
<lb ed="#L" n="120"/>enim tantum vocatur substantia prima, suppositum , 
per<lb break="no" ed="#L" n="121"/>sona, etc. - Quid autem addat supra hanc humanitatem
<lb ed="#L" n="122"/>substantia prima seu suppositum, cum tractabitur de unione
<lb ed="#L" n="123"/>Verbi cum natura humana, discutietur. Ad propositum
<lb ed="#L" n="124"/>autem sufficit scire, quod addit omnimodam 
incommunica<lb break="no" ed="#L" n="125"/>bilitatem, ita quod nec communis esse potest, nec assumi :
<lb ed="#L" n="126"/>ratione enim primi deitas, ratione vero secundi haec 
hu<lb break="no" ed="#L" n="127"/>manitas, suppositum non est,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e196-d1e583">
                  <lb ed="#L" n="128"/>XIV. In responsione ad quintum, adverte quod hinc
<lb ed="#L" n="129"/>habes quod ex hac Boetii definitione non sequitur animam
<lb ed="#L" n="130"/>esse personam; ut Scotus, in I, dist. xxur, voluit, non
<lb ed="#L" n="131"/>penetrans quid importat substantia prima, quae hic dicitur
<lb ed="#L" n="132"/>individua.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e196-Dd1e597"><!-- caj-p1-q29-a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e196-Hd1e600">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e196-d1e602">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="13"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e196-d1e609">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="14"/>In titulo, ly sit ostendit quod de vera identitate est quaestio.
<lb ed="#L" n="15"/>In corpore una est conclusio responsiva: Persona 
si<lb break="no" ed="#L" n="16"/>gnificat in genere rationalium substantiarum, quod haec
<lb ed="#L" n="17"/>tria nomina, scilicet subsistentia, res naturae et substantia
<lb ed="#L" n="18"/>seu hypostasis, significant communiter in toto genere 
sub<lb break="no" ed="#L" n="19"/>stantiarum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e196-d1e627">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="20"/>Et manifestatur duabus distinctionibus. Prima est 
sub<lb break="no" ed="#L" n="21"/>stantiae in essentiam et substantiam primam. Secunda est
<lb ed="#L" n="22"/>ipsius primae substantiae in nomina tria quidem rei, et
<lb ed="#L" n="23"/>unum intentionis, ut clare patet in littera. Ex his namque -
<lb ed="#L" n="24"/>manifestatur et quomodo persona non. est idem quod 
es<lb break="no" ed="#L" n="25"/>sentia, et quomodo est idem quod hypostasis et subsistentia.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e196-Dd1e646"><!-- caj-p1-q29-a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e196-Hd1e649">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e196-d1e651">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="43"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e196-d1e658">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="44"/>In titulo, quaeritur utrum sit formaliter. - In corpore unica
<lb ed="#L" n="45"/>est conclusio, habens duas partes: Persona de Deo 
di<lb break="no" ed="#L" n="46"/>citur excellentiori modo quam de creaturis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e196-d1e669">
                  <lb ed="#L" n="47"/>Probatur quoad primam partem. Essentia Dei continet
<lb ed="#L" n="48"/>in se omnem perfectionem: ergo omne quod est 
perfe<lb break="no" ed="#L" n="49"/>ctionis, est Deo attribuendum: ergo id quod est 
perfectis<lb break="no" ed="#L" n="50"/>simum in tota natura: ergo persona. Et declaratur haec
<lb ed="#L" n="51"/>ultima consequentia: quia significat subsistens in rationali
<lb ed="#L" n="52"/>natura. - Quoad secundam vero partem: quia alia nomina
<lb ed="#L" n="53"/>communia Deo et creaturis, excellentiori modo dicuntur, ut
<lb ed="#L" n="54"/>patet ex supradictis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e196-d1e689">
                  <lb ed="#L" n="55"/>II. Circa hunc processum, dubium est quomodo sit 
ve<lb break="no" ed="#L" n="56"/>rum quod persona significet perfectissimum in tota natura.
<lb ed="#L" n="57"/>Tum quia natura specifica perfectior videtur individuo.
<lb ed="#L" n="58"/>Tum quia sequeretur quod in divinis esset distinctio 
im<lb break="no" ed="#L" n="59"/>perfectissima.,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e196-d1e703">
                  <lb ed="#L" n="60"/>III. Ad horum evidentiam, sciendum est quod persona,
<lb ed="#L" n="61"/>in communi loquendo, significat perfectissimum in tota
<lb ed="#L" n="62"/>natura, non quia personalitas sit perfectissimum omnium;
<lb ed="#L" n="63"/>sed quia natura intellectualis, quae est omnium 
perfectis<lb break="no" ed="#L" n="64"/>sima, in suo completo esse est ens perfectissimum omnium.
<lb ed="#L" n="65"/>Constat autem quod nisi per seipsam in rerum natura
<lb ed="#L" n="66"/>subsistat (quomodocumque hoc sit), perfecta non est. Et
<lb ed="#L" n="67"/>propterea, quia persona significat dignitatem talis naturae
<lb ed="#L" n="68"/>subsistentis, ideo perfectissimum in tota natura merito 
si<lb break="no" ed="#L" n="69"/>gnificat. - Unde non obstat si individua materialia sint 
pro<lb break="no" ed="#L" n="70"/>pter naturam. Tum quia non fit hic comparatio personae
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="71"/>ad naturam: imo natura clauditur in persona. Tum quia
<lb ed="#L" n="72"/>sermo praesens de persona in communi, et non in naturis
<lb ed="#L" n="73"/>materialibus, est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e196-d1e738">
                  <lb ed="#L" n="74"/>Secunda vero obiectio solvitur per hoc, quod in ratione
<lb ed="#L" n="75"/>personae in communi, etsi claudatur aliquid perfectissimum
<lb ed="#L" n="76"/>in tota natura, clauditur tamen aliquid abstrahens a 
per<lb break="no" ed="#L" n="77"/>fectione et imperfectione. Significat enim rem naturae 
in<lb break="no" ed="#L" n="78"/>tellectualis subsistentem incommunicabiliter: 
incommuni<lb break="no" ed="#L" n="79"/>cabilitas enim nec perfectionem nec imperfectionem dicit.
<lb ed="#L" n="80"/>Et quoad hoc distinguuntur personae divinae, non autem
<lb ed="#L" n="81"/>quoad ea quae perfectionis sunt. Et sic neganda est 
se<lb break="no" ed="#L" n="82"/>quela: vel distinguendum est, ut diximus. i
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e196-d1e760">
                  <lb ed="#L" n="83"/>IV. Sed adhuc restat dubium. Quoniam, si persona
<lb ed="#L" n="84"/>quoad aliquid abstrahit a perfectione, sequeretur quod ex
<lb ed="#L" n="85"/>vi processus facti in littera, integra ratio personae non
<lb ed="#L" n="86"/>concluderetur in Deo: quoniam ex perfectione essentiae
<lb ed="#L" n="87"/>divinae, littera infert rationem personae, tanquam rem 
per<lb break="no" ed="#L" n="88"/>fectissimam, in Deo reperiri.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e196-d1e776">
                  <lb ed="#L" n="89"/>Ad hoc dicitur, quod ex perfectione divinae essentiae
<lb ed="#L" n="90"/>provenit, non solum quod sit omnis perfectio, sed 
quid<lb break="no" ed="#L" n="91"/>quid necessario inest his quae perfectionem dicunt; de
<lb ed="#L" n="92"/>quorum numero est incommunicabilitas. Et propterea ex
<lb ed="#L" n="93"/>perfectione essentiae divinae est, quod sit persona quoad
<lb ed="#L" n="94"/>omnia quae clauduntur in ratione personae. Imo, ut 
su<lb break="no" ed="#L" n="95"/>perius habitum est, de ratione perfectionis divinae est,
<lb ed="#L" n="96"/>quod Deus ipse sit trinus secundum huiusmodi res 
in<lb break="no" ed="#L" n="97"/>communicabiles quas personas dicimus.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e196-Dd1e799"><!-- caj-p1-q29-a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e196-Hd1e802">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e196-d1e804">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="45"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e196-d1e811">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="46"/>TITULUS clarus est, et in corpore magis explanabitur. -
<lb ed="#L" n="47"/>Tu corpore quatuor facit: primo, rationem difficultatis
<lb ed="#L" n="48"/>insinuat; secundo, refert quasdam opiniones; tertio, 
re<lb break="no" ed="#L" n="49"/>spondet quaesito; quarto, ex determinatione praemissa
<lb ed="#L" n="50"/>salvat quodammodo praerecitatas opiniones.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e196-d1e827">
                  <lb ed="#L" n="51"/>II. Quoad primum, duas conditiones oppositas in hoc
<lb ed="#L" n="52"/>nomine inventas, causas assignat difficultatis: non significat
<lb ed="#L" n="53"/>enim ad aliquid, et pluraliter tamen in divinis ponitur.
<lb ed="#L" n="54"/>Haec enim est conditio relativorum, repugnans absolutis :
<lb ed="#L" n="55"/>illa ad absoluta spectat.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e196-d1e840">
                  <lb ed="#L" n="56"/>III. Quoad secundum, tres affert opiniones. Prima 
per<lb break="no" ed="#L" n="57"/>sonae nomen aequivocat. Et videtur Magistri, xxv 
distin<lb break="no" ed="#L" n="58"/>ctione Primi. Sed haec refellitur quoad causam et rem:
<lb ed="#L" n="59"/>quia maior data fuisset occasio calumniae, etc. - Secunda
<lb ed="#L" n="60"/>essentiam in recto, relationem vero in obliquo, tertia vero
<lb ed="#L" n="61"/>e converso, personam significare dicit, ut satis clare habetur
<lb ed="#L" n="62"/>in littera.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e196-d1e859">
                  <lb ed="#L" n="63"/>IV. Quoad tertium, conclusio responsiva quaesito est:
<lb ed="#L" n="64"/>Persona divina significat relationem per modum 
substan<lb break="no" ed="#L" n="65"/>tiae, idest hypostasis, in natura divina. - Haec conclusio ex
<lb ed="#L" n="66"/>parte subiecti includit duos terminos, scilicet persona, 
di<lb break="no" ed="#L" n="67"/>vina: ex parte vero praedicati, includit tres terminos, 
sci<lb break="no" ed="#L" n="68"/>licet ly relationem, ly per modum hypostasis, et ly in
<lb ed="#L" n="69"/>natura divina: et quoad singulos declaratur in littera.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e196-d1e877">
                  <lb ed="#L" n="70"/>Quoad subiectum quidem, dicitur primo quod aliud est
<lb ed="#L" n="71"/>quaerere et loqui de significatione personae, et aliud de
<lb ed="#L" n="72"/>significatione personae divinae. - Secundo, quod persona
<lb ed="#L" n="73"/>et persona divina se habent sicut animal et homo, — Et ex
<lb ed="#L" n="74"/>hoc sequitur tertium, quod ly persona divina ponitur ad
<lb ed="#L" n="75"/>circumloquendum incomplexum nomen, sicut si animal 
ra<lb break="no" ed="#L" n="76"/>tionale poneremus loco hominis. — Et sic titulus quaestionis
<lb ed="#L" n="77"/>clarior apparet. Quoniam quaestio est de significatione, non
<lb ed="#L" n="78"/>ly personae, cum praedicatur de Deo (quoniam sic 
di<lb break="no" ed="#L" n="79"/>scussa est eius distinctio: praedicatur enim persona 
com<lb break="no" ed="#L" n="80"/>muniter dicta), sed personae divinae: an scilicet totum hoc
<lb ed="#L" n="81"/>significet relationem aut essentiam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e196-d1e906">
                  <lb ed="#L" n="82"/>Ex parte autem praedicati, singillatim manifestatur 
con<lb break="no" ed="#L" n="83"/>clusio. Et primo quidem quod significet relationem, sic.
<lb ed="#L" n="84"/>Persona in communi significat substantiam individuam 
ra<lb break="no" ed="#L" n="85"/>tionalis naturae: ergo persona talis naturae significat 
dis<lb break="no" ed="#L" n="86"/>tinctum in illa natura: ergo persona divina significat re-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="87"/>lationem originis. Prima consequentia probatur: quia de
<lb ed="#L" n="88"/>ratione individui est indistinctio in se et distinctio ab aliis;
<lb ed="#L" n="89"/>et explanatur in persona humana. Secunda autem 
conse<lb break="no" ed="#L" n="90"/>quentia probatur: quia distinctio in divinis non est nisi
<lb ed="#L" n="91"/>per relationes originis. - Deinde probatur quod per modum
<lb ed="#L" n="92"/>substantiae, idest hypostasis, sic. Relatio in divinis non
<lb ed="#L" n="93"/>est accidens, sed divina essentia: ergo est subsistens, sicut
<lb ed="#L" n="94"/>illa: ergo paternitas divina est Deus Pater, sicut deitas est
<lb ed="#L" n="95"/>Deus: ergo persona divina significat relationem 
subsisten<lb break="no" ed="#L" n="96"/>tem: ergo per modum hypostasis. - Demum, quoad ly in
<lb ed="#L" n="97"/>natura divina, declaratur excludendo tacitam obiectionem
<lb ed="#L" n="98"/>de identitate naturae et hypostasis in divinis. Et intendit
<lb ed="#L" n="99"/>quod, licet subsistens in divina natura sit idem quod ipsa,
<lb ed="#L" n="100"/>cum hoc tamen stat quod persona significat rem 
subsi<lb break="no" ed="#L" n="101"/>stentem, non per modum naturae, sed per modum 
sub<lb break="no" ed="#L" n="102"/>stantiae quae est hypostasis in illa natura: quia ratione
<lb ed="#L" n="103"/>distinguuntur. Ada
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e196-d1e958">
                  <lb ed="#L" n="104"/>V. Circa illam particulam, relationem, adverte quod,
<lb ed="#L" n="105"/>ut s. Thomas in Qq. de Potentia, qu. ix, art. 4, exponit,
<lb ed="#L" n="106"/>personam divinam significare relationem potest intelligi
<lb ed="#L" n="107"/>dupliciter: uno modo formaliter, alio modo materialiter.
<lb ed="#L" n="108"/>Et vult ibidem quod materialiter tantum significet 
relatio<lb break="no" ed="#L" n="109"/>nem originis; formaliter vero, hypostasim divinae naturae.
<lb ed="#L" n="110"/>Et per hanc distinctionem multae solvuntur obiectiones.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e196-d1e976">
                  <lb ed="#L" n="111"/>Videtur tamen mihi quod hoc in loco, altius 
perscru<lb break="no" ed="#L" n="112"/>fatus propriam rationem subiecti, idest personae divinae,
<lb ed="#L" n="113"/>intendat quod non solum materialiter (idest tanquam id
<lb ed="#L" n="114"/>in quo necessario salvatur), sed etiam formaliter relationem
<lb ed="#L" n="115"/>divina persona includat, non tamen determinate 
paterni<lb break="no" ed="#L" n="116"/>tatem aut filiaionem: de ratione enim formali divinae
<lb ed="#L" n="117"/>hypostasis, secundum veritatem, est relatio originis, quamvis
<lb ed="#L" n="118"/>non ista vel illa. In cuius signum, nihil hic solvitur ex
<lb ed="#L" n="119"/>illa distinctione: sed omnium difficultatum ratio redditur
<lb ed="#L" n="120"/>diversitas inter modum significandi et rem. significatam ;
<lb ed="#L" n="121"/>quia scilicet res significata est relativa, significatur autem
<lb ed="#L" n="122"/>absolute, per modum hypostasis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e196-d1e1005">
                  <lb ed="#L" n="123"/>VI. Circa probationem illius particulae, per modum 
hy<lb break="no" ed="#L" n="124"/>postasis, adverte quod, licet non valeat, A significat 
rela<lb break="no" ed="#L" n="125"/>tionem subsistentem, ergo significat eam ut subsistentem,
<lb ed="#L" n="126"/>ut in littera fieri videtur; valeret tamen, si A ex propria
<lb ed="#L" n="127"/>ratione significaret per modum subsistentis id quod 
signi<pb ed="#L" n="335"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb break="no" ed="#L" n="1"/>ficat. Et quoniam persona manifeste significat per modum
<lb ed="#L" n="2"/>subsistentis, ad probandum quod significaret relationem
<lb ed="#L" n="3"/>per modum subsistentis, non erat opus nisi probare quod
<lb ed="#L" n="4"/>significaretur relatio, et quod ipsa subsisteret: et hoc fit
<lb ed="#L" n="5"/>perspicue in littera.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e196-d1e1035">
                  <lb ed="#L" n="6"/>VII. Circa praedicta simul, occurrunt obiectiones Scoti,
<lb ed="#L" n="7"/>ex I, dist. xxi et xxv. Arguit enim quod nec relatio, nec
<lb ed="#L" n="8"/>substantia prima aut secunda, nec aliquid positivum 
quid<lb break="no" ed="#L" n="9"/>ditativum divinis personis, significatur nomine personae in
<lb ed="#L" n="10"/>divinis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e196-d1e1048">
                  <lb ed="#L" n="11"/>Et quod non relatio quidem, probat: quia ad 
quod<lb break="no" ed="#L" n="12"/>cumque dicitur relativum inferius, ad idem dicitur 
relati<lb break="no" ed="#L" n="13"/>vum superius, licet non primo; ergo, si persona dicit
<lb ed="#L" n="14"/>relationem, sicut Pater est pater Filii primo, ita esset 
per<lb break="no" ed="#L" n="15"/>sona Filii non primo, quod est falsum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e196-d1e1061">
                  <lb ed="#L" n="16"/>Quod vero nihil positivum quidditativum personis, 
pro<lb break="no" ed="#L" n="17"/>bat: quia ab ultimis distinctivis et constitutivis personarum
<lb ed="#L" n="18"/>nihil potest abstrahi commune dictum de eis in quid, quia
<lb ed="#L" n="19"/>sunt primo diversa; alioquin posset de eis quaeri in quo
<lb ed="#L" n="20"/>conveniunt, et in quo differunt.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e196-d1e1074">
                  <lb ed="#L" n="21"/>Quod autem nec substantia prima, probat: quia 
sub<lb break="no" ed="#L" n="22"/>sistens indifferens est ad absolutum et relativum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e196-d1e1081">
                  <lb ed="#L" n="23"/>VIII. Ad has obiectiones, loquendo de persona divina,
<lb ed="#L" n="24"/>de qua videtur etiam Scotus loqui, ut patet ex secundo
<lb ed="#L" n="25"/>motivo adducto, breviter dicendum est, propter rationem
<lb ed="#L" n="26"/>adductam in littera, quod ipsa significat relationem originis
<lb ed="#L" n="27"/>in communi, non per modum relationis, sed hypostasis.
<lb ed="#L" n="28"/>Et quia relatio originis constitutiva divinae personae, non
<lb ed="#L" n="29"/>solum in speciali, ut paternitas, sed etiam secundum 
ra<lb break="no" ed="#L" n="30"/>tionem relationis hypostaticae, clauditur quidditative in
<lb ed="#L" n="31"/>ratione divinae personae, puta Patris, eo modo quo 
su<lb break="no" ed="#L" n="32"/>perius clauditur in ratione inferioris; et ipsa eadem relatio
<lb ed="#L" n="33"/>est substantia prima, seu hypostasis divinae naturae; 
id<lb break="no" ed="#L" n="34"/>circo oppositum omnium trium illatorum a Scoto, tenemus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e196-d1e1110">
                  <lb ed="#L" n="35"/>IX. Et ad primam obiectionem patet responsio ex 
lit<lb break="no" ed="#L" n="36"/>tera. Quoniam illa maior non est vera, quando relativum
<lb ed="#L" n="37"/>significatur per modum absoluti, ut contingit in proposito :
<lb ed="#L" n="38"/>et idcirco sequela est nulla.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e196-d1e1122">
                  <lb ed="#L" n="39"/>Ad secundam vero obiectionem dicitur, quod aliud est
<lb ed="#L" n="40"/>loqui de rebus, et aliud de conceptibus. Quamvis enim a
<lb ed="#L" n="41"/>rebus sub conceptibus ultimate distinctivis, non possit 
ab<lb break="no" ed="#L" n="42"/>strahi commune aliquid dictum in quid de illis concepti-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="43"/>bus, praeter transcendentia; a rebus tamen ipsis absolute,
<lb ed="#L" n="44"/>quantumcumque simplicibus, potest abstrahi praedicatum
<lb ed="#L" n="45"/>aliquod commune univocum quasi generis vel speciei, et
<lb ed="#L" n="46"/>non solum quasi proprium. Modo, nulla causa est in 
pro<lb break="no" ed="#L" n="47"/>posito quod, si persona divina significat aliquod commune
<lb ed="#L" n="48"/>praedicatum in quid de divinis personis, quod illud oportet
<lb ed="#L" n="49"/>esse commune constitutivis personarum quoad ultimos suos
<lb ed="#L" n="50"/>conceptus, abstracte et praecise sumptis. Hanc enim 
con<lb break="no" ed="#L" n="51"/>ditionalem supponit illud motivum: quam non oportet
<lb ed="#L" n="52"/>esse veram, nec ab ipso est probata.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e196-d1e1157">
                  <lb ed="#L" n="53"/>Ad tertiam autem obiectionem; negatur quod ratio 
sub<lb break="no" ed="#L" n="54"/>sistentis (accipiendo subsistens per modum hypostasis, ut
<lb ed="#L" n="55"/>tam in definitione Boetii quam in definitione Ricardi 
ex<lb break="no" ed="#L" n="56"/>primitur), applicando ad divina, abstrahat ab absoluto et
<lb ed="#L" n="57"/>respectivo. Imo est respectiva; quamvis possit a nobis 
ab<lb break="no" ed="#L" n="58"/>solute concipi, ut de facto significatur personae divinae
<lb ed="#L" n="59"/>nomine. Et quoniam nihil aliud est prima substantia in
<lb ed="#L" n="60"/>divinis quam huiusmodi res respectiva subsistens, etc., ideo
<lb ed="#L" n="61"/>persona divina, significando rem respectivam huiusmodi,
<lb ed="#L" n="62"/>significat substantiam primam divinae naturae; et 
signifi<lb break="no" ed="#L" n="63"/>cando substantiam primam divinae naturae, significat 
rela<lb break="no" ed="#L" n="64"/>tionem originis subsistentem, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e196-d1e1186">
                  <lb ed="#L" n="65"/>X. Quoad quartum, redit ad opiniones praerecitatas,
<lb ed="#L" n="66"/>Et primo ad tertiam, de relatione in recto et natura in
<lb ed="#L" n="67"/>obliquo. Dicitque hoc verificari de relatione, non ut relatio,
<lb ed="#L" n="68"/>sed ut subsistens. Relatio enim dupliciter sumi potest: 
sci<lb break="no" ed="#L" n="69"/>licet ut relatio, puta paternitas, seu qua aliquid ad aliud
<lb ed="#L" n="70"/>refertur; et ut hypostasis, seu quod quasi denominari 
in<lb break="no" ed="#L" n="71"/>telligitur relativum, ut ly Pater substantive sumptum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e196-d1e1204">
                  <lb ed="#L" n="72"/>Deinde ad secundam opinionem, de essentia in recto
<lb ed="#L" n="73"/>et relatione in obliquo. Et dicit hoc verificari de essentia,
<lb ed="#L" n="74"/>non formaliter, sed identice, idest ut identificatur 
hypo<lb break="no" ed="#L" n="75"/>stasi; et de relatione ut relatio est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e196-d1e1215">
                  <lb ed="#L" n="76"/>Demum ad primam opinionem, de aequivocatione et 
ac<lb break="no" ed="#L" n="77"/>commodatione. Et dicit tria: primo, significationem fuisse
<lb ed="#L" n="78"/>olim occultam; secundo, affirmat accommodationem; tertio,
<lb ed="#L" n="79"/>quod causa accommodationis non est usus, ut prima 
di<lb break="no" ed="#L" n="80"/>cebat opinio, sed ipsa vera et propria significatio nominis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e196-d1e1228">
                  <lb ed="#L" n="81"/>Et sic patet solutio nodi propositi in principio 
corpo<lb break="no" ed="#L" n="82"/>ris: nam personae nomen, ratione rei significatae, 
plu<lb break="no" ed="#L" n="83"/>rificatur realiter in divinis; ratione vero modi significandi,
<lb ed="#L" n="84"/>non dicitur ad aliquid.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>