<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 122</title>
        <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 122</title>
          <date when="2024-03-05">March 05, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE9">Rome, 1897, Vol. 9</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-03-05" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="474"/>
        <cb ed="#L" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="TAcCaj-d1e1902"><!-- TAcCajp2p2-q122" -->
        <head xml:id="TAcCaj-d1e1902-Hd1e101">Quaestio 122</head>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e1902-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q122a1" -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e1902-Hd1e106">Articulus 1</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e108">
            <pb ed="#L" n="475"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1" type="fixed=475"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e117">
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="2"/>IN articulo primo quaestionis centesimaevigesimaesecundae
            <lb ed="#L" n="3"/>Tinbium occurrit circa illud, in principio corporis articuli:
            <lb ed="#L" n="4"/>Praecepta decalogi sunt prima principia legis, quibus
            <lb ed="#L" n="5"/>statim ratio naturalis assentit tanquam  manifestissimis.
            <lb ed="#L" n="6"/>Videtur namque hoc esse falsum; atque contra doctrinam
            <lb ed="#L" n="7"/>in praecedenti Libro habitam. Nam in qu. c, art. 3, exclusa
            <lb ed="#L" n="8"/>sunt a praeceptis decalogi principia per se nota tam in
            <lb ed="#L" n="9"/>moralibus quam in fide, ut ibi patet. Quomodo ergo nunc
            <lb ed="#L" n="10"/>dicitur quod sunt prima principia manifestissima ?
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e141">
            <lb ed="#L" n="11"/>Ad hoc dicitur quod aliud est loqui de principiis 
            in<lb break="no" ed="#L" n="12"/>trinsecis legis: et aliud de principiis extrinsecis, quae sunt
            <lb ed="#L" n="13"/>velut prima principia in speculabilibus. Nam principia 
            in<lb break="no" ed="#L" n="14"/>trinseca legis clauduntur infra latitudinem eorum quae 
            in<lb break="no" ed="#L" n="15"/>digent editione: quoniam sunt partes legis, quam constat
            <lb ed="#L" n="16"/>oportere promulgari. Sunt tamen primo edita, inter omnia
            <lb ed="#L" n="17"/>quae in lege continentur: et propterea vocantur prima et
            <lb ed="#L" n="18"/>communia legis principia. — Principia vero extrinseca 
            edi<lb break="no" ed="#L" n="19"/>tione non egent, sed solo naturali seu infuso lumine in
            <lb ed="#L" n="20"/>nobis existente contenta sunt: et propterea vocantur, non
            <lb ed="#L" n="21"/>prima principia legis, sed prima principia communia 
            ab<lb break="no" ed="#L" n="22"/>solute, utpote ante leges existentia.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e170">
            <lb ed="#L" n="23"/>Et haec sunt perse nota lumine naturali, ut nulli esse
            <lb ed="#L" n="24"/>nocendum, et bona esse prosequenda: vel infuso, ut. 
            cre<lb break="no" ed="#L" n="25"/>dere in Deum, diligere Deum, et huiusmodi. Illa vero non
            <lb ed="#L" n="26"/>sunt per se nota, sed modica consideratione manifesta. 
            Pro<lb break="no" ed="#L" n="27"/>pter quod in littera dicitur, non quod intellectus, sed ratio
            <lb ed="#L" n="28"/>naturalis statim eis assentit: quoniam cognitio horum ad
            <lb ed="#L" n="29"/>discursum (non disciplinae, sed naturae) spectat. Ita quod
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="30"/>inter principia intrinseca legis et principia prima simpliciter
            <lb ed="#L" n="31"/>in moralibus non solum est differentia quoad materiam,
            <lb ed="#L" n="32"/>quia principia legis sunt velut principia propria, principia
            <lb ed="#L" n="33"/>vero prima sunt communia: sed etiam quoad modum 
            no<lb break="no" ed="#L" n="34"/>titiae, quia illa noscuntur discursu naturali tantum, hoc est,
            <lb ed="#L" n="35"/>non egente humano doctore; ista vero cognoscuntur absque
            <lb ed="#L" n="36"/>discursu quocumque, cognitis terminis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e206">
            <lb ed="#L" n="37"/>Non contradicunt ergo haec superius dictis. Quia de
            <lb ed="#L" n="38"/>primis principiis legis, hoc est, contentis in lege, et 
            com<lb break="no" ed="#L" n="39"/>munibus respectu contentorum in lege, et manifestissimis
            <lb ed="#L" n="40"/>inter contenta in lege, est hic sermo. Superius autem de
            <lb ed="#L" n="41"/>primis principiis moralium simpliciter, et communibus 
            sim<lb break="no" ed="#L" n="42"/>pliciter, et per se notis, est sermo.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e222">
            <lb ed="#L" n="43"/>II. In eodem articulo primo, nota quod ratio debiti 
            re<lb break="no" ed="#L" n="44"/>quisita ad praeceptum aliter invenitur in praeceptis 
            natu<lb break="no" ed="#L" n="45"/>ralis et divini iuris, et aliter in praeceptis iuris positivi.
            <lb ed="#L" n="46"/>Nam in illis ratio debiti fundat praeceptum: in istis vero
            <lb ed="#L" n="47"/>ratio debiti fit a praecepto. Praecepta namque illa 
            affir<lb break="no" ed="#L" n="48"/>mativa ideo iubent aliquid quia debitum est illud fieri, puta
            <lb ed="#L" n="49"/>honorare parentes, tempus aliquod divino cultui deputare,
            <lb ed="#L" n="50"/>et huiusmodi: et similiter negativa ideo prohibent quia 
            de<lb break="no" ed="#L" n="51"/>bitum est non fieri illud, puta non furari, non colere 
            plu<lb break="no" ed="#L" n="52"/>res deos, et huiusmodi. In positivis vero praeceptis patet
            <lb ed="#L" n="53"/>quod ideo est debitum aliquid fieri vel omitti quia 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="54"/>ceptum est: quoniam a principio nihil differt quod 
            spe<lb break="no" ed="#L" n="55"/>ctat ad ius positivum, ut dicitur in V Ethic. Praecepti
            <lb ed="#L" n="56"/>igitur ratio debiti rationem exigit, diversimode tamen: ut
            <lb ed="#L" n="57"/>causam scilicet, vel effectum.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e1902-Dd1e258"><!-- caj-p2p2-q122a4" -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e1902-Hd1e261">Articulus 4</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e263">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="57" type="fixed=479"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e270">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="58"/>In articulo quarto, omissis secundo et tertio, nota 
            dili<lb break="no" ed="#L" n="59"/>gentissime quod praeceptum de sanctificatione sabbati,
            <lb ed="#L" n="60"/>ad litteram, non est de interiori, sed de exteriori Dei cultu
            <lb ed="#L" n="61"/>datum: Colebatur siquidem Deus sabbato in ipsa exteriore
            <lb ed="#L" n="62"/>quiete ab operibus servilibus: quia quiescebant ad 
            reprae<lb break="no" ed="#L" n="63"/>sentandam divinam quietem a creatione mundi. In nova
            <lb ed="#L" n="64"/>vero lege exterior cultus est dicere vel audire missam:
            <lb ed="#L" n="65"/>quies autem a servilibus operibus est ad removenda 
            exte<lb break="no" ed="#L" n="66"/>riora impedimenta quietis mentis in Deo.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e294">
            <lb ed="#L" n="67"/>Unde ex duobus capitibus excluditur phantasia 
            dicen<lb break="no" ed="#L" n="68"/>tium quod homo tenetur in die festo contritionem habere
            <lb ed="#L" n="69"/>de peccatis quae habet. Primo, ex hoc quod contritio est
            <lb ed="#L" n="70"/>actus interior: praeceptum autem decalogi est de cultu
            <lb ed="#L" n="71"/>exteriori. —- Secundo, quia contritio est actus poenitentiae
            <lb ed="#L" n="72"/>virtutis: praeceptum autem de sanctificatione festorum est
            <lb ed="#L" n="73"/>de actu religionis. — Et confirmatur. Quia si, pro quia,
            <lb ed="#L" n="74"/>actus interior religionis, puta devotio et oratio, non 
            con<lb break="no" ed="#L" n="75"/>tinetur sub hoc praecepto, ut in littera dicitur; multo 
            mi<lb break="no" ed="#L" n="76"/>nus continentur sub eodem praecepto interiores actus 
            alia<lb break="no" ed="#L" n="77"/>rum virtutum, de quorum numero est contritio.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e320">
            <lb ed="#L" n="78"/>A veritate ergo longe errant dicentes sub praecepto 
            te<lb break="no" ed="#L" n="79"/>neri hominem in die festo ad dolendum de peccatis quae
            <lb ed="#L" n="80"/>habet, aut ad orandum, aut ad quietem mentis in Deo.
            <lb ed="#L" n="81"/>Et minus perspexerunt litterae huius doctrinam dicentes
            <lb ed="#L" n="82"/>quod secundum omnes tenetur quis sub praecepto ad 
            quie<lb break="no" ed="#L" n="83"/>tem mentis in Deo in festo. Finis enim praecepti non est
            <lb ed="#L" n="84"/>sub praecepto: quoniam aliud est de quo datur 
            praece<lb break="no" ed="#L" n="85"/>ptum; et aliud ad quod intendit lex per praeceptum 
            ho<lb break="no" ed="#L" n="86"/>minem ducere; ut in qu. c, art. 9, Auctor dixit, in Libro
            <lb ed="#L" n="87"/>praecedenti.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e345">
            <lb ed="#L" n="88"/>II. In eodem articulo, in responsione ad tertium, 
            du<lb break="no" ed="#L" n="89"/>bium occurrit circa illa verba: Magis contra hoc 
            praece<lb break="no" ed="#L" n="90"/>ptum agit qui peccat in die festo quam qui aliud cor-
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="91"/>porale opus licitum facit. Nam videtur sententia haec falsa
            <lb ed="#L" n="92"/>esse, ex eo quod sequeretur quod circumstantia diei festi
            <lb ed="#L" n="93"/>variaret speciem peccati commissi in festo: quod nulla 
            ra<lb break="no" ed="#L" n="94"/>tione probatur. - Et tenet sequela. Quia tunc fornicatio
            <lb ed="#L" n="95"/>commissa in die festo esset contra virtutem religionis, cuius
            <lb ed="#L" n="96"/>actus cadit sub hoc praecepto: et non solum esset species
            <lb ed="#L" n="97"/>luxuriae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e371">
            <lb ed="#L" n="98"/>Ad hoc dicitur quod cum duo in hoc praecepto 
            con<lb break="no" ed="#L" n="99"/>currant, scilicet finis et id quod est ad finem ; et finis sit
            <lb ed="#L" n="100"/>duplex, intrinsecus et extrinsecus; cultus enim interior
            <lb ed="#L" n="101"/>est finis extrinsecus, cultus exterior, puta audire missam,
            <lb ed="#L" n="102"/>est finis intrinsecus, cessare ab operibus servilibus est id
            <lb ed="#L" n="103"/>quod est ad finem; et finem extrinsecum , cultum 
            vide<lb break="no" ed="#L" n="104"/>licet interiorem, constet non cadere sub praecepto, ut in
            <lb ed="#L" n="105"/>littera dicitur, sed solum exteriorem cultum et cessationem
            <lb ed="#L" n="106"/>a servilibus operibus: consequens est ut id solum cadat
            <lb ed="#L" n="107"/>sub hoc praecepto, ad litteram, quod contrariatur directe
            <lb ed="#L" n="108"/>exteriori cultui. Hoc autem est opus servile. Clare autem
            <lb ed="#L" n="109"/>liquet quod sicut sanctitati sacerdotis non contrariatur
            <lb ed="#L" n="110"/>quodlibet peccatum, sed solum illud quod contrarium est
            <lb ed="#L" n="111"/>ei ad quod sanctificatus est, puta si percutiat seipsum aut
            <lb ed="#L" n="112"/>abutatur sacerdotio et huiusmodi; ita sanctitati temporis
            <lb ed="#L" n="113"/>deputati ad exteriorem cultum non contrariatur quodlibet
            <lb ed="#L" n="114"/>peccatum, sed illud tantum quod cultum illum adimit aut
            <lb ed="#L" n="115"/>violat. Non prohibetur ergo quodlibet peccatum per hoc
            <lb ed="#L" n="116"/>praeceptum , inquantum praecipit divinum cultum: sed
            <lb ed="#L" n="117"/>solum illud irreligiositatis seu sacrilegii peccatum quod 
            di<lb break="no" ed="#L" n="118"/>vino cultui tunc debito contrariatur. Sicut universaliter
            <lb ed="#L" n="119"/>cum actus alicuius virtutis praecipitur, non prohibetur per
            <lb ed="#L" n="120"/>hoc omne peccatum, sed solum contrarium ei quod 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="121"/>cipitur: ut patet de praeceptis temperantiae, fortitudinis,
            <lb ed="#L" n="122"/>mansuetudinis et huiusmodi.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e428">
            <lb ed="#L" n="123"/>Opus autem servile, ad litteram, non est peccatum.
            <pb ed="#L" n="480"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>Tum quia non proprie, sed metaphorice servile opus dicitur
            <lb ed="#L" n="2"/>de peccato: sicut esse servum peccati metaphorice dicitur
            <lb ed="#L" n="3"/>de faciente peccatum. Nam nullus est servus sui ipsius: sed
            <lb ed="#L" n="4"/>sicut iustitia metaphorice in homine dicitur respectu sui
            <lb ed="#L" n="5"/>ratione diversarum partium hominis, puta rationis et 
            sen<lb break="no" ed="#L" n="6"/>sualitatis, ita servitus et alia huiusmodi. Sensus autem 
            me<lb break="no" ed="#L" n="7"/>taphoricus, ubi invenitur sensus proprius consonus litterae
            <lb ed="#L" n="8"/>sine metaphora, non pertinet ad sensum litteralem: 
            alio<lb break="no" ed="#L" n="9"/>quin sensus metaphoricus semper esset litteralis. Sic autem
            <lb ed="#L" n="10"/>est in proposito. Quia opera servilia, ad litteram, 
            secun<lb break="no" ed="#L" n="11"/>dum propriam rationem, sunt illa in quibus servi 
            distin<lb break="no" ed="#L" n="12"/>guuntur a liberis, ad quae scilicet servos deputatos 
            habe<lb break="no" ed="#L" n="13"/>mus: qualia sunt opera mechanicarum artium distinctarum
            <lb ed="#L" n="14"/>contra artes liberales. - Tum quia <ref xml:id="TAcCaj-d1e1902-Rd1e467">Auctor in III .Sent.,
              <lb ed="#L" n="15"/>dist. xxxvi, art. 5</ref>, expresse dicit quod opera servilia
            <lb ed="#L" n="16"/>mystice dicuntur peccata. Et hic, in responsione ad 
            pri<lb break="no" ed="#L" n="17"/>mum, respondendo ad eandem Ambrosii auctoritatem,
            <lb ed="#L" n="18"/>quod lex prohibet hominem in sabbato gravari peccatis,
            <lb ed="#L" n="19"/>dicit quod cessare a peccato pertinet ad sensum mysticum
            <lb ed="#L" n="20"/>moralem huius praecepti.- Unde quod in quodam de hac
            <lb ed="#L" n="21"/>re scripsi Quolibeto, firmioribus rationibus apparet hic
            <lb ed="#L" n="22"/>confirmari.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e488">
            <lb ed="#L" n="23"/>Ad obiectionem autem in oppositum dicitur dupliciter.
            <lb ed="#L" n="24"/>Primo, quod Auctor loquitur de hoc. praecepto 
            spiritua<lb break="no" ed="#L" n="25"/>liter intellecto. - Vel, et melius, dicitur quod loquitur de
            <lb ed="#L" n="26"/>hoc praecepto quantum ad suum finem, qui non est in
            <lb ed="#L" n="27"/>praecepto: ut patet ex eius ratione, quia scilicet magis 
            im<lb break="no" ed="#L" n="28"/>pediunt peccata applicationem hominis ad divina quam
            <lb ed="#L" n="29"/>corporalia opera licita.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e506">
            <lb ed="#L" n="30"/>Cum autem audis, et legis in littera interiorem cultum
            <lb ed="#L" n="31"/>devotionis et orationis non iuberi hoc praecepto, intellige
            <lb ed="#L" n="32"/>de cultu interiori secundum se: talis enim hic non iubetur, 
            <lb ed="#L" n="33"/>sed est finis praecepti. Cum quo tamen stat quod cultus
            <lb ed="#L" n="34"/>interior ut ratio seu conditio cultus exterioris, sit in 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="35"/>cepto. Tenetur enim audiens missam in Dominica 
            interio<lb break="no" ed="#L" n="36"/>rem et exteriorem hominem cultui missae exhibere, sicut
            <lb ed="#L" n="37"/>sacerdos tenetur ad attente solvendum horas canonicas:
            <lb ed="#L" n="38"/>hoc est, ut ex proposito, seu advertenter, non notabiliter
            <lb ed="#L" n="39"/>mentem avertat.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e530">
            <lb ed="#L" n="40"/>III. <ref xml:id="TAcCaj-d1e1902-Rd1e534">In eodem articulo, in responsione ad tertium, 
              du<lb break="no" ed="#L" n="41"/>bium</ref> occurrit circa illam comparativam, videlicet: <quote xml:id="TAcCaj-d1e1902-Qd1e539">Magis
                <lb ed="#L" n="42"/>agit contra. hoc praeceptum. qui peccat quam qui opus
                <lb ed="#L" n="43"/>corporale alias licitum facit: quia peccatum magis 
                impe<lb break="no" ed="#L" n="44"/>dit quam corporale opus</quote>. Videtur hoc esse falsum. Quia
            <lb ed="#L" n="45"/>exercens in festo die opus corporale alias licitum, puta
            <lb ed="#L" n="46"/>fodiens terram vel aedificans domum, magis impedit finem
            <lb ed="#L" n="47"/>huius praecepti: quia impedit et ex genere operis, quia
            <lb ed="#L" n="48"/>facit opus servile; et ex deformitate peccati, quia peccat
            <lb ed="#L" n="49"/>mortaliter. Qui autem committit aliquod peccatum 
            mor<lb break="no" ed="#L" n="50"/>tale absque exercitio mechanico, solum praestat 
            impedi<lb break="no" ed="#L" n="51"/>mentum fini praecepti huius ex parte peccati. Male ergo
            <lb ed="#L" n="52"/>dicitur quod magis facit contra hoc praeceptum qui 
            pec<lb break="no" ed="#L" n="53"/>cat quam qui laborat.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e570">
            <lb ed="#L" n="54"/>Ad hoc dicitur quod cum comparatio omnis sit inter
            <lb ed="#L" n="55"/>distincta, et non inter idem et seipsum, non est in hac
            <lb ed="#L" n="56"/>comparatione sumendum ex una parte peccatum, et ex alia
            <lb ed="#L" n="57"/>peccatum et opus mechanicum: quoniam hoc esset 
            com<lb break="no" ed="#L" n="58"/>parare peccatum sibi ipsi coniuncto cum alio. Sed ex una
            <lb ed="#L" n="59"/>parte sumitur peccatum mortale: et ex alia opus 
            mecha<lb break="no" ed="#L" n="60"/>nicum secundum suum genus. Haec enim duo 
            communi<lb break="no" ed="#L" n="61"/>cant in hoc quod utrumque est contra finem praecepti
            <lb ed="#L" n="62"/>huius: quia utrumque impedit quietem mentis in Deo. Et
            <lb ed="#L" n="63"/>ideo utrumque est contra hoc praeceptum quoad finem,
            <lb ed="#L" n="64"/>non quia prohibitum: sed e contra, ideo prohibitum quia
            <lb ed="#L" n="65"/>impeditivum finis. Sed quia actus peccati.mortalis ex suo
            <lb ed="#L" n="66"/>genere plus contrariatur quieti mentis in Deo quam actus
            <lb ed="#L" n="67"/>exercitationis mechanicae, ideo magis agit contra hoc 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="68"/>ceptum, quoad finem eius, qui peccat mortaliter Quam qui
            <lb ed="#L" n="69"/>corporale opus exercet.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e607">
            <lb ed="#L" n="70"/>Ad obiectionem ergo in oppositum dicitur quod. male 
            <lb ed="#L" n="71"/>sumit extrema comparationis. Quoniam hic comparantur
            <lb ed="#L" n="72"/>haec duo genera impedimentorum finis. praecepti huius,
            <lb ed="#L" n="73"/>ut patet ex ratione quae in littera redditur, scilicet ex 
            ra<lb break="no" ed="#L" n="74"/>tione peccati et ex ratione corporalis operis: et non 
            com<lb break="no" ed="#L" n="75"/>parantur peccatum commissum in festo et peccatum trans- 
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="76"/>gressionis festi in opere servili, ut argumentum assumit.
            <lb ed="#L" n="77"/>Contingit namque peccatum commissum in festo esse 
            gra<lb break="no" ed="#L" n="78"/>vius, puta blasphemiam vel odium Dei: contingit et esse
            <lb ed="#L" n="79"/>levius ex suo genere, puta gulam. 'Transgressio namque
            <lb ed="#L" n="80"/>festi opponitur religioni, quae est inter praecipuas virtutes:
            <lb ed="#L" n="81"/>ac per hoc, inter gravia computatur peccata ex suo genere.
            <lb ed="#L" n="82"/>Unde et poena mortis primus violator affectus est, 
            Le<lb break="no" ed="#L" n="83"/>vit. xxiv.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e642">
            <lb ed="#L" n="84"/>IV. In eodem articulo quarto, collige opera corporalia
            <lb ed="#L" n="85"/>licita in festo quae in littera ponuntur. Et invenies primo,
            <lb ed="#L" n="86"/>opera corporalia ad cultum Dei pertinentia: exemplo 
            ge<lb break="no" ed="#L" n="87"/>stantium arcam Domini, et violantium sabbatum sine 
            cri<lb break="no" ed="#L" n="88"/>mine.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e655">
            <lb ed="#L" n="89"/>Secundo, corporale exercitium cuiuscumque spiritualis
            <lb ed="#L" n="90"/>actus: exemplo doctoris verbo vel scripto.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e662">
            <lb ed="#L" n="91"/>Tertio, actus corporales necessarios ad salutem 
            cor<lb break="no" ed="#L" n="92"/>poris proprii: exemplo Eliae, Machabaeorum, et 
            discipu<lb break="no" ed="#L" n="93"/>lorum Christi.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e671">
            <lb ed="#L" n="94"/>Quarto, actus. necessarios ad salutem corporis 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="95"/>ximi: exemplo Christi; qui fotum hominem curavit in
            <lb ed="#L" n="96"/>sabbato.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e681">
            <lb ed="#L" n="97"/>Quinto, actus corporales opportunos ad imminens
            <lb ed="#L" n="98"/>damnum exterioris rei vitandum: exemplo levantium in
            <lb ed="#L" n="99"/>sabbato ovem quae cecidit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e690">
            <lb ed="#L" n="100"/>Sexto, coquere cibos, itinerare et huiusmodi: ex 
            con<lb break="no" ed="#L" n="101"/>suetudine populi Christiani,
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e697">
            <lb ed="#L" n="102"/>Septimo, piscari: ex indulgentia Ecclesiae quandoque
            <lb ed="#L" n="103"/>dispensantis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e704">
            <lb ed="#L" n="104"/>Ratio primi est quia praeceptum de sabbato non 
            con<lb break="no" ed="#L" n="105"/>trariatur actui religionis. — Ratio secundi est quia actus
            <lb ed="#L" n="106"/>spirituales sunt liciti in festo. — Ratio tertii et quarti et
            <lb ed="#L" n="107"/>quinti est quia actus tales non sunt serviles, sed 
            commu<lb break="no" ed="#L" n="108"/>nes liberis et servis, quoniam quilibet debet illos exercere. —
            <lb ed="#L" n="109"/>Ratio sexti et septimi est quia non est ita arcta observatio
            <lb ed="#L" n="110"/>festorum in lege gratiae sicut erat in lege scripta.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e722">
            <lb ed="#L" n="111"/>V. Et quoniam ambiguitates circa observationes seu
            <lb ed="#L" n="112"/>violationes festorum communes ac frequentes sunt, ideo .
            <lb ed="#L" n="113"/>latius singula discutienda sunt, Ante omnia autem, scire
            <lb ed="#L" n="114"/>oportet quod, ultra praeceptum de cessatione ab omni
            <lb ed="#L" n="115"/>opere servili, ex veteri lege acceptum et ab Ecclesia 
            re<lb break="no" ed="#L" n="116"/>novatum, ut patet in <ref xml:id="TAcCaj-d1e1902-Rd1e737">cap. Licet, Extra, de Feriis</ref>; 
            inve<lb break="no" ed="#L" n="117"/>nimus Ecclesiam multa alia opera in festis inhibere, ut
            <lb ed="#L" n="118"/>patet <ref xml:id="TAcCaj-d1e1902-Rd1e743">ibidem in cap. Ommes, et in cap. Conquestus</ref>. Nam
            <lb ed="#L" n="119"/>ibi quinque prohibentur: scilicet mercatum, placitum, 
            iu<lb break="no" ed="#L" n="120"/>dicium mortis vel poenae, et iuramentum isi pro pace vel
            <lb ed="#L" n="121"/>alia necessitate: et iudicialis strepitus intantum quiescere
            <lb ed="#L" n="122"/>iubetur ut annulletur tam processus habitus quam 
            sen<lb break="no" ed="#L" n="123"/>tentia promulgata in festo, etiam de consensu partium,
            <lb ed="#L" n="124"/>nisi necessitas urgeat aut pietas suadeat. Cum igitur 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="125"/>ceptum de observatione festorum, quantum ad temporis
            <lb ed="#L" n="126"/>et operum determinationem, sit non de iure divino (quia
            <lb ed="#L" n="127"/>sic erat caeremoniale, et cessavit), sed ex Ecclesiae consti--
            <lb ed="#L" n="128"/>tutione et consuetudine: posset enim Ecclesia aliter 
            tem<lb break="no" ed="#L" n="129"/>pus festivum decernere, puta quod usque ad meridiem
            <lb ed="#L" n="130"/>tantum esset festum; et similiter quantum ad opera, tam
            <lb ed="#L" n="131"/>positiva, puta mutare praeceptum de auditione missae,
            <lb ed="#L" n="132"/>quam negativa, puta concedere aliqua talia opera quae
            <lb ed="#L" n="133"/>nunc sunt prohibita: — et licet quoad opera nulla 
            appa<lb break="no" ed="#L" n="134"/>reat necessaria mutatio, quoad tempus tamen, multis 
            vi<lb break="no" ed="#L" n="135"/>detur quod oporteret festum esse solum mane: et hoc
            <lb ed="#L" n="136"/>propter communiter accidentia, quia post prandium in 
            fe<lb break="no" ed="#L" n="137"/>stis communiter committuntur infinita peccata, quae aliis
            <lb ed="#L" n="138"/>diebus non fiunt, nec fierent si liceret laborare: — quia,
            <lb ed="#L" n="139"/>inquam, praeceptum hoc huiusmodi est, consequens est
            <lb ed="#L" n="140"/>ut duo genera operum inveniamus in festo prohibita: 
            sci<lb break="no" ed="#L" n="141"/>licet opera servilia;. et quaedam non servilia, quae 
            enu<lb break="no" ed="#L" n="142"/>meravimus ex textu Decretalium.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e798">
            <lb ed="#L" n="143"/>VI. Verum quia in duobus operibus non servilibus,
            <lb ed="#L" n="144"/>scilicet iuramento et iudiciali processu seu sententia, 
            exce<lb break="no" ed="#L" n="145"/>ptio fit casuum necessitatis et pietatis; ideo statim dubium
            <lb ed="#L" n="146"/>consurgit, an similis exceptio intelligenda sit in ceteris
            <lb ed="#L" n="147"/>prohibitis, tam servilibus quam non servilibus. Et est hoc
            <lb ed="#L" n="148"/>quaerere, an propter necessitatem vel pietatem licitum sit -
            <lb ed="#L" n="149"/>in festis facere quodcumque oportuerit vel expedierit facere.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e817">
            <lb ed="#L" n="150"/>Et est ratio dubii, tum quia exceptio in numeratione
            <pb ed="#L" n="481"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>multorum apposita quibusdam, non videtur extendenda
            <lb ed="#L" n="2"/>ad omnia: nam si extenderetur ad omnia, minus erudite
            <lb ed="#L" n="3"/>apponeretur quibusdam tantum enumeratorum. Sic autem
            <lb ed="#L" n="4"/>est in proposito. Quia in <ref xml:id="TAcCaj-d1e1902-Rd1e834">cap. Omnes</ref>, enumeratis illis
            <lb ed="#L" n="5"/>quatuor, scilicet mercato, placito, iudicio et sacramento,
            <lb ed="#L" n="6"/>non apponitur exceptio necessitatis vel pietatis nisi 
            ul<lb break="no" ed="#L" n="7"/>timo. - Tum quia, dato quod exceptio unius extendatur
            <lb ed="#L" n="8"/>ad omnia similia, non tamen extenditur ad maiora. In 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="9"/>posito autem sunt duo genera prohibitorum, scilicet opera
            <lb ed="#L" n="10"/>servilia, et quaedam non servilia: et constat quod magis
            <lb ed="#L" n="11"/>prohibita sunt opera servilia quam illa non servilia, quia
            <lb ed="#L" n="12"/>illa sunt prohibita per se, ista per accidens. Exceptio vero
            <lb ed="#L" n="13"/>est apposita ad opera minus prohibita, scilicet non servilia,
            <lb ed="#L" n="14"/>ut sunt processus, sententiae, sacramenta. Ergo non 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="15"/>tendenda est exceptio ista ad opera servilia, quae sunt 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="16"/>gis prohibita. Ac per hoc, non est licitum opera 
            servi<lb break="no" ed="#L" n="17"/>lia in festo facere universaliter causa necessitatis aut 
            pie<lb break="no" ed="#L" n="18"/>tatis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e867">
            <lb ed="#L" n="19"/>In oppositum autem multi sunt qui de festorum 
            obser<lb break="no" ed="#L" n="20"/>vatione scripserunt.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e874">
            <lb ed="#L" n="21"/>VII. Ad hoc dubium, quia duas partes habet secundum
            <lb ed="#L" n="22"/>duas causas, scilicet necessitatis et pietatis, singillatim 
            dicen<lb break="no" ed="#L" n="23"/>dum est. Et primo, quod sí necessitas urgeat, ut textus
            <lb ed="#L" n="24"/>dicit, nullum est opus, sive servile sive non servile, quod
            <lb ed="#L" n="25"/>non fiat ratione necessitatis urgentis licitum in festo. Et
            <lb ed="#L" n="26"/>in littera huius articuli ratio redditur: quia videlicet cum
            <lb ed="#L" n="27"/>necessario exercenda imminent, iam non sunt servilia, sed
            <lb ed="#L" n="28"/>communia liberis et servis; quia quilibet debet ad sui ac
            <lb ed="#L" n="29"/>proximorum conservationem, et ad damnum imminens 
            vi<lb break="no" ed="#L" n="30"/>tandum, necessariam provisionem facere.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e898">
            <lb ed="#L" n="31"/>De pietate vero suadente distinguendum est. Quoniam
            <lb ed="#L" n="32"/>pietas tripliciter sumitur: scilicet pro religione; pro 
            mise<lb break="no" ed="#L" n="33"/>ricordia; pro speciali parte iustitiae quae vocatur pietas,
            <lb ed="#L" n="34"/>per quam sanguine iunctis patriaeque benevolis officium
            <lb ed="#L" n="35"/>et diligens tribuitur cultus, ut a Tullio definita est. Primo
            <lb ed="#L" n="36"/>modo pietatis nomine utitur Augustinus; secundo modo
            <lb ed="#L" n="37"/>utitur vulgus, intantum ut etiam Deum pium appellet;
            <lb ed="#L" n="38"/>tertio modo utuntur philosophi. Si sumatur ergo pietas
            <lb ed="#L" n="39"/>pro religione, ut Glossa ibidem exponit, tunc 
            distinguen<lb break="no" ed="#L" n="40"/>dum est, ut inferius, tractando primum casum inter 
            se<lb break="no" ed="#L" n="41"/>ptem collectos ex littera, dicetur, concludendo quod 
            uni<lb break="no" ed="#L" n="42"/>versaliter non est licitum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e927">
            <lb ed="#L" n="43"/>Si vero sumatur pro misericordia, ut etiam Glossa 
            ibi<lb break="no" ed="#L" n="44"/>dem accipit, et bene: sic dicendum est quod quamvis sola
            <lb ed="#L" n="45"/>misericordiae ratio sufficiat ad excusandum iudicialia opera
            <lb ed="#L" n="46"/>in festo, non tamen sufficit ad excusandum opera servilia
            <lb ed="#L" n="47"/>omnia in festo, nisi adsit simul necessitas aut vitatio damni
            <lb ed="#L" n="48"/>imminentis. Et ratio est quia praeceptum de festorum 
            ob<lb break="no" ed="#L" n="49"/>servatione est de actu religionis, ut vacemus Deo: nec debet
            <lb ed="#L" n="50"/>impedimentum praestari cultui divino ex occupatione 
            ser<lb break="no" ed="#L" n="51"/>vili circa proximos, extra articulum necessitatis. Quod 
            au<lb break="no" ed="#L" n="52"/>tem dicit ibi Glossa, quod im operibus misericordiae non
            <lb ed="#L" n="53"/>est discretio dierum, intelligendum est cum grano salis, hoc
            <lb ed="#L" n="54"/>est, in illis operibus quae de genere suo sunt opera 
            mise<lb break="no" ed="#L" n="55"/>ricordiae, qualia sunt vestire nudum, pascere esurientem,
            <lb ed="#L" n="56"/>potum dare sitienti, visitare infirmum, et cetera quae opera
            <lb ed="#L" n="57"/>misericordiae appellantur: et non intelligitur de omnibus
            <lb ed="#L" n="58"/>operibus servilibus quae causa misericordiae fieri possent;
            <lb ed="#L" n="59"/>quoniam haec per accidens sunt opera misericordiae, et
            <lb ed="#L" n="60"/>per se sunt servilia. Propter quod, non est licitum 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="61"/>pter misericordiam colere agros pauperum, aut.alia 
            hu<lb break="no" ed="#L" n="62"/>jusmodi facere, in. die festo.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e973">
            <lb ed="#L" n="63"/>Si autem pietas sumatur proprie, tertio modo, tunc 
            di<lb break="no" ed="#L" n="64"/>cendum est quod a nullo prohibito opere pietas excusat
            <lb ed="#L" n="65"/>in festo. Quoniam nec propter consanguineos aut patriae
            <lb ed="#L" n="66"/>benevolos licet in festis iudicialia exercere: et multo 
            mi<lb break="no" ed="#L" n="67"/>nus servilia opera. Unde sequitur falsum esse quod liceat,
            <lb ed="#L" n="68"/>si necessitas non adsit, laborare in festis pro refectione
            <lb ed="#L" n="69"/>pontis aut viae, propter pietatem publicae utilitatis: sicut
            <lb ed="#L" n="70"/>non licet propter pietatem. consanguineorum haec eadem
            <lb ed="#L" n="71"/>facere, cum eadem virtus pietatis sit ad consanguineos et
            <lb ed="#L" n="72"/>patriam; et sicut non licet agros serere, metere, arare, etc.,
            <lb ed="#L" n="73"/>propter patriam, extra necessitatis articulum. Et decepti
            <lb ed="#L" n="74"/>videntur dicentes oppositum ex pietatis vocabulo: et quia
            <lb ed="#L" n="75"/>non considerarunt quod religionis opera non sunt 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="76"/>termittenda propter pietatem quae est ad proximos, extra
            <lb ed="#L" n="77"/>necessitatis articulum, in servilibus operibus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e1009">
            <lb ed="#L" n="78"/>Concludendum est ergo quod, ad litteram, decretales
            <lb ed="#L" n="79"/>illae intelligendae sunt ut sonant, scilicet in casibus in
            <lb ed="#L" n="80"/>quibus applicantur et similibus: licet possint propter 
            ve<lb break="no" ed="#L" n="81"/>ritatem subsistentem quoad casum necessitatis urgentis ,
            <lb ed="#L" n="82"/>extendi. Unde non oportet ad obiecta aliter respondere.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e1022">
            <lb ed="#L" n="83"/>VIII. Redeundo igitur ad discussionem septem casuum
            <lb ed="#L" n="84"/>ex littera collectorum, in primo casu, videlicet de 
            ope<lb break="no" ed="#L" n="85"/>ribus pertinentibus ad Dei servitium, dubium occurrit, an
            <lb ed="#L" n="86"/>licitum sit in festo quodlibet servile opus ad Dei servitium
            <lb ed="#L" n="87"/>facere. Videtur enim quod sic. Tum quia non videtur
            <lb ed="#L" n="88"/>maior ratio de uno quam de alio servili opere: ac per
            <lb ed="#L" n="89"/>hoc, aut omnia licita sunt ad Dei servitium, aut nullum
            <lb ed="#L" n="90"/>licitum erit. - Tum quia quodcumque opus non malum
            <lb ed="#L" n="91"/>moraliter, ex hoc quod fit ad Dei servitium, fit et est actus
            <lb ed="#L" n="92"/>religionis: ac per hoc, consonat fini huius praecepti, qui
            <lb ed="#L" n="93"/>est, omissis aliis, vacare operibus ad Dei servitutem 
            per<lb break="no" ed="#L" n="94"/>tinentibus, ut in littera dicitur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e1051">
            <lb ed="#L" n="95"/>In oppositum autem est quia, si sic esset, liceret 
            ec<lb break="no" ed="#L" n="96"/>clesiarum, quantumcumque divitum, agros colere, terras
            <lb ed="#L" n="97"/>fodere, domos fabricare, et alia huiusmodi facere ad Dei
            <lb ed="#L" n="98"/>servitium. Quod est falsum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e1062">
            <lb ed="#L" n="99"/>IX. Ad hoc dicitur quod corporalia opera ad Dei 
            servi<lb break="no" ed="#L" n="100"/>tutem pertinentia sunt triplicis ordinis. Quaedam sunt 
            con<lb break="no" ed="#L" n="101"/>sistentia in ipso cultu divino: ut olim erat gestare arcam
            <lb ed="#L" n="102"/>Domini, et modo est gestare sanctorum statuas argenteas
            <lb ed="#L" n="103"/>vel aureas in processionibus, et deferre crucem, et 
            huius<lb break="no" ed="#L" n="104"/>modi. Et haec sunt omnino licita, et amplectenda: quia
            <lb ed="#L" n="105"/>sunt pars divini cultus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e1080">
            <lb ed="#L" n="106"/>Quaedam vero sunt praeparatoria ad divinum cultum.
            <lb ed="#L" n="107"/>Et haec in duo secantur genera. Nam quaedam sunt 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="108"/>paratoria simultanea cum cultu: ut olim erat praeparatio
            <lb ed="#L" n="109"/>victimarum, excoriando, lavando et huiusmodi; et nunc est
            <lb ed="#L" n="110"/>pulsare campanas ad missam, vesperos. Et haec quoque
            <lb ed="#L" n="111"/>procul dubio sunt omnino licita et sancta: et sunt illa de
            <lb ed="#L" n="112"/>quibus dicitur Matth. xi, quod sacerdotes in templo 
            sab<lb break="no" ed="#L" n="113"/>batum violant, et sine crimine sunt. — Quaedam vero sunt
            <lb ed="#L" n="114"/>praeparatoria quae possunt praecedenti die fieri: ut ornare
            <lb ed="#L" n="115"/>templum, mundare illud, conficere hostias pro missis 
            ce<lb break="no" ed="#L" n="116"/>lebrandis. Et haec sine rationabili causa non debent in die
            <lb ed="#L" n="117"/>festo fieri: ex causa autem rationabili licita sunt in festo.
            <lb ed="#L" n="118"/>Et ratio est quia dies festus dicatus est divino cultui et
            <lb ed="#L" n="119"/>unnexis sibi pro tempore illius diei; haec autem opera ad
            <lb ed="#L" n="120"/>divinum iflius diei cultum praesupponuntur; et propterea,
            <lb ed="#L" n="121"/>nisi rationabilis causa adsit, debent congruo tempore, hoc
            <lb ed="#L" n="122"/>est ante festum, fieri, et non in die festo. Esset autem
            <lb ed="#L" n="123"/>rationabilis causa faciendi haec in festo si festum aliquod
            <lb ed="#L" n="124"/>eveniret, verbi gratia, in Sabbato Sancto: tunc enim, cum
            <lb ed="#L" n="125"/>non decuerit prius ornare templum propter luctum 
            Pas<lb break="no" ed="#L" n="126"/>sionis Domini, rationi consonat ut sine crimine parent pro
            <lb ed="#L" n="127"/>paschali solemnitate. Similiter si, continuatis festis, templa
            <lb ed="#L" n="128"/>ob concursum immunda reddita sunt, mundanda sunt, ne
            <lb ed="#L" n="129"/>immunditia inter solemnitates duret. Et sic de similibus.
            <lb ed="#L" n="130"/>Et licet huiusmodi praeparatoria opera ex causa 
            rationa<lb break="no" ed="#L" n="131"/>bili licita sint et sine ea illicita, si simplici tamen corde
            <lb ed="#L" n="132"/>fiant in festo, veniale tantum peccatum est: quia sunt infra
            <lb ed="#L" n="133"/>ea quae per se ordinantur ad divinum cultum, et per se
            <lb ed="#L" n="134"/>spectant ad Dei servitium,
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e1145">
            <lb ed="#L" n="135"/>Quaedam vero sunt per accidens ordinata ad divinum
            <lb ed="#L" n="136"/>cultum: quia scilicet ex hoc solo spectant ad divinum 
            cul<lb break="no" ed="#L" n="137"/>tum quia ob Dei servitium fiunt, cum ex suo genere non
            <lb ed="#L" n="138"/>ordinentur ad cultum divinum; ut arare, metere, fabricare,
            <lb ed="#L" n="139"/>fodere et huiusmodi. Et haec non nisi necessitatis causa
            <lb ed="#L" n="140"/>licita sunt in festo: puta si ecclesia est paupercula, ita ut
            <lb ed="#L" n="141"/>non possit providere sibi de huiusmodi necessariis. Neque
            <lb ed="#L" n="142"/>hoc auderem dicere nisi quia multi hoc sentiunt, et de
            <lb ed="#L" n="143"/>facto quandoque fit absque reprehensione. Et nullam video
            <lb ed="#L" n="144"/>huius rationem, nisi quia vacant in veritate servitio divino,
            <lb ed="#L" n="145"/>et Ecclesia non reprehendit. Quare autem extra necessitatis
            <lb ed="#L" n="146"/>articulum illicita sint haec opera in festo, ratio est quia
            <lb ed="#L" n="147"/>ista sunt opera ex suo genere servilia, non per se 
            spe<lb break="no" ed="#L" n="148"/>ctantia ad Dei servitutem, sicut spectant reliqua omnia tam
            <lb ed="#L" n="149"/>primi quam secundi ordinis opera. - Et confirmatur hoc
            <lb ed="#L" n="150"/>ex consuetudine populi Christiani, quae est optima legum
            <pb ed="#L" n="482"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>interpres, qua vix, et forte non, nisi alicubi, sine scandalo
            <lb ed="#L" n="2"/>toleratur huiusmodi labores fieri in obsequium 
            paupercu<lb break="no" ed="#L" n="3"/>larum ecclesiarum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e1194">
            <lb ed="#L" n="4"/>Ad primam ergo obiectionem in oppositum dicitur quod
            <lb ed="#L" n="5"/>alia est ratio de his quae sunt in primo et in secundo 
            or<lb break="no" ed="#L" n="6"/>dine, et alia de his quae sunt in tertio. Quia illa per se
            <lb ed="#L" n="7"/>pertinent ad Dei servitutem, cum sint aut pars cultus 
            di<lb break="no" ed="#L" n="8"/>vini, aut praeparationes ad illum: ista vero extranea, ac
            <lb ed="#L" n="9"/>per accidens ordinantur ad Dei servitium.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e1210">
            <lb ed="#L" n="10"/>Ad secundam vero dicitur quod ad hoc' praeceptum
            <lb ed="#L" n="11"/>spectat occupari in operibus quae per se spectant ad Dei
            <lb ed="#L" n="12"/>servitutem: non autem in operibus extraneis, quae per 
            ac<lb break="no" ed="#L" n="13"/>cidens ordinantur ad Dei servitium, qualia sunt opera tertii
            <lb ed="#L" n="14"/>ordinis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e1223">
            <lb ed="#L" n="15"/>X. In secundo casu, de corporali exercitio spiritualis
            <lb ed="#L" n="16"/>actus, duo occurrunt dubia, Alterum de ipsa universali
            <lb ed="#L" n="17"/>regula, videlicet: Nullius spiritualis actus exercitium est
            <lb ed="#L" n="18"/>contra observantiam sabbati. - Alterum de exemplo, 
            vide<lb break="no" ed="#L" n="19"/>licet: docere verbo vel scripto.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e1236">
            <lb ed="#L" n="20"/>Dubitatur namque de veritate illius regulae. Nam si
            <lb ed="#L" n="21"/>spirituale dicitur a Spiritu Sancto, eo modo quo dicuntur
            <lb ed="#L" n="22"/>spiritualia sacramenta et sacra doctrina, sic sequeretur quod
            <lb ed="#L" n="23"/>docere philosophiam non esset licitum in festo: quod 
            fal<lb break="no" ed="#L" n="24"/>sum est. - Si vero spirituale sumitur a mente nostra, eo
            <lb ed="#L" n="25"/>modo quo virtutes omnes et opera intellectus dicuntur res
            <lb ed="#L" n="26"/>et actus spirituales, sic sequeretur quod omnia opera artium
            <lb ed="#L" n="27"/>essent licita in die festo: quia ars est virtus intellectualis,
            <lb ed="#L" n="28"/>ut patet in VI Ethic. Ac per hoc, liceret in festis texere
            <lb ed="#L" n="29"/>seu fabricare, et huiusmodi. - Sequeretur etiam quod 
            lici<lb break="no" ed="#L" n="30"/>tum esset diebus festis advocatis patrocinari in causis iustis:
            <lb ed="#L" n="31"/>cum actus iste sit scientiae usus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e1265">
            <lb ed="#L" n="32"/>Dubitatur quoque de actu scribendi, an ex suo genere
            <lb ed="#L" n="33"/>sit opus servile. Et est ratio dubii quia invenitur licitus
            <lb ed="#L" n="34"/>quandoque in festo, puta docendo: et dicitur quandoque
            <lb ed="#L" n="35"/>in festo illicitus, puta transcribendo libros. Si enim esset
            <lb ed="#L" n="36"/>ex suo genere opus servile, semper esset servile: et 
            simi<lb break="no" ed="#L" n="37"/>liter si esset opus liberum, semper esset liberum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e1281">
            <lb ed="#L" n="38"/>XL. Ad primum horum. dicitur quod spiritualis actus
            <lb ed="#L" n="39"/>sive a spiritu mentis nostrae, sive a Spiritu gratiae 
            suma<lb break="no" ed="#L" n="40"/>tur, non refert in proposito, nisi secundum magis et minus.
            <lb ed="#L" n="41"/>Quia scilicet spirituales actus penes Spiritum gratiae non
            <lb ed="#L" n="42"/>solum liciti sunt, sed quasi praecepti sunt in festis: ut
            <lb ed="#L" n="43"/>orare, praedicare, laudare Deum, docere sacram 
            Scriptu<lb break="no" ed="#L" n="44"/>ram, ministrare sacramenta, visitare ecclesias et clericos
            <lb ed="#L" n="45"/>more religioso absque strepitu iudiciali, et alia huiusmodi,
            <lb ed="#L" n="46"/>quae in art. 3 quaestionis centesimae superius habes, ubi
            <lb ed="#L" n="47"/>de actibus spiritualibus quaestio vertitur. Actus vero 
            spi<lb break="no" ed="#L" n="48"/>rituales penes spiritum mentis nostrae liciti quidem , sed
            <lb ed="#L" n="49"/>non mandati sunt in festo.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e1311">
            <lb ed="#L" n="50"/>Sed a quocumque spiritu actus dicantur spirituales, 
            opor<lb break="no" ed="#L" n="51"/>tet considerare quod in proposito dicuntur spirituales non
            <lb ed="#L" n="52"/>solum a principio, sed etiam a termino: ita quod illi 
            di<lb break="no" ed="#L" n="53"/>cuntur spirituales qui per se terminantur ad spirituale. Ita
            <lb ed="#L" n="54"/>quod si actio a spirituali principio proveniat per corporale
            <lb ed="#L" n="55"/>ministerium, oportet, ad hoc quod sit spiritualis, quod
            <lb ed="#L" n="56"/>per se ordinetur ad spiritualem passionem inferendam: ut
            <lb ed="#L" n="57"/>actio doctrinae ordinatur ad inferendam disciplinam, quae
            <lb ed="#L" n="58"/>est spirituale opus; et similiter laus Dei terminatur ad 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="59"/>citationem spiritualem mentis et Dei gloriam; et sic de
            <lb ed="#L" n="60"/>aliis. Actiones vero quae ad corporalem inferendam 
            pas<lb break="no" ed="#L" n="61"/>sionem per se ordinantur, non computantur inter 
            spiritua<lb break="no" ed="#L" n="62"/>les, quamvis a spirituali sint principio: ut patet de artibus
            <lb ed="#L" n="63"/>quae per se ordinantur ad perfectionem corporalium 
            ope<lb break="no" ed="#L" n="64"/>rum, ut fabrilis ad gladium, vasa, domos, etc., 
            consti<lb break="no" ed="#L" n="65"/>tuendum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e1348">
            <lb ed="#L" n="66"/>Unde patet solutio primae obiectionis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e1353">
            <lb ed="#L" n="67"/>Ad secundam autem dicitur quod sicut licitum est 
            do<lb break="no" ed="#L" n="68"/>cere philosophiam et ceteras disciplinas, ita licitum est 
            ad<lb break="no" ed="#L" n="69"/>vocatis praestare patrocinium. Ordinatur enim patrocinium
            <lb ed="#L" n="70"/>advocati ad notitiam et persuasionem veritatis causae: 
            con<lb break="no" ed="#L" n="71"/>stat autem nosse et persuaderi esse spiritualia.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e1366">
            <lb ed="#L" n="72"/>Et ex his patet quod in festo licitum est civibus ad
            <lb ed="#L" n="73"/>consilia convenire. Quoniam consiliari spirituale opus est
            <lb ed="#L" n="74"/>undique: quoniam ex prudentia oritur, et terminus 
            con<lb break="no" ed="#L" n="75"/>silii electio est, quae spiritualis est et omni tempore licita.
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="76"/>Nec obstat quod fit electio ad temporalia officia aut 
            ne<lb break="no" ed="#L" n="77"/>gotia: quoniam haec materialiter se habent ad electionem,
            <lb ed="#L" n="78"/>quae formaliter et per se est terminus consilii.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e1386">
            <lb ed="#L" n="79"/>Adverte tamen in hac regula quod intelligenda est, 
            quan<lb break="no" ed="#L" n="80"/>tum est ex genere operis. Quod propterea dico, quia ex
            <lb ed="#L" n="81"/>prohibitione Ecclesiae aliquis actus spiritualis est illicitus
            <lb ed="#L" n="82"/>in festo, scilicet usus spiritualis potestatis praelatorum ad
            <lb ed="#L" n="83"/>exercenda iudicia et processus, ut patet ex supra 
            allega<lb break="no" ed="#L" n="84"/>tis. Et propterea omnis actus spiritualis qui non specialiter
            <lb ed="#L" n="85"/>est prohibitus ab Ecclesia in festo, est procul dubio licitus
            <lb ed="#L" n="86"/>in festo. Et hinc fit quod praelati possunt potestate sua
            <lb ed="#L" n="87"/>in festis uti, nisi in prohibitis quae dicta sunt et infra
            <lb ed="#L" n="88"/>discutientur singillatim.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e1410">
            <lb ed="#L" n="89"/>XII. Ad secundum dubium dicitur quod scribere de
            <lb ed="#L" n="90"/>genere suo non est actus servilis, sed communis liberis et
            <lb ed="#L" n="91"/>servis. Unde et reges praelatosque omnes non dedecet 
            scri<lb break="no" ed="#L" n="92"/>bere: quin potius turpem principem putamus nescientem
            <lb ed="#L" n="93"/>exprimere conceptum aut secretum suum propria manu.
            <lb ed="#L" n="94"/>Quare autem quandoque sit licitum et quandoque non in
            <lb ed="#L" n="95"/>diebus festis; ratio est quia scribere quandoque est quasi
            <lb ed="#L" n="96"/>species quaedam locutionis: et tunc est opus liberum (ita
            <lb ed="#L" n="97"/>quod locutio quasi dividitur in locutionem successivam ,
            <lb ed="#L" n="98"/>et locutionem permanentem: illa fit labiis et lingua et 
            in<lb break="no" ed="#L" n="99"/>strumentis naturalibus tantum ; ista fit scriptura). 
            Quando<lb break="no" ed="#L" n="100"/>que autem non egreditur latitudinem corporalis operis,
            <lb ed="#L" n="101"/>sicut mechanicum quoddam opus existens, ut pingere et
            <lb ed="#L" n="102"/>statuam facere: et tunc est opus servile.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e1444">
            <lb ed="#L" n="103"/>Propter quae, scribere litteras, scribere per se vel per
            <lb ed="#L" n="104"/>alium docendo, et huiusmodi, licitum est in festo: 
            quo<lb break="no" ed="#L" n="105"/>niam hoc non est aliud quam loqui permanenter. 
            Tran<lb break="no" ed="#L" n="106"/>scribere autem illicitum est: quoniam mechanicum , 
            quo<lb break="no" ed="#L" n="107"/>niam corporalis operis limen non exit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e1457">
            <lb ed="#L" n="108"/>XIII. In tertio casu, et duobus sequentibus, adverte
            <lb ed="#L" n="109"/>diligenter et perspicaciter eorum rationem. Ad cuius 
            evi<lb break="no" ed="#L" n="110"/>dentiam , scito quod operum corporalium quaedam sunt
            <lb ed="#L" n="111"/>ex suo genere servilia, et haec sunt propria servis: ut opera
            <lb ed="#L" n="112"/>mechanica. Quaedam ex suo genere libera, et haec sunt
            <lb ed="#L" n="113"/>propria liberis: ut opera artium liberalium. Quaedam vero
            <lb ed="#L" n="114"/>ex suo genere communia servis et liberis: ut scribere et
            <lb ed="#L" n="115"/>itinerare. Cum autem sola servilia prohibita sint in festo,
            <lb ed="#L" n="116"/>libera autem et communia remanserint licita in festo, 
            in<lb break="no" ed="#L" n="117"/>tantum littera utitur licentia communium quod non solum
            <lb ed="#L" n="118"/>communia ex suo genere, sed etiam quae servilia sunt ex
            <lb ed="#L" n="119"/>suo genere, si in casu induunt rationem communium, li
            <lb ed="#L" n="120"/>cita sint, utpote exuta tunicam servilitatis et vestita 
            for<lb break="no" ed="#L" n="121"/>mam communium. Induunt autem rationem communium,
            <lb ed="#L" n="122"/>ut in littera dicitur, cum sunt necessaria ad salutem 
            cor<lb break="no" ed="#L" n="123"/>poralem propriam vel proximi, vel ad evitandum imminens
            <lb ed="#L" n="124"/>damnum exteriorum rerum tam suarum quam proximi. Et
            <lb ed="#L" n="125"/>propterea tertius, quartus et quintus casus liciti sunt in
            <lb ed="#L" n="126"/>festo.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e1501">
            <lb ed="#L" n="127"/>Et hinc patet multorum licentia operum in festo: 
            sci<lb break="no" ed="#L" n="128"/>licet medicorum tam physicorum quam chirurgicorum ,
            <lb ed="#L" n="129"/>phlebotomantium, tondentium capita, et universaliter 
            ser<lb break="no" ed="#L" n="130"/>vitorum omnium necessariorum ad sanitatem corporis.
            <lb ed="#L" n="131"/>Hinc longae fugae et bella in festis licent. Hinc etiam
            <lb ed="#L" n="132"/>ipsum divinum cultum auditionis missae licite omittunt
            <lb ed="#L" n="133"/>custodes ac servientes infirmis, quando utrumque fieri 
            ne<lb break="no" ed="#L" n="134"/>quit. Haec enim omnia, et similia, ex hoc ipso quod 
            ne<lb break="no" ed="#L" n="135"/>cessaria sunt ad corporalem salutem, communia sunt servis
            <lb ed="#L" n="136"/>et dominis: ac per hoc, sine alia dispensatione licita, 
            ut<lb break="no" ed="#L" n="137"/>pote extra genus prohibitorum existentia. Ue
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e1527">
            <lb ed="#L" n="138"/>Hinc quoque, imminente bello, licite laboratur faciendo
            <lb ed="#L" n="139"/>fossas, aggeres, propugnacula et huiusmodi, in festo: ut
            <lb ed="#L" n="140"/>scilicet evitetur imminens damnum exteriorum rerum. Et
            <lb ed="#L" n="141"/>sicut imminente publico bello ac damno haec licent, ita,
            <lb ed="#L" n="142"/>imminente huic pauperi privato damno ex privato bello
            <lb ed="#L" n="143"/>iniusto quod dominus suus habet adversus eum dum vult
            <lb ed="#L" n="144"/>ipsum damnificare in rebus aut persona nisi fodiat in 
            fe<lb break="no" ed="#L" n="145"/>sto, licite, ad vitandum imminens damnum, laborat in
            <lb ed="#L" n="146"/>festo. Hinc, imminente pluvia, vitatur licite damnum 
            re<lb break="no" ed="#L" n="147"/>rum sub divo damnificandarum auferendo inde eas, 
            quae<lb break="no" ed="#L" n="148"/>cumque res sint. Sic licite sublevantur bestiae a casu, et
            <lb ed="#L" n="149"/>huiusmodi. Hinc mater rationabiliter timens damnum 
            stu<lb break="no" ed="#L" n="150"/>pri in puella, quam non decet secum ducere ad eccle-
            <pb ed="#L" n="483"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>siam, nec habet cui tute committat, licite in festo omittit
            <lb ed="#L" n="2"/>missam.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e1566">
            <lb ed="#L" n="3"/>Hinc, ad vitandum commune damnum reipublicae et
            <lb ed="#L" n="4"/>multorum privatorum, licite in festo exercentur communes
            <lb ed="#L" n="5"/>artes quae continuationem operis absque discretione 
            die<lb break="no" ed="#L" n="6"/>rum requirunt, ita quod si oporteret discernere inter diem
            <lb ed="#L" n="7"/>et diem, non invenirentur artes istae, utiles ac necessariae
            <lb ed="#L" n="8"/>reipublicae et privatis multis. Huiusmodi autem sunt ars
            <lb ed="#L" n="9"/>navigativa maritima; et similiter cursores, pedites sive 
            equi<lb break="no" ed="#L" n="10"/>tes; coquentes lateres, calcem, saponem ; et quidquid 
            hu<lb break="no" ed="#L" n="11"/>iusmodi est. Nam si oporteret quiescere festis diebus, nullus
            <lb ed="#L" n="12"/>inveniretur marinus nauta: quoniam damnosa esset ars, et
            <lb ed="#L" n="13"/>impossibilis saepe. Sic similiter nullus inveniretur cursor
            <lb ed="#L" n="14"/>ad hoc opus deputatus, ut infra tot horas sit in loco 
            di<lb break="no" ed="#L" n="15"/>stanti, etc.: quoniam, habendo rationem dierum, 
            impossi<lb break="no" ed="#L" n="16"/>bile frequenter esset hoc efficere, cum tamen hoc saepe
            <lb ed="#L" n="17"/>oporteat fieri. Nec rationi videtur consonum ut spectet ad
            <lb ed="#L" n="18"/>cursores discutere sufficientiam necessitatis causae pro qua
            <lb ed="#L" n="19"/>mittitur: sicut universaliter alii artifices non quaerunt ad
            <lb ed="#L" n="20"/>quid vis hunc gladium, haec arma, hanc lanam, etc. 
            Si<lb break="no" ed="#L" n="21"/>militer non invenirentur qui coquerent lateres, et 
            huius<lb break="no" ed="#L" n="22"/>modi, multos dies exigentes ad coctionem: vel quia 
            da<lb break="no" ed="#L" n="23"/>mnosa esset ars; vel impossibilis esset ubi plus quam sex
            <lb ed="#L" n="24"/>-dies-exiguntur, cum septimus quisque dies festus sit. Hinc
            <lb ed="#L" n="25"/>quoque in itinere licitum est die festo equo ferrum 
            repa<lb break="no" ed="#L" n="26"/>rare, et huiusmodi, ad vitandum imminens damnum coepti
            <lb ed="#L" n="27"/>itineris, aut perdendae societatis in itinere inchoando. In
            <lb ed="#L" n="28"/>his siquidem omnibus, et similibus, ratio vitandi damnum
            <lb ed="#L" n="29"/>imminens opera constituit extra prohibita in festo: quia
            <lb ed="#L" n="30"/>vel transfert illa in ordinem communium dominis et servis;
            <lb ed="#L" n="31"/>vel ad imitationem dicti ordinis reducit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e1631">
            <lb ed="#L" n="32"/>XIV. In sexto casu, ubi licita ex consuetudine 
            locan<lb break="no" ed="#L" n="33"/>tur, discutienda primo sunt non-servilia ex statuto 
            Eccle<lb break="no" ed="#L" n="34"/>siae; et deinde omnia ex consuetudine licita tractanda*,
            <lb ed="#L" n="35"/>Prohibitorum igitur ab Ecclesia in festis primum est 
            mer<lb break="no" ed="#L" n="36"/>cari. Ubi prohibetur contractus emptionis et venditionis :
            <lb ed="#L" n="37"/>et universaliter negotiationes, locationes ac conductiones;
            <lb ed="#L" n="38"/>sunt namque species venditionis, quoniam usus rerum
            <lb ed="#L" n="39"/>venditur vel emitur. Et quamvis haec opera non sint 
            ser<lb break="no" ed="#L" n="40"/>vilia, fundata tamen est prohibitio ista Ecclesiae super 
            ob<lb break="no" ed="#L" n="41"/>servationem sabbati apud ludaeos, qui non emebant etiam
            <lb ed="#L" n="42"/>aromata: ut patet ex Luc. xxi, ubi dicitur quod 
            mulie<lb break="no" ed="#L" n="43"/>res sabbato, secundum mandatum, siluerunt; et ex Marc.
            <lb ed="#L" n="44"/>xvi, ubi dicitur: Dum transisset sabbatum, emerunt 
            aro<lb break="no" ed="#L" n="45"/>maata. Emere autem et vendere comestibilia pro illo die
            <lb ed="#L" n="46"/>nullo forte tempore fuit prohibitum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e1667">
            <lb ed="#L" n="47"/>Secundum autem prohibitorum est litigare. Ubi in
            <lb ed="#L" n="48"/>dubium vertitur, an liceat informare iudicem in diebus
            <lb ed="#L" n="49"/>festis, cum advocato et procuratore. Et est ratio dubii quia
            <lb ed="#L" n="50"/>eadem videtur ratio quod prohibeatur informatio, et quod
            <lb ed="#L" n="51"/>prohibeatur litigatio: cum ipsa informatio et partes et 
            iu<lb break="no" ed="#L" n="52"/>dicem valde distrahat a divinis. In oppositum autem est
            <lb ed="#L" n="53"/>quia informatio non est iudicialis actus: ac per hoc, non
            <lb ed="#L" n="54"/>prohibitus. - Sed ad hoc dicendum est quod licitum est:
            <lb ed="#L" n="55"/>quia hoc non nisi ad illuminationem iudicis ordinatur, ac
            <lb ed="#L" n="56"/>per hoc, ad spirituale; et nullibi invenitur prohibitum.
            <lb ed="#L" n="57"/>Quin potius continue hoc fit in Dominicis et festis diebus
            <lb ed="#L" n="58"/>in Romana Curia, quando die sequenti proponenda est
            <lb ed="#L" n="59"/>causa in Rota. Et licet ista opera distrahant a divinis, quia
            <lb ed="#L" n="60"/>tamen ex suo genere non sunt servilia, et ex positiva lege
            <lb ed="#L" n="61"/>non sunt prohibita, restat ut sint licita. Prohibentur ergo
            <lb ed="#L" n="62"/>homines litigare quoad iudiciales actus, in diebus festis :
            <lb ed="#L" n="63"/>actu appellandi excepto, qui in omni tempore licitus 
            re<lb break="no" ed="#L" n="64"/>putatur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e1709">
            <lb ed="#L" n="65"/>Tertium autem prohibitorum est iudicare ad mortem
            <lb ed="#L" n="66"/>vel ad poenam, et universaliter procedere et sententiam
            <lb ed="#L" n="67"/>ferre*. Sub qua inhibitione non intelligo prohibitas 
            senten<lb break="no" ed="#L" n="68"/>tias excommunicationis quas praelati faciunt inhibendo ne
            <lb ed="#L" n="69"/>aliquid fiat: quoniam hoc non est procedere aut iudicare,
            <lb ed="#L" n="70"/>sed quasi legem condere. Et quoniam ius excipit a 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="71"/>cessu et iudicio causas mecessitatis vel pietatis, 
            rationabi<lb break="no" ed="#L" n="72"/>liter videtur quod cum immanitas sceleris notorii exigit
            <lb ed="#L" n="73"/>captum subito suspendi aut decollari, absque processu et
            <lb ed="#L" n="74"/>sententia, ut saepe contigit publicis latronibus, licite 
            pos<lb break="no" ed="#L" n="75"/>sint in die festo morte affici: ut consuetudo videtur ser-
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="76"/>vare de facto, dum multi in nemoribus suspenduntur, et
            <lb ed="#L" n="77"/>huiusmodi.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e1742">
            <lb ed="#L" n="78"/>Quartum prohibitorum est iurare, nisi pro pace vel
            <lb ed="#L" n="79"/>alia necessitate. Quod intelligo solum de iuramento 
            iu<lb break="no" ed="#L" n="80"/>diciali. Alioquin sub praecepto caderet non iurare in festo
            <lb ed="#L" n="81"/>(si canon ille praeceptum continet): et sic quilibet 
            indis<lb break="no" ed="#L" n="82"/>crete, non tamen falso, iurans in festo peccaret mortaliter;
            <lb ed="#L" n="83"/>quod constat esse falsum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e1758">
            <lb ed="#L" n="84"/>Sed tunc obiicitur: quia ex quo lites et iudicia sunt
            <lb ed="#L" n="85"/>prohibita in festo, superflue iuramenta iudicialia 
            prohiben<lb break="no" ed="#L" n="86"/>tur. - Sed hoc potest tripliciter solvi. Primo, quod tempore
            <lb ed="#L" n="87"/>quo conditus est ille canon, in Concilio Compendiensi,
            <lb ed="#L" n="88"/>adhuc non erant ecclesiastica iudicia prohibita; quae 
            post<lb break="no" ed="#L" n="89"/>modum <ref xml:id="TAcCaj-d1e1902-Rd1e1773">Gregorius IX, in cap. Conquestus</ref>, prohibuit. — 
            Se<lb break="no" ed="#L" n="90"/>cundo dicitur quod, quia adhuc restant iudicia aliquando
            <lb ed="#L" n="91"/>in festis licita, scilicet causa necessitatis vel pietatis, 
            inhi<lb break="no" ed="#L" n="92"/>bentur iuramenta praestanda in festis, ut Auctor expohit
            <lb ed="#L" n="93"/>superius in qu. rxxxix, art. ult., pro rebus temporalibus,
            <lb ed="#L" n="94"/>nisi forte in magna necessitate, non autem pro spiritualibus
            <lb ed="#L" n="95"/>negotiis. Et ratio sua est quia festis diebus est spiritualibus
            <lb ed="#L" n="96"/>rebus vacandum, non temporalibus. — Posset et tertio dici,
            <lb ed="#L" n="97"/>iuxta istam Auctoris distinctionem, quod lex exprimere 
            vo<lb break="no" ed="#L" n="98"/>luit in specie iuramenta iudicialia pro temporalibus causis
            <lb ed="#L" n="99"/>intelligi prohibita. Quia enim actus iurandi de se habet
            <lb ed="#L" n="100"/>quandam spiritualitatem , cum sit actus religionis, videri
            <lb ed="#L" n="101"/>siquidem poterat quod consonus esset fini dierum 
            festo<lb break="no" ed="#L" n="102"/>rum. Et idcirco non superfluum fuit specialiter inhibere
            <lb ed="#L" n="103"/>iuramenta iudicialia in festo.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e1806">
            <lb ed="#L" n="104"/>XV. His igitur expeditis, ad sextum casum redeundo,
            <lb ed="#L" n="105"/>ex consuetudine multa opera servilia, et non-servilia quae
            <lb ed="#L" n="106"/>tamen prohibita sunt, hodie licite exercentur: ut coquere
            <lb ed="#L" n="107"/>cibos; itinerare longo itinere, quod in veteri lege non fiebat,
            <lb ed="#L" n="108"/>quia quasi serviliter fit longum iter; emere et vendere in
            <lb ed="#L" n="109"/>nundinis, quas praelati, scientes consuetas esse, non 
            repre<lb break="no" ed="#L" n="110"/>hendunt; carnes vendere in macello, navigare in 
            flumini<lb break="no" ed="#L" n="111"/>bus, locare conducereque equos ac operarios pro die 
            se<lb break="no" ed="#L" n="112"/>quenti; ius dicere rusticis, ubi est consuetum; vendere 
            au<lb break="no" ed="#L" n="113"/>ctoritate publica pignora in subhastatione, in locis ubi 
            em<lb break="no" ed="#L" n="114"/>ptores aliis diebus non comparent et sic fieri consuevit;
            <lb ed="#L" n="115"/>cum equis aut mulis continuare vecturam, praecipue ad
            <lb ed="#L" n="116"/>partes remotas; inchoare vero abusionis esset. Non tamen
            <lb ed="#L" n="117"/>dicitur inchoare qui die festo cum mulis vacuis ad locum
            <lb ed="#L" n="118"/>accedit, ut sequenti die inveniat se cum mulis ibidem: 
            quo<lb break="no" ed="#L" n="119"/>niam hoc non est nisi itinerare. Infra etiam itinerari 
            com<lb break="no" ed="#L" n="120"/>prehende opera mulionum agentium mulos cum lecto et
            <lb ed="#L" n="121"/>huiusmodi necessariis ad iter: quoniam haec per accidens
            <lb ed="#L" n="122"/>fiunt, propter iter scilicet, et eadem ratione licita sunt qua
            <lb ed="#L" n="123"/>iter licitum est. Vendere quoque et emere calceos, et 
            si<lb break="no" ed="#L" n="124"/>milia, alicubi licitum est rusticis, non nisi festis diebus ad
            <lb ed="#L" n="125"/>oppidum venientibus cum pecunia, ut emere possint talia:
            <lb ed="#L" n="126"/>sicut Romae licitum est diebus festis emere ac vendere
            <lb ed="#L" n="127"/>asinos et equos, quia sic est consuetudo, in publico foro
            <lb ed="#L" n="128"/>in diebus festis, spectante mundo.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e1863">
            <lb ed="#L" n="129"/>Haec enim omnia, ubi antiquata est consuetudo, ac per
            <lb ed="#L" n="130"/>hoc a praelatis scita, cum sint omnibus notoria, licita sunt
            <lb ed="#L" n="131"/>ex ipsa consuetudine, fundata super libertate evangelica,
            <lb ed="#L" n="132"/>qua non tenemur stricto iuri veteris legis de observatione
            <lb ed="#L" n="133"/>festorum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e1877">
            <lb ed="#L" n="134"/>Et eadem ratione licitum est barbitonsoribus artem suam
            <lb ed="#L" n="135"/>exercere usque ad tot noctis horas, iuxta patriae 
            consue<lb break="no" ed="#L" n="136"/>tudinem: vacando tamen per vigintiquatuor horas; quia 
            fe<lb break="no" ed="#L" n="137"/>sta, quoad principium et finem, inchoant secundum 
            con<lb break="no" ed="#L" n="138"/>suetudinem regionum, ut Extra, de Fer., in cap. Quoniam,
            <lb ed="#L" n="139"/>dicitur. - Nec obstat si dicatur quod una ars non facit
            <lb ed="#L" n="140"/>consuetudinem. Tum quia concurrit populus qui tondetur
            <lb ed="#L" n="141"/>ad hanc consuetudinem. Tum quia scientia praelatorum,
            <lb ed="#L" n="142"/>absque reprehensione per se vel parochianos vel 
            praedica<lb break="no" ed="#L" n="143"/>tores, licita facit opera illius artis quae consueta tolerant:
            <lb ed="#L" n="144"/>ut patet in exemplo dato de venditione caballorum 
            Ro<lb break="no" ed="#L" n="145"/>mae. — Similiter non obstat quod capitulum illud 
            expri<lb break="no" ed="#L" n="146"/>mat extensionem temporis, et non restrictionem, Quoniam
            <lb ed="#L" n="147"/>capitulum illud non unum tantum, sed multa exprimit
            <lb ed="#L" n="148"/>disparata inter se: scilicet quod finis et initium festorum
            <lb ed="#L" n="149"/>sit iuxta regionum consuetudinem ; et quod iuxta 
            solemni<lb break="no" ed="#L" n="150"/>tatem maiorem prior praeventio et subsequens retardatio
            <pb ed="#L" n="484"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>abstinentiae ab operibus fiat. Moderationis tamen illius 
            me<lb break="no" ed="#L" n="2"/>mento in huiusmodi, ut non dilatentur, nec consueta post
            <lb ed="#L" n="3"/>horam vesperorum extendantur ad totam diem, et 
            huius<lb break="no" ed="#L" n="4"/>modi.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e1929">
            <lb ed="#L" n="5"/>Eadem quoque ratione excusantur a divino cultu 
            au<lb break="no" ed="#L" n="6"/>diendi missam puellae, ubi consuetum est quod non 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="7"/>eant: ita quod nec ipsae nec matres peccant propter hoc.
            <lb ed="#L" n="8"/>Et similiter quae consueverunt uno mense domum non
            <lb ed="#L" n="9"/>exire propter viri mortem.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e1942">
            <lb ed="#L" n="10"/>Et omnium prius et nunc dictorum communis ratio
            <lb ed="#L" n="11"/>est quod omnia haec sunt de iure positivo, quod constat
            <lb ed="#L" n="12"/>per contrariam consuetudinem abrogari, praelatis scientibus
            <lb ed="#L" n="13"/>et non reprehendentibus. Nec est opus videre si 
            consue<lb break="no" ed="#L" n="14"/>tudo sit rationabiliter introducta: sufficit enim quod ita sit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e1955">
            <lb ed="#L" n="15"/>Venari autem solatii causa, ut domini faciunt, et ludere
            <lb ed="#L" n="16"/>cum magna vel parva sphaera, et huiusmodi; et similiter
            <lb ed="#L" n="17"/>sonare musicis instrumentis, et choreas ducere, et similia:
            <lb ed="#L" n="18"/>si modico temporis spatio fierent, cum debitis 
            circumstan<lb break="no" ed="#L" n="19"/>tiis, licitum esset; cum z0n possit homo diem absque 
            de<lb break="no" ed="#L" n="20"/>lectatione transire, ut dicitur in IX Ethic. Sed quod toto
            <lb ed="#L" n="21"/>quasi die, vel magna festi parte haec fiant, illicitum est:
            <lb ed="#L" n="22"/>quia haec contrariantur fini huius praecepti, qui est vacare
            <lb ed="#L" n="23"/>divinis; impeditur enim homo propter haec a vacatione
            <lb ed="#L" n="24"/>divinorum. Non tamen est peccatum mortale: quia non
            <lb ed="#L" n="25"/>est contra id quod praecipitur hoc praecepto; iam enim
            <lb ed="#L" n="26"/>dictum est quod aliud est de quo datur praeceptum, et
            <lb ed="#L" n="27"/>aliud quod est finis praecepti.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e1986">
            <lb ed="#L" n="28"/>Et scito quod multa diximus licita ex consuetudine quae
            <lb ed="#L" n="29"/>ex ratione quasi damni imminentis etiam videntur licita:
            <lb ed="#L" n="30"/>ut patet de vectoribus rerum ad longa itinera, quibus, nisi
            <lb ed="#L" n="31"/>pretia rerum mutarentur, damnosa esset eorum ars. Aut
            <lb ed="#L" n="32"/>ratione pietatis: ut ius dicere rusticis. Aut ratione quasi
            <lb ed="#L" n="33"/>necessitatis: ut ars laniorum in aestate, quando carnes 
            cor<lb break="no" ed="#L" n="34"/>rumperentur inter continua festa. Et sic de similibus. 
            Com<lb break="no" ed="#L" n="35"/>plementum tamen omnium quod liceant, videtur mihi 
            con<lb break="no" ed="#L" n="36"/>suetudo populi Christiani.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e2008">
            <lb ed="#L" n="37"/>XVI. In septimo casu, de indulgentia Ecclesiae, unum
            <lb ed="#L" n="38"/>in iure indultum invenio, scilicet piscationem allecium, ut
            <lb ed="#L" n="39"/>patet in<ref xml:id="TAcCaj-d1e1902-Rd1e2016"> cap. Licet, Extra, de Feriis</ref>. Quod ideo in iuris
            <lb ed="#L" n="40"/>corpore positum puto ut ex eo similes casus dispensati
            <lb ed="#L" n="41"/>intelligantur, puta piscatio tunnorum et similium: 
            quo<lb break="no" ed="#L" n="42"/>niam eadem est ratio, quia scilicet non omni tempore 
            ca<lb break="no" ed="#L" n="43"/>piuntur. Verum si beneficio huius indulgentiae utuntur
            <lb ed="#L" n="44"/>aliqui in simili casu, memores sint sufferre adiunctum onus,
            <lb ed="#L" n="45"/>ut scilicet ecclesiis circumpositis et Christi pauperibus 
            ho<lb break="no" ed="#L" n="46"/>nestam de lucro portionem faciant.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e2035">
            <lb ed="#L" n="47"/>Quoties quoque repentinus aliquis casus occurrit, aut
            <lb ed="#L" n="48"/>necessitas aliqua, ita quod clarum non sit an liceat 
            labo<lb break="no" ed="#L" n="49"/>rare in illo festo, ad Episcopi, et, ipso deficiente, ad 
            sa<lb break="no" ed="#L" n="50"/>cerdotem cuius est maior auctoritas recurrendo, etiam si
            <lb ed="#L" n="51"/>ille, minus perspicaciter licentiam concedendo, erraret, 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="52"/>cusantur a crimine qui in festo laborant. Quoniam, ut in
            <lb ed="#L" n="53"/>littera dicitur, in nova lege dispensatio circa hoc non est
            <lb ed="#L" n="54"/>difficilis sicuti erat in antiqua: ac per hoc, non tanta opus
            <lb ed="#L" n="55"/>est subtilitate.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e2057">
            <lb ed="#L" n="56"/>XVII. Post omnes speciales casus, communis omnibus
            <lb ed="#L" n="57"/>generibus moralium actuum casus occurrit, ideo tacitus
            <lb ed="#L" n="58"/>in littera quia communis est: videlicet quod modicum pro.
            <lb ed="#L" n="59"/>nihilo reputatur, ac propterea facere modicum 
            cuiuscum<lb break="no" ed="#L" n="60"/>que servilis operis in festo non est contra praeceptum hoc.
            <lb ed="#L" n="61"/>Et hinc provenit quod domini aliqui in festis diebus 
            ra<lb break="no" ed="#L" n="62"/>suram barbae propriae volunt, propter nuptias, vel quia ex
            <lb ed="#L" n="63"/>itinere venerunt, aut quia assueti sunt secundo aut tertio
            <lb ed="#L" n="64"/>quoque die relevationem huiusmodi habere, etc.: aiunt
            <lb ed="#L" n="65"/>enim perinde esse ac si lavari mundarique faciant sibi. 
            vul<lb break="no" ed="#L" n="66"/>tum. Tolerari hoc potest: quoniam mortale peccatum non
            <lb ed="#L" n="67"/>est tondere unam. barbam, quoniam paucissimo tempore
            <lb ed="#L" n="68"/>hoc fit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e2088">
            <lb ed="#L" n="69"/>XVIII. Dubium unum non dissimulandum restat, an
            <lb ed="#L" n="70"/>opera in festo licita reddantur illicita ex hoc quod fiunt
            <lb ed="#L" n="71"/>mercenarie, seu propter lucrum. Apparent enim rationes
            <lb ed="#L" n="72"/>contrariae. Nam quod reddantur illicita, probatur ex hoc
            <lb ed="#L" n="73"/>quod quaecumque opera fiunt mercenarie, fiunt serviliter:
            <lb ed="#L" n="74"/>quoniam fiunt propter alium, scilicet dantem mercedem.
            <lb ed="#L" n="75"/>Liber enim in hoc differt a servo quod /liber sui causa
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="76"/>est, ut dicitur in prooemio Metaphys., servus autem non.
            <lb ed="#L" n="77"/>Opera autem servilia sunt illicita die festo. — Et 
            confir<lb break="no" ed="#L" n="78"/>matur ex ratione litterae, Nam ideo opera ex suo genere
            <lb ed="#L" n="79"/>servilia licita esse in festo conclusum 'est ratione 
            necessi<lb break="no" ed="#L" n="80"/>tatis aut imminentis damni, quia transeunt tunc in 
            com<lb break="no" ed="#L" n="81"/>munia dominis et servis. Ergo, e contra, opera communia
            <lb ed="#L" n="82"/>vel libera illicita esse debent in festo si transeunt in 
            ser<lb break="no" ed="#L" n="83"/>vilia. Et quia quaecumque ratione necessitatis aut 
            immi<lb break="no" ed="#L" n="84"/>nentis damni fiunt mercenarie, ex hoc ipso quod fiunt
            <lb ed="#L" n="85"/>mercenarie transeunt in servilia; ideo consequens est ut
            <lb ed="#L" n="86"/>omnia huiusmodi quae mercenarie in festo fiunt, illicite
            <lb ed="#L" n="87"/>fiant.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e2134">
            <lb ed="#L" n="88"/>In oppositum autem est quia nemo cogitur gratis 
            ope<lb break="no" ed="#L" n="89"/>ras suas impendere ei qui potest mercedem reddere. 
            Con<lb break="no" ed="#L" n="90"/>stat autem quod necessariis in festo servitiis pro salute
            <lb ed="#L" n="91"/>corporis vel propter imminens damnum, cogerentur 
            ho<lb break="no" ed="#L" n="92"/>mines gratis servire, si non possent absque peccato 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="93"/>pter mercedem servire. - Et ex hoc ulterius sequeretur
            <lb ed="#L" n="94"/>quod invenirentur nunquam aut raro servitores pro 
            hu<lb break="no" ed="#L" n="95"/>iuscemodi: quoniam omnes quaerunt naturaliter quae sua
            <lb ed="#L" n="96"/>sunt, et rarae est virtutis alieno studere bono.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e2156">
            <lb ed="#L" n="97"/>XIX. Ad hoc dubium a quibusdam dicitur quod si
            <lb ed="#L" n="98"/>quis serviat seu operetur in festo principaliter propter 
            mer<lb break="no" ed="#L" n="99"/>cedem seu lucrum, illicite agit: si autem principaliter faciat
            <lb ed="#L" n="100"/>ut serviat homini patienti necessitatem seu periculum, 
            se<lb break="no" ed="#L" n="101"/>cundario autem propter lucrum, non peccat. Et simile
            <lb ed="#L" n="102"/>datur iudicium de operibus liberis quae fiunt mercenarie,
            <lb ed="#L" n="103"/>ut docere, studere et huiusmodi: secundum enim dictam
            <lb ed="#L" n="104"/>distinctionem haec omnia et similia licita vel illicita 
            iu<lb break="no" ed="#L" n="105"/>dicant.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e2178">
            <lb ed="#L" n="106"/>Mihi autem, altius ordiendo, aliter dicendum videtur,
            <lb ed="#L" n="107"/>praemittendo duo. Primo, quod spes lucri non reddit opus
            <lb ed="#L" n="108"/>ex non-servili servile. Probatur. Quia cum lucri spes 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="109"/>xime inveniatur, et quasi per se primo, in negotiatione ,
            <lb ed="#L" n="110"/>quoniam negotiatio directe ordinatur ad lucrum; 
            conse<lb break="no" ed="#L" n="111"/>quens esset quod negotiatio esset opus servile. Quod 
            con<lb break="no" ed="#L" n="112"/>stat esse falsum: quia negotiari est liberorum, qui soli sunt
            <lb ed="#L" n="113"/>domini pecuniarum et rerum, et non servorum, qui nihil -
            <lb ed="#L" n="114"/>habent. Unde negotiatio non est prohibita in festo quia
            <lb ed="#L" n="115"/>sit opus servile, sed alia ratione, ut dictum est. Et ex
            <lb ed="#L" n="116"/>hoc patet quod non bene dicunt dicentes quod studere
            <lb ed="#L" n="117"/>propter spem lucri est opus servile formaliter. Et de 
            si<lb break="no" ed="#L" n="118"/>milibus idem est iudicium.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e2210">
            <lb ed="#L" n="119"/>Secundo, quod merces non reddit opus ex non-servili
            <lb ed="#L" n="120"/>servile. Probatur hoc tripliciter. Primo, quia opera servilia
            <lb ed="#L" n="121"/>inveniuntur sine mercede: ut patet in his qui operantur 
            ser<lb break="no" ed="#L" n="122"/>vilia opera propter seipsos, ut puta suunt, faciunt calceos,
            <lb ed="#L" n="123"/>vacant texturae, etc., propter proprium usum. Ex eo enim
            <lb ed="#L" n="124"/>quod hi servilia exercent opera sine mercede, apparet quod
            <lb ed="#L" n="125"/>servilitas operis non penes mercedem attenditur, sed aliud
            <lb ed="#L" n="126"/>est opus esse servile, aliud opus esse mercenarium. — 
            Se<lb break="no" ed="#L" n="127"/>cundo, quia operari serviliter distinguitur contra operari
            <lb ed="#L" n="128"/>mercenarie. Nam operari serviliter non est operari propter
            <lb ed="#L" n="129"/>se, quia servus, quidquid operatur, domino operatur: 
            ope<lb break="no" ed="#L" n="130"/>rari autem mercenarie est operari propter se, nam 
            mer<lb break="no" ed="#L" n="131"/>cenarius operatur principaliter propter mercedem sibi ipsi
            <lb ed="#L" n="132"/>necessariam aut utilem. Repugnant ergo ad invicem 
            ope<lb break="no" ed="#L" n="133"/>rari serviliter et operari mercenarie: quia servo non 
            red<lb break="no" ed="#L" n="134"/>ditur merces aliqua, mercenario autem oportet mercedem
            <lb ed="#L" n="135"/>reddi; ac per hoc, ille non propter se, iste propter se 
            prin<lb break="no" ed="#L" n="136"/>cipaliter operatur. Non redditur ergo opus servile ex hoc
            <lb ed="#L" n="137"/>quod fit propter mercedem: cum servile opus sit quod
            <lb ed="#L" n="138"/>proprium est servorum , ad quod servos deputatos 
            habe<lb break="no" ed="#L" n="139"/>mus. - Tertio, quia licet opus mercenarium in hoc 
            assi<lb break="no" ed="#L" n="140"/>miletur servili quod ipsum opus quod quis propter 
            mer<lb break="no" ed="#L" n="141"/>cedem facit operatur propter alium, puta, arat agrum 
            al<lb break="no" ed="#L" n="142"/>terius, suit vestem alterius, etc.; veruntamen, si resolvatur
            <lb ed="#L" n="143"/>totum opus mercenarium in suas partes, apparebit quod
            <lb ed="#L" n="144"/>non est servile. Ex duobus siquidem constat: scilicet ex
            <lb ed="#L" n="145"/>vinculo mercedis, et operari ad alium. Sed ex operari ad
            <lb ed="#L" n="146"/>alium constat quod non est servile: quia contingit operari
            <lb ed="#L" n="147"/>ad alium non serviliter, puta gratis. Et vinculum mercedis
            <lb ed="#L" n="148"/>distinguitur contra vinculum servile: quia vinculum servile
            <lb ed="#L" n="149"/>est propter dominum, vinculum autem mercedis est 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="150"/>pter seipsum. Non fit ergo operari ad alium opus servile
            <pb ed="#L" n="485"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>nisi ex vinculo servili, si ex suo genere non est opus
            <lb ed="#L" n="2"/>servile.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e2291">
            <lb ed="#L" n="3"/>Minus ergo bene distinxerunt quidam opus servile in
            <lb ed="#L" n="4"/>formaliter et materialiter servile, penes finem lucri seu
            <lb ed="#L" n="5"/>mercedis: quoniam haec impertinentia sunt ad servilia
            <lb ed="#L" n="6"/>opera. Propter quod, divinum Auctoris ingenium nunquam,
            <lb ed="#L" n="7"/>in III Sentent. aut hic, tractans de servilibus operibus,
            <lb ed="#L" n="8"/>meminit lucri aut mercedis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e2307">
            <lb ed="#L" n="9"/>XX. His praemissis, quoniam universale ex singularibus
            <lb ed="#L" n="10"/>colligendum seu abstrahendum est, intuendum est quid
            <lb ed="#L" n="11"/>observatio Christiani populi absque scrupulo conscientiae
            <lb ed="#L" n="12"/>habeat. Musici in primis locant operas suas praecipue pro
            <lb ed="#L" n="13"/>diebus festis in pulsandis organis in ecclesia. Doctores 
            il<lb break="no" ed="#L" n="14"/>lustres locant operas suas ad legendum diebus festis 
            lectio<lb break="no" ed="#L" n="15"/>nem publicam vel astrologiae, vel moralem, vel 
            theolo<lb break="no" ed="#L" n="16"/>giae, vel aliam huiusmodi: ut patet Romae, Parisii, Paduae;
            <lb ed="#L" n="17"/>et ita debet esse in aliis studiis. Musici iterum et coqui
            <lb ed="#L" n="18"/>locant operas suas diebus festis cum nuptiae celebrantur,
            <lb ed="#L" n="19"/>ut patet. Advocati et procuratores locant operas informando
            <lb ed="#L" n="20"/>in causis diebus festis: ut patet Romae. Medici, 
            minuto<lb break="no" ed="#L" n="21"/>res, et huiusmodi, ita pro mercede operantur diebus festis
            <lb ed="#L" n="22"/>sicut in aliis, Nautae similiter. Et, breviter, manifeste absque
            <lb ed="#L" n="23"/>tergiversatione aliqua liquet quod operantes in diebus 
            fe<lb break="no" ed="#L" n="24"/>stis opera quae reputantur licita in illis diebus, eadem 
            in<lb break="no" ed="#L" n="25"/>tentione, ut pacta et conventiones et conditiones 
            servitio<lb break="no" ed="#L" n="26"/>rum testantur: eadem, inquam, intentione operantur qua
            <lb ed="#L" n="27"/>aliis diebus illa operantur, scilicet propter mercedem. Et
            <lb ed="#L" n="28"/>cum haec, utpote notoria, constent, et absque scrupulo
            <lb ed="#L" n="29"/>fiant, colligendum est universale: quod scilicet opera quae
            <lb ed="#L" n="30"/>licite possunt in festo fieri, sive propter consuetudinem,
            <lb ed="#L" n="31"/>sive propter necessitatem corporalis salutis, sive propter
            <lb ed="#L" n="32"/>imminens damnum, sive ex suo genere, possunt licite fieri
            <lb ed="#L" n="33"/>propter mercedem seu mercenarie, sicut aliis diebus fiunt
            <lb ed="#L" n="34"/>mercenarie, quoad intentionem mercedis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e2366">
            <lb ed="#L" n="35"/>Ubi scito quod in his operibus quae licite fiunt in festo,
            <lb ed="#L" n="36"/>duplex invenitur finis: alter operis; alter operantis. Verbi
            <lb ed="#L" n="37"/>gratia, finis seu ratio operis in minutore est adiuvare 
            na<lb break="no" ed="#L" n="38"/>turam hominis egentis minutione , in doctore est 
            illumi<lb break="no" ed="#L" n="39"/>nare intellectum, in musico delectare vel solemnizare 
            di<lb break="no" ed="#L" n="40"/>vinum cultum, et sic in aliis: finis autem seu ratio ope-
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="41"/>rantis est merces. Ita quod hi qui in festo operantur pro
            <lb ed="#L" n="42"/>ratione operis habent necessitatem vel imminens periculum,
            <lb ed="#L" n="43"/>vel genus operis per se licitum, vel consuetudinem, et si
            <lb ed="#L" n="44"/>quid est eiusmodi: pro ratione autem applicandi se ad illa
            <lb ed="#L" n="45"/>opera, habent mercedem. Ideo namque loannes paratus
            <lb ed="#L" n="46"/>est locare operas suas in festo ad coquendum et non ad
            <lb ed="#L" n="47"/>arandum, quia coquere est de consuetudine licitum, arare
            <lb ed="#L" n="48"/>autem non: et ideo applicat se ad locandum operas suas
            <lb ed="#L" n="49"/>ad coquendum, quia indiget pecunia, quae erit eius merces.
            <lb ed="#L" n="50"/>Et si non indigeret, sine dubio non locaret suas operas,
            <lb ed="#L" n="51"/>neque in festo neque in aliis diebus, sed viveret ut 
            nobi<lb break="no" ed="#L" n="52"/>lis dominus. Ista est communis dispositio et intentio 
            ope<lb break="no" ed="#L" n="53"/>rantium, tam in festo quam extra. Et ut ex consuetudine
            <lb ed="#L" n="54"/>et ratione apparet, nullum hic peccatum intervenit. Ex eo
            <lb ed="#L" n="55"/>namque quod opus facio concessum in die festo, non
            <lb ed="#L" n="56"/>pecco. Ex eo vero quod ad opus illud me applico ut 
            sub<lb break="no" ed="#L" n="57"/>veniam meae indigentiae, nulla deformitas apponitur, 
            ni<lb break="no" ed="#L" n="58"/>hil contra finem festi facio: quoniam non minus abstrahor
            <lb ed="#L" n="59"/>a divinis faciendo illudmet opus absque mercede quam
            <lb ed="#L" n="60"/>propter mercedem. Nihil facio contra id quod vetitum est
            <lb ed="#L" n="61"/>praecepto festi: quia non propterea opus illud afficitur 
            ser<lb break="no" ed="#L" n="62"/>vilitate, ut probatum est. Cur ergo peccatum hic timetur,
            <lb ed="#L" n="63"/>ubi nulla culpae ratio invenitur?
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e2434">
            <lb ed="#L" n="64"/>XXI. Unde ad dubium motum dicitur quod opera
            <lb ed="#L" n="65"/>non sunt neque fiunt servilia ex eo quod fiunt mercenarie
            <lb ed="#L" n="66"/>vel propter lucrum tanquam propter finem principalem
            <lb ed="#L" n="67"/>applicandi se ad opus: sed dicuntur servilia ex suo genere,
            <lb ed="#L" n="68"/>ut sunt opera mechanica, ad quae servos deputatos 
            habe<lb break="no" ed="#L" n="69"/>mus, ut Auctor docuit,
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1902-d1e2450">
            <lb ed="#L" n="70"/>Et propterea secunda obiectio nihil obstat. —- Neque
            <lb ed="#L" n="71"/>prima aliud concludit quam quod opera mercenaria habent
            <lb ed="#L" n="72"/>aliquid de servili, quia scilicet operantur propter alterum.
            <lb ed="#L" n="73"/>Sed hoc non sufficit ad opus servile proprie dictum: quia
            <lb ed="#L" n="74"/>exigit vel quod sit ex servili vinculo, vel quod sit opus
            <lb ed="#L" n="75"/>mechanicum. Quod tamen in multis casibus transit in 
            com<lb break="no" ed="#L" n="76"/>mune, et licitum in festo. Et propterea quando iam 
            exi<lb break="no" ed="#L" n="77"/>vit a servilitate et transiit in commune aut licitum, non
            <lb ed="#L" n="78"/>redit in servilitatem ex hoc solo quod fit propter alium
            <lb ed="#L" n="79"/>aut mercenarie: quoniam neutrum horum, nec utrumque
            <lb ed="#L" n="80"/>simul, constituit servilitatem, ut probatum prius est,
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>