<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 24</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 24</title>
               <date when="2023-11-28">November 28, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE8">Rome, 1895, Vol. 8</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-11-28" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="176"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1396"><!-- TAcCajp2p2-q24 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1396-Hd1e101">Quaestio 24</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1396-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q24a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1396-Hd1e106">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e108">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="62"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e115">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="63"/>IN articulo tertio quaestionis vigesimaequartae, omissis
<lb ed="#L" n="64"/>duobus primis, dubium occurrit simpliciter et ad 
homi<lb break="no" ed="#L" n="65"/>nem. Nam Auctor in I Sert., dist. xvu, qu. r, art. 3,
<lb ed="#L" n="66"/>mensurat caritatem secundum conatum recipientium. Et
<lb ed="#L" n="67"/>ratio dictat quod, cum caritas infundatur a Deo in creatura
<lb ed="#L" n="68"/>rationali, ex parte utriusque, scilicet agentis et recipientis,
<lb ed="#L" n="69"/>mensuretur. Auctor autem in corpore articuli solam Dei
<lb ed="#L" n="70"/>voluntatem mensuram caritatis ponit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e137">
                  <lb ed="#L" n="71"/>Ad evidentiam huius scito quod dupliciter assignari
<lb ed="#L" n="72"/>potest causa quantitatis caritatis: scilicet simpliciter; et ex
<lb ed="#L" n="73"/>suppositione. Si quaeritur causa simpliciter, sic est sola
<lb ed="#L" n="74"/>voluntas Dei dividens singulis prout vult. Si quaeritur
<lb ed="#L" n="75"/>causa ex suppositione voluntatis divinae tanquam aequaliter
<lb ed="#L" n="76"/>se habentis ad infusionem gratiae, sic causa quantitatis est
<lb ed="#L" n="77"/>conatus seu dispositio proxima.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e155">
                  <lb ed="#L" n="78"/>Declaro singula. Quod enim causa simpliciter quantitatis
<lb ed="#L" n="79"/>caritatis sit sola voluntas divina, probatur in littera ex eo
<lb ed="#L" n="80"/>quod caritas excedit totam naturae virtutem, et consequenter
<lb ed="#L" n="81"/>omnem eius conatum et dispositionem. In cuius signum,
<lb ed="#L" n="82"/>infimae naturae, scilicet humanae, et etiam in anima. 
se<lb break="no" ed="#L" n="83"/>cundum. naturalem conditionem proportionata corpori 
im<lb break="no" ed="#L" n="84"/>perfecto, quale est feminei sexus, dedit Deus maiorem
<lb ed="#L" n="85"/>caritatem quam supremo angelo: tam enim anima Christi
<lb ed="#L" n="86"/>quam beatae Virginis beatior est essentialiter omnibus
<lb ed="#L" n="87"/>angelis. Amplius, conatus ipse, cui commensurari ex parte
<lb ed="#L" n="88"/>recipientis dicitur caritas, non est condistincta causa contra
<lb ed="#L" n="89"/>voluntatem Dei ut est gratiae causa simpliciter, sed ex
<lb ed="#L" n="90"/>parte ipsius divinae voluntatis se tenet: ut in responsione
<cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="91"/>ad primum Auctor dicit et probat, quia Spiritus Sanctus,
<lb ed="#L" n="92"/>causans caritatem, dignificat quoque receptivum plus et
<lb ed="#L" n="93"/>minus prout causare intendit caritatem, iuxta Apostoli
<lb ed="#L" n="94"/>doctrinam allatam in littera. - Quod autem, supposita
<lb ed="#L" n="95"/>divina voluntate tanquam aequaliter se habente ad 
infusio<lb break="no" ed="#L" n="96"/>nem caritatis, ex parte dispositionis proximae seu conatus
<lb ed="#L" n="97"/>attendatur quantitas caritatis, manifestum est. — Et quia altius
<lb ed="#L" n="98"/>est iudicium secundum causam simpliciter quam secundum
<lb ed="#L" n="99"/>causam ex suppositione, ideo Auctor, seipso doctior, hoc
<lb ed="#L" n="100"/>in loco quantificavit caritatem ex causa simpliciter, qui in
<lb ed="#L" n="101"/>I- Sent. quantificaverat eam ex causa ex suppositione.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e213">
                  <lb ed="#L" n="102"/>Nec est verum quod ratio dictet in creatione novi ordinis
<lb ed="#L" n="103"/>rerum quantitatem creatarum rerum mensurari debere 
se<lb break="no" ed="#L" n="104"/>cundum receptiva: quamvis hoc habeat locum in actione
<lb ed="#L" n="105"/>dependentium a receptivis, vel coaptatorum naturaliter 
eis<lb break="no" ed="#L" n="106"/>dem, ut est de anima rationali respectu materiae et aliorum
<lb ed="#L" n="107"/>naturalium. Caritas siquidem ad novae creaturae ordinem
<lb ed="#L" n="108"/>spectat. Et ideo, simpliciter loquendo, tam ipsius infusio
<lb ed="#L" n="109"/>quam dispositio ad eam, inquantum est dispositio ad eam,
<lb ed="#L" n="110"/>ad unam et eandem causam spectat, quae est causa caritatis
<lb ed="#L" n="111"/>simpliciter, quae. est divina voluntas. yog
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e237">
                  <lb ed="#L" n="112"/>Et haec est vera et formalis decisio. Cum autem 
au<lb break="no" ed="#L" n="113"/>diveris aut videris distinguentes Deum ex una, et 
dispo<lb break="no" ed="#L" n="114"/>sitiones nostras ex altera parte causas, ut Deo tribuatur
<lb ed="#L" n="115"/>id quod solus facit, nobis autem id quod per nos facit,
<lb ed="#L" n="116"/>non contendes: sed memento apostolicae sententiae: Ion
<lb ed="#L" n="117"/>alta sapientes, sed humilibus consentientes.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e253">
                  <lb ed="#L" n="118"/>II. In responsione ad tertium in eodem articulo dubium
<pb ed="#L" n="177"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>occurrit triplex ad hominem. Primo, quomodo in angelis
<lb ed="#L" n="2"/>caritas fuit secundum conatum: cum, apud Auctorem,
<lb ed="#L" n="3"/>angeli fuerint creati in gratia, et non fuerunt consecuti
<lb ed="#L" n="4"/>caritatem per aliquem conatum, ut in nobis adultis 
con<lb break="no" ed="#L" n="5"/>tingit? - Secundo, quomodo conatus accipientis caritatem est
<lb ed="#L" n="6"/>a Spiritu Sancto, ut in responsione ad primum dicitur: et
<lb ed="#L" n="7"/>tamen in angelis quantitas conatus resolvitur in conditionem
<lb ed="#L" n="8"/>eorum naturalem hic in hac responsione? - Tertio, quomodo
<lb ed="#L" n="9"/>Auctor hic docet quod caritas secundum solam Dei 
volun<lb break="no" ed="#L" n="10"/>tatem quantificatur: et tamen in hac responsione concedit
<lb ed="#L" n="11"/>quod in angelis quantificata est secundum eorum naturalia?
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e286">
                  <lb ed="#L" n="12"/>Ad primum horum dicitur quod quemadmodum in
<lb ed="#L" n="13"/>nobis adultis, cum de novo infunditur caritas, simul 
tem<lb break="no" ed="#L" n="14"/>pore est conatus, idest actus voluntatis vehemens in Deum,
<lb ed="#L" n="15"/>et caritas ipsa infunditur proportionata illi actui; ita in 
<lb ed="#L" n="16"/>creatione angelorum simul tempore fuit eorum conatus et
<lb ed="#L" n="17"/>ipsius caritatis illum conatum informantis infusio, Et 
pro<lb break="no" ed="#L" n="18"/>pterea sicut nobis adultis datur caritas secundum conatum
<lb ed="#L" n="19"/>simultaneum, ita et in angelis. Differentia autem est de
<lb ed="#L" n="20"/>conatu seu dispositione praecedente tempore in nobis et
<lb ed="#L" n="21"/>angelis: quia in eis non habet locum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e310">
                  <lb ed="#L" n="22"/>Ad secundum autem dicitur quod conatus angelorum
<lb ed="#L" n="23"/>habet in se duas conditiones: una est quod sit totalis;
<lb ed="#L" n="24"/>altera est quod sit in finem talem, puta caritatis. Primum
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="25"/>commune fuit omnibus angelis: et hoc resolvitur in 
con<lb break="no" ed="#L" n="26"/>ditionem naturae. Secundum proprium fuit quibusdam.
<lb ed="#L" n="27"/>Et per hoc secundum conatus ille erat dispositio propria
<lb ed="#L" n="28"/>ad caritatem: et ut sic, resolvitur in Spiritum Sanctum
<lb ed="#L" n="29"/>in responsione ad primum. Unde nulla est contrarietas.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e332">
                  <lb ed="#L" n="30"/>Ad tertium dicitur quod etiam in angelis caritas est
<lb ed="#L" n="31"/>quantificata secundum solam Dei voluntatem, per se 
lo<lb break="no" ed="#L" n="32"/>quendo. Per accidens enim est quod conatus 
proportio<lb break="no" ed="#L" n="33"/>nales angelorum proportionaliter dignificati sint secundum
<lb ed="#L" n="34"/>dispositiones caritatis a Spiritu Sancto: potuisset enim, si
<lb ed="#L" n="35"/>voluisset, Spiritus Sanctus proportionales conatus dignificare
<lb ed="#L" n="36"/>ut essent dispositiones ad caritatem non proportionales,
<lb ed="#L" n="37"/>sed unum longe altius dignificare quam  proportionalitas
<lb ed="#L" n="38"/>requirebat. Sed quia de facto sic credimus, et rationabile
<lb ed="#L" n="39"/>est Spiritum Sanctum fecisse, distingui potest inter causam
<lb ed="#L" n="40"/>et occasionem, seu causam remotam; et dici quod Auctor
<lb ed="#L" n="41"/>non recedit ab excellentia suae doctrinae quod vere causa
<lb ed="#L" n="42"/>propter quam quantificatur caritas est sola voluntas Dei
<lb ed="#L" n="43"/>dignificans etiam illos conatus. Remota autem causa, seu 
oc<lb break="no" ed="#L" n="44"/>casio quantitatis proportionalis secundum naturalia in 
an<lb break="no" ed="#L" n="45"/>gelis est conditio naturalis: ex hoc enim quod actus 
an<lb break="no" ed="#L" n="46"/>gelorum secundum excessum naturalium nati sunt obsequi
<lb ed="#L" n="47"/>Spiritui Sancto, occasionatur ut Spiritus Sanctus dignificet
<lb ed="#L" n="48"/>eos proportionaliter, Et sic omnia consonant,
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1396-Dd1e377"><!-- caj-p2p2-q24a5 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1396-Hd1e380">Articulus 5</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e382">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="27"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e389">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="28"/>In articulis quarto et quinto eiusdem vigesimaequartae
<lb ed="#L" n="29"/>quaestionis, in materia de intensione et remissione 
for<lb break="no" ed="#L" n="30"/>marum, quia-materia valde ambigua inter tot opiniones
<lb ed="#L" n="31"/>habetur, et mens Auctoris diversae interpretationi subesse
<lb ed="#L" n="32"/>videtur; absque multo sermone, ne moralis philosophiae
<lb ed="#L" n="33"/>terminos totaliter exisse videar, modum quo fit intensio
<lb ed="#L" n="34"/>et remissio in formis tangemus. Dicimus igitur quod 
opi<lb break="no" ed="#L" n="35"/>niones diversae sunt: propterea quod quidam putant 
for<lb break="no" ed="#L" n="36"/>mam habere latitudinem perfectionis; quidam vero putant
<lb ed="#L" n="37"/>formam non habere latitudinem perfectionis. Et horum
<lb ed="#L" n="38"/>quidam dicunt formam in indivisibili consistere; sed inesse
<lb ed="#L" n="39"/>ipsius, quo subiecto inest, latitudinem perfectionis habere;
<lb ed="#L" n="40"/>et secundum hoc attendi intensionem et remissionem 
for<lb break="no" ed="#L" n="41"/>marum; ita quod albedo nunquam est intensior, sed album
<lb ed="#L" n="42"/>est intensius, proprie loquendo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e426">
                  <lb ed="#L" n="43"/>Opinantium autem formam habere perfectionis 
latitu<lb break="no" ed="#L" n="44"/>dinem, alii putant in illa latitudine dari partes successivas:
<lb ed="#L" n="45"/>ita quod albedo quae intenditur dividitur in partes 
suc<lb break="no" ed="#L" n="46"/>cessivas, sicut motus intensionis, et in termino manet albedo
<lb ed="#L" n="47"/>terminans partes praecedentes.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e439">
                  <lb ed="#L" n="48"/>Alii autem putant in illa latitudine dari partes 
perma<lb break="no" ed="#L" n="49"/>nentes et distinctas inter se: ita quod, adveniente una,
<lb ed="#L" n="50"/>non recedit alia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e449">
                  <lb ed="#L" n="51"/>Alii autem putant in illa latitudine dari quasi partes seu
<lb ed="#L" n="52"/>gradus permanentes, sed non in actu, sed unum tantum
<lb ed="#L" n="53"/>in actu, reliquos in potentia. Et inter hos est differentia
<lb ed="#L" n="54"/>quae verbalis tantum videtur, dum quidam putant hoc
<lb ed="#L" n="55"/>convenire formae secundum se; quidam putant hoc 
con<lb break="no" ed="#L" n="56"/>venire formae in ordine ad subiectum. Sed quia forma
<lb ed="#L" n="57"/>accidentalis, quae sola intenditur et remittitur, secundum
<lb ed="#L" n="58"/>se habet ordinem ad subiectum, ut in littera dicitur; ideo
<lb ed="#L" n="59"/>idem dicitur in utraque opinione. Et quoniam haec 
ul<lb break="no" ed="#L" n="60"/>tima opinio est rationabilior, et omnes difficultates 
acci<lb break="no" ed="#L" n="61"/>dentes in re solvere facile videtur, Peripateticisquae 
con<lb break="no" ed="#L" n="62"/>sentanea videtur, ideo eam declarare volumus: quam 
indu<lb break="no" ed="#L" n="63"/>bie constat esse sancti Thomae, ni fallor.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e480">
                  <lb ed="#L" n="64"/>II. Scito igitur in primis quod quia, ut in littera dicitur,
<lb ed="#L" n="65"/>forma secundum suam essentiam habet quod insit, clare
<lb ed="#L" n="66"/>latitudo formae secundum esse aut inesse et non secundum
<lb ed="#L" n="67"/>formae essentiam, ignorantia propriae vocis dicitur. Propter
<lb ed="#L" n="68"/>quod prima opinio excluditur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e493">
                  <lb ed="#L" n="69"/>Iudicium quoque de forma ex natura motus quo 
inten<lb break="no" ed="#L" n="70"/>sio fit, fallax invenitur. Quia manifeste patet lumen intendi
<lb ed="#L" n="71"/>et remitti absque partibus successivis: oportet autem 
uni<lb break="no" ed="#L" n="72"/>versalem doctrinam facere de formis quae intenduntur. 
Pro<lb break="no" ed="#L" n="73"/>pter quod secunda quoque opinio excluditur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e506">
                  <lb ed="#L" n="74"/>Partes autem aut gradus simul permanentes in actu 
dis<lb break="no" ed="#L" n="75"/>tinctos in una et eadem forma audire etiam erubescit schola
<lb ed="#L" n="76"/>peripatetica, quae didicit a suo Praeceptore per actus et
<lb ed="#L" n="77"/>potentiae naturdm existentia in aliquo distinguere. Et ex
<lb ed="#L" n="78"/>hoc tertia opinio refutatur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e519">
                  <lb ed="#L" n="79"/>Consonat autem sensui et rationi ut forma quae 
in<lb break="no" ed="#L" n="80"/>tenditur et remittitur gradualem perfectionis latitudinem
<lb ed="#L" n="81"/>habeat. Ita quod et calor et esse caloris et inesse eiusdem
<lb ed="#L" n="82"/>latitudinem huiusmodi habet: et cum de minus calido,
<lb ed="#L" n="83"/>puta ut duo, fit magis calidum, puta ut quatuor, non
<lb ed="#L" n="84"/>corrumpitur praecedens calor, sed abiicitur solum actualis
<lb ed="#L" n="85"/>terminatio caloris ad gradum ut duo, et pervenitur ad
<lb ed="#L" n="86"/>actualem terminationem caloris ad gradum ut quatuor.
<lb ed="#L" n="87"/>Sic enim salvatur motus de affirmato in affirmatum absque
<lb ed="#L" n="88"/>formae corruptione. Sicut in vero motu augmenti, cum
<lb ed="#L" n="89"/>Socrates de tripedali fit quadripedalis, non abiicitur 
prae<lb break="no" ed="#L" n="90"/>cedens quantitas, sed solum actualis terminatio quantitatis
<lb ed="#L" n="91"/>ad tripedalem mensuram; et pervenitur ad actualem 
ter<lb break="no" ed="#L" n="92"/>minationem quadripedalis mensurae eiusdem quantitatis;
<lb ed="#L" n="93"/>et propterea non remanet tripedalis in actu, sed in potentia.
<lb ed="#L" n="94"/>Et similiter non remanent praecedentes gradus caloris in
<lb ed="#L" n="95"/>actu, sed in potentia. Unde quemadmodum in motu 
di<lb break="no" ed="#L" n="96"/>minutionis, cum Socrates de quadripedali fit tripedalis, fit
<lb ed="#L" n="97"/>quantitas in actu tripedali; ita in motu remissionis, cum
<lb ed="#L" n="98"/>de calido ut quatuor fit calidum ut tria, fit calor in actu
<lb ed="#L" n="99"/>tertii gradus. Nec refert utrum hoc fiat per motum, ut
<lb ed="#L" n="100"/>cum aliquid magis calefit; vel per mutationem, ut cum
<lb ed="#L" n="101"/>aliquid magis illuminatur: utrobique enim est eadem ratio
<lb ed="#L" n="102"/>in intrinsecis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e574">
                  <lb ed="#L" n="103"/>III. Ex hoc autem patet et solutio alterius difficultatis,
<lb ed="#L" n="104"/>an in huiusmodi intensione interveniat corruptio. lam enim
<lb ed="#L" n="105"/>patet quod sola terminatio actualis secundum aliquem 
gra<lb break="no" ed="#L" n="106"/>dum corrumpitur, non gradus ipse: sicut in quantitate
<lb ed="#L" n="107"/>molis declaratum exemplariter est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e588">
                  <lb ed="#L" n="108"/>Ex hoc etiam patet quod non fit intensio per additionem
<lb ed="#L" n="109"/>gradus ad gradum, proprie loquendo, ut diffusius in 
com<lb break="no" ed="#L" n="110"/>mentariis super art. 2 qu. ri, in praecedenti Libro, 
mani<lb break="no" ed="#L" n="111"/>festavimus: sed per eductionem maiorem formae de 
poten<lb break="no" ed="#L" n="112"/>tia subiecti; vel aliquid proportionale in formis infusis ab
<lb ed="#L" n="113"/>extra, ut caritas est. Et propterea in littera dicitur quod
<lb ed="#L" n="114"/>formam esse maiorem est ipsam magis inesse susceptibili.
<lb ed="#L" n="115"/>Non enim negat Auctor latitudinem in essentia formae: sed
<lb ed="#L" n="116"/>negat aliam esse latitudinem in esse ipsius formae respectu
<lb ed="#L" n="117"/>subiecti, et aliam latitudinem aut indivisibilitatem essentiae
<lb ed="#L" n="118"/>formae secundum se; quia vult eandem esse rationem de
<lb ed="#L" n="119"/>essentia formae et de esse et inesse, quia ipsa est 
essen<lb break="no" ed="#L" n="120"/>tialiter res cui convenit esse in subiecto. Et vult huiusmodi
<lb ed="#L" n="121"/>latitudinem non convenire formae secundum se, idest ut
<lb ed="#L" n="122"/>distinguitur contra seipsam pro quanto respicit subiectum,
<lb ed="#L" n="123"/>sicut convenit latitudo extensiva quantitati molis, et latitudo
<lb ed="#L" n="124"/>obiectiva quantitati habitus scientifici: sed convenire formae
<lb ed="#L" n="125"/>ut essentialiter respicit subiectum. Ex hac namque parte
<lb ed="#L" n="126"/>cuilibet formae vult Auctor convenire maiorem perfectionem
<lb ed="#L" n="127"/>intensive. Et propterea in calce corporis articuli dicitur quod
<lb ed="#L" n="128"/>intensio non fit per adventum novae formae: Aoc enim
<lb ed="#L" n="129"/>esset si forma haberet aliquam quantitatem ex seipsa, non
<lb ed="#L" n="130"/>per comparationem ad subiectum. Quod si adhuc de hac
<lb ed="#L" n="131"/>mente Auctoris dubitas, lege inferius in Tertia Parte, qu. vir,
<pb ed="#L" n="180"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>art. 12 iuncto 9, et videbis latitudinem intensivam 
gradua<lb break="no" ed="#L" n="2"/>lem in essentia formae absque omni scrupulo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e651">
                  <lb ed="#L" n="3"/>IV. Ex hoc autem quod iuxta hanc viam nihil scrupulosum
<lb ed="#L" n="4"/>Occurrit et omnia consonant, apparet quod haec sola sit
<lb ed="#L" n="5"/>vera, et ab Auctore intenta, volente in huiusmodi motu 
<lb ed="#L" n="6"/>novo se habentem secundum magis et minus: quod signifi
<lb ed="#L" n="7"/>cat illas actuales terminationes formae secundum hunc vel
<lb ed="#L" n="8"/>illum gradum. Caritas quoque eodem modo intenditur, a
<lb ed="#L" n="9"/>Deo tamen effective: ita quod non corrumpitur praecedens
<lb ed="#L" n="10"/>non esse omnino novum terminum, sed antiquum modo |
<lb ed="#L" n="11"/>caritas, nec nova advenit; sed quae erat terminata ad 
ter<lb break="no" ed="#L" n="12"/>tium, terminatur ad quartum vel sextum gradum actualiter. 
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e675">
                  <lb ed="#L" n="13"/>Et si ab importunis aut novitiis inquiratur: Quid est
<lb ed="#L" n="14"/>ila terminatio quae abiicitur, quae est terminus a quo in 
<lb ed="#L" n="15"/>intensione? dicito quod nihil addit supra rem, puta 
tan<lb break="no" ed="#L" n="16"/>tum calorem, nisi actualitatem tertii gradus (actus enim
<lb ed="#L" n="17"/>est terminare, distinguere et separare): haec enim deperditur
<lb ed="#L" n="18"/>dum terminatur idem calor ad quartum gradum, et non
<lb ed="#L" n="19"/>deperditur quantitas ipsa caloris. Natura siquidem actus
<lb ed="#L" n="20"/>et potentiae philosophiam hanc aperit. - In remissione 
quo<lb break="no" ed="#L" n="21"/>que similes sunt termini, scilicet actualitates formae 
secun<lb break="no" ed="#L" n="22"/>dum diversos gradus: ut, si de calido ut sex fiat calidum
<lb ed="#L" n="23"/>ut tria, terminus a quo est actualitas sexti gradus, et 
ter<lb break="no" ed="#L" n="24"/>minus ad quem actualitas tertii, quae prius erat in 
poten<lb break="no" ed="#L" n="25"/>tia. Sed non est simile quoad deperditionem: quia non
<lb ed="#L" n="26"/>solum actualitas sexti gradus deperditur, sed deperditur 
<lb ed="#L" n="27"/>etiam quantitas a sex usque ad tria. — Et haec sat sint
<lb ed="#L" n="28"/>inter moralia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e712">
                  <lb ed="#L" n="29"/>V. In eodem quinto articulo, in responsione ad primum,
<lb ed="#L" n="30"/>adverte diligenter quod non dicit Auctor quod quantitas
<lb ed="#L" n="31"/>continua intendatur in his quae rarefiunt. Hoc enim esset
<lb ed="#L" n="32"/>falsum: quia aer rarior non est magis quantus, sed maius
<lb ed="#L" n="33"/>quantum, Sed mens Auctoris est quod in rarefactione quan-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="34"/>titas fit maior extensive, non per additionem quanti ad
<lb ed="#L" n="35"/>quantum, ut contingit in motu augmenti; sed. per 
maio<lb break="no" ed="#L" n="36"/>rem extensionem praecedentis quantitatis. Et hic modus
<lb ed="#L" n="37"/>augendi quantitatem est similis proportionaliter modo quo
<lb ed="#L" n="38"/>augetur quantitas virtualis. formarum: intenduntur enim
<lb ed="#L" n="39"/>non per additionem advenientis quantitatis virtualis, sed per
<lb ed="#L" n="40"/>maiorem perfectionem praeexistentis quantitatis. Ita quod
<lb ed="#L" n="41"/>sicut in rarefactione est extensio quantitatis dimensivae
<lb ed="#L" n="42"/>praeexistentis absque novae quantitatis additione, ita in 
in<lb break="no" ed="#L" n="43"/>tensione est quasi extensio quantitatis virtualis 
praeexisten<lb break="no" ed="#L" n="44"/>tis absque additione. Et quia quantitas continua, infra 
la<lb break="no" ed="#L" n="45"/>titudinem continui, communicat in hoc cum formis 
susci<lb break="no" ed="#L" n="46"/>pientibus magis et minus (ex eadem namque radice qua
<lb ed="#L" n="47"/>formae intenduntur et remittuntur, quantitas hoc modo
<lb ed="#L" n="48"/>extenditur et contrahitur, ut in littera dicitur), ideo forte
<lb ed="#L" n="49"/>Auctor in Prima Secundae, qu. rr, art. 1, quantitatis 
con<lb break="no" ed="#L" n="50"/>tinuae, ut sic, species non exclusit a suscipientibus magis et
<lb ed="#L" n="51"/>minus. In veritate tamen extra illas sunt. Unde et in 
lit<lb break="no" ed="#L" n="52"/>tera non dicitur quod quantitas in rarefactione intenditur:
<lb ed="#L" n="53"/>sed quod habet proprium augmentum, sicut aliae formae
<lb ed="#L" n="54"/>accidentales, per modum intensionis eius in subiecto. In
<lb ed="#L" n="55"/>his siquidem verbis modus augmenti quo extenditur in 
ra<lb break="no" ed="#L" n="56"/>refactione quantitas, declaratur, quod est per modum quo
<lb ed="#L" n="57"/>forma intenditur in subiecto, quia scilicet est per maiorem
<lb ed="#L" n="58"/>eductionem formae de potentia subiecti: quod in 
quanti<lb break="no" ed="#L" n="59"/>tate dimensiva facit maius extensive, et in quantitate 
vir<lb break="no" ed="#L" n="60"/>tuali facit maius intensive. Et non significatur per illa verba
<lb ed="#L" n="61"/>quod quantitas dimensiva intenditur et remittitur, nisi 
pro<lb break="no" ed="#L" n="62"/>portionaliter exponendo, ut declaratum est. T
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e790">
                  <lb ed="#L" n="63"/>In eodem quinto articulo, pro responsione ad secundum,
<lb ed="#L" n="64"/>et tota hac materia, vide scripta super qu. ri. Primae 
Se<lb break="no" ed="#L" n="65"/>cundae, ne eadem repetamus. Inde enim et corpus articuli
<lb ed="#L" n="66"/>et cetera percipies facilius.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1396-Dd1e802"><!-- caj-p2p2-q24a6 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1396-Hd1e805">Articulus 6</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e807">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="15"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e814">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="16"/>In articulo sexto nota in titulo, novitie, quod caritatem 
<lb ed="#L" n="17"/>augeri per actus tripliciter intelligi potest, Uno modo,
<lb ed="#L" n="18"/>effective, Et sic non est quaestio: quia sicut caritas. non fit
<lb ed="#L" n="19"/>per actus nostros sed a Deo, ita nec augetur per eosdem,
<lb ed="#L" n="20"/>sed a Deo.- Alio modo, meritorie. Et hoc dupliciter:
<lb ed="#L" n="21"/>vel meritorie solum; vel meritorie et efficaciter, hoc est
<lb ed="#L" n="22"/>cum effectu augmenti. Et hoc tertio modo directe 
intelli<lb break="no" ed="#L" n="23"/>gitur in quaestione: Videtur quod caritas quolibet suo actu
<lb ed="#L" n="24"/>augeatur. Secundus tamen sensus extra quaestionem 
omni<lb break="no" ed="#L" n="25"/>no non est: ut in sequentibus patebit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e840">
                  <lb ed="#L" n="26"/>II. In eodem articulo, in responsione ad primum, <ref xml:id="TAcCaj-d1e1396-Rd1e844">
                     <name xml:id="TAcCaj-d1e1396-Nd1e846">
Du<lb break="no" ed="#L" n="27"/>randus</name> obvius occurrit, in I Sent., dist. xvii, qu. viii</ref>, 
ne<lb break="no" ed="#L" n="28"/>gans quolibet actu caritatis mereri aliquem caritatis 
augmen<lb break="no" ed="#L" n="29"/>tum. Et ratio sua est quia ille solus dignus est accipiendis
<lb ed="#L" n="30"/>qui bene utitur iam acceptis. Sed habens habitum et 
re<lb break="no" ed="#L" n="31"/>misse utens illo non debito modo utitur suo habitu: quia
<lb ed="#L" n="32"/>non proportionatis actibus ipsi habitui. Ergo non quolibet
<lb ed="#L" n="33"/>actu caritatis meremur augmentum caritatis, sed solum per
<lb ed="#L" n="34"/>illos qui excellunt vel adaequant ipsum habitum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e868">
                  <lb ed="#L" n="35"/>Ad hoc dicitur quod, cum in merito vitae aeternae 
clau<lb break="no" ed="#L" n="36"/>datur meritum augmenti, nam caritas viatoris, dum fit 
com<lb break="no" ed="#L" n="37"/>prehensoris, ad terminum augmenti pervenit; mirum est
<lb ed="#L" n="38"/>quomodo iste concedat quod quolibet actu caritatis 
merea<lb break="no" ed="#L" n="39"/>mur vitam aeternam, et non augmentum caritatis. Nec
<lb ed="#L" n="40"/>valet responsio sua, scilicet quod maius est mereri 
aug<lb break="no" ed="#L" n="41"/>mentum et vitam aeternam quam vitam aeternam. 
Quo<lb break="no" ed="#L" n="42"/>niam augmentum viae ordinatur ad augmenti terminum:
<lb ed="#L" n="43"/>ac per hoc in merito augmenti in termino clauditur 
me<lb break="no" ed="#L" n="44"/>ritum omnis augmenti, magis quam e contra. Quia 
termi<lb break="no" ed="#L" n="45"/>nus augmenti necessario infert omnia praecedentia, et non
<lb ed="#L" n="46"/>e converso (ut patet in deficientibus a termino): qui enim
<lb ed="#L" n="47"/>meretur episcopatum meretur sacerdotium praevium.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e900">
                  <lb ed="#L" n="48"/>Unde ad rationem in oppositum dicitur quod ratio aut
<lb ed="#L" n="49"/>est ex quatuor terminis; aut habet falsam minorem. 
Quo<lb break="no" ed="#L" n="50"/>niam, concessa maiore, cum dicitur in minore quod remisse
<lb ed="#L" n="51"/>utens habitu non utitur eo debito modo, aut intendit per
<lb ed="#L" n="52"/>ly debito modo idem quod bene: et sic minor est falsa,
<lb ed="#L" n="53"/>quia utens habitu caritatis remisse, bene eo utitur. Quod
<lb ed="#L" n="54"/>ex hoc patet quod per illum actum meretur vitam 
aeter<lb break="no" ed="#L" n="55"/>nam: iam enim etiam ipse concessit quod quolibet actu
<lb ed="#L" n="56"/>caritatis meremur vitam aeternam. Aut intendit per ly 
de<lb break="no" ed="#L" n="57"/>bito modo idem quod adaequate. Et sic argumentum est
<lb ed="#L" n="58"/>ex quatuor terminis et nihil concludit: dum in maiori 
as<lb break="no" ed="#L" n="59"/>sumitur quod solus bene utens acceptis dignus est 
acci<lb break="no" ed="#L" n="60"/>piendis ; et in minori non subsumitur, Sed remisse agens
<lb ed="#L" n="61"/>non bene utitur acceptis ; sed subsumitur, Sed remisse agens
<lb ed="#L" n="62"/>non adaequate utitur acceptis, etc. Nihil ergo obstant sua
<lb ed="#L" n="63"/>obiecta.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e937">
                  <lb ed="#L" n="64"/>III. In responsione ad secundum in eodem articulo idem
<lb ed="#L" n="65"/>
                  <name xml:id="TAcCaj-d1e1396-Nd1e943">Durandus</name> occurrit, ibidem, volens quod habitus acquisitus
<lb ed="#L" n="66"/>per quemlibet actum sequentem augetur. Quia par ratio est
<lb ed="#L" n="67"/>de omnibus. — Et quia par ratio est de intensione formarum
<lb ed="#L" n="68"/>in naturalibus et habituum in anima: ita quod sicut unico
<lb ed="#L" n="69"/>actu generatur calor et qualibet simili calefactione augetur,
<lb ed="#L" n="70"/>ita in anima unico actu generatur habitus, licet per 
mo<lb break="no" ed="#L" n="71"/>dum dispositionis, et quolibet simili actu augetur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e959">
                  <lb ed="#L" n="72"/>Ad hoc dicitur quod ista quaestio directe spectabat ad
<lb ed="#L" n="73"/>tertium articulum quaestionis quinquagesimae secundae in
<lb ed="#L" n="74"/>Prima Secundae: sed non occurrit tunc Durandus. Unde
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="75"/>nunc breviter dicitur quod longe distat natura habitus in
<lb ed="#L" n="76"/>generatione et intensione a naturis qualitatum naturalium:
<lb ed="#L" n="77"/>ut patet ex eo quod naturalia non possunt assuefactione
<lb ed="#L" n="78"/>causari, ut dicitur in II Ethic.; si infinities namque 
proii<lb break="no" ed="#L" n="79"/>ciatur lapis sursum, non assuefiet ascensui aut dissuescet
<lb ed="#L" n="80"/>descendere. Constat autem assuetudinem et dissuetudinem
<lb ed="#L" n="81"/>multitudinem similium actuum importare. Et per hoc 
pa<lb break="no" ed="#L" n="82"/>tet quanta est differentia inter generationem naturalium
<lb ed="#L" n="83"/>qualitatum et habitualium. Et simile est de intensionibus
<lb ed="#L" n="84"/>earundem,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e992">
                  <lb ed="#L" n="85"/>Ut tamen ex sensibilibus doctrina fiat, scito quod,
<lb ed="#L" n="86"/>quia unumquodque dum patitur dissimile activo est, 
pas<lb break="no" ed="#L" n="87"/>sum autem est simile, ut dicitur in II de Anima; et 
pro<lb break="no" ed="#L" n="88"/>pterea calidi existentes non sentimus calidum extrinsecum
<lb ed="#L" n="89"/>nisi excellat nostrum esse calidum: ideo in anima nostra,
<lb ed="#L" n="90"/>cum potentia ad esse mansuetum deducenda est ad actum,
<lb ed="#L" n="91"/>oportet in principio dissimile esse mansuetudinis rationi
<lb ed="#L" n="92"/>seu activo. Cum autem in aliquid mansuetudinis deducta
<lb ed="#L" n="93"/>est, puta in primum gradum, postea per actus similes 
prae<lb break="no" ed="#L" n="94"/>cedentibus sic quod non procedunt a maiori ratione seu
<lb ed="#L" n="95"/>activo mansuetudinis quam unius gradus, potentia animae
<lb ed="#L" n="96"/>ad esse mansuetum non patitur ab eis, utpote a similibus.
<lb ed="#L" n="97"/>Sed cum actus advenit a maiori ratione seu activo 
man<lb break="no" ed="#L" n="98"/>suetudinis, tunc, utpote dissimilis, patitur, et passa fit 
simi<lb break="no" ed="#L" n="99"/>lis, dum fit in actu secundi gradus, et sic deinceps. Et quod
<lb ed="#L" n="100"/>diximus de mansuetudinis habitu simile est in aliis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e1029">
                  <lb ed="#L" n="101"/>Et ex hoc patet quanta sit differentia inter actus 
alicu<lb break="no" ed="#L" n="102"/>ius habitus, puta mansuetudinis, quoad vim intensivam
<lb ed="#L" n="103"/>eiusdem. Nam actus remissi quodammodo disponunt ad
<lb ed="#L" n="104"/>augmentum et quodammodo ad diminutionem. Inquantum
<lb ed="#L" n="105"/>enim exercent habitum. illum, utpote illi similes, licet non
<lb ed="#L" n="106"/>perfecte, firmant aut firmum conservant habitum. 
Inquan<lb break="no" ed="#L" n="107"/>tum vero deficiunt a similitudine perfectionis habitus, 
in<lb break="no" ed="#L" n="108"/>clinant ad imperfectiorem gradum habitus, quod est 
dispo<lb break="no" ed="#L" n="109"/>nere ad diminutionem: simile enim ad simile inclinat. —
<lb ed="#L" n="110"/>Actus autem adaequati habitui qui babetur disponunt ad
<lb ed="#L" n="111"/>augmentum: habitus: dum et illum firmant aut conservant
<lb ed="#L" n="112"/>in suae perfectionis gradu, utpote perfecte similes 
perfe<lb break="no" ed="#L" n="113"/>ctioni habitus; et animae potentia per hoc propinquior
<lb ed="#L" n="114"/>redditur ad ulterioris perfectionis gradum eiusdem 
habi<lb break="no" ed="#L" n="115"/>tus. - Actus vero excedentes perfectionem habitus, virtute
<lb ed="#L" n="116"/>activi principii ipsius habitus excessum habentes, augent
<lb ed="#L" n="117"/>seu intendunt ipsum habitum, Tunc enim. potentia animae,
<lb ed="#L" n="118"/>quae dissimilis actu erat mansuetudini in tali gradu, 
pati<lb break="no" ed="#L" n="119"/>tur ab illius activo per actus ab illo activo provenientes
<lb ed="#L" n="120"/>secundum quod excedit passivum adhuc non plene 
assi<lb break="no" ed="#L" n="121"/>milatum sibi, et fit ei similior.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e1077">
                  <lb ed="#L" n="122"/>IV. Ex his autem habes quomodo sit vel non sit inter
<lb ed="#L" n="123"/>naturalium et habitualium intensionem eadem ratio. Et
<lb ed="#L" n="124"/>quod actus eliciti habitus, ut. sic, non augent habitum: sed
<lb ed="#L" n="125"/>aliqui disponunt ad diminutionem, et aliqui ad 
augmen<lb break="no" ed="#L" n="126"/>tum. Et quod non est eadem ratio de omnibus actibus
<lb ed="#L" n="127"/>similibus, ex quibus fieri dicitur habitus. Et quod illi soli
<lb ed="#L" n="128"/>actus; similes augent qui ab activo secundum id quo 
ex<lb break="no" ed="#L" n="129"/>cellit similitudinem passivi, ad eum procedunt: hi siquidem
<lb ed="#L" n="130"/>actus, ut sic, sunt dissimiles in principio augmenti, et 
si<lb break="no" ed="#L" n="131"/>miles in fine eiusdem ipsi passo et illius habitui; et sic 
si<lb break="no" ed="#L" n="132"/>mile simili intenditur et augetur. Patet demum ex his 
sen<lb break="no" ed="#L" n="133"/>sus articuli illius in Prima Secundae et dictorum in eo
<pb ed="#L" n="182"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>ad hunc siquidem sensum omnia reducenda sunt, quoniam
<lb ed="#L" n="2"/>hic est quod quid est rei huius, ut inductive facile potest
<lb ed="#L" n="3"/>manifestari.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e1117">
                  <lb ed="#L" n="4"/>Unde ex hoc patet quare calidum ut quatuor non 
in<lb break="no" ed="#L" n="5"/>tenditur si apponatur sibi calefactivum ut quatuor 
prae<lb break="no" ed="#L" n="6"/>cise aut minus: quia scilicet nihil patitur nisi dissimile;
<lb ed="#L" n="7"/>propter quod, licet calefactivum ut quatuor sit 
generati<lb break="no" ed="#L" n="8"/>vum calidi ut quatuor in subiecto. dissimili, non tamen est
<lb ed="#L" n="9"/>generativum nec augmentativum calidi in subiecto iam 
si<lb break="no" ed="#L" n="10"/>mili, scilicet calido ut quatuor. Convincitur autem hoc ex
<lb ed="#L" n="11"/>eo quod par ratio est de uno et eodem activo continuato
<lb ed="#L" n="12"/>tempore propinquo tali passo, et de alio eiusdem rationis
<lb ed="#L" n="13"/>et virtutis aequalis appropinquato eidem passo, ut patet.
<lb ed="#L" n="14"/>Constat autem quod A calefactivum ut quatuor, postquam |
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="15"/>calefecit C patiens ut quatuor, non amplius potest augere,
<lb ed="#L" n="16"/>sed. solum conservare factum. Si remoto igitur A 
calefa<lb break="no" ed="#L" n="17"/>ctivo, appropinquet ipsi C, retinenti calorem ut quatuor, -
<lb ed="#L" n="18"/>aliud calefactivum ut quatuor, puta B; non poterit 
inten<lb break="no" ed="#L" n="19"/>dere calorem inventum in C, sed conservare tantum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e1156">
                  <lb ed="#L" n="20"/>Et hinc patet solutio rationis Durandi, si contra hanc
<lb ed="#L" n="21"/>doctrinam afferatur. Patet enim quod non quodlibet agens,
<lb ed="#L" n="22"/>nec quilibet actus eiusdem rationis, secundum se potens
<lb ed="#L" n="23"/>habere effectum positivum, intendit seu auget effectum
<lb ed="#L" n="24"/>inventum. Et ratio est ex defectu patientis. Deficit 
siqui<lb break="no" ed="#L" n="25"/>dem patiens proportionatum tali activo ad patiendum ab
<lb ed="#L" n="26"/>eo: quia similitudo iam posita inter subiectum et activum
<lb ed="#L" n="27"/>est naturale impedimentum ut hoc patiatur ab illo, nisi
<lb ed="#L" n="28"/>forte conservative.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1396-Dd1e1179"><!-- caj-p2p2-q24a7 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1396-Hd1e1182">Articulus 7</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e1184">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="7"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e1191">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="8"/>IN articulo septimo eiusdem quaestionis occurrit primo
<lb ed="#L" n="9"/>dubium ex <ref xml:id="TAcCaj-d1e1396-Rd1e1199">Scoto, in III Sent., dist. xir, qu. 1</ref>, formante
<lb ed="#L" n="10"/>ex tribus illis ex quibus terminari augmentum formae in
<lb ed="#L" n="11"/>littera dicitur, tres rationes, ut ipse dicit, ad oppositum.
<lb ed="#L" n="12"/>Prima ex parte formae est. Caritas est quaedam 
participa<lb break="no" ed="#L" n="13"/>tio Dei. Ergo secundum aliquem gradum determinatum
<lb ed="#L" n="14"/>partem capit infinitae caritatis Dei. Alioquin posset 
con<lb break="no" ed="#L" n="15"/>cludi quod calor, et quaecumque talis forma, posset esse
<lb ed="#L" n="16"/>infinita: quia quaelibet forma est participatio infiniti.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e1217">
                  <lb ed="#L" n="17"/>Secunda est ex parte efficientis: quia efficit de nihilo
<lb ed="#L" n="18"/>naturam limitatam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e1224">
                  <lb ed="#L" n="19"/>Tertia est ex parte capacitatis. Tum quia, licet 
capaci<lb break="no" ed="#L" n="20"/>tas sit respectu formae secundum quemcumque sui gradum,
<lb ed="#L" n="21"/>non tamen capacitas alicuius finiti est ad formam 
infini<lb break="no" ed="#L" n="22"/>tam. - Tum quia falsum est capacitatem augeri per 
cari<lb break="no" ed="#L" n="23"/>tatem: quia forma non dat materiae aliquid pertinens ad
<lb ed="#L" n="24"/>propriam causalitatem ipsius materiae; ergo non auget 
ca<lb break="no" ed="#L" n="25"/>pacitatem respectu sui. Assumptum probatur: quia 
poste<lb break="no" ed="#L" n="26"/>rior causa non- dat priori aliquid pertinens ad propriam
<lb ed="#L" n="27"/>eius causalitatem. — Quod si dicatur quod caritas secundum
<lb ed="#L" n="28"/>unum gradum auget capacitatem non respectu sui, sed 
al<lb break="no" ed="#L" n="29"/>terius gradus : contra, caritas in quocumque gradu est forma
<lb ed="#L" n="30"/>eiusdem rationis; ergo capacitas eius in quocumque est
<lb ed="#L" n="31"/>eiusdem rationis; ergo non potest capacitas aliqua augeri
<lb ed="#L" n="32"/>per aliquam caritatem receptam, sed tota praesupponitur
<lb ed="#L" n="33"/>naturaliter. — Praeterea, posse habere gratiam. secundum
<lb ed="#L" n="34"/>augmentum inest homini a natura animae. Ita quod ista
<lb ed="#L" n="35"/>potentia fundatur in natura animae. Ita quod nihil eam
<lb ed="#L" n="36"/>mutat, nec auget vel minuit, quamcumque formam 
reci<lb break="no" ed="#L" n="37"/>piat: sed summa vel minima est ante omnem formam
<lb ed="#L" n="38"/>receptam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e1271">
                  <lb ed="#L" n="39"/>II. Dubium alterum occurrit ad hominem, Auctorem
<lb ed="#L" n="40"/>scilicet: an intendat hic quod caritatis augmentum non 
so<lb break="no" ed="#L" n="41"/>lum in via, sed simpliciter et absolute potest esse in 
infi<lb break="no" ed="#L" n="42"/>nitum, sicut contingit in numeri augmento; an intendat
<lb ed="#L" n="43"/>solum de caritate in statu viae. Est autem ratio dubii ex
<lb ed="#L" n="44"/>dictis hic et alibi. Ex dictis quidem hic, quia titulus 
arti<lb break="no" ed="#L" n="45"/>culi est de augmento caritatis absolute: conclusio vero 
re<lb break="no" ed="#L" n="46"/>sponsiva est de augmento caritatis in via. — Rursus, ratio
<lb ed="#L" n="47"/>est de forma caritatis absolute, ut ostendunt illa verba:
<lb ed="#L" n="48"/>Jpsa enim caritas secundum rationem propriae. speciei
<lb ed="#L" n="49"/>terminum augmenti non habet: est enim participatio 
quae<lb break="no" ed="#L" n="50"/>dam infinitae caritatis, quae est Spiritus Sanctus. Cum
<lb ed="#L" n="51"/>ista ratio sit de caritate absolute, non magis concludit de
<lb ed="#L" n="52"/>caritate in statu viae quam patriae, quantum est ex parte
<lb ed="#L" n="53"/>caritatis: ac per hoc, aut concludit de ipsa absolute, aut
<lb ed="#L" n="54"/>nihil valet. Conclusio tamen est de caritate in hac vita.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e1308">
                  <lb ed="#L" n="55"/>Ex dictis autem alibi, quoniam Auctor expresse inferius
<lb ed="#L" n="56"/>in Tertia Parte, qu. vir, art. 9 et ro et 12, tenet in anima
<lb ed="#L" n="57"/>Christi summum gradum gratiae secundum quantitatem
<lb ed="#L" n="58"/>intensivam: constat enim idem esse iudicium de caritate
<lb ed="#L" n="59"/>et gratia, cum aequaliter augeri credantur. Hic autem 
op<lb break="no" ed="#L" n="60"/>positum littera sonat. Nam si datur summa caritas 
possi<lb break="no" ed="#L" n="61"/>bilis, terminus caritatis augmento ex intrinseco . ponitur.
<lb ed="#L" n="62"/>Cuius oppositum hic dicitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e1328">
                  <lb ed="#L" n="63"/>III. Ad horum evidentiam scito quod littera aliud in
<lb ed="#L" n="64"/>superficie prae se fert; et aliud in veritate significat. 
Sum<lb break="no" ed="#L" n="65"/>ptum namque ex hac littera videtur quod caritas, 
secun<lb break="no" ed="#L" n="66"/>dum hanc Doctoris sententiam, potest absolute in infinitum
<lb ed="#L" n="67"/>augeri, sicut numerus: ita quod sicut non est dabilis 
su<lb break="no" ed="#L" n="68"/>premus numerus, sed quocumque dato potest dari maior,
<lb ed="#L" n="69"/>ita non sit dare supremam caritatem, sed quacumque data
<lb ed="#L" n="70"/>possit dari maior. Et iste sensus maxime videtur sumptus
<lb ed="#L" n="71"/>ex prima ratione litterae, scilicet ex. parte. formae. luxta
<lb ed="#L" n="72"/>hunc sensum accepit Scotus; acceperunt Thomistae, inter
<lb ed="#L" n="73"/>quos forte ego aliquando fui. Sed iste sensus, sive sit 
ve<lb break="no" ed="#L" n="74"/>rus sive falsus quantum ad contentam sententiam, ex littera
<lb ed="#L" n="75"/>non habetur. Et quidem quod conclusio litterae hoc non
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>dicat, patet: quia de caritate in statu viae manifeste 
loqui<lb break="no" ed="#L" n="77"/>tur. Quod autem rationes litterae hoc non dicant, 
discur<lb break="no" ed="#L" n="78"/>rendo per singulas patet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e1367">
                  <lb ed="#L" n="79"/>Prima quidem ratio, ex parte formae, quae maxime hoc
<lb ed="#L" n="80"/>videtur dicere, non dicit. Nam in littera non dicitur quod
<lb ed="#L" n="81"/>caritas terminum augmenti non habet: sed interponitur
<lb ed="#L" n="82"/>nota specificativa significans secundum quam rationem 
ter<lb break="no" ed="#L" n="83"/>minus augmenti negatur a caritate. Ita quod propositio
<lb ed="#L" n="84"/>litterae non est affirmativa latitudinis infinitae in caritate,
<lb ed="#L" n="85"/>nec negativa absolute. termini augmenti in caritate: sed est
<lb ed="#L" n="86"/>negativa termini augmenti in caritate secundum rationem
<lb ed="#L" n="87"/>propriae speciei. lacet enim sic: /psa enim caritas 
secun<lb break="no" ed="#L" n="88"/>dum rationem propriae speciei terminum augmenti non
<lb ed="#L" n="89"/>habet. Et est sensus quod caritas, quantum est ex ratione
<lb ed="#L" n="90"/>propriae speciei, non habet terminum augmenti. Et fuit
<lb ed="#L" n="91"/>forte causa erroris non uti in proposito distinctione illa
<lb ed="#L" n="92"/>de ly secundum, quando tenetur specificative, et quando
<lb ed="#L" n="93"/>reduplicative. Creditum enim est quod ly secundum 
ratio<lb break="no" ed="#L" n="94"/>nem propriae speciei teneatur reduplicative, et reddat 
ra<lb break="no" ed="#L" n="95"/>tionem repugnantiae praedicati ad subiectum: ut ita sit 
di<lb break="no" ed="#L" n="96"/>ctum, Caritas secundum rationem propriae speciei non 
ha<lb break="no" ed="#L" n="97"/>bet terminum augmenti, ac si dictum fuisset, Caritas 
se<lb break="no" ed="#L" n="98"/>cundum rationem propriae speciei non habet aversionem
<lb ed="#L" n="99"/>ab incommutabili bono, quia caritati, inquantum. caritas est,
<lb ed="#L" n="100"/>repugnat huiusmodi aversio. Non sic autem, sed 
specifica<lb break="no" ed="#L" n="101"/>tive accipiendum est quod caritas secundum rationem 
pro<lb break="no" ed="#L" n="102"/>priae speciei non habet terminum augmenti: sicut cum
<lb ed="#L" n="103"/>dicitur, Caritas secundum rationem propriae speciei non
<lb ed="#L" n="104"/>habet .connexionem cum fide. Significatur enim non. quod
<lb ed="#L" n="105"/>caritati, inquantum caritas, repugnet connexio cum fide:
<lb ed="#L" n="106"/>sed quod caritati, ut habet suam specificam naturam, non
<lb ed="#L" n="107"/>convenit connexio. cum fide; cum quo tamen stat quod
<lb ed="#L" n="108"/>aliunde sibi competere possit talis connexio. Et similiter
<lb ed="#L" n="109"/>in proposito significatur quod. caritas, secundum quod 
ha<lb break="no" ed="#L" n="110"/>bet suam specificam naturam, non habet terminum sui 
aug<lb break="no" ed="#L" n="111"/>menti: cum hoc tamen stat quod secundum aliam 
ratio<lb break="no" ed="#L" n="112"/>nem. habeat terminum sui augmenti.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e1443">
                  <lb ed="#L" n="113"/>Et ut clare percipias litteram, memento quod in 
perfe<lb break="no" ed="#L" n="114"/>ctionibus simpliciter, puta sapientia, scientia et aliis 
huius<lb break="no" ed="#L" n="115"/>modi, de quarum numero constat esse caritatem , quae
<lb ed="#L" n="116"/>in Deo invenitur formaliter et in creaturis, consuevimus
<lb ed="#L" n="117"/>distinguere rationem genericam seu communem, et 
ratio<lb break="no" ed="#L" n="118"/>nem differentialem seu propriam; et cum loquimur de ipsis
<lb ed="#L" n="119"/>secundum. proprias naturas, intendimus de rationibus 
pro<lb break="no" ed="#L" n="120"/>priis seu differentialibus. Et tunc perspicies quod caritas
<lb ed="#L" n="121"/>secundum rationem propriae speciei idem significat quod
<lb ed="#L" n="122"/>caritas secundum propriam et differentialem rationem, qua
<lb ed="#L" n="123"/>inter perfectiones simpliciter computatur. Et videbis quod
<lb ed="#L" n="124"/>quia secundum hanc rationem participatio est infinitae 
ca<lb break="no" ed="#L" n="125"/>ritatis, sicut nostra sapientia est participatio infinitae 
sa<lb break="no" ed="#L" n="126"/>pientiae, et nostra scientia participatio infinitae scientiae;
<lb ed="#L" n="127"/>non habet ex hac parte terminum augmenti, sicut nec 
sa<lb break="no" ed="#L" n="128"/>pientia nec scientia. - Et cum hoc perceperis, restat ut 
vi<lb break="no" ed="#L" n="129"/>deas hunc sensum esse intentum in littera. Videbis autem
<lb ed="#L" n="130"/>hoc, si supposueris doctrinam hanc esse veram. Hoc enim
<lb ed="#L" n="131"/>supposito, scrutare rationem redditam in littera quare non
<lb ed="#L" n="132"/>habet secundum rationem propriae speciei terminum 
aug<lb break="no" ed="#L" n="133"/>menti: quia scilicet est participatio infinitae caritatis 
divi<lb break="no" ed="#L" n="134"/>nae, Ex hoc enim non concluditur quod repugnet ei 
ter<lb break="no" ed="#L" n="135"/>minus augmenti: ut patet de sapientia, quae secundum 
ra<lb break="no" ed="#L" n="136"/>tionem propriae speciei est participatio infinitae sapientiae;
<lb ed="#L" n="137"/>et convincitur ratione, quia ex esse participationem 
for<lb break="no" ed="#L" n="138"/>maliter alicuius perfectionis infinitae non sequitur 
neces<lb break="no" ed="#L" n="139"/>sario repugnantia ad habere terminum simpliciter 
perfectio<lb break="no" ed="#L" n="140"/>nis intensivae. Sed sequitur necessario quod inde non 
ha<lb break="no" ed="#L" n="141"/>bet quod habeat terminum suae perfectionis intensivae. Et
<lb ed="#L" n="142"/>quia hoc est clarum et constans, ideo Auctor pertransivit,
<lb ed="#L" n="143"/>non putans verba sua in alio accipienda sensu.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e1513">
                  <pb ed="#L" n="184"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>IV. Sed restat adhuc dubium ex duplici capite. Primo,
<lb ed="#L" n="2"/>quia iuxta hunc sensum, Auctor non concludit caritatem
<lb ed="#L" n="3"/>in statu viae posse augeri in infinitum. Nam ex hoc sensu
<lb ed="#L" n="4"/>non sequitur caritatem viae non habere terminum, sed non
<lb ed="#L" n="5"/>habere terminum ex sua ratione specifica. Et hoc etiam
<lb ed="#L" n="6"/>non magis est de caritate in via quam in patria verum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e1534">
                  <lb ed="#L" n="7"/>Secundo, quia Auctor diminutus fuit in enumerando
<lb ed="#L" n="8"/>modos quibus imponitur terminus augmento formae: et sic
<lb ed="#L" n="9"/>male intulisset, Unde relinquitur quod caritatis augmento
<lb ed="#L" n="10"/>nullus terminus praefigatur in hac vita; aut male sub
<lb ed="#L" n="11"/>primo modo subsumptum est. Nam cum in littera 
propo<lb break="no" ed="#L" n="12"/>nuntur tres modi quibus terminus augmento formae praefigi
<lb ed="#L" n="13"/>potest, et primus dicitur ex parte formae, quae habet 
termi<lb break="no" ed="#L" n="14"/>natam mensuram, etc.: vel intendit per habere terminatam
<lb ed="#L" n="15"/>mensuram hoc quod est formam esse finitae latitudinis; vel
<lb ed="#L" n="16"/>hoc quod est formam, quantum est ex parte rationis 
for<lb break="no" ed="#L" n="17"/>malis specificae, habere finitam latitudinem. Si primo modo,
<lb ed="#L" n="18"/>ut ipsa verba testantur, tunc male subsumitur de caritate
<lb ed="#L" n="19"/>cum illa specificatione ut expositum est: quia sub ratione
<lb ed="#L" n="20"/>simpliciter latitudinis finitae formae in communi subsumi
<lb ed="#L" n="21"/>debet ratio simpliciter latitudinis finitae vel non finitae 
ta<lb break="no" ed="#L" n="22"/>lis formae, puta caritatis; et non ratio cum specificatione
<lb ed="#L" n="23"/>respectu latitudinis talis formae, ut tu exposuisti. — Si 
se<lb break="no" ed="#L" n="24"/>cundo modo, tunc Auctor diminutus invenitur. Quia 
prae<lb break="no" ed="#L" n="25"/>ter hos tres modos invenitur quartus: scilicet si ex 
intrin<lb break="no" ed="#L" n="26"/>seco absolute vindicat sibi forma latitudinem finitam. 
Se<lb break="no" ed="#L" n="27"/>cundum hunc autem modum ponitur caritas latitudinis
<lb ed="#L" n="28"/>finitae, et datur caritas in summo, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e1584">
                  <lb ed="#L" n="29"/>Ad primum horum dicitur quod nulla ilarum trium
<lb ed="#L" n="30"/>rationum est ratio totalis, sed quaelibet partialis. Ita quod
<lb ed="#L" n="31"/>quaelibet concludit quod quantum est ex illa parte, 
cari<lb break="no" ed="#L" n="32"/>tas viae non habet terminum: ut patet de ratione ex parte
<lb ed="#L" n="33"/>agentis, et ultima ex parte subiecti. Sed omnes inferunt
<lb ed="#L" n="34"/>quod caritas viae non habet terminum per locum a 
suffi<lb break="no" ed="#L" n="35"/>cienter enumeratis modis quibus potest augmentum 
for<lb break="no" ed="#L" n="36"/>mae terminari.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e1604">
                  <lb ed="#L" n="37"/>Ad secundum autem, quod difficilius est, dicitur quod
<lb ed="#L" n="38"/>Auctor, cum proponit modos terminandi augmentum 
for<lb break="no" ed="#L" n="39"/>mae in communi, sub primo modo comprehendit omnem
<lb ed="#L" n="40"/>modum quo forma ex intrinseco habet terminatam 
men<lb break="no" ed="#L" n="41"/>suram, et non limitat sententiam suam ad speciales modos:
<lb ed="#L" n="42"/>an scilicet ex intrinseco communi, vel specifico; an cum
<lb ed="#L" n="43"/>transitu ad aliam formam, ut in speciebus mediis, ut patet
<lb ed="#L" n="44"/>in exemplo de pallore; an sine transitu ad aliam speciem,
<lb ed="#L" n="45"/>ut in augmento specierum extremarum, post cuius fines
<lb ed="#L" n="46"/>non contingit amplius progredi, ut in augmento nigredinis
<lb ed="#L" n="47"/>non est ultra moveri post summam nigredinem. Et quia
<lb ed="#L" n="48"/>sic communiter et non limitate proponit primum modum
<lb ed="#L" n="49"/>terminandi augmentum formae, patet quod licuit sub 
hu<lb break="no" ed="#L" n="50"/>iusmodi communi subsumere quodcumque particulare 
con<lb break="no" ed="#L" n="51"/>tentum sub illo communi. Et sic nec diminutus fuit 
Au<lb break="no" ed="#L" n="52"/>ctor in proponendo, nec divertit in subsumendo: sed sicut
<lb ed="#L" n="53"/>ex agente proximo et subiecto disposito, ita ex parte 
pro<lb break="no" ed="#L" n="54"/>priissimae rationis caritatis ostendit caritati viae non 
com<lb break="no" ed="#L" n="55"/>petere terminum augmento. Nec oportuit Auctorem 
discu<lb break="no" ed="#L" n="56"/>tere an caritas habeat terminum augmenti absolute: quia
<lb ed="#L" n="57"/>constat quod ad caritatem viae, de qua loquebatur, non
<lb ed="#L" n="58"/>spectat terminus caritatis absolute. Nec hoc tacuit: quoniam
<lb ed="#L" n="59"/>in responsione ad primum expresse dicit quod motus 
aug<lb break="no" ed="#L" n="60"/>menti caritatis, licet non sit ad terminum in via, est tamen
<lb ed="#L" n="61"/>ad terminum in patria.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e1661">
                  <lb ed="#L" n="62"/>V. Ex his autem ad principalia dubia respondendo, ad
<lb ed="#L" n="63"/>primum, ex Scoto, dicitur quod, licet conclusio quam ex
<lb ed="#L" n="64"/>illis rationibus elicit, non sit intenta ab "Auctore; ac per
<lb ed="#L" n="65"/>hoc non oportet sollicitari de argumentis suis contra 
con<lb break="no" ed="#L" n="66"/>clusionem: inquantum tamen contra intentum afferri 
pos<lb break="no" ed="#L" n="67"/>sunt, solvenda sunt. Unde ad primam rationem dicitur quod
<lb ed="#L" n="68"/>non est par ratio de calore et similibus et de caritate: quia
<lb ed="#L" n="69"/>caritas est participatio infini cum convenientia formali;
<lb ed="#L" n="70"/>calor autem non, ut patet. Non enim in Deo est calor 
for<lb break="no" ed="#L" n="71"/>maliter: sed bene Deus caritas est formaliter.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e1685">
                  <lb ed="#L" n="72"/>Ad secundam vero, ex parte agentis, dicitur quod littera
<lb ed="#L" n="73"/>non infert ex infinitate agentis infinitatem formae quae fit;
<lb ed="#L" n="74"/>ut arguens assumit, obiiciens ex hoc quod Deus de nihilo
<lb ed="#L" n="75"/>creat potentia infinita, non tamen forma quaelibet creata
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>est infinita: sed Auctor ex infinitate agentis proximi 
cari<lb break="no" ed="#L" n="77"/>tatis infert quod quantum est ex parte agentis, non 
habe<lb break="no" ed="#L" n="78"/>tur terminus augmenti. Quod clarum est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e1705">
                  <lb ed="#L" n="79"/>Ad tertiam autem, ex parte subiecti, quae tam 
vehemen<lb break="no" ed="#L" n="80"/>ter impugnatur, dicitur quod prima obiectio non est 
con<lb break="no" ed="#L" n="81"/>tra intentam conclusionem: quia non ponit Auctor 
cari<lb break="no" ed="#L" n="82"/>tatem infinitam intensive ex hac littera. - Secunda. autem
<lb ed="#L" n="83"/>false aut aequivoce de capacitate loqui videtur. Est enim
<lb ed="#L" n="84"/>in anima, sicut etiam in materia, potentia remota et 
pro<lb break="no" ed="#L" n="85"/>xima: hoc est, potentia subiecti nuda secundum seipsam;
<lb ed="#L" n="86"/>et est ipsamet disposita per aliquam supervenientem 
dispo<lb break="no" ed="#L" n="87"/>sitionem ad talem formam, ut patet in naturalibus. Et licet
<lb ed="#L" n="88"/>potentia subiecti secundum seipsam non varietur aut 
au<lb break="no" ed="#L" n="89"/>geatur aut minuatur nisi subiecti natura varietur, potentia
<lb ed="#L" n="90"/>tamen eadem secundum dispositionem variatur, et fit et
<lb ed="#L" n="91"/>corrumpitur, et augetur, etc, Et hoc intendit littera dicendo .
<lb ed="#L" n="92"/>quod caritas auget habilitatem subiecti ad ulterius 
augmen<lb break="no" ed="#L" n="93"/>tum: reddit enim potentiam, animae magis dispositam, ut
<lb ed="#L" n="94"/>propinquiorem ulteriori gradui quam erat prius. Et hoc est
<lb ed="#L" n="95"/>per se notum etiam ad sensum. Res enim, quanto 
cali<lb break="no" ed="#L" n="96"/>dior, tanto dispositior est et propinquior ulteriori gradui
<lb ed="#L" n="97"/>caloris: minus enim distat a decimo gradu caloris 
poten<lb break="no" ed="#L" n="98"/>tia reducta in actum septimi quam reducta in actum quinti,
<lb ed="#L" n="99"/>et sic de aliis. Cum igitur dicitur quod forma non dat
<lb ed="#L" n="100"/>materiae aliquid pertinens ad propriam causalitatem 
ma<lb break="no" ed="#L" n="101"/>teriae, negatur simpliciter: quia forma disponens dat 
ma<lb break="no" ed="#L" n="102"/>teriae esse subiectum propinquius respectu eius ad quod
<lb ed="#L" n="103"/>disponitur subiectum, Et ad probationem, qua dicitur quod
<lb ed="#L" n="104"/>posterior causa non dat priori, negatur universaliter: quia
<lb ed="#L" n="105"/>de causa disponente priorem per sui adventum. falsa. est
<lb ed="#L" n="106"/>evidenter.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e1769">
                  <lb ed="#L" n="107"/>Ad primam autem obiectionem contra responsionem
<lb ed="#L" n="108"/>ibi datam, quae est ex littera sumpta, quoad hoc, quod 
sci<lb break="no" ed="#L" n="109"/>licet caritas auget habilitatem. respectu ulterioris gradus:
<lb ed="#L" n="110"/>dicitur negando sequelam de capacitate proxima, Quia licet
<lb ed="#L" n="111"/>caritas sit in quolibet gradu eiusdem rationis secundum
<lb ed="#L" n="112"/>speciem, non tamen est eiusdem perfectionis infra 
latitu<lb break="no" ed="#L" n="113"/>dinem illius speciei. Et propterea capacitas proxima est
<lb ed="#L" n="114"/>etiam eiusdem rationis secundum speciem, et augetur infra
<lb ed="#L" n="115"/>latitudinem speciei illius. - Et ne fiat vis apparentiae in
<lb ed="#L" n="116"/>verbo augmenti, vel distinguito quod capacitas non est
<lb ed="#L" n="117"/>unica, sed duplex, scilicet remota et. proxima; et quod
<lb ed="#L" n="118"/>prima est eiusdem rationis et non augetur, secunda est
<lb ed="#L" n="119"/>etiam unius rationis, sed non perfectionis, et augetur; et
<lb ed="#L" n="120"/>quod prima et secunda inter se distinguuntur non solum
<lb ed="#L" n="121"/>ratione specifica, sed generica, quia voluntas est in secundo
<lb ed="#L" n="122"/>genere qualitatis et caritas in primo. Et sic vide de qua
<lb ed="#L" n="123"/>capacitate loquitur, etc. — Vel, et doctius, concedito. 
conse<lb break="no" ed="#L" n="124"/>quentiam primam, et negato consequentiam secundam,
<lb ed="#L" n="125"/>Quia non dicimus, proprie loquendo, quod aliqua capacitas
<lb ed="#L" n="126"/>augetur et aliqua non: sed dicimus quod capacitas 
ani<lb break="no" ed="#L" n="127"/>mae, quae inest animae secundum naturam suam, licet
<lb ed="#L" n="128"/>secundum seipsam in se sit immutabilis, est tamen, ut 
su<lb break="no" ed="#L" n="129"/>sceptiva ulterioris caritatis, mutabilis per dispositionem 
pro<lb break="no" ed="#L" n="130"/>pinquam magis ipsam reddentem tali gradui. Et similiter
<lb ed="#L" n="131"/>tota et summa praesupponitur secundum id quod in se
<lb ed="#L" n="132"/>est secundum se: et non ut susceptiva ulterioris gradus.
<lb ed="#L" n="133"/>Sic enim non tota nec summa, sed solum fundamentum
<lb ed="#L" n="134"/>capacitatis praesupponitur: quoniam integratur et 
perfici<lb break="no" ed="#L" n="135"/>tur ex caritate minori capacitas seu habilitas ad maiorem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e1834">
                  <lb ed="#L" n="136"/>Et per hoc patet clare responsio ad ultimum ex 
aucto<lb break="no" ed="#L" n="137"/>ritate Augustini. 1
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e1841">
                  <lb ed="#L" n="138"/>VI. Ad secundum dubium principale dicitur quod 
Au<lb break="no" ed="#L" n="139"/>ctor intendit de augmento caritatis secundum statum viae
<lb ed="#L" n="140"/>tantum, et non de augmento caritatis absolute. Et ratio
<lb ed="#L" n="141"/>est quia. de augmento caritatis absolute loquendum. erat
<lb ed="#L" n="142"/>in tractatu de gratia animae Christi, qui fuit verus 
com<lb break="no" ed="#L" n="143"/>prehensor ab initio, et non est ei data gratia ad 
mensu<lb break="no" ed="#L" n="144"/>ram. Et licet titulus articuli non arctetur, secundum 
ver<lb break="no" ed="#L" n="145"/>borum sonum, ad caritatem viae; ordo tamen tituli ad
<lb ed="#L" n="146"/>praecedentes et subsequentes aperit quod de caritate 
im<lb break="no" ed="#L" n="147"/>perfecti status quaerit: postea enim quaeritur de 
perfe<lb break="no" ed="#L" n="148"/>ctione, etc. Nec propterea vilis appareat tibi quaestio etiam
<lb ed="#L" n="149"/>de caritate viae: quia hoc singulare. declaratum est, quod
<lb ed="#L" n="150"/>in infinitum est augmentabilis in via. - Nec obstat quod
<pb ed="#L" n="185"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>prima ratio se teneat ex parte propriae differentiae 
carita<lb break="no" ed="#L" n="2"/>tis, quae convenit ei absolute: sicut nec quod secunda se
<lb ed="#L" n="3"/>teneat ex parte agentis proximi infiniti, qui etiam est eius
<lb ed="#L" n="4"/>auctor non solum in via sed in patria. Non enim est ex
<lb ed="#L" n="5"/>extraneis nec ex communibus procedere, a virtute proximi
<lb ed="#L" n="6"/>agentis, differentiae propriae ratione, procedere ad ipsam
<lb ed="#L" n="7"/>in aliquo sui statu.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e1891">
                  <lb ed="#L" n="8"/>Et scito quod processus litterae est iste. Praevidens 
Au<lb break="no" ed="#L" n="9"/>ctor quod caritas in statu viae est sicut forma in qua non
<lb ed="#L" n="10"/>contingit sistere motum eo quod non possit ultra progredi,
<lb ed="#L" n="11"/>intuitus modos quibus formis pertransibilibus (ut sic loqui
<lb ed="#L" n="12"/>liceat) imponitur terminus, omnes exclusit, ut sic caritas
<lb ed="#L" n="13"/>viae remaneret augmentabilis sine termino. Intuitus fuit
<lb ed="#L" n="14"/>primo quod, licet forma media, puta pallor, sit 
augmen<lb break="no" ed="#L" n="15"/>tabilis et pertransibilis, terminus augmento eius ponitur ex
<lb ed="#L" n="16"/>mensura intrinseca propriae rationis, qua motus ducit in
<lb ed="#L" n="17"/>aliam speciem. Et deduxit hoc non habere locum in 
ca<lb break="no" ed="#L" n="18"/>ritate: quia ex propria ratione non vindicat sibi terminum.
<lb ed="#L" n="19"/>- Intuitus secundo quod, licet forma, puta calor alicuius,
<lb ed="#L" n="20"/>sit augmentabilis, propter defectum tamen agentis non 
au<lb break="no" ed="#L" n="21"/>getur, ut patet iuxta parvum ignem, sed terminus augmento
<lb ed="#L" n="22"/>ex quantitate activi imponitur; ex infinitate virtutis divinae,
<lb ed="#L" n="23"/>quae est proximum agens caritatem, deduxit non imponi
<lb ed="#L" n="24"/>sic terminum caritati viae. - Intuitus demum quod, licet
<lb ed="#L" n="25"/>forma, puta calor, sit augmentabilis, et agens possit augere,
<lb ed="#L" n="26"/>subiecti- tamen, puta aeris, incapacitas terminum ponit
<lb ed="#L" n="27"/>augmento, ita quod si amplius ageretur ad augendum, 
cor<lb break="no" ed="#L" n="28"/>rumperetur subiectum, puta aer, cum suo calore, ut patet;
<lb ed="#L" n="29"/>ex concrescente habilitate subiecti ad augmentum caritatis
<lb ed="#L" n="30"/>in via deduxit caritatem viae non sortiri hinc terminum. -
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e1943">
                  <lb ed="#L" n="31"/>Et sic nullo modo terminanda concluditur in via. Quot
<lb ed="#L" n="32"/>autem modis in patria terminetur, non est praesentis negotii.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e1950">
                  <lb ed="#L" n="33"/>Ad obiecta demum ex aliis locis doctrinae Auctoris, 
di<lb break="no" ed="#L" n="34"/>citur quod caritati terminus imponi potest, et impositus
<lb ed="#L" n="35"/>est ex extrinseco in caritate animae Iesu Christi. Nec huius
<lb ed="#L" n="36"/>oppositum hic dicitur, scilicet quod caritas viae est 
augmen<lb break="no" ed="#L" n="37"/>tabilis in infinitum. —- Quomodo autem haec stent simul,
<lb ed="#L" n="38"/>in responsione ad tertium litterae tractabitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e1967">
                  <lb ed="#L" n="39"/>VII. In. eodem articulo, in responsione ad primum,
<lb ed="#L" n="40"/>dubium occurrit: Quo pacto caritatis augmentum in via
<lb ed="#L" n="41"/>est in infinitum, et tamen est ad terminum in patria? Si
<lb ed="#L" n="42"/>enim est ad terminum in patria, signetur ille gradus et sit
<lb ed="#L" n="43"/>A. Cum inter A et datam caritatem in hoc viatore sit 
fi<lb break="no" ed="#L" n="44"/>nita distantia, impossibile est quod augmentum | medium sit
<lb ed="#L" n="45"/>in infinitum: nam augmentum in infinitum excedit omnem
<lb ed="#L" n="46"/>terminum datum. — Ad hoc respondebitur post discussam
<lb ed="#L" n="47"/>responsionem ad tertium,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e1989">
                  <lb ed="#L" n="48"/>VIII. In eodem articulo, in responsione ad tertium, 
du<lb break="no" ed="#L" n="49"/>bium occurrit de diversa ratione quantitatis in via et in
<lb ed="#L" n="50"/>patria. Videtur enim fictio quod forma qualis est caritas,
<lb ed="#L" n="51"/>quae est qualitas spiritualis, sit quanta quantitatibus 
dua<lb break="no" ed="#L" n="52"/>bus diversarum rationum. Una siquidem quantitas est nota
<lb ed="#L" n="53"/>nobis, scilicet secundum latitudinem intensivam, sicut in
<lb ed="#L" n="54"/>ceteris qualitatibus quae intenduntur: altera autem non
<lb ed="#L" n="55"/>apparet, nec assignatur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e2009">
                  <lb ed="#L" n="56"/>Et confirmatur. Quia ex differentia assignata in littera
<lb ed="#L" n="57"/>inter caritatem viae et patriae penes causam, scilicet fidem
<lb ed="#L" n="58"/>et visionem, non sequitur quantitas diversarum rationum
<lb ed="#L" n="59"/>in caritate, sed quantitas imperfecta vel perfecta: ut patet
<lb ed="#L" n="60"/>in aliis amicitiis. Ex imperfecta namque aut perfecta 
no<lb break="no" ed="#L" n="61"/>titia amici non sortitur amicitia quantitatem diversarum
<lb ed="#L" n="62"/>rationum , sed diversae perfectionis secundum minus et
<lb ed="#L" n="63"/>magis perfectum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e2029">
                  <lb ed="#L" n="64"/>Et confirmatur iterum. Quia quantitas caritatis in via
<lb ed="#L" n="65"/>aut remanet cum quantitate illa quae advenit in patria, aut
<lb ed="#L" n="66"/>non. Si remanet, igitur caritas remanet actu quanta 
secun<lb break="no" ed="#L" n="67"/>dum perfectionem intensivam duabus quantitatibus 
diver<lb break="no" ed="#L" n="68"/>sarum rationum: quod non est intelligibile. Si non 
rema<lb break="no" ed="#L" n="69"/>net, quaeratur quare corrumpitur, et a quo, et cui 
repu<lb break="no" ed="#L" n="70"/>gnat, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e2047">
                  <lb ed="#L" n="71"/>IX. Ad evidentiam huius considerandum est quod aliud
<lb ed="#L" n="72"/>est loqui de intensione formarum pure naturalium, ut 
ca<lb break="no" ed="#L" n="73"/>lor, albedo, dulcedo et huiusmodi: et aliud de intensione
<lb ed="#L" n="74"/>formarum animalium, ut videre, audire, intelligere, velle,
<lb ed="#L" n="75"/>et eorundem actuum habitualium principiorum (augentur
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>siquidem huiusmodi habitus proportionaliter sicut actus).
<lb ed="#L" n="77"/>Formae namque naturales unius tantum perfectionis 
inten<lb break="no" ed="#L" n="78"/>sivae latitudine contentae sunt: formae vero animales 
plu<lb break="no" ed="#L" n="79"/>res habent latitudines intensivae suae perfectionis, alteram
<lb ed="#L" n="80"/>ex parte subiecti, alteram ex parte obiecti, ut patet in sensu
<lb ed="#L" n="81"/>visus. Visio enim perfectionis augmentum líabet secundum
<lb ed="#L" n="82"/>quod magis ac minus subiectum approximatur, servata 
pro<lb break="no" ed="#L" n="83"/>portione: et rursus perfectionis augmentum habet 
secun<lb break="no" ed="#L" n="84"/>dum quod magis ac magis attentio videntis est ad videndum
<lb ed="#L" n="85"/>illud. Et quod diversarum sint rationum buiusmodi 
perfe<lb break="no" ed="#L" n="86"/>ctiones ex hoc patet quod, quantumcumque crescat visio ex
<lb ed="#L" n="87"/>maiori approximatione obiecti, non tamen oportet quod 
cre<lb break="no" ed="#L" n="88"/>scat secundum perfectionem attentionis, ut experientia 
testa<lb break="no" ed="#L" n="89"/>tur. Ex his autem ad divina ascendendo, dicimus quod 
ca<lb break="no" ed="#L" n="90"/>ritas habet duplicem perfectionis latitudinem: alteram ex
<lb ed="#L" n="91"/>parte obiecti, scilicet secundum maiorem approximationem
<lb ed="#L" n="92"/>ad obiectum; alteram ex parte subiecti, secundum maiorem
<lb ed="#L" n="93"/>attentionem seu expeditionem subiecti. Prima perfectionis
<lb ed="#L" n="94"/>latitudo consistit in augmento caritatis supra exposito.
<lb ed="#L" n="95"/>Secunda vero consistit in augmento caritatis ex hoc quod
<lb ed="#L" n="96"/>anima, expedita a visione aenigmatica et posita in faciali
<lb ed="#L" n="97"/>visione Dei, in ipsum totaliter actualiter fertur: quod 
im<lb break="no" ed="#L" n="98"/>possibile est convenire viatori. Unde quantumcumque 
ali<lb break="no" ed="#L" n="99"/>quis proficiendo in hac vita appropinquet ad Deum magis
<lb ed="#L" n="100"/>ac magis, in caritate crescendo, nunquam pervenire potest
<lb ed="#L" n="101"/>ad hoc ut totaliter actualiter amet Deum, sicut videns illum
<lb ed="#L" n="102"/>facie ad faciem. Et propterea nunquam caritas viae potest
<lb ed="#L" n="103"/>adaequari caritati patriae, quia alterius rationis est perfectio
<lb ed="#L" n="104"/>illa: sicut linea, quantumcumque crescat, nunquam 
aequa<lb break="no" ed="#L" n="105"/>tur superficiei.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e2128">
                  <lb ed="#L" n="106"/>X. Sed tunc restat adhuc dubium, an caritas viae possit
<lb ed="#L" n="107"/>esse aequalis vel maior, secundum illam perfectionem se
<lb ed="#L" n="108"/>tenentem. penes propinquitatem ad obiectum, caritate 
ali<lb break="no" ed="#L" n="109"/>cuius beati in patria. Verbi gratia: An caritas beatae 
Vir<lb break="no" ed="#L" n="110"/>ginis in hac vita erat maior, secundum illam quantitatem,
<lb ed="#L" n="111"/>caritate angelorum beatorum? Et est ratio dubii quia, sicut
<lb ed="#L" n="112"/>quantitas lineae unius potest esse multo maior secundum
<lb ed="#L" n="113"/>longitudinem quam sit quantitas secundum longitudinem
<lb ed="#L" n="114"/>alicuius certae superficiei, licet nunquaní possit aequari
<lb ed="#L" n="115"/>simpliciter quantitati superficiei; ita forte potest esse in
<lb ed="#L" n="116"/>proposito.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e2155">
                  <lb ed="#L" n="117"/>Ad hoc autem dicitur quod, cum caritas sit eiusdem 
ra<lb break="no" ed="#L" n="118"/>tionis specificae in via et in patria; et caritas viae non se
<lb ed="#L" n="119"/>habeat ad caritatem patriae ut semen ad arborem vel 
fru<lb break="no" ed="#L" n="120"/>ctum (quamvis sic se habeat quodammodo ad 
beatitudi<lb break="no" ed="#L" n="121"/>nem), sed sicut forma eiusdem speciei imperfecta ad 
se<lb break="no" ed="#L" n="122"/>ipsam perfectam; et quantitas perfectionis caritatis penes
<lb ed="#L" n="123"/>propinquitatem ad obiectum sit eiusdem rationis in via et
<lb ed="#L" n="124"/>in patria; et in quantitatibus eiusdem rationis constat unam
<lb ed="#L" n="125"/>quantitatem, infra latitudinem terminatam, posse ab altera
<lb ed="#L" n="126"/>excedi: consequens est ut caritas viae in beata Virgine fuerit
<lb ed="#L" n="127"/>quandoque maior secundum illam quantitatem quam caritas
<lb ed="#L" n="128"/>angelorum, et quandoque quam caritas archangelorum, et
<lb ed="#L" n="129"/>sic deinceps; sic tamen ut in ingressu patriae intantum ,
<lb ed="#L" n="130"/>etiam secundum hanc quantitatem, seipsam in via excreverit,
<lb ed="#L" n="131"/>ut ad praedestinatam sibi mensuram secundum donationem
<lb ed="#L" n="132"/>Jesu Christi pervenerit. Nunquam tamen fuit in via eius
<lb ed="#L" n="133"/>caritas aequalis simpliciter caritati minimi in patria: quia
<lb ed="#L" n="134"/>caritas patriae est quanta duabus diversarum rationum
<lb ed="#L" n="135"/>quantitatibus, ad quarum alteram caritas viae non potest
<lb ed="#L" n="136"/>pertingere. Unde simile est de augmento lineae respectu
<lb ed="#L" n="137"/>superficiei. Sicut enim linea non potest, quantumcumque
<lb ed="#L" n="138"/>crescat, ad quantitatem superficiei pervenire, potest tamen
<lb ed="#L" n="139"/>secundum unam dimensionem excedere certam datam 
su<lb break="no" ed="#L" n="140"/>perficiem; ita caritas viae nunquam potest adaequare 
ca<lb break="no" ed="#L" n="141"/>ritatem patriae, potest tamen secundum unam rationem
<lb ed="#L" n="142"/>excedere alicuius caritatem in patria existentis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e2214">
                  <lb ed="#L" n="143"/>XI. Ad primum ergo in oppositum dicitur quod non
<lb ed="#L" n="144"/>est fictio, sed ex naturis rerum notitia sumpta, quod forma
<lb ed="#L" n="145"/>animalis, ut actus et habitus, habeant quantitates 
diversa<lb break="no" ed="#L" n="146"/>rum rationum intensivas. Quia enim secundum naturam
<lb ed="#L" n="147"/>suam dependet actus animalis huiusmodi a duobus 
diver<lb break="no" ed="#L" n="148"/>sarum rationum, anima scilicet et obiecto, non est mirum
<lb ed="#L" n="149"/>si habeat perfectiones diversarum rationum et ambas 
in<lb break="no" ed="#L" n="150"/>tensivas.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e2234">
                  <pb ed="#L" n="186"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Ad confirmationem dicitur quod aliud est loqui de 
no<lb break="no" ed="#L" n="2"/>titia amici imperfecta vel perfecta eiusdem rationis; et de
<lb ed="#L" n="3"/>notitiis diversarum  rationum, puta visio facialis et visio 
<lb ed="#L" n="4"/>per speculum aut quodcumque aliud repraesentativum. 
Si<lb break="no" ed="#L" n="5"/>cut amicitia, quantumcumque crescat, nunquam pervenit
<lb ed="#L" n="6"/>ad illam perfectionem quam ex faciali conversatione. nata 
<lb ed="#L" n="7"/>est habere, ita est in proposito.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e2256">
                  <lb ed="#L" n="8"/>Ad tertium dicitur quod quantitas : caritatis perseverat
<lb ed="#L" n="9"/>eadem numero in patria, augmentata tunc usque ad 
ter<lb break="no" ed="#L" n="10"/>minum. Rationabile quippe est ut visio Dei largiatur non
<lb ed="#L" n="11"/>solum alteram perfectionem, totaliter actualiter. faciendo
<lb ed="#L" n="12"/>amare: sed etiam. quod longe magis faciat amare quam
<lb ed="#L" n="13"/>prius ex parte obiecti, proportionaliter tamen. ad 
praece<lb break="no" ed="#L" n="14"/>dens meritum in via. Unde, adveniente secunda perfectione,
<lb ed="#L" n="15"/>caritas prima etiam maxime augetur (proportionaliter 
ta<lb break="no" ed="#L" n="16"/>men ad meritum): ita quod tunc incipit maxime amare 
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e2278">
                  <lb ed="#L" n="17"/>Deum et ex parte obiecti et subiecti. Nec putes has 
per<lb break="no" ed="#L" n="18"/>fectiones esse duas res ab invicem realiter distinctas. Sed
<lb ed="#L" n="19"/>sicut caritati identificatur realiter perfectio gradualis 
lati<lb break="no" ed="#L" n="20"/>tudinis secundum accessum ad obiectum, ita eidem caritati
<lb ed="#L" n="21"/>identificatur realiter perfectio gradualis latitudinis secindum
<lb ed="#L" n="22"/>attentionem ;seu expeditionem subiecti: sicut visioni 
cor<lb break="no" ed="#L" n="23"/>porali identificatur realiter et perfectio quam ex 
approxi<lb break="no" ed="#L" n="24"/>matione: obiecti habet, et perfecto. quam ex attentione
<lb ed="#L" n="25"/>animae sortitur. Et tamen est una simplex qualitas: 
diver<lb break="no" ed="#L" n="26"/>sitas autem. rationum est, quae facit diversas partiales 
ra<lb break="no" ed="#L" n="27"/>tiones unius totalis, simplicis tamen, perfectionis 
consum<lb break="no" ed="#L" n="28"/>matae caritatis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e2307">
                  <lb ed="#L" n="29"/>XII. Et. quamvis haec via praedictis satisfacere videatur,
<lb ed="#L" n="30"/>ad dubium tamen motum in responsione ad primum
<lb ed="#L" n="31"/>satisfacere non potest. Quoniam si augmentum caritatis in
<lb ed="#L" n="32"/>via fit per appropinquationem ad obiectum in infinitum;
<lb ed="#L" n="33"/>sicut contingit secundum illam. quantitatem in. via 
adae<lb break="no" ed="#L" n="34"/>quare et excedere certum beatum, ita continget, quantum
<lb ed="#L" n="35"/>est ex natura augmenti, adaequare summam. in Christo
<lb ed="#L" n="36"/>caritatem. secundum hanc. quantitatem: quod est 
impossi<lb break="no" ed="#L" n="37"/>bile. Unde licet in. commentariis super Prima Secundae, in
<lb ed="#L" n="38"/>qu. Lxvmu, art. ult.,^hanc. viam' inchoaverim, diligentius
<lb ed="#L" n="39"/>tamen. meditatus. aliter. dicendum. puto.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e2334">
                  <lb ed="#L" n="40"/>Ad cuius evidentiam scito. primo, quod. caritas. 
dupli<lb break="no" ed="#L" n="41"/>cem habet statum: scilicet naturalem, et quasi 
praeterna<lb break="no" ed="#L" n="42"/>turalem. Status naturalis caritatis est esse illo modo et ea
<lb ed="#L" n="43"/>perfectione. qua. est in caelesti patria. Status. autem .
quo<lb break="no" ed="#L" n="44"/>dammodo. praeternaturalis. est esse sicut est in vita hac. -
<lb ed="#L" n="45"/>Probantur haec. Et naturalitas quidem caritatis in patria
<lb ed="#L" n="46"/>patet ex ipsa natura caritatis, qua est amicitia inter 
homi<lb break="no" ed="#L" n="47"/>nem et Deum consequens communicationem deiformitatis.
<lb ed="#L" n="48"/>Constat enim quod amicorum est convivere et condelectari,
<lb ed="#L" n="49"/>quae in sola patria inter hominem et Deum inveniuntur. —
<lb ed="#L" n="50"/>Quod vero in. hac vita praeternaturaliter quodammodo sit
<lb ed="#L" n="51"/>caritas, patet ex hoc quod. caritas via. nominatur ab 
Apo<lb break="no" ed="#L" n="52"/>stolo dicente: Adhuc excellentiorem viam. vobis 
demon<lb break="no" ed="#L" n="53"/>stro, et: Quandiu sumus in corpore, peregrinamur a .
Do<lb break="no" ed="#L" n="54"/>mino: quia per fidem ambulamus. .Nec habemus 
manen<lb break="no" ed="#L" n="55"/>tem civitatem, sed futuram inquirimus.. Constat. autem
<lb ed="#L" n="56"/>quod non.solum cives in peregrinatione. et: via, sed etiam
<lb ed="#L" n="57"/>naturalia. cum. moventur. ad sua loca, aliquid. habent 
prae<lb break="no" ed="#L" n="58"/>ternaturalitatis adiunctum, scilicet esse extra locum suum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e2378">
                  <lb ed="#L" n="59"/>Existente igitur duplici caritatis statu, consequens est
<lb ed="#L" n="60"/>ut duplex quoque sit illius perfectio: quatenus unicuique
<lb ed="#L" n="61"/>statui propria consonet perfectio. Et quoniam neutrius 
sta<lb break="no" ed="#L" n="62"/>tus perfectio consistit in indivisibili, sed latitudinem habet
<lb ed="#L" n="63"/>(nam. caritas in via augetur; et in paterna. domo 
mansio<lb break="no" ed="#L" n="64"/>nes multas habet), oportet utrique perfectioni. latitudinem
<lb ed="#L" n="65"/>consonam, quantitatemque spiritualem convenire. Et 
quo<lb break="no" ed="#L" n="66"/>niam status viae et patriae non unius et eiusdem, sed di- .
<lb ed="#L" n="67"/>versarum rationum est; idcirco perfectiones consequentes
<lb ed="#L" n="68"/>eos ut distinguuntur ab invicem, diversarum quoque 
ra<lb break="no" ed="#L" n="69"/>tionum esse oportet: sicut universaliter videmus quod 
pro<lb break="no" ed="#L" n="70"/>prietates consequentes res diversarum rationum ut sic, supt
<lb ed="#L" n="71"/>diversarum rationum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e2409">
                  <lb ed="#L" n="72"/>XIII. Scito secundo, quod difficultas huius rei. consistit
<lb ed="#L" n="73"/>in assignando quomodo sunt diversarum rationum perfectio
<lb ed="#L" n="74"/>caritatis in via et perfectio caritatis in. patria. Et quoniam
<lb ed="#L" n="75"/>de patria. nihil scimus nisi quantum Dominus narravit in
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>scripturis populorum et principum qui fuerunt in ea, ex
<lb ed="#L" n="77"/>his quae audimus novimus quod perfectio viae habet se
<lb ed="#L" n="78"/>ad perfectionem patriae ut perfectio puerilis ad virilem,
<lb ed="#L" n="79"/>dicente Apostolo ad hoc propositum: Cum essem 
par<lb break="no" ed="#L" n="80"/>vulus, loquebar. ut parvulus, etc.; et rursum quod se
<lb ed="#L" n="81"/>habet ut lux diei in statu augmenti ad diurnam, dicente
<lb ed="#L" n="82"/>Salomone, Proverb. 1v: Iustorum semita quasi lux 
splen<lb break="no" ed="#L" n="83"/>dens procedit et crescit usque ad perfectum diem. 
Habe<lb break="no" ed="#L" n="84"/>mus siquidem ex his quatuor: primo, diversam rationem
<lb ed="#L" n="85"/>perfectionis; secundo, permanentiam utriusque perfectionis
<lb ed="#L" n="86"/>simul; tertio, augmentum in infinitum secundum. 
perfe<lb break="no" ed="#L" n="87"/>ctionem viae; quarto, quod quantumcumque augeatur, 
sem<lb break="no" ed="#L" n="88"/>per est simpliciter minor caritate patriae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e2451">
                  <lb ed="#L" n="89"/>Diversa in primis perfectionis ratio patet ex hoc quod,
<lb ed="#L" n="90"/>licet natura pueri et viri, et similiter lucis matutinae et
<lb ed="#L" n="91"/>perfecti diei, una et eadem sit, perfectio tamen naturae in
<lb ed="#L" n="92"/>pueritia et in virilitate diversarum est rationum, ut 
experien<lb break="no" ed="#L" n="93"/>tia teste probat Apostolus; et simile patet de lucis diverso
<lb ed="#L" n="94"/>statu. Nam quod perfectioni prioris status attestatur, 
imper<lb break="no" ed="#L" n="95"/>fectionis esset in succedente statu, ut patet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e2469">
                  <lb ed="#L" n="96"/>Permanentia autem, evacuatis his quae imperfectionis
<lb ed="#L" n="97"/>sunt, clare liquet. Nam eadem natura, cum. eo perfectionis
<lb ed="#L" n="98"/>quod in pueritia acquisivit, permanet in viro; et eadem
<lb ed="#L" n="99"/>lux, evacuata admixta imperfectione, in die perfecto 
inve<lb break="no" ed="#L" n="100"/>nitur: ut, iuxta Apostolum, caritas nunquam excidat;
<lb ed="#L" n="101"/>sed cum venerit. quod peffectum est, evacuabitur. quod ex
<lb ed="#L" n="102"/>parte, idest imperfectione, est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e2487">
                  <lb ed="#L" n="103"/>Augmentum. in infinitum, sane intellectum, ut. hic .su-.
<lb ed="#L" n="104"/>mitur, hoc est ut semper. habeat. quo «crescat non -
simpli<lb break="no" ed="#L" n="105"/>citer sed durante via, manifeste quoque habetur, si 
adver<lb break="no" ed="#L" n="106"/>timus quod; durante pueritia, semper habet homo: quo 
cre<lb break="no" ed="#L" n="107"/>scat; et similiter, durante statu | matutinali, semper habet
<lb ed="#L" n="108"/>lux quo. crescat: hoc enim est hominem in pueritia, et
<lb ed="#L" n="109"/>lucem in mane, et caritatem in. via posse crescere in 
in<lb break="no" ed="#L" n="110"/>finitum. Propter quod in littera est differentia inter 
carita<lb break="no" ed="#L" n="111"/>tem et formas medias, puta pallorem, quarum augmentum.
<lb ed="#L" n="112"/>non est coaevum motui ad terminum,  Declaratum est
<lb ed="#L" n="113"/>augmentum caritatis in via in infinitum, ac si diceret:
<lb ed="#L" n="114"/>Quanto tempore durat via ad patriam, durat et 
augmen<lb break="no" ed="#L" n="115"/>tum. caritatis; sicut quanto. tempore. durat pueritia, durat
<lb ed="#L" n="116"/>augmentum hominis; et quanto tempore durat mane, durat
<lb ed="#L" n="117"/>augmentum lucis. Non sic. enim est in formis mediis: 
ex<lb break="no" ed="#L" n="118"/>tenditur enim plus via quam augmentum illius formae, Et
<lb ed="#L" n="119"/>quemadmodum. implicat. aliquem. in via non posse. 
pro<lb break="no" ed="#L" n="120"/>gredi, jam enim esset in termino; et similiter hominem in.
<lb ed="#L" n="121"/>pueritia non. posse amplius crescere, et lucem. mane non
<lb ed="#L" n="122"/>posse crescere; ita caritatem in statu. viae non posse augeri:
<lb ed="#L" n="123"/>iam enim non. esset in. via sed ia termino; ;sicut. nec homo
<lb ed="#L" n="124"/>in pueritia nec lux in mane... 7. r1/390: xrigtic
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e2538">
                  <lb ed="#L" n="125"/>Et ex hoc patet quartum, scilicet | quod. quantamcunique.
<lb ed="#L" n="126"/>caritas augeatur in via, nunquam. pervenit. ad perfectionem.
<lb ed="#L" n="127"/>patriae: quia. alterius sunt rationis et. istae. perfectiones.
<lb ed="#L" n="128"/>Sicut puer, quantumcumque. crescat, nunquam, stante -
pue<lb break="no" ed="#L" n="129"/>ritia, pervenit.ad perfectionem viri ; nec lux matutina, stante
<lb ed="#L" n="130"/>mane, ad perfectionem diei perfecti. Sunt enim, ut dictum
<lb ed="#L" n="131"/>est, perfectiones alterius rationis: quoad boc quidem, scilicet
<lb ed="#L" n="132"/>quod sunt diversarum rationum, assimilatae in littera 
quan<lb break="no" ed="#L" n="133"/>titati lineae et superficiei; sed non est. extendenda. 
simili<lb break="no" ed="#L" n="134"/>tudo ista. Non solum autem ex his habetur quod caritas
<lb ed="#L" n="135"/>viae.est simpliciter minor caritate patriae, quod etiam ex
<lb ed="#L" n="136"/>lineae et superficiei exemplo habebatur:. sed quod caritas
<lb ed="#L" n="137"/>viae secundum. nullam quantitatem. potest adaequare: 
cari<lb break="no" ed="#L" n="138"/>tatem cuiuscumque beati; sicut nec lux matutina potest
<lb ed="#L" n="139"/>adaequare. secundum aliquam. intensivam sui perfectionem
<lb ed="#L" n="140"/>lucem. perfecti diei, nec perfectio puerilis perfectionem 
vi<lb break="no" ed="#L" n="141"/>rilem. Et ratio est quia perfectiones sunt non solum 
haben<lb break="no" ed="#L" n="142"/>tes ordinem originis, sicut linea et superficies: sed habentes
<lb ed="#L" n="143"/>ordinem viae ad terminum, qui non. est in linea et 
super<lb break="no" ed="#L" n="144"/>ficie. Non enim protensio lineae terminabitur unquam. ad
<lb ed="#L" n="145"/>superficiem: sed, sicut pueritia ad virilitatem, et lux mane
<lb ed="#L" n="146"/>ad perfectum. diem, ita augmentum caritatis viae ad 
per<lb break="no" ed="#L" n="147"/>fectionem patriae terminatur. Propter quod. divinus Auctor
<lb ed="#L" n="148"/>in littera, in responsione ad primum, dicit. quod. motus
<lb ed="#L" n="149"/>caritatis est ad terminum non hie, sed in. patria...
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e2595">
                  <lb ed="#L" n="150"/>Et quia non sat est multis manifestasse; nisi radix unde
<pb ed="#L" n="187"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>haec conveniant de facto caritati, ostendatur; dicendum est
<lb ed="#L" n="2"/>quod in littera ponitur propria radix tam in Prima 
Secun<lb break="no" ed="#L" n="3"/>dae quam hic. Et est differentia inter fidei lumen et
<lb ed="#L" n="4"/>clarum diem caelestis patriae, cum Deus amicus videbitur
<lb ed="#L" n="5"/>facie ad faciem. Ex hac enim essentialiter diversae rationis
<lb ed="#L" n="6"/>cognitione hic et in patria consequitur caritas diversae
<lb ed="#L" n="7"/>rationis accidentaliter, quae constituit diversae rationis 
sta<lb break="no" ed="#L" n="8"/>tum in caritate, et consequenter perfectionem et 
quantita<lb break="no" ed="#L" n="9"/>tem, ut declaratum est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e2624">
                  <lb ed="#L" n="10"/>XIV. His autem discussis, respondere argumentis non
<lb ed="#L" n="11"/>est difficile. Unde ad primum dicitur quod, cum caritas
<lb ed="#L" n="12"/>sit qualitas secundum naturam suam patriae caelestis, et
<lb ed="#L" n="13"/>secundum quandam inchoationem in via concessa; ex hoc
<lb ed="#L" n="14"/>ipso patet quod non est fictio, sed ex natura rei sic 
com<lb break="no" ed="#L" n="15"/>municatae consequens quod habeat duas quantitates 
spi<lb break="no" ed="#L" n="16"/>rituales intensivas diversarum rationum accidentaliter, sicut
<lb ed="#L" n="17"/>homo habet pueritiam et virilitatem. Utraque enim habet
<lb ed="#L" n="18"/>suam propriam quantitatem perfectionis et habitudinem et
<lb ed="#L" n="19"/>statum, et accidentaliter conveniunt homini «absolute: et
<lb ed="#L" n="20"/>rursus utraque habet quantitatem molis diversarum 
ratio<lb break="no" ed="#L" n="21"/>num accidentaliter, dum in puero semper est admixta 
po<lb break="no" ed="#L" n="22"/>tentiae, in viro autem pure in actu (considerando virum
<lb ed="#L" n="23"/>secundum id quod perfectionis est, non prout senescere
<lb ed="#L" n="24"/>potest). Sic enim caritas habet status, latitudines et 
quan<lb break="no" ed="#L" n="25"/>titates diversarum rationum, ut patet ex dictis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e2661">
                  <lb ed="#L" n="26"/>Ad secundum dicitur, ex eadem radice, quod quia 
ca<lb break="no" ed="#L" n="27"/>ritas est amicitia connaturalis patriae, non viae nisi 
inchoa<lb break="no" ed="#L" n="28"/>tive, ideo perfecta et imperfecta notitia amici diversarum
<lb ed="#L" n="29"/>rationum variat quantitatem secundum diversas rationes;
<lb ed="#L" n="30"/>non autem quaecumque differentia secundum perfectam et
<lb ed="#L" n="31"/>minus perfectam notitiam. Sic autem esse in proposito
<lb ed="#L" n="32"/>patet. Et simile videtur in similibus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e2679">
                  <lb ed="#L" n="33"/>Ad tertium iam dictum est quod remanet quantitas
<lb ed="#L" n="34"/>prior in succedente, sublato eo quod erat imperfectionis:
<lb ed="#L" n="35"/>sicut in viro remanet perfectio pueritiae, iuxta doctrinam
<lb ed="#L" n="36"/>Apostoli, evacuatis his quae erant parvuli. Sic autem 
re<lb break="no" ed="#L" n="37"/>manere non est, proprie loquendo, duas quantitates aut
<lb ed="#L" n="38"/>perfectiones diversarum rationum remanere: sed unam 
tan<lb break="no" ed="#L" n="39"/>tum simpliciter consummate, retinentem alteram secundum
<lb ed="#L" n="40"/>id quod perfectionis habebat. Et propterea non oportebat
<lb ed="#L" n="41"/>"quaerere causas aut modum corruptionis primae 
perfectio<lb break="no" ed="#L" n="42"/>nis et quantitatis, sed imperfectionis admixtae. De qua non
<lb ed="#L" n="43"/>oportet sollicitari: quia scriptum est: Cum venerit quod
<lb ed="#L" n="44"/>perfectum est, evacuabitur quod ex parte est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e2708">
                  <lb ed="#L" n="45"/>XV. Ad dubium autem motum in responsione ad 
pri<lb break="no" ed="#L" n="46"/>mum modo dicendum est quod cum termino alterius 
ra<lb break="no" ed="#L" n="47"/>tionis stat infinitas motus augmenti non simpliciter, sed
<lb ed="#L" n="48"/>secundum quantitatem viae. Verbi gratia, cum hoc quod
<lb ed="#L" n="49"/>augmentum pueritiae terminatur ad virilitatem, quae est
<lb ed="#L" n="50"/>alterius rationis, stat quod augmentum pueritiae crescat in
<lb ed="#L" n="51"/>infinitum non simpliciter (quia sic nunquam perveniretur
<lb ed="#L" n="52"/>ad virilitatem) , sed infra latitudinem pueritiae: constat
<lb ed="#L" n="53"/>enim quod quandiu quis est puer, semper habet quo crescat,
<lb ed="#L" n="54"/>et quam primum crescere non potest, puer amplius non est.
<lb ed="#L" n="55"/>Et similiter cum hoc quod lux matutina terminatur ad
<lb ed="#L" n="56"/>perfectum. diem, stat quod augmentum lucis matutinae
<lb ed="#L" n="57"/>sit in infinitum, non quia in infinitum simpliciter crescere
<lb ed="#L" n="58"/>possit (sic enim nunquam ad perfectum diem perveniret),
<lb ed="#L" n="59"/>sed quia infra latitudinem lucis matutinae semper habet
<lb ed="#L" n="60"/>quo crescat: si enim amplius crescere non posset, 
matu<lb break="no" ed="#L" n="61"/>tina non esset. Hoc ergo modo accipiendum est quod 
ca<lb break="no" ed="#L" n="62"/>ritas in statu viae potest augeri in infinitum: ly enim zn
<lb ed="#L" n="63"/>statu viae est conditio determinans augmentum infra 
lati<lb break="no" ed="#L" n="64"/>tudinem perfectionis propriae statui viatoris. Et propterea
<lb ed="#L" n="65"/>cum hoc quod caritatis augmentum est ad certum 
termi<lb break="no" ed="#L" n="66"/>num alterius rationis, scilicet perfectionem patriae, stat
<lb ed="#L" n="67"/>quod caritatis augmentum sit in infinitum non simpliciter,
<lb ed="#L" n="68"/>sed in statu viae, hoc est infra latitudinem perfectionis
<lb ed="#L" n="69"/>viae: semper enim habet quo crescat caritas viae. Et inter
<lb ed="#L" n="70"/>signatum terminum, puta perfectionem patriae, et inchoatam
<lb ed="#L" n="71"/>caritatem viae in Paulo, sicut non est motus augmenti in
<lb ed="#L" n="72"/>infinitum simpliciter, ita non est distantia infinita 
simpli<lb break="no" ed="#L" n="73"/>citer: sed sicut est motus augmenti in infinitum infra 
la<lb break="no" ed="#L" n="74"/>titudinem perfectionis viae, ita est distantia in infinitum
<lb ed="#L" n="75"/>secundum latitudinem perfectionis viae. Et similiter potest 
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>dici quod inter inchoatam caritatem in hoc et terminum
<lb ed="#L" n="77"/>in patria est distantia finita simpliciter, propter quod per
<lb ed="#L" n="78"/>motum augmenti tandem pervenitur ad perfectum diem
<lb ed="#L" n="79"/>caelestis patriae; sed est infinita secundum latitudinem 
per<lb break="no" ed="#L" n="80"/>fectionis viae, propter quod contingit motum in via 
sem<lb break="no" ed="#L" n="81"/>per crescere. Ex hoc igitur quod est hic simpliciter finitas
<lb ed="#L" n="82"/>et secundum viae rationem infinitas, ideo et motus hic
<lb ed="#L" n="83"/>inchoatus ibi terminatur: et dum hic est motus, semper
<lb ed="#L" n="84"/>potest crescere, quod significatur per augmentum in 
infi<lb break="no" ed="#L" n="85"/>nitum in statu viae. — Nec fallaris demum, novitie, in 
decla<lb break="no" ed="#L" n="86"/>rationibus et exemplis datis, quaerens omnimodam 
simi<lb break="no" ed="#L" n="87"/>litudinem: sufficit enim proportionalis. Tota siquidem via
<lb ed="#L" n="88"/>praesentis vitae, sive parva sive magna sit, proportionalis
<lb ed="#L" n="89"/>pueritiae et mane est: quaelibet quoque caelestis patriae
<lb ed="#L" n="90"/>mansio, sive excelsior sive minus celsa sit, ftoporuonabs
<lb ed="#L" n="91"/>virilitati et perfecto diei est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e2816">
                  <lb ed="#L" n="92"/>XVI. Ex quibus omnibus, collatis cum doctrina Auctoris
<lb ed="#L" n="93"/>tam hic et in articulo sequenti, in responsione ad tertium,
<lb ed="#L" n="94"/>valde ad propositum, quam in Oq. de Virtutibus, apparet
<lb ed="#L" n="95"/>quod multi in hac re disputasse videntur non percipientes
<lb ed="#L" n="96"/>mentem Auctoris, sed putantes apud eundem caritatem
<lb ed="#L" n="97"/>simpliciter augeri posse in infinitum; nec advertisse quod
<lb ed="#L" n="98"/>de caritatis perfectione non simpliciter, sed in statu viae,
<lb ed="#L" n="99"/>Auctor loquens, augmentum in infinitum et semper crescere
<lb ed="#L" n="100"/>posuit. Unde nihil mihi videtur cum adversariis 
tractan<lb break="no" ed="#L" n="101"/>dum nisi unum: quomodo scilicet cum augmento in 
infini<lb break="no" ed="#L" n="102"/>tum caritatis in via salvetur proportionaliter augmentum
<lb ed="#L" n="103"/>in patria, absque eo quod etiam in patria non possit 
ca<lb break="no" ed="#L" n="104"/>ritas augeri in infinitum. Videntur enim haec sibi invicem
<lb ed="#L" n="105"/>adversari. Nam constat quod quanto maior est caritas in
<lb ed="#L" n="106"/>via, tanto maior proportionaliter erit etiam in patria: 
quan<lb break="no" ed="#L" n="107"/>tum. enim unus sanctus excessit alterum secundum 
cari<lb break="no" ed="#L" n="108"/>tatem in via, tanto proportionaliter excedit eundem in 
pa<lb break="no" ed="#L" n="109"/>tria, etiam secundum caritatem. Et propterea si in 
infi<lb break="no" ed="#L" n="110"/>nitum augetur caritas in via, ita quod quocumque sancto
<lb ed="#L" n="111"/>dato in via potest in eadem dari sanctior ipse vel alter in
<lb ed="#L" n="112"/>via (alioquin non esset in via) ; oportet consequenter dicere
<lb ed="#L" n="113"/>quod etiam in patria caritas potest augeri in infinitum,
<lb ed="#L" n="114"/>ita quod quocumque sancto dato potest dari sanctior 
es<lb break="no" ed="#L" n="115"/>sentialiÀter. - Et confirmatur hoc in angelis. Quia 
suppo<lb break="no" ed="#L" n="116"/>nendo quod quocumque angelo creato Deus possit 
su<lb break="no" ed="#L" n="117"/>periorem creare, et quod caritas detur eis secundum 
ca<lb break="no" ed="#L" n="118"/>pacitatem naturalium; sequitur et quod caritas viae in eis
<lb ed="#L" n="119"/>sit augmentabilis in infinitum iuxta augmentum naturalium ;
<lb ed="#L" n="120"/>et quod caritas patriae in eisdem sit augmentabilis in 
in<lb break="no" ed="#L" n="121"/>finitum proportionaliter ad augmentum caritatis viae in
<lb ed="#L" n="122"/>eisdem. Quanto enim crearetur angelus superior, tanto
<lb ed="#L" n="123"/>maiorem caritatem viae haberet: et quanto maior esset
<lb ed="#L" n="124"/>caritas viae, tanto maior esset caritas patriae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e2890">
                  <lb ed="#L" n="125"/>XVII. Sed hoc dubium, cum suis motivis, non aliunde
<lb ed="#L" n="126"/>solvendum est: ut etiam ex hoc ostendatur soliditas 
do<lb break="no" ed="#L" n="127"/>ctrinae, exposito quod quid est reddentis rationem de
<lb ed="#L" n="128"/>omnibus. Scito igitur, ex III Physic., quod quia infiniti
<lb ed="#L" n="129"/>ratio non est ut ratio substantiae sed accidentis, ideo 
con<lb break="no" ed="#L" n="130"/>ditiones infiniti infra subiecti latitudinem clauduntur. Verbi
<lb ed="#L" n="131"/>gratia, ex hoc quod ponitur linea infinita, non sequitur
<lb ed="#L" n="132"/>quod omnia occupet, aut quod nihil extra ipsam sit: 
quo<lb break="no" ed="#L" n="133"/>niam infinitas infra lineae rationem clauditur; et simile est
<lb ed="#L" n="134"/>in aliis, Et hinc oritur differentia inter ea quae consequuntur
<lb ed="#L" n="135"/>ad augmentum. in infinitum alicuius absolute, et ea quae
<lb ed="#L" n="136"/>consequuntur ad augmentum in infinitum eiusdem infra
<lb ed="#L" n="137"/>talem latitudinem. Nam ad alicuius, puta lineae, absolute
<lb ed="#L" n="138"/>augmentum in infinitum sequitur interminatio absolute
<lb ed="#L" n="139"/>longitudinis, sic quod non est dare lineam ita longam quin
<lb ed="#L" n="140"/>possit dari longior. Ad augmentum autem in infinitum
<lb ed="#L" n="141"/>lineae infra latitudinem partium decidendarum ab aliqua
<lb ed="#L" n="142"/>linea finita, non sequitur longitudo interminabilis sic quod
<lb ed="#L" n="143"/>excedatur quaecumque dabilis longitudo: sed sequitur 
lon<lb break="no" ed="#L" n="144"/>gitudo interminabilis sic quod illa linea nunquam erit ita
<lb ed="#L" n="145"/>longa quin possit esse longior. Verbi gratia, sint duae 
li<lb break="no" ed="#L" n="146"/>neae tripedales, scilicet A et B. Dupliciter potest A linea
<lb ed="#L" n="147"/>augeri in infinitum. Primo, simpliciter: et sic sequitur quod
<lb ed="#L" n="148"/>excedit omnem finitam longitudinem, ut patet. Secundo,
<lb ed="#L" n="149"/>infra latitudinem infinitarum partium in quas potest dividi
<lb ed="#L" n="150"/>linea B: est enim divisibilis in infinitum, et sic A linea
<pb ed="#L" n="188"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>sic potest augeri in infinitum quod nunquam erit ita longa |
<lb ed="#L" n="2"/>quin possit esse longior, eo quod nunquam consumi potest
<lb ed="#L" n="3"/>eius augmentum, sicut nec divisio alterius, Et 
quemadmo<lb break="no" ed="#L" n="4"/>dum hi duo modi augmenti tantum inter se distant ut
<lb ed="#L" n="5"/>augmentum simpliciter ducat ad quantitatem infinitam ,
<lb ed="#L" n="6"/>augmentum autem secundum quid non ducat ad 
quanti<lb break="no" ed="#L" n="7"/>tatem infinitam; ita, si ponamus singulis partibus per 
sin<lb break="no" ed="#L" n="8"/>gulas augmentationes acquisitis respondere secundum 
ali<lb break="no" ed="#L" n="9"/>quam proportionem, puta decuplam, duas alias lineas,
<lb ed="#L" n="10"/>puta G, quae respondeat ipsi A secundum augmentum in
<lb ed="#L" n="11"/>infinitum simpliciter, et F, quae respondeat eidem A 
se<lb break="no" ed="#L" n="12"/>cundum augmentum in infinitum secundum quid; 
videbi<lb break="no" ed="#L" n="13"/>mus quod quantitas G est augmentabilis in infinitum 
sim<lb break="no" ed="#L" n="14"/>pliciter et ducitur ad quantitatem infinitam; quantitas 
au<lb break="no" ed="#L" n="15"/>tem F, quamvis semper in decuplo inveniretur maior quam
<lb ed="#L" n="16"/>A, non esset tamen augmentabilis in infinitum nisi 
secun<lb break="no" ed="#L" n="17"/>dum quid, nec duceretur ad quantitatem infinitam, sed:
<lb ed="#L" n="18"/>infra latitudinem quantitatis maioris in decuplo quam sit B
<lb ed="#L" n="19"/>linea, cuius singulae partes in decuplo exceduntur a 
par<lb break="no" ed="#L" n="20"/>tibus ipsius F.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e2997">
                  <lb ed="#L" n="21"/>XVIII. Ex his quae exempli causa, ut dicenda 
perci<lb break="no" ed="#L" n="22"/>piantur, attulimus, dicendum est quod caritas, ut 
praedi<lb break="no" ed="#L" n="23"/>ctum est, non ponitur augmentabilis in infinitum 
sim<lb break="no" ed="#L" n="24"/>pliciter, sed in via, hoc est infra latitudinem viae. Via
<lb ed="#L" n="25"/>enim, inquantum via, et terminatam quantitatem et 
infini<lb break="no" ed="#L" n="26"/>tum progressum in ea importat: oportet namque viam ad
<lb ed="#L" n="27"/>terminum ducere, nisi frustra sit; et dum via durat, semper
<lb ed="#L" n="28"/>protendi. Ac per hoc, nec sequitur quod ipsius quantitas
<lb ed="#L" n="29"/>ducatur ad infinitatem caritatis simpliciter, nec sequitur quod
<lb ed="#L" n="30"/>quantitas caritatis respondentis ei in patria ducatur ad 
infini<lb break="no" ed="#L" n="31"/>tatem simpliciter: sed quod vel ducitur ad aliquam 
propor<lb break="no" ed="#L" n="32"/>tionalem perfectionem, respondendo singulis gradibus .
aug<lb break="no" ed="#L" n="33"/>menti in via secundum aliquam proportionem, ut in 
aug<lb break="no" ed="#L" n="34"/>gmento secundum quid lineae declaratum est; quoniam
<lb ed="#L" n="35"/>caritatis augmentum in via non est augmentum simpliciter
<lb ed="#L" n="36"/>sed secundum quid, quia extra statum suum naturalem est
<lb ed="#L" n="37"/>sub obscura cognitione luminis fidei; - vel respondet sic
<lb ed="#L" n="38"/>maior maiori ut quantitas alterius rationis, ita ut non sit
<lb ed="#L" n="39"/>proportio secundum augmentum, sed solum consummatio
<lb ed="#L" n="40"/>secundum quantitatem inventam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e3043">
                  <lb ed="#L" n="41"/>Declaro utramque responsionem. Prima responsio 
con<lb break="no" ed="#L" n="42"/>cedit proportionalem excessum in patria iuxta excessum
<lb ed="#L" n="43"/>in via: sed negat in via dari augmentum infinitum 
sim<lb break="no" ed="#L" n="44"/>pliciter, et propterea etiam negat illud in patria. Nec 
ob<lb break="no" ed="#L" n="45"/>stat huic responsioni quod similitudo de augmento lineae
<lb ed="#L" n="46"/>secundum quid reprobatur in proposito, quia caritas non
<lb ed="#L" n="47"/>augetur semper per partes minores: non obstat, inquam,
<lb ed="#L" n="48"/>quia similitudo illa non affertur quoad hoc quod est 
au<lb break="no" ed="#L" n="49"/>geri per partem semper minorem ;. sed quoad hoc quod est
<lb ed="#L" n="50"/>semper augeri per aliquid quantum, non curando an primo
<lb ed="#L" n="51"/>addito minus sit secundum et tertium minus secundo, sed
<lb ed="#L" n="52"/>abstrahendo ab hac comparativa successive additorum penes
<lb ed="#L" n="53"/>maius et minus; linea enim est divisibilis in semper 
di<lb break="no" ed="#L" n="54"/>visibilia abstrahendo ab huiusmodi comparatione, ut patet.
<lb ed="#L" n="55"/>Praeter hoc autem exemplum mathematicum est exemplum
<lb ed="#L" n="56"/>in naturalibus habens augmentum in infinitum, non tamen
<lb ed="#L" n="57"/>secundum quantitatem infinitam sed certam latitudinem:
<lb ed="#L" n="58"/>ut patet de augmento. perfectionis humanae in pueritia,
<lb ed="#L" n="59"/>etiam durante pueritia in infinitum, et terminatur tamen
<lb ed="#L" n="60"/>ad virilem perfectionem. Consistit ergo haec prima 
re<lb break="no" ed="#L" n="61"/>sponsio in hoc quod augmentum caritatis in via non est
<lb ed="#L" n="62"/>augmentum eius quantitatis simpliciter, sed secundum quid,
<lb ed="#L" n="63"/>scilicet statum peregrinationis, fidei, pueritiae, matutinaeque
<lb ed="#L" n="64"/>lucis: et propterea singulis partibus, ut sic loqui liceat,
<lb ed="#L" n="65"/>caritatis in via assignando singulas in decupla proportione
<lb ed="#L" n="66"/>in patria, non sequitur augmentum in infinitum simpliciter,
<lb ed="#L" n="67"/>sed secundum quid, Iam enim manifestatum est quod stat
<lb ed="#L" n="68"/>semper aliquid alicui posse apponi; et nec in se nec in
<lb ed="#L" n="69"/>proportionabiliter sibi respondente procedi ad quantitatem
<lb ed="#L" n="70"/>infinitam. simpliciter.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e3111">
                  <lb ed="#L" n="71"/>Secunda autem responsio forte magis propria est: quod
<lb ed="#L" n="72"/>scilicet quemadmodum virilitas hominis est proportionalis
<lb ed="#L" n="73"/>pueritiae quoad hoc quod, quanto puer perfectior, tanto
<lb ed="#L" n="74"/>vir perfectior proportionaliter; non tamen est sic 
propor<lb break="no" ed="#L" n="75"/>tionalis ut singulis augmentis pueritiae sint assignabilia
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>singula augmenta virilitatis; sic sit in caritate patriae et
<lb ed="#L" n="77"/>viae, quae se habent, apud Apostolum, ut vir et puer.
<lb ed="#L" n="78"/>Ita quod conceditur quod quanto perfectior quis est in
<lb ed="#L" n="79"/>via secundum caritatem, tanto proportionaliter erit 
perfe<lb break="no" ed="#L" n="80"/>ctior in patria: quia tamen diversarum rationum sunt 
per<lb break="no" ed="#L" n="81"/>fectiones istae caritatis in patria et in via, quia sequuntur
<lb ed="#L" n="82"/>lumina diversarum rationum, ideo non sunt comparabiles
<lb ed="#L" n="83"/>secundum !proportiones gradus ad gradum seu partis ad
<lb ed="#L" n="84"/>partem, — Et haec responsio amplectenda videtur. Quia
<lb ed="#L" n="85"/>perfectio patriae se habet ad perfectionem viae ut terminus
<lb ed="#L" n="86"/>ad motum, ut patet ex inductis. Modo autem, quanto 
per<lb break="no" ed="#L" n="87"/>fectior est motus, perfectior erit terminus: non tamen sunt
<lb ed="#L" n="88"/>comparabiles secundum proportionem graduum motus ad
<lb ed="#L" n="89"/>gradus in termino.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e3157">
                  <lb ed="#L" n="90"/>Unde ex utraque responsione sumatur, primo, quod
<lb ed="#L" n="91"/>augmentum caritatis in via est augmentum eius secundum
<lb ed="#L" n="92"/>quid, propter praedicta. Et deinde quod non licet ex tali 
aug<lb break="no" ed="#L" n="93"/>mento in infinitum inferre infinitatem termini alterius 
ratio<lb break="no" ed="#L" n="94"/>nis; sed excellentiam respondentem cuicumque augmento.
<lb ed="#L" n="95"/>Sicut augmentum hominis in pueritia est in infinitum infra
<lb ed="#L" n="96"/>latitudinem pueritiae, semper enim habet quo crescat in statu
<lb ed="#L" n="97"/>pueritiae; et quanto aliquis perfectior fuerit in pueritia,
<lb ed="#L" n="98"/>tanto erit perfectior vir; et quanto iste perfectior puer illo,
<lb ed="#L" n="99"/>tanto perfectior vir illo erit: non tamen infinito processui
<lb ed="#L" n="100"/>infra latitudinem . pueritiae respondet infinitus processus
<lb ed="#L" n="101"/>simpliciter virilitatis; sed aut incomparabilitas secundum
<lb ed="#L" n="102"/>proportionem, iuxta secundo dicta; aut processus in 
infi<lb break="no" ed="#L" n="103"/>nitum secundum quid, iuxta primo dicta, habebitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e3191">
                  <lb ed="#L" n="104"/>XIX. Ex his autem patet solutio obiectorum. Quoniam
<lb ed="#L" n="105"/>eadem est ratio de angelorum et hominum, quoad hoc,
<lb ed="#L" n="106"/>caritate. Creato enim quocumque superiore angelo et data
<lb ed="#L" n="107"/>caritate secundum naturalia, non nisi caritatis viae 
augmen<lb break="no" ed="#L" n="108"/>tum in infinitum concluditur: quod Auctor: probavit. Ex
<lb ed="#L" n="109"/>augmento autem caritatis in via in infinitum quomodo
<lb ed="#L" n="110"/>sequatur vel infinitas secundum quid, vel incomparabilitas
<lb ed="#L" n="111"/>secundum proportionem, dictum est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e3211">
                  <lb ed="#L" n="112"/>Et si formetur ratio de angelo creato beato, quod 
quo<lb break="no" ed="#L" n="113"/>cumque dato potest dari maior, ergo caritas patriae in 
in<lb break="no" ed="#L" n="114"/>finitum simpliciter augeri potest: - respondeatur quod non
<lb ed="#L" n="115"/>sequitur nisi processus in infinitum. secundum quid in
<lb ed="#L" n="116"/>patria , sicut si ex viatoribus angelis fierent beati. Deus
<lb ed="#L" n="117"/>enim, creando eos semper beatos, i in eiusdem rationis 
gra<lb break="no" ed="#L" n="118"/>dibus locat quales essent si media caritate viae ad eos
<lb ed="#L" n="119"/>pervenirent, Constat autem ex dictis quod quantitas 
cari<lb break="no" ed="#L" n="120"/>tatis patriae, proportionaliter respondens augmento caritatis
<lb ed="#L" n="121"/>viae, non. est ad infinitum simpliciter sicut in numeris. -
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e3235">
                  <lb ed="#L" n="122"/>Et forte perfectio caritatis in patria ita est alterius 
ra<lb break="no" ed="#L" n="123"/>tionis excellenter quod habet utrumque: scilicet et quod
<lb ed="#L" n="124"/>est terminus consummans quidquid perfectionis invenit in
<lb ed="#L" n="125"/>caritate viae, consummans, inquam, iuxta. dispositionem
<lb ed="#L" n="126"/>perfectibilis quantitatis inventae; et quod est secundum
<lb ed="#L" n="127"/>proportionem respondens augmento caritatis in via. Et
<lb ed="#L" n="128"/>propterea utraque responsione oportet uti, ut communiter
<lb ed="#L" n="129"/>credita a doctoribus salvemus absque infinitate simpliciter
<lb ed="#L" n="130"/>caritatis. Quam qui tenet, sicut in numeris, non video quare
<lb ed="#L" n="131"/>erret: quamvis ab Auctore declinet, ut patet ex dictis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e3259">
                  <lb ed="#L" n="132"/>XX. Quamvis autem huiusmodi de caritate sub 
meta<lb break="no" ed="#L" n="133"/>phoris dicta vera videantur, ex propriis tamen oportet 
in<lb break="no" ed="#L" n="134"/>tellectum quiescere, ne opponatur quod theologia symbolica
<lb ed="#L" n="135"/>non est argumentativa. Unde tertius modus dicendi, cui
<lb ed="#L" n="136"/>multa in duabus praedictis viis tacta deserviunt, occurrit.
<lb ed="#L" n="137"/>Ad cuius evidentiam oportet, primo, evitare confusionem
<lb ed="#L" n="138"/>quaestionum, Sunt siquidem in hac re tres quaestiones.
<lb ed="#L" n="139"/>Prima est an caritas absolute sit augmentabilis intensive
<lb ed="#L" n="140"/>in infinitum. Secunda est an caritas viae sit intensive 
au<lb break="no" ed="#L" n="141"/>gmentabilis in infinitum. "Tertia est an caritas patriae sit
<lb ed="#L" n="142"/>augmentabilis in infinitum. Inter quas quaestiones ipsa 
ad<lb break="no" ed="#L" n="143"/>iunctio diversorum statuum, scilicet viae et patriae, et 
abs<lb break="no" ed="#L" n="144"/>tractio ab utroque statu, ostendit differentiam esse. — Et
<lb ed="#L" n="145"/>prima quidem quaestio in Tertia Parte, ubi de caritate
<lb ed="#L" n="146"/>animae Christi an sit summa possibilis dari dicetur, 
tra<lb break="no" ed="#L" n="147"/>ctabitur: de qua iam dictum est quod secundum 
Au<lb break="no" ed="#L" n="148"/>torem pars negativa est vera.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e3298">
                  <lb ed="#L" n="149"/>Secunda autem quaestio, quae prae manibus habetur,
<lb ed="#L" n="150"/>habet partem affirmativam veram, iam Ecclesiae auctori-
<pb ed="#L" n="189"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>tate determinatam in <ref xml:id="TAcCaj-d1e1396-Rd1e3311">Concilio Viennensi a Clemente V</ref>,
<lb ed="#L" n="2"/>ut patet in <ref xml:id="TAcCaj-d1e1396-Rd1e3315">Clement, cap. Ad nostrum, de Haereticis</ref>, ubi
<lb ed="#L" n="3"/>de nova secta dicitur: <quote xml:id="TAcCaj-d1e1396-Qd1e3319">tenens et asserens doctrina. sua
<lb ed="#L" n="4"/>sacrilega et perversa inferius designatos errores. Primo
<lb ed="#L" n="5"/>videlicet, quod homo in vita praesenti tantum et talis 
per<lb break="no" ed="#L" n="6"/>Jectionis gradum potest acquirere quod reddetur penitus
<lb ed="#L" n="7"/>impeccabilis, et amplius in gratia proficere non valebit:
<lb ed="#L" n="8"/>nam, ut dicunt, si quis semper posset proficere, posset
<lb ed="#L" n="9"/>aliquis Christo perfectior inveniri. Haec ibi. Et infra: Nos,
<lb ed="#L" n="10"/>sacro approbante Concilio, sectam ipsam, cum praemissis
<lb ed="#L" n="11"/>erroribus, damnamus et reprobamus</quote>. Supposita ergo, cum
<lb ed="#L" n="12"/>Ecclesia, veritate hac. quod caritas viae est augmentabilis
<lb ed="#L" n="13"/>in infinitum, ostendenda tria sunt: primo, quae est 
per<lb break="no" ed="#L" n="14"/>fectio caritatis viae, et quae caritatis patriae; secundo,
<lb ed="#L" n="15"/>quod sunt perfectiones diversarum rationum; tertio, 
qua<lb break="no" ed="#L" n="16"/>lis est huiusmodi diversa ratio.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e3351">
                  <lb ed="#L" n="17"/>XXI. Perfectio caritatis viae est duplex: altera ex parte
<lb ed="#L" n="18"/>subiecti; et altera ex parte obiecti. Nam caritas viae 
au<lb break="no" ed="#L" n="19"/>getur ex parte obiecti, cum Deus movet voluntatem ut
<lb ed="#L" n="20"/>magis ac magis bonus, ut magis ac magis amicus, ut magis
<lb ed="#L" n="21"/>ac magis munificus, huic beneficio superaddendo illud et
<lb ed="#L" n="22"/>illi alterum, et huiusmodi: sic enim accenditur voluntas
<lb ed="#L" n="23"/>ex parte obiecti ad magis amandum ipsum Deum. Augetur
<lb ed="#L" n="24"/>quoque ex parte subiecti, dum etiam ad aequaliter 
occur<lb break="no" ed="#L" n="25"/>rens obiectum magis iste conatur, magis studet, magis se
<lb ed="#L" n="26"/>colligit et applicat. Hae sunt perfectiones caritatis in via.
<lb ed="#L" n="27"/>Quae licet sint diversarum rationum inter se, ut superius
<lb ed="#L" n="28"/>monstratum est, identificantur tamen secundum rem 
sim<lb break="no" ed="#L" n="29"/>plici caritatis amori, ut etiam superius patet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e3383">
                  <lb ed="#L" n="30"/>In patria quoque caritatis perfectio utrimque est. Nam
<lb ed="#L" n="31"/>ex parte obiecti quantificatur ex ipso Deo in seipso viso,
<lb ed="#L" n="32"/>iuxta mensuram non Dei absolute, sed Dei visi: quod est
<lb ed="#L" n="33"/>dictu iuxta mensuram visionis. Ex parte vero subiecti
<lb ed="#L" n="34"/>quantificatur ex hoc quod totaliter actualiter fertur in 
amo<lb break="no" ed="#L" n="35"/>rem Dei, implendo totaliter illud praeceptum: Diliges 
Do<lb break="no" ed="#L" n="36"/>minum Deum tuum ex toto corde tuo, et tota, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e3401">
                  <lb ed="#L" n="37"/>XXII. Diversarum autem rationum esse perfectionem
<lb ed="#L" n="38"/>caritatis viae et perfectionem caritatis patriae, ex signo et
<lb ed="#L" n="39"/>ratione monstratur. Ex signo quidem, quia quantumcumque
<lb ed="#L" n="40"/>crescat caritas in via ex parte subiecti, nunquam pertingere
<lb ed="#L" n="41"/>potest ad perfectionem caritatis in patria ex parte subiecti:
<lb ed="#L" n="42"/>quoniam nunquam potest ad hoc pervenire ut diligat 
actuali<lb break="no" ed="#L" n="43"/>ter Deum totaliter, hoc est ex toto corde, ex tota mente, etc. ;
<lb ed="#L" n="44"/>ut patet ex infra dictis ab Augustino et Auctore in 
dis<lb break="no" ed="#L" n="45"/>cussione huius praecepti. Et similiter quantumcumque 
cre<lb break="no" ed="#L" n="46"/>scat caritas viae ex parte obiecti, nunquam pertinget ad
<lb ed="#L" n="47"/>perfectionem caritatis patriae ex parte obiecti: quoniam
<lb ed="#L" n="48"/>nunquam potest ad hoc pervenire ut moveatur ad 
aman<lb break="no" ed="#L" n="49"/>dum a Deo viso, sed semper movetur in hac vita a Deo
<lb ed="#L" n="50"/>in speculo creaturae. Hoc enim quod est quantitatem 
per<lb break="no" ed="#L" n="51"/>fectionalem caritatis in via, quantumcumque crescat, non
<lb ed="#L" n="52"/>posse pertingere ad, minimum quid quantitatis 
perfectio<lb break="no" ed="#L" n="53"/>nalis propriae caritati patriae, ostendit quantitates has esse
<lb ed="#L" n="54"/>diversarum rationum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e3443">
                  <lb ed="#L" n="55"/>Ratione vero, quia ea quae consequuntur ad actus 
di<lb break="no" ed="#L" n="56"/>versarum rationum, ut sic, sunt diversarum rationum: sed
<lb ed="#L" n="57"/>perfectio caritatis in via et perfectio caritatis in patria 
con<lb break="no" ed="#L" n="58"/>sequuntur ad actus diversarum rationum: ergo sunt 
diver<lb break="no" ed="#L" n="59"/>sarum rationum. — Minor patet. Quia subiectum in via et in
<lb ed="#L" n="60"/>patria diversarum est rationum: secundum actus visionis
<lb ed="#L" n="61"/>per fidem et visionis facie ad faciem. Et similiter obiectum
<lb ed="#L" n="62"/>n via et in patria, inquantum est movens, diversarum
<lb ed="#L" n="63"/>est rationum, secundum actus visi in speculo et visi in
<lb ed="#L" n="64"/>seipso, ut patet: Deus enim visus in speculo nunc movet
<lb ed="#L" n="65"/>ad amandum, tunc autem Deus visus in seipso. Et 
quo<lb break="no" ed="#L" n="66"/>niam diversa ratio tam subiecti quam obiecti ex differentia
<lb ed="#L" n="67"/>inter cognitionem fidei et visionem apertam oritur (nam
<lb ed="#L" n="68"/>differentia ex parte subiecti per fidem et visionem apertam
<lb ed="#L" n="69"/>redundat in diversam rationem obiecti ut moventis ad
<lb ed="#L" n="70"/>amandum: nam inde provenit quod Deus nunc movet in
<lb ed="#L" n="71"/>speculo, tunc in seipso), ideo Auctor, profunde intuitus,
<lb ed="#L" n="72"/>diversae rationis quantitatem in caritate viae et patriae 
as<lb break="no" ed="#L" n="73"/>signavit in hac.littera ex hoc quod alterius rationis est
<lb ed="#L" n="74"/>quantitas caritatis consequentis cognitionem fidei, et 
con<lb break="no" ed="#L" n="75"/>sequentis visionem apertam. — Notanter autem dixi obiectum
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>ut movens esse alterius rationis hic et in patria. Quoniam
<lb ed="#L" n="77"/>obiectum caritatis potest dupliciter considerari: scilicet ut
<lb ed="#L" n="78"/>terminans amorem; et ut movens ad amorem, Et 
quam<lb break="no" ed="#L" n="79"/>vis ut terminans sit unius rationis hic et in patria, scilicet
<lb ed="#L" n="80"/>Deus ipse prout in se est (et propterea caritas nunquam
<lb ed="#L" n="81"/>excidit), ut movens tamen est diversarum rationum:
<lb ed="#L" n="82"/>quoniam movere ut visum in speculo, et movere ut visum
<lb ed="#L" n="83"/>in seipso, constat diversarum esse rationum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e3511">
                  <lb ed="#L" n="84"/>XXIII. Qualis autem est haec diversitas rationum, ex
<lb ed="#L" n="85"/>duabus conditionibus sumi potest. Prima est quod 
quan<lb break="no" ed="#L" n="86"/>titas perfectionis caritatis in via remanet cum quantitate
<lb ed="#L" n="87"/>perfectionis caritatis in patria: quoniam caritas nihil 
perfe<lb break="no" ed="#L" n="88"/>ctionis perdit ex hoc quod permanet in patria. - Secunda est
<lb ed="#L" n="89"/>quod ista semper est quaedam illius inchoatio, et per illam
<lb ed="#L" n="90"/>perficitur ac consummatur, ut patet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e3529">
                  <lb ed="#L" n="91"/>Ex his enim apparet primo, quod non sunt diversarum
<lb ed="#L" n="92"/>rationum sicut cognitio fidei et visio aperta, ad quas 
conse<lb break="no" ed="#L" n="93"/>quuntur. Quoniam cognitiones istae incompossibiles sunt
<lb ed="#L" n="94"/>et essentialiter diversificantur: perfectiones autem caritatis
<lb ed="#L" n="95"/>sic sunt diversarum rationum quod et simul permanent et
<lb ed="#L" n="96"/>uni numero simplici caritati identificantur realiter.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e3545">
                  <lb ed="#L" n="97"/>Apparet secundo, quod sunt diversarum rationum sicut
<lb ed="#L" n="98"/>includens hoc et aliud, et contentum uno tantum. Et ad
<lb ed="#L" n="99"/>hoc deservit exemplum litterae de superficie et linea. 
Su<lb break="no" ed="#L" n="100"/>perficies enim includit longitudinem et addit latitudinem :
<lb ed="#L" n="101"/>linea vero sola longitudine est contenta. Et similiter 
cari<lb break="no" ed="#L" n="102"/>tas patriae claudit in se perfectionem viae et addit 
perfec<lb break="no" ed="#L" n="103"/>tionem patriae: caritas vero viae sola perfectione viae est
<lb ed="#L" n="104"/>contenta,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e3566">
                  <lb ed="#L" n="105"/>Apparet tertio, quod diversarum sunt rationum sicut
<lb ed="#L" n="106"/>via, praeternaturalitatis semper habens aliquid admixtum,
<lb ed="#L" n="107"/>et terminus in statu naturalissimo. Caritas enim, quia est
<lb ed="#L" n="108"/>amicitia ad Deum consequens consortium divinae naturae,
<lb ed="#L" n="109"/>est amicitia habens suum naturalem statum solummodo
<lb ed="#L" n="110"/>in patria, ubi similes Deo erimus et videbimus ipsum sicut
<lb ed="#L" n="111"/>est: nunc autem in via, apud Apostolum, semper aliquid
<lb ed="#L" n="112"/>praeternaturalitatis habet admixtum ex vi ipsius 
peregrina<lb break="no" ed="#L" n="113"/>tionis. Et quia quidquid imperfectionis in hoc 
praeterna<lb break="no" ed="#L" n="114"/>turali statu habet, deponetur, et ad naturalem et perfectionis
<lb ed="#L" n="115"/>undique statum perducta erit in patria; ideo diversa ratio
<lb ed="#L" n="116"/>perfectionis caritatis in via et in patria ab Apostolo 
de<lb break="no" ed="#L" n="117"/>claratur exemplo perfectionis puerilis et perfectionis virilis:
<lb ed="#L" n="118"/>Cum essem parvulus, etc. Sicut enim pueritia tendit ad
<lb ed="#L" n="119"/>virilitatem et perficitur in illa, abiecta non perfectione 
ac<lb break="no" ed="#L" n="120"/>quisita in pueritia, sed imperfectione pertinente ad statum
<lb ed="#L" n="121"/>pueritiae; sic caritas viae tendit semper ad caritatem 
pa<lb break="no" ed="#L" n="122"/>triae et ea perficietur, abiecta non perfectione quam hic
<lb ed="#L" n="123"/>habuit, sed admixta imperfectione pertinente ad viae 
sta<lb break="no" ed="#L" n="124"/>tum, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e3612">
                  <lb ed="#L" n="125"/>XXIV. His autem declaratis, superest respondere obiectis
<lb ed="#L" n="126"/>et quaesitis. Ad obiectiones siquidem allatas in principali
<lb ed="#L" n="127"/>dubio, scilicet moto in responsione &amp;d tertium, de 
di<lb break="no" ed="#L" n="128"/>versa ratione quantitatis caritatis in via et in patria, iam
<lb ed="#L" n="129"/>patet responsio. Ad primam quidem, quod non est 
fictio<lb break="no" ed="#L" n="130"/>nis, sed naturae huiusmodi actuum animalium, habere
<lb ed="#L" n="131"/>perfectiones diversarum rationum: et praecipue actuum
<lb ed="#L" n="132"/>habentium diversos status.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e3632">
                  <lb ed="#L" n="133"/>Ad confirmationem, iam patet quod ex diversa ratione
<lb ed="#L" n="134"/>fidei et visionis consequitur diversae rationis perfectio in
<lb ed="#L" n="135"/>caritate tam ex parte subiecti quam obiecti,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e3641">
                  <lb ed="#L" n="136"/>Ad alteram confirmationem potest dici dupliciter. Primo,
<lb ed="#L" n="137"/>quod non inconvenit remanere quantam perfectionibus 
di<lb break="no" ed="#L" n="138"/>versarum rationum: sicut etiam superficies est quanta 
di<lb break="no" ed="#L" n="139"/>mensionibus diversarum rationum. - Secundo, et melius,
<lb ed="#L" n="140"/>quod remanet quanta in actu perfectione patriae tantum:
<lb ed="#L" n="141"/>perfectione vero viae remanet quanta in potentia, sicut
<lb ed="#L" n="142"/>trigonum dicitur esse potentia in tetragono, II de Anima;
<lb ed="#L" n="143"/>et sicut in virilitate remanet perfectio pueritiae, non quod
<lb ed="#L" n="144"/>sint in viro duae perfectiones in actu, scilicet acquisita in
<lb ed="#L" n="145"/>pueritia et quae advenit in virilitate, sed una in actu, 
sci<lb break="no" ed="#L" n="146"/>licet virilitatis, claudens in se illam pueritiae ut quam 
per<lb break="no" ed="#L" n="147"/>fecit, Sic namque putandum est in patria quod perfectio
<lb ed="#L" n="148"/>patriae claudit in se perfectionem viae ut perfectam ab
<lb ed="#L" n="149"/>ipsa perfectione patriae: et non seorsum distinctam in
<lb ed="#L" n="150"/>actu.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e3676">
                  <pb ed="#L" n="190"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>XXV. Ad dubium vero motum in responsione ad 
pri<lb break="no" ed="#L" n="2"/>mum, et illius rationem, iam patet responsio, Quia
<lb ed="#L" n="3"/>motus augmenti in via est ad terminum alterius rationis in
<lb ed="#L" n="4"/>patria: et ideo distantia est finita, et motus est infinitus
<lb ed="#L" n="5"/>in potentia secundum alterius rationis distantiam. Quoniam
<lb ed="#L" n="6"/>prima finitas attenditur secundum elongationem status 
pa<lb break="no" ed="#L" n="7"/>triae a statu viae: infinitas autem secundo dicta attenditur
<lb ed="#L" n="8"/>secundum progressum infra statum viae. Ratio autem 
pro<lb break="no" ed="#L" n="9"/>cedit si esset ad terminum eiusdem rationis, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e3702">
                  <lb ed="#L" n="10"/>XXVI. Ad aliud vero dubium, quomodo cum augmento
<lb ed="#L" n="11"/>in infinitum in via stat caritatem non posse augeri in 
in<lb break="no" ed="#L" n="12"/>finitum in patria: dicitur quod haec negatio, scilicet: Non
<lb ed="#L" n="13"/>est eiusdem rationis quantitas caritatis patriae et viae, 
suf<lb break="no" ed="#L" n="14"/>ficit ad hoc quod sint incommensurabiles hae quantitates.
<lb ed="#L" n="15"/>Ac per hoc, caritas patriae non respondet secundum aliquam
<lb ed="#L" n="16"/>commensurationem caritati viae: sicut nec quantitas 
super<lb break="no" ed="#L" n="17"/>ficiei est commensurabilis quantitati lineae. Et cum hoc
<lb ed="#L" n="18"/>stat quod respondet caritas patriae caritati viae ut terminus,
<lb ed="#L" n="19"/>ut virilitas pueritiae: constat namque non esse 
commen<lb break="no" ed="#L" n="20"/>surabilem huiusmodi terminum augmento praecedenti, quia
<lb ed="#L" n="21"/>sunt diversarum rationum. Et rursus stat quod augmentum
<lb ed="#L" n="22"/>caritatis in via est augmentum caritatis secundum quid,
<lb ed="#L" n="23"/>pro quanto est augmentum caritatis in statu 
praeternatu<lb break="no" ed="#L" n="24"/>rali habente semper aliquid imperfectionis admixtum: nam
<lb ed="#L" n="25"/>huiusmodi augmentum, pro quanto est in infinitum, 
con<lb break="no" ed="#L" n="26"/>venit caritati secundum quod consequitur imperfectam et
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="27"/>praeternaturalem ipsius causam quoad actum, scilicet 
co<lb break="no" ed="#L" n="28"/>gnitionem fidei. Et hoc iam habes ex sequenti articulo, in
<lb ed="#L" n="29"/>responsione ad tertium, ubi dicitur quod perfectio viae
<lb ed="#L" n="30"/>non est perfectio simpliciter , et ideo semper habet quo
<lb ed="#L" n="31"/>crescat. Si enim non est perfectio simpliciter, relinquitur
<lb ed="#L" n="32"/>quod sit perfectio secundum quid: ex quo est perfectio.
<lb ed="#L" n="33"/>Et quia augmentum est ad perfectionem, sequitur quod
<lb ed="#L" n="34"/>augmentum viae non nisi augmentum secundum quid est.
<lb ed="#L" n="35"/>Augmento autem secundum quid, quamvis in infinitum ,
<lb ed="#L" n="36"/>non oportet respondere augmentum infinitum simpliciter.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e3766">
                  <lb ed="#L" n="37"/>XXVII. Et haec dicta sunt sequendo dictam viam, 
sci<lb break="no" ed="#L" n="38"/>licet quod caritas nec absolute nec in patria est 
augmenta<lb break="no" ed="#L" n="39"/>bilis in infinitum, secundum ipsum caritatis habitum. Quod
<lb ed="#L" n="40"/>ideo appono quia posset dici quod caritas patriae, quamvis
<lb ed="#L" n="41"/>sit finita et in summo quoad habitum, quoad actum tamen
<lb ed="#L" n="42"/>potest augeri in infinitum ex parte subiecti, hoc est ex
<lb ed="#L" n="43"/>parte conatus maioris et secundum se et secundum 
digni<lb break="no" ed="#L" n="44"/>ficationem a Deo: quia per hoc subiectum magis 
dispo<lb break="no" ed="#L" n="45"/>situm melius utitur eodem habitu quam subiectum minus
<lb ed="#L" n="46"/>dispositum. Et secundum hoc, quocumque angelo creato
<lb ed="#L" n="47"/>beato Deus non solum potest creare meliorem in esse 
na<lb break="no" ed="#L" n="48"/>turae, sed etiam beatiorem: pro quanto semper, factus in
<lb ed="#L" n="49"/>melioribus naturalibus, esset melius dispositus ad utendum
<lb ed="#L" n="50"/>summo caritatis habitu, propter maiorem conatum et 
ma<lb break="no" ed="#L" n="51"/>iorem dignificationem illius conatus ab ipso Deo ad 
ca<lb break="no" ed="#L" n="52"/>ritatem.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1396-Dd1e3805"><!-- caj-p2p2-q24a10 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1396-Hd1e3808">Articulus 10</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e3810">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="31"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e3817">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="32"/>IN articulo decimo, omissis octavo et nono, dubium 
oc<lb break="no" ed="#L" n="33"/>currit: Quomodo peccatum mortale effective tollit 
carita<lb break="no" ed="#L" n="34"/>tem: cum caritas a solo Deo sit effective, et ab eodem solo
<lb ed="#L" n="35"/>effective conservetur? - Communiter quoque dicitur quod
<lb ed="#L" n="36"/>peccatum mortale corrumpit caritatem demeritorie: Auctor
<lb ed="#L" n="37"/>autem in littera dicit quod duobus modis, scilicet effective
<lb ed="#L" n="38"/>et demeritorie.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e3837">
                  <lb ed="#L" n="39"/>Ad hoc dubium dicitur quod caritas sine dubio 
cor<lb break="no" ed="#L" n="40"/>rumpitur effective a quolibet peccato mortali, et non 
so<lb break="no" ed="#L" n="41"/>lum demeritorie. Modus autem est in attingendo 
compo<lb break="no" ed="#L" n="42"/>situm ex anima et caritate ex parte subiecti, efficiendo in
<lb ed="#L" n="43"/>eodem dispositionem contrariam caritati. Ad cuius 
eviden<lb break="no" ed="#L" n="44"/>scito quod quemadmodum in naturalibus anima 
ra<lb break="no" ed="#L" n="45"/>iem alis a solo Deo fit in corpore, et tamen, quia 
com<lb break="no" ed="#L" n="46"/>positum ex anima rationali et corpore ex parte subiecti
<lb ed="#L" n="47"/>subiacet agenti naturali, puta igni, cum ignis, agendo in
<lb ed="#L" n="48"/>corpus humanum, efficit tantum caloris ut contrarietur
<lb ed="#L" n="49"/>mansioni animae in corpore, ignis effective dicitur 
expel<lb break="no" ed="#L" n="50"/>animam a corpore; et si in ipsa expulsione anima
<lb ed="#L" n="51"/>neret esse, gnis non solum diceretur effective expellere
<lb ed="#L" n="52"/>animam a corpore, sed corrumpere ipsam: ita 
proportio<lb break="no" ed="#L" n="53"/>est in proposito. Quia licet a solo. Deo sit caritas
<lb ed="#L" n="54"/>in anima effective, a voluntate tamen humana dependet 
effe<lb break="no" ed="#L" n="55"/>ctive peccatum. mortale. inducendum i in animam. propriam,
<lb ed="#L" n="56"/>contrarium inhaesioni caritatis in anima illa: ac per hoc
<lb ed="#L" n="57"/>peccans. mortaliter effective expellit caritatem ab anima.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e3881">
                  <lb ed="#L" n="58"/>Et quia caritas est forma quae in sui expulsione ab anima
<lb ed="#L" n="59"/>desinit esse; ideo non solum effective expellit ab. anima
<lb ed="#L" n="60"/>caritatem, sed corrumpit ipsam caritatem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e3891">
                  <lb ed="#L" n="61"/>Ad primam ergo obiectionem in oppositum dicitur quod
<lb ed="#L" n="62"/>quia plus requiritur ad constructionem quam ad 
destru<lb break="no" ed="#L" n="63"/>ctionem; et bomum consurgit ex causa integra, malum
<lb ed="#L" n="64"/>autem ex particularibus defectibus: ideo non est 
mi<lb break="no" ed="#L" n="65"/>rum si caritas requirat Deum ex sua gratia agentem, nec
<lb ed="#L" n="66"/>ad eius actionem ponendam sufficiant opera nostra; et
<lb ed="#L" n="67"/>d faciendum Deum non conservantem hanc caritatem. in
<lb ed="#L" n="68"/>LEUR sufficiant opera nostra. Neque enim hoc ex infirma
<lb ed="#L" n="69"/>virtute conservantis procedit, sed' ex natura rei 
conservan<lb break="no" ed="#L" n="70"/>dae in hoc. Oportet enim actus, sicut fieri, ita et 
conser<lb break="no" ed="#L" n="71"/>vari in patiente disposito: ac per hoc, sicut.non fieri, ita
<lb ed="#L" n="72"/>nec conservari in subiecto contrarie. disposito. Et 
propter<lb break="no" ed="#L" n="73"/>ea ipsa res quae conservanda erat, ab auctore contrariae
<lb ed="#L" n="74"/>dispositionis in subiecto corrumpi effective dicitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e3924">
                  <lb ed="#L" n="75"/>Ad obiectionem autem ex dicto communi, dico quod
<lb ed="#L" n="76"/>videor experiri dictum Aristotelis, in II Metaphys.: 
quan<lb break="no" ed="#L" n="77"/>tam vim habet consuetudo. Ex dictis enim manifeste 
con<lb break="no" ed="#L" n="78"/>stat quod peccans mortaliter, ut sic, non solum demere- |
<lb ed="#L" n="79"/>tur perdere caritatem ; sed, si esset extra statum meriti vel
<lb ed="#L" n="80"/>demeriti, ex ipsa contrarietate ad caritatem expellit 
carita<lb break="no" ed="#L" n="81"/>tem ab anima, ac per hoc corrumpit ipsam. effective. Et
<lb ed="#L" n="82"/>tamen quia apud multos vox ignorantiae videtur invaluisse,
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="83"/>negare videntur id quod, si diligenter perspicerent, docent
<lb ed="#L" n="84"/>in similibus: puta in effective expellente animam 
rationa<lb break="no" ed="#L" n="85"/>lem. a corpore, et in effective apponente obstaculum inter
<lb ed="#L" n="86"/>aerem et corpus illuminans eundem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e3955">
                  <lb ed="#L" n="87"/>II. In eodem articulo decimo dubium occurrit circa 
il<lb break="no" ed="#L" n="88"/>lud: Quantitas caritatis quam habet in comparatione ad 
ob<lb break="no" ed="#L" n="89"/>iectum proprium, minui non potest, sicut nec augeri, ut 
su<lb break="no" ed="#L" n="90"/>pra dictum est. Videtur enim hoc falsum; et contrariari
<lb ed="#L" n="91"/>supradictis, quod 'caritas augeri potest ex parte obiecti.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e3968">
                  <lb ed="#L" n="92"/>Ad hoc dicitur quod Auctor hic loquitur de quantitate
<lb ed="#L" n="93"/>extensiva quam habet caritas: per comparationem ad 
obie<lb break="no" ed="#L" n="94"/>ctum caritatis, quod est diligibile : hanc enim quantitatem
<lb ed="#L" n="95"/>in praecedenti Libro patet convenire habitui in 
compa<lb break="no" ed="#L" n="96"/>ratione ad obiectum, Et huiusmodi quantitas in caritate
<lb ed="#L" n="97"/>nec augeri nec minui potest: quia minima caritas diligit
<lb ed="#L" n="98"/>omnia quae sunt ex caritate diligenda, ut expresse in
<lb ed="#L" n="99"/>art. 4 huius quaestionis, ad. quem littera se refert, in
<lb ed="#L" n="100"/>resp. ad 1 patet. De quantitate autem intensive loquendo,
<lb ed="#L" n="101"/>patuit quod potest intendi ex parte diligibilis: quia Deus
<lb ed="#L" n="102"/>est magis ac. magis diligibilis, adeo ut ex hac parte a nullo
<lb ed="#L" n="103"/>nisi a seipso perfecte diligatur, ut in art. 8 Auctor dixit.
<lb ed="#L" n="104"/>Nihil igitur falsi aut contrarii praedictis hic dicitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e3999">
                  <lb ed="#L" n="105"/>III. In. responsione ad primum adverte quod, cum 
ne<lb break="no" ed="#L" n="106"/>gatur in littera quod contraria habent fieri circa idem 
uni<lb break="no" ed="#L" n="107"/>versaliter loquendo, non intelligas exceptionem factam de
<lb ed="#L" n="108"/>fieri in potentia, quantum est ex natura contrariorum; sed
<lb ed="#L" n="109"/>de fieri reducibili ad actum simpliciter et absolute. Oportet
<lb ed="#L" n="110"/>namque ex definitione contrariorum proficisci quod habeant
<lb ed="#L" n="111"/>fieri circa idem: alioquin contraria non essent. Sed quod
<lb ed="#L" n="112"/>alterum. tantum contrariorum tali subiecto coaevum. sit,
<lb ed="#L" n="113"/>aliunde potest procedere: puta quia inest a natura, vel
<lb ed="#L" n="114"/>propter causam agentem. Et propterea alterum 
contrario<lb break="no" ed="#L" n="115"/>rum nunquam fiet in eodem. Sic autem est in proposito.
<lb ed="#L" n="116"/>Quoniam caritas, cum habeat latitudinem secundum quam
<lb ed="#L" n="117"/>possit augeri, secundum eandem potest diminui: potest 
si<lb break="no" ed="#L" n="118"/>quidem Deus eam diminuere quam auxit. Sed quoniam sine
<lb ed="#L" n="119"/>poenitentia sunt dona Dei; et ex parte nostra nulla 
inveni<lb break="no" ed="#L" n="120"/>tur causa sufficiens ad diminutionem: ideo diminutio non
<lb ed="#L" n="121"/>potest fieri circa caritatem sic quod sit reducibilis ad actum
<lb ed="#L" n="122"/>absolute et simpliciter; quamvis secundum potentiam Dei
<lb ed="#L" n="123"/>et ipsius. caritatis latitudinem , posset reduci ad actum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e4043">
                  <lb ed="#L" n="124"/>IV. In eodem articulo decimo, in responsione ad 
secun<lb break="no" ed="#L" n="125"/>dum, dubium novitiorum occurrit circa illud: Quod enim in
<lb ed="#L" n="126"/>peccato veniali amatur, propter Deum amatur habitu, etsi
<lb ed="#L" n="127"/>non actu. Et est ratio dubii quia amans delectationem in
<lb ed="#L" n="128"/>potu superfluo scienter et advertenter, nec actu amat illam
<lb ed="#L" n="129"/>propter Deum, ut patet; nec habitualiter intendit ordinare
<lb ed="#L" n="130"/>illam. in Deum. — Et confirmatur, seu augetur. dubium.
<lb ed="#L" n="131"/>Quia tale amabile non est amabile propter Deum, Ergo
<lb ed="#L" n="132"/>nec actu nec habitu amatur propter Deum, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e4066">
                  <lb ed="#L" n="133"/>Ad hoc dicitur quod dubium procedit ex hoc quod non
<pb ed="#L" n="194"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>intelligitur quid significat amare habitu propter Deum. Pro
<lb ed="#L" n="2"/>cuius claro intellectu consideranda est differentia inter amare
<lb ed="#L" n="3"/>actu, vel virtute, vel habitu aliquid propter Deum. Nam
<lb ed="#L" n="4"/>amare actu propter Deum: est actualiter in actu exercito
<lb ed="#L" n="5"/>referre amoreni illum in Deum: quod fit dum aliquis videt
<lb ed="#L" n="6"/>pauperem; et: considerat. illum. esse pauperem Christi ,' et;
<lb ed="#L" n="7"/>ut Christo placeat, dat illi eleemosynam. Amare autem
<lb ed="#L" n="8"/>virtualiter est. ex praecedenti intentione. ad Deum. operari
<lb ed="#L" n="9"/>pia opera: ut cum quis a principio officii intendit ex 
ca<lb break="no" ed="#L" n="10"/>ritate dicere devote et attente officium divinum, et postea
<lb ed="#L" n="11"/>praeter intentionem evagatus persolvit illud, talis amando
<lb ed="#L" n="12"/>devote et attente virtualiter persolvit ac dixit officium ;
<lb ed="#L" n="13"/>manet enim. vis primae. intentionis in. toto. Amare autem
<lb ed="#L" n="14"/>habitu nec actualem relationem, nec praecedentem 
intentio<lb break="no" ed="#L" n="15"/>nem, perseverantem ponit; sed solum habitus 
concomitan<lb break="no" ed="#L" n="16"/>tiam, et efficaciam quantum est ex parte habitus, importat.
<lb ed="#L" n="17"/>Ita quod, sicut nihil aliud est dicere amare habitu Deum
<lb ed="#L" n="18"/>quam dicere, habet habitum. quo Deus amari potest; ita |
<lb ed="#L" n="19"/>nihil aliud. est dicere, amatur hoc habitu propter Deum,
<lb ed="#L" n="20"/>quam abere habitum quo propter Deum hoc amari potest.
<cb ed="#L" n="b"/>
               </p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e4121">
                  <lb ed="#L" n="21"/>Et per hoc patet. quod non oportet amantem habitu. hoc,
<lb ed="#L" n="22"/>ordinare illud. intentione habituali ad Deum: ut. prima. 
ob<lb break="no" ed="#L" n="23"/>iectio supponebat, - Et similiter non. oportet hoc esse ama- -
<lb ed="#L" n="24"/>bile propter Deum. Quia intelligitur amare habitu hoc pro- :
<lb ed="#L" n="25"/>pter Deum quantum' est ex parte habitus: hoc est quod;
<lb ed="#L" n="26"/>quantum est ex efficacia et natura habitus quem: homo in
<lb ed="#L" n="27"/>caritate. existens habet amare. potest. hoc; propter Deum;
<lb ed="#L" n="28"/>quamvis aliter sit ex defectu amabilis, quia.non est 
refe<lb break="no" ed="#L" n="29"/>ribile in. Deum. Et per hoc cessat secunda obiectio..
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e4143">
                  <lb ed="#L" n="30"/>V. In responsione ad tertium eiusdem decimi articuli,
<lb ed="#L" n="31"/>nota diligenter hinc quod quia in augmento caritatis 
re<lb break="no" ed="#L" n="32"/>quiritur motus liberi arbitrii non minus quam in infusione
<lb ed="#L" n="33"/>eiusdem, propter conatum requisitum, ut. patet ex. 
supradi<lb break="no" ed="#L" n="34"/>ctis; peccata venialia, quae impediunt intensiorem motum
<lb ed="#L" n="35"/>liberi arbitrii, ac per hoc conatum, impediunt - 
augmen<lb break="no" ed="#L" n="36"/>tum caritatis; ac per hoc obicem ponunt actioni divinae
<lb ed="#L" n="37"/>augmentativae caritatis, sicut in infusione obicem 'ponunt
<lb ed="#L" n="38"/>ne maior infundatur. 'Et haec. memento "applicare curi
<lb ed="#L" n="39"/>de augmento caritatis ex susceptione sacramentorum 
tra<lb break="no" ed="#L" n="40"/>ctabis.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1396-Dd1e4170"><!-- caj-p2p2-q24a12 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1396-Hd1e4173">Articulus 12</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e4175">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="90"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e4182">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="91"/>In articulo duodecimo, omisso undecimo, valde notando
<lb ed="#L" n="92"/>De quod, sicut ponens obstaculum soli ipso actu 
po<lb break="no" ed="#L" n="93"/>nendi obstaculum effective expellit lumen, ipsa vero 
pri<lb break="no" ed="#L" n="94"/>vatio seu contrarietas obstaculi formaliter expellit lumen;
<lb ed="#L" n="95"/>ita, peccatum mortale quando actualiter. perpetratur ;. 
affe<lb break="no" ed="#L" n="96"/>ctus ut actio peccantis expellit habitum caritatis, ipsa vero
<lb ed="#L" n="97"/>privatio seu contrarietas maculae obstantis conservationi
<lb ed="#L" n="98"/>caritatis formaliter expellit caritatem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e4204">
                  <lb ed="#L" n="99"/>In eodem articulo dubium. occurrit inter responsionem |
<lb ed="#L" n="100"/>ad secundum .et tertium. Nam primo dicitur quod 
ca<lb break="no" ed="#L" n="101"/>ritas indirecte perditur per peccatum mortale ex passione:
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="102"/>postmodum vero dicitur quod inordinatio peccati mor
<lb ed="#L" n="103"/>directe contrariatur caritati. Quomodo stant haec duo simi
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1396-d1e4220">
                  <lb ed="#L" n="104"/>Ad hoc dicitur quod ipsa littera se declarat ex qua d
<lb ed="#L" n="105"/>utrobique loquatur. Nam ex parte causae non omne 
pec<lb break="no" ed="#L" n="106"/>catum mortale directe contrariatur caritati, ut in 
respon<lb break="no" ed="#L" n="107"/>sione ad secundum dicitur. Ex parte autem inordinationis
<lb ed="#L" n="108"/>ipsius peccati omne peccatum mortale directe contrariatur
<lb ed="#L" n="109"/>caritati; quia contrariatur. ordini divinae amicitiae inter
<lb ed="#L" n="110"/>Deum et hominem, quae requirit Deum. praeferri reliquis
<lb ed="#L" n="111"/>amatis, cui tamen aliquid praefertur in quolibet peccato
<lb ed="#L" n="112"/>mortali, alioquin mortale peccatum non esset.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>