<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 37</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 37</title>
               <date when="2023-07-31">July 31, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE4">Rome, 1888, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="390"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e237"><!-- TAcCajp1-q37 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e237-Hd1e99">Quaestio 37</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e237-Dd1e101"><!-- caj-p1-q37-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e237-Hd1e104">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e237-d1e106">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="63"/>Commentaria Cardinalis Caietani ;
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e237-d1e113">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="64"/>TITULUS Clarus ex dicendis in corpore, et superius 
dis<lb break="no" ed="#L" n="65"/>pets de nomine Patris et Verbi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e237-d1e122">
                  <lb ed="#L" n="66"/>In corpore una est distinctio, cum una conclusione.
<lb ed="#L" n="67"/>Distinctio est: Amor potest sumi essentialiter, et 
persona<lb break="no" ed="#L" n="68"/>liter. - Conclusio autem est: Amor personaliter est nomen
<lb ed="#L" n="69"/>proprium Spiritus Sancti. - Manifestanturque simul quatuor
<lb ed="#L" n="70"/>faciendo, tali ordine.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e237-d1e135">
                  <lb ed="#L" n="71"/>Primo, ponitur in communi differentia inter processiones
<lb ed="#L" n="72"/>divinas, quoad notitiam et nominationem spectantium ad
<lb ed="#L" n="73"/>ipsas.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e237-d1e145">
                  <lb ed="#L" n="74"/>Secundo, ibi: Et tamen similiter, ponitur convenientia
<lb ed="#L" n="75"/>inter eas quoad duo: scilicet modum producendi, quia sicut
<lb ed="#L" n="76"/>intelligendo. se producit verbum, quod est conceptus rei
<lb ed="#L" n="77"/>intellectae in intelligente, ita amando se producit 
impres<lb break="no" ed="#L" n="78"/>sionem seu affectionem rei amatae in amante; et »
ume<lb break="no" ed="#L" n="79"/>rum habitudinum , quia sicut ibi tres sunt habitudines,
<lb ed="#L" n="80"/>scilicet ad rem intellectam, et ad verbum, et e converso,
<lb ed="#L" n="81"/>scilicet verbi ad eius principium, ita hic tres sunt, scilicet
<lb ed="#L" n="82"/>ad rem amatam, ad affectionem, et istius ad eius 
prin<lb break="no" ed="#L" n="83"/>cipium,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e237-d1e169">
                  <lb ed="#L" n="84"/>Tertio, ibi: Sed ex parte, in speciali ostendit differen-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="85"/>tiam inter has processiones, quoad nominationem habitut
<lb ed="#L" n="86"/>dinum praedictarum, Quia scilicet in intellectu omnes sun
<lb ed="#L" n="87"/>nominatae: in voluntate autem sola prima, ceteris enim
<lb ed="#L" n="88"/>primae nomina accommodantur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e237-d1e185">
                  <lb ed="#L" n="89"/>Quarto, ibi: Sic igitur, infert ex dictis distinctionem
<lb ed="#L" n="90"/>prius, et conclusionem deinde; ut clare patet in littera,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e237-d1e192">
                  <lb ed="#L" n="91"/>II. Adverte hic quod illa distinctio amoris in 
essentia<lb break="no" ed="#L" n="92"/>lem et personalem ut clare ex hoc articulo habetur, non
<lb ed="#L" n="93"/>est distinctio rei, sed vocis in suas significationes. Tota enim
<lb ed="#L" n="94"/>ratio distinctionis est accommodatio vocabuli ad aliam 
signi<lb break="no" ed="#L" n="95"/>ficationem; sicut si notitiae nomen accommodaretur Verbo.
<lb ed="#L" n="96"/>Unde non sunt duo amores in divinis, unus essentialis, et
<lb ed="#L" n="97"/>alter personalis. Sed ly amor, propter penuriam 
vocabu<lb break="no" ed="#L" n="98"/>lorum, quandoque significat divinum amorem, qui procul
<lb ed="#L" n="99"/>dubio essentiale quoddam est: quandoque vero tertiam 
Per<lb break="no" ed="#L" n="100"/>sonam procedentem per modum voluntatis et amoris. Unde
<lb ed="#L" n="101"/>vanus est labor argumentorum Aureoli, in xxxrr distinctione
<lb ed="#L" n="102"/>Primi, apud Capreolum, contra hanc distinctionem, 
in<lb break="no" ed="#L" n="103"/>quantum: est s. Thomae: quoniam sic intelligitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e237-d1e223">
                  <lb ed="#L" n="104"/>Reliqua ad hunc articulum spectantia, superius in xxvi
<lb ed="#L" n="105"/>quaestione discussa sunt.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e237-Dd1e231"><!-- caj-p1-q37-a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e237-Hd1e234">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e237-d1e236">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="41"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e237-d1e243">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="42"/>In titulo, adverte quod, licet quaestio proponatur de re,
<lb ed="#L" n="43"/>dicendo, Utrum Pater et Filius etc.; difficultas tamen circa
<lb ed="#L" n="44"/>veritatem propositionis versatur; an scilicet propositio ista
<lb ed="#L" n="45"/>sit vera, Pater et Filius diligunt se Spiritu Sancto. De re
<lb ed="#L" n="46"/>enim, sive diligere sumatur notionaliter, sive essentialiter,
<lb ed="#L" n="47"/>constat quomodo se habeant Pater et Filius et Spiritus
<lb ed="#L" n="48"/>Sanctus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e237-d1e263">
                  <lb ed="#L" n="49"/>II. In corpore tria facit: primo, ostendit causam 
diffi<lb break="no" ed="#L" n="50"/>cultatis; secundo, refert quinque opiniones; tertio, 
respon<lb break="no" ed="#L" n="51"/>det quaesito.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e237-d1e272">
                  <lb ed="#L" n="52"/>III. Quoad primum, ratio difficultatis est circa 
propo<lb break="no" ed="#L" n="53"/>sitionem, quia ille ablativus Spiritu Sancto videtur 
im<lb break="no" ed="#L" n="54"/>portare habitudinem principii respectu dilectionis in Patre
<lb ed="#L" n="55"/>et Filio: quod tamen est impossibile.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e237-d1e284">
                  <lb ed="#L" n="56"/>Quoad secundum, opiniones satis clarae sunt in littera.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e237-d1e289">
                  <lb ed="#L" n="57"/>IV. Quoad tertium, ponit duas conclusiones, iuxta 
mem<lb break="no" ed="#L" n="58"/>bra distinctionis praemissae, scilicet: diligere sumitur 
du<lb break="no" ed="#L" n="59"/>pliciter, essentialiter et notionaliter. Prima conclusio est
<lb ed="#L" n="60"/>quod, sumendo diligere essentialiter, Pater et Filius non
<lb ed="#L" n="61"/>diligunt se Spiritu Sancto. —- Secunda est quod, sumendo
<lb ed="#L" n="62"/>diligere notionaliter, Pater et Filius diligunt se Spiritu
<lb ed="#L" n="63"/>Sancto.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e237-d1e307">
                  <lb ed="#L" n="64"/>Declaratque eas ac probat, trahendo quintam opinionem
<lb ed="#L" n="65"/>ad bonum sensum, ex duobus fundamentis. Alterum est
<lb ed="#L" n="66"/>de ly formalis: alterum de modo denominandi. - Primum
<lb ed="#L" n="67"/>igitur est. Omne denominans, ut sic, habet rationem 
for<lb break="no" ed="#L" n="68"/>malis. Et declaratur dupliciter: primo, quia res 
commu<lb break="no" ed="#L" n="69"/>niter a formis denominantur; secundo, exemplo de 
vesti<lb break="no" ed="#L" n="70"/>mento. — Secundum vero est. Producens denominari potest
<lb ed="#L" n="71"/>ab eo quod ab ipso procedit non solum ut actio, sed etiam
<lb ed="#L" n="72"/>ut effectus: sed hoc quando ipse effectus in intellectu 
actio<lb break="no" ed="#L" n="73"/>nis clauditur. Prima pars huius declaratur in igne et 
cale<lb break="no" ed="#L" n="74"/>factione: secunda autem in arbore et floribus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e237-d1e333">
                  <lb ed="#L" n="75"/>Ex his enim, subiuncto intellectu ipsius diligere 
notio<lb break="no" ed="#L" n="76"/>naliter, pro secunda conclusione talis est formanda ratio.
<lb ed="#L" n="77"/>Quandocumque in intellectu actionis clauditur effectus,
<lb ed="#L" n="78"/>agens potest denominari ab actione et effectu : sed diligere,
<lb ed="#L" n="79"/>notionaliter sumptum, est actio huiusmodi: ergo Pater et
<lb ed="#L" n="80"/>Filius possunt denominari et dilectione et Spiritu Sancto. —
<lb ed="#L" n="81"/>Minor declaratur dupliciter: primo, exponendo ly diligere
<lb ed="#L" n="82"/>notionaliter ; secundo ex simili illi dicere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e237-d1e353">
                  <lb ed="#L" n="83"/>Prima autem conclusio Augustini auctoritate probata 
re<lb break="no" ed="#L" n="84"/>linquitur, utpote evidens.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e237-d1e360">
                  <lb ed="#L" n="85"/>V. Circa haec dicta pro secunda conclusione, dubium
<lb ed="#L" n="86"/>est multiplex. Scotus enim, in I, dist. xxxm, qu. r, arguit
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="87"/>quadrupliciter. Primo, contra fundamentum positionis. 
Ae<lb break="no" ed="#L" n="88"/>dificare importat aedificium, cum sit aedem facere: et 
ta<lb break="no" ed="#L" n="89"/>men non dicitur aedificator aedificat aede. Et in proposito,
<lb ed="#L" n="90"/>spirare importat spiritum, est enim emittere spiritum: et
<lb ed="#L" n="91"/>tamen non conceditur quod spirent Spiritu Sancto. Ergo
<lb ed="#L" n="92"/>fundamentum nullum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e237-d1e383">
                  <lb ed="#L" n="93"/>Secundo, dato quod talis praedicatio quandoque 
con<lb break="no" ed="#L" n="94"/>cederetur, non tamen esset conversiva super agens. Quod
<lb ed="#L" n="95"/>tamen in proposito accidit, cum dicitur, diligunt se.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e237-d1e392">
                  <lb ed="#L" n="96"/>Tertio, in constructione transitiva, nunquam effectus,
<lb ed="#L" n="97"/>ut effectus, construitur in ablativo: diligere autém est hs
<lb ed="#L" n="98"/>bum transitivum : ergo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e237-d1e401">
                  <lb ed="#L" n="99"/>Quarto, arguit contra exemplum de forere, dupliciter.
<lb ed="#L" n="100"/>Primo, quia florere non est florem producere. Tum. quia
<lb ed="#L" n="101"/>est verbum neutrum, quod significat idem quod suum 
adie<lb break="no" ed="#L" n="102"/>ctivum, si esset impositum; sicut calere est esse calidum.
<lb ed="#L" n="103"/>Tum quia, addit Aureolus, si Deus arbori flores 
impri<lb break="no" ed="#L" n="104"/>meret, nihil minus arbor diceretur florere. - Tum quia
<lb ed="#L" n="105"/>exemplum non est simile. Quia ablativus in verbo neutro,
<lb ed="#L" n="106"/>quale est florere, non construitur ut terminus actionis: in
<lb ed="#L" n="107"/>proposito autem est sermo de termino actionis in ablativo
<lb ed="#L" n="108"/>respectu verbi activi, quale est diligere. «
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e237-d1e425">
                  <lb ed="#L" n="109"/>VI. Ad evidentiam huius ambiguitatis, nota duo. Primo
<lb ed="#L" n="110"/>quod, cum in fundamento positionis dicitur, quando in
<lb ed="#L" n="111"/>intellectu actionis etc., dupliciter intelligi potest: primo,
<lb ed="#L" n="112"/>de intellectu actionis absolute; secundo, de intellectu 
actio<lb break="no" ed="#L" n="113"/>nis sic significatae. In proposito non intelligitur primo
<lb ed="#L" n="114"/>modo, sed secundo. Actus enim notionalis quo Pater et
<lb ed="#L" n="115"/>Filius producunt Spiritum Sanctum, unius tantum rationis
<lb ed="#L" n="116"/>est absolute: alterius tamen est significatus nomine spirare,
<lb ed="#L" n="117"/>et nomine diligere; pro quanto aliquid claudit in ratione
<lb ed="#L" n="118"/>sua ut significatur dilectionis nomine, quod non claudit
<lb ed="#L" n="119"/>ut significatur spirationis vocabulo; ut in littera habetur,
<lb ed="#L" n="120"/>in responsione ad secundum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e237-d1e454">
                  <lb ed="#L" n="121"/>Secundo adverte quod in intellectu actus sic significati
<lb ed="#L" n="122"/>claudi effectum, contingit dupliciter. Uno modo, zt 
speci<lb break="no" ed="#L" n="123"/>ficantem, seu determinantem qualitatem actionis, sicut in
<lb ed="#L" n="124"/>dealbare clauditur albedo, et in calefacere clauditur calor,
<lb ed="#L" n="125"/>et sic de aliis: ut enim ostendatur quod non quodcumque
<lb ed="#L" n="126"/>facere, sed tale significetur, calefacere et. dealbare et 
aedi<lb break="no" ed="#L" n="127"/>ficare dicimus. Secundo modo clauditur effectus ut 
coniun<lb break="no" ed="#L" n="128"/>ctus illi actioni ut productum suae productioni; ut in ly
<lb ed="#L" n="129"/>dico, vocaliter sumpto, clauditur verbum vocale; est enim
<lb ed="#L" n="130"/>dicere verbum proferre. Et hoc modo sumitur in 
propo<lb break="no" ed="#L" n="131"/>sito. Ita quod sensus illius fundamenti est: Quandocum-
<pb ed="#L" n="391"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>que in intellectu actionis tali termino significatae, clauditur
<lb ed="#L" n="2"/>effectus ut effectus coniunctus suae productioni, tunc 
pro<lb break="no" ed="#L" n="3"/>ducens denominari potest ab illo effectu in ablativo, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e237-d1e491">
                  <lb ed="#L" n="4"/>Et si quaeratur causa quare quidam termini sic 
signi<lb break="no" ed="#L" n="5"/>ficant et quidam non, non est alia ratio nisi quia hi sunt
<lb ed="#L" n="6"/>impositi ad sic significandum, hi autem non. Discernuntur
<lb ed="#L" n="7"/>tamen hi ab illis in hoc, quod verba sic includentia 
effe<lb break="no" ed="#L" n="8"/>ctum, si construuntur cum aliquo alio transitive, non 
si<lb break="no" ed="#L" n="9"/>gnificantur habere habitudinem ad illud producentis ad 
pro<lb break="no" ed="#L" n="10"/>ductum, ut patet cum Socrates dicit historiam Troiae. llla
<lb ed="#L" n="11"/>vero sic; ut patet dicendo, Socrates aedificat caelum. Et
<lb ed="#L" n="12"/>hoc ex prima oritur differentia: quia scilicet illa claudunt
<lb ed="#L" n="13"/>in se proprium effectum, ista non; et sic habitudo ad 
ef<lb break="no" ed="#L" n="14"/>fectum manet in illis inimutata quoad terminum, in istis
<lb ed="#L" n="15"/>autem determinatur secundum adiunctum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e237-d1e521">
                  <lb ed="#L" n="16"/>VII. His autem stantibus, ad primum patet responsio,
<lb ed="#L" n="17"/>negando assumptum: quoniam aedificare, spirare, et alia
<lb ed="#L" n="18"/>huiusmodi, non important effectum nisi specificative.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e237-d1e530">
                  <lb ed="#L" n="19"/>Ad secundum autem dicitur, quod potest fieri 
constru<lb break="no" ed="#L" n="20"/>ctio conversiva super se, quando obiectum actus potest
<lb ed="#L" n="21"/>esse ipsum agens, ut accidit in proposito, et in similibus:
<lb ed="#L" n="22"/>potest enim Socrates dicere seipsum, non minus quam
<lb ed="#L" n="23"/>Troiae historiam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e237-d1e543">
                  <lb ed="#L" n="24"/>Ad tertium autem, negatur quoque assumptum in verbis
<lb ed="#L" n="25"/>claudentibus in se effectum et transeuntibus super obiectum,
<lb ed="#L" n="26"/>qualia sunt diligere, dicere, etc. Construuntur enim cum
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="27"/>obiecto transitive, ut termino transitus, in accusativo; et
<lb ed="#L" n="28"/>cum effectu ut denominante; ut patet dicendo, Socrates
<lb ed="#L" n="29"/>dicit verbo historiam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e237-d1e561">
                  <lb ed="#L" n="30"/>Ad ea yero quae quarto loco contra exemplum de /
fo<lb break="no" ed="#L" n="31"/>rere adducuntur, facile dici potest quod exempla ponimus
<lb ed="#L" n="32"/>non ut ita sit etc. Veruntamen, sustinendo exemplum,
<lb ed="#L" n="33"/>dicimus quod florere vere significat flores emittere, ut
<lb ed="#L" n="34"/>patet ex usu loquentium. - Nec huic repugnat neutralitas
<lb ed="#L" n="35"/>verbi: quoniam haec ad modum significandi spectat, non ad
<lb ed="#L" n="36"/>significatum. — Si autem Deus flores imprimeret, quamvis
<lb ed="#L" n="37"/>vere diceretur arbor florida, non tamen quod /loruit: esset
<lb ed="#L" n="38"/>enim ista vera, arbor quae non floruit, est florida. — 
Ulti<lb break="no" ed="#L" n="39"/>mum quoque assumptum falsum esse in hoc exemplo 
ap<lb break="no" ed="#L" n="40"/>paret: nec oppositum ab eis est probatum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e237-d1e587">
                  <lb ed="#L" n="41"/>VIII. Et adverte quod in hac materia, satis, iudicio meo,
<lb ed="#L" n="42"/>est rationabilia afferre ratione materiae, scilicet 
vocabulo<lb break="no" ed="#L" n="43"/>rum: haec enim omnia ex terminis sic significantibus 
acci<lb break="no" ed="#L" n="44"/>dunt. Unde et in responsione ad secundum patet quod,
<lb ed="#L" n="45"/>etsi convenienter dicatur, Socrates dicit verbo historiam,
<lb ed="#L" n="46"/>inconvenienter tamen poneretur loco dicit totum eius 
signi<lb break="no" ed="#L" n="47"/>ficatum, dicendo, Socrates profert verbum verbo historiam
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e237-d1e605">
                  <lb ed="#L" n="48"/>Troiae. Hoc enim ex diversa habilitate terminorum ad
<lb ed="#L" n="49"/>constructionem accidit: quia scilicet ly proferre non potest
<lb ed="#L" n="50"/>construi cum illo effectu denominante; ly autem dicit, sic.
<lb ed="#L" n="51"/>Et simile est de spirare et diligere respectu Spiritus Sancti,
<lb ed="#L" n="52"/>generare et dicere respectu Verbi, ut patet in littera.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>