<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 76</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 76</title>
               <date when="2024-03-05">March 05, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE9">Rome, 1897, Vol. 9</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-03-05" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="148"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1665"><!-- TAcCajp2p2-q76" -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1665-Hd1e101">Quaestio 76</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1665-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q76a4" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1665-Hd1e106">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1665-d1e108">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="17" type="fixed=146"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1665-d1e115">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="18"/>In quaestione septuagesimasexta, nota, ex primo articulo
<lb ed="#L" n="19"/>eiusdem, quid sit proprie maledictio: scilicet. dicere 
ma<lb break="no" ed="#L" n="20"/>lum, inquantum malum, alicui ex intentione. Et ex hoc 
<lb ed="#L" n="21"/>tam. Et quoniam. non optat hoc vel illud modicum 
ma<lb break="no" ed="#L" n="22"/>oritur quod maledictio, sicut alia supradicta peccata, 
dis<lb break="no" ed="#L" n="23"/>tinguitur in maledictionem formaliter, et materialiter: et 
<lb ed="#L" n="24"/>quod quandoque est peccatum mortale, et quandoque 
ve<lb break="no" ed="#L" n="25"/>niale. Nam maledictio formaliter est ex suo genere 
mor<lb break="no" ed="#L" n="26"/>tale, ut patet. Materialiter autem, si fit optative, non est 
mor<lb break="no" ed="#L" n="27"/>tale: si vero fieret imperative, posset esse mortale. Et ratio 
<lb ed="#L" n="28"/>diversitatis est quia praeter intentionem optative maledicens 
<lb ed="#L" n="29"/>neminem laedit, quia nec ex intentione nec ex opere: 
im<lb break="no" ed="#L" n="30"/>perative autem, quandoque laedit ex opere ministri 
obse<lb break="no" ed="#L" n="31"/>quentis, quamvis non ex propria intentione. Dixi autem, 
<lb ed="#L" n="32"/>ex suo genere: quia propter imperfectionem actus, sive 
<lb ed="#L" n="33"/>nis. Sicut etiam esse creaturam Dei diem illum per 
acci<lb break="no" ed="#L" n="34"/>ex parte obiecti, ut si parvum malum optet vel imperet;
<lb ed="#L" n="35"/>sive ex parte operantis, ut si ex ira aut alia passione 
ma<lb break="no" ed="#L" n="36"/>quamvis affectu tendat in malum, quia non ex 
<lb ed="#L" n="37"/>consensu rationis in malum tendit, deficit a perfecta ratione 
<lb ed="#L" n="38"/>ledicat ; quamvis affectu tendat in malum, quia non ex
<lb ed="#L" n="39"/>consensu rationis in malum tendit, deficit a perfecta ratione
<lb ed="#L" n="40"/>peccati, sicut in ceteris peccatis ex suo genere contingit;
<lb ed="#L" n="41"/>ac per hoc, non est mortale, ut in articulo tertio dicitur. 
<lb ed="#L" n="42"/>Et hinc patet quod maledictiones filiorum a parentibus 
<lb ed="#L" n="43"/>quae non transeunt guttur, non sunt mortalia peccata.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1665-d1e176">
                  <lb ed="#L" n="44"/>Discerne tamen hic inter tempus passionis et tempus 
<lb ed="#L" n="45"/>natus sum. — Et de similibus idem intelligas quod de die
<lb ed="#L" n="46"/>post transactam passionem, doleret si eveniret malum quod 
<lb ed="#L" n="47"/>quietis, ne fallaris. Et scito quod ex hoc quod maledicens,
<lb ed="#L" n="48"/>optavit, non propterea signum est quod fuerit peccatum
<lb ed="#L" n="49"/>veniale maledictio; aut quod non ex intentione maledixerit.
<lb ed="#L" n="50"/>Quoniam si tempore irae, aut alterius passionis, tantum
<lb ed="#L" n="51"/>invaluit passio ut portionem superiorem ad consensum
<lb ed="#L" n="52"/>maledictionis flexerit, mortale peccatum est: sicut cum
<lb ed="#L" n="53"/>passio concupiscentiae tantum exardescit quod trahit ad |
<lb ed="#L" n="54"/>consensum in actum venerum. Oportet ergo ad ipsum
<lb ed="#L" n="55"/>passionis tempus inspicere, an tunc maledicens consenserit,
<lb ed="#L" n="56"/>hoc est, voluisset pro tunc quod sic esset ut dicebat, an
<lb ed="#L" n="57"/>non. Hoc enim tempus infallibiliter ostendit an mortale
<lb ed="#L" n="58"/>an veniale fuerit. Tempus autem quietis post passionem
<lb ed="#L" n="59"/>ostendit quod non est persistens animus erga malum; et
<lb ed="#L" n="60"/>quod non per modum habitus, sed passionis transeuntis,
<lb ed="#L" n="61"/>peccavit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1665-d1e218">
                  <lb ed="#L" n="62"/>II. Nota secundo, ex secundo articulo, quod maledicere
<lb ed="#L" n="63"/>creaturae irrationali inquantum ordinem habet ad 
rationa<lb break="no" ed="#L" n="64"/>lem, perinde est ac maledicere ipsi rationali creaturae ad
<lb ed="#L" n="65"/>quam ordinatur: sicut maledicere creaturis inquantum sunt
<lb ed="#L" n="66"/>Dei, perinde est ac maledicere Deo, ut in littera dicitur,
<lb ed="#L" n="67"/>quoniam est blasphemiae peccatum. Cum igitur maledicit
<lb ed="#L" n="68"/>quis diem nativitatis suae, et huiusmodi, si non solo ore
<lb ed="#L" n="69"/>sed corde maledicit, maledicit tempori inquantum continet
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="70"/>rationalis creaturae nativitatem; ac per hoc maledicit 
na<lb break="no" ed="#L" n="71"/>tivitati suae; quod est optare malum nativitati suae; quod
<lb ed="#L" n="72"/>est optare malum sibi ipsi, qui nativitate ingressus est 
vi<lb break="no" ed="#L" n="73"/>lum, sed absolute maledicit nativitatem, quae. capax est
<lb ed="#L" n="74"/>magni mali rationalis creaturae, ut patet; consequens est
<lb ed="#L" n="75"/>quod peccet mortaliter. Nec obstat quod nativitas sua,
<lb ed="#L" n="76"/>quia praeteriit, non est amplius capax mali: sufficit enim
<lb ed="#L" n="77"/>ad peccatum perversitas intentionis, etiam si impossibile
<lb ed="#L" n="78"/>sit quod. intendit; ut patet in maledictione Dei, cui nihil
<lb ed="#L" n="79"/>mali potest accidere, — Nec agiteris scrupulo si die festo
<lb ed="#L" n="80"/>natus sit qui diei suae nativitatis maledixit. Quoniam nisi
<lb ed="#L" n="81"/>festi maledictio intenta fuit, non aggravat peccatum: est
<lb ed="#L" n="82"/>namque hoc per accidens respectu actus illius 
maledictio<lb break="no" ed="#L" n="83"/>dens se habet ad actum illius maledictionis, quae non nisi
<lb ed="#L" n="84"/>inquantum nativitatem suam continuit, fertur in illum, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1665-d1e274">
                  <lb ed="#L" n="85"/>Secus autem est si ex sola ira maledicit, nec sibi nec
<lb ed="#L" n="86"/>alteri optans malum, sed dicacitati satisfaciens. Et similiter
<lb ed="#L" n="87"/>si maledixisset nativitatem suam inquantum causam 
malo<lb break="no" ed="#L" n="88"/>rum poenae, optans illam non fuisse non simpliciter, sed
<lb ed="#L" n="89"/>non fuisse causam tanti mali. Hoc namque modo nec etiam
<lb ed="#L" n="90"/>veniale peccatum est: iuxta illud Job: Pereat dies in qua
<lb ed="#L" n="91"/>nativitatis dictum est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1665-d1e292">
                  <lb ed="#L" n="92"/>III. Nota tertio, ex quarto articulo, quod maledictio
<lb ed="#L" n="93"/>in tot species distinguitur quot specierum sunt mala quae
<lb ed="#L" n="94"/>imperat vel optat. Unde in littera dicitur, in responsione
<lb ed="#L" n="95"/>ad secundum, quod si ille qui maledicit velit malum 
oc<lb break="no" ed="#L" n="96"/>cisionis alterius, non differt desiderio ab homicida. Et 
si<lb break="no" ed="#L" n="97"/>mile est de aliis malis, puta contumeliae, infamiae, 
rapi<lb break="no" ed="#L" n="98"/>nae, percussionis, carceris, mutilationis, etc. Universaliter
<lb ed="#L" n="99"/>namque verum est quod optare vel imperare aliquid ad
<lb ed="#L" n="100"/>illam speciem spectat ad quam spectaret facere illud. 
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1665-d1e314">
                  <lb ed="#L" n="101"/>Ubi memento quod sicut odium tendit ad malum 
ab<lb break="no" ed="#L" n="102"/>solute, alia autem vitia, puta homicidium, contumelia, etc.,
<lb ed="#L" n="103"/>ad tales malorum species; ita hoc quod dico, Maledictus
<lb ed="#L" n="104"/>sit ille, et huiusmodi, unius speciei est, et non differt
<lb ed="#L" n="105"/>specie ab odii vitio: quoniam ad malum utrumque 
ter<lb break="no" ed="#L" n="106"/>minatur. Cum vero ad species malorum imprecando 
de<lb break="no" ed="#L" n="107"/>scenditur, puta, Sit mortuus, pauper, captivus, aeger, et
<lb ed="#L" n="108"/>huiusmodi, ad species homicidii, furti, incarcerationis, etc.,
<lb ed="#L" n="109"/>declinatur, iuxta praesentis litterae doctrinam. Et si omnia
<lb ed="#L" n="110"/>aut multa simul mala quis imprecatur, multarum. 
specie<lb break="no" ed="#L" n="111"/>rum deformitates incurrit, uno vitio circumstante aliud, ut
<lb ed="#L" n="112"/>frequenter accidit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1665-d1e343">
                  <lb ed="#L" n="113"/>Et haec de tota quaestione septuagesimasexta sufficiant
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>