<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 162</title>
        <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 162</title>
          <date when="2024-12-12">December 11, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-cnLx10">Rome, 1899, Vol. 10</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-12-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="311"/>
        <cb ed="#L" n="c"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="TAcCaj-d1e2109"><!-- TAcCajp2p2-q162 -->
        <head xml:id="TAcCaj-d1e2109-Hd1e101">Quaestio 162</head>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2109-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q162a1 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2109-Hd1e106">Articulus 1</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e108">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="22" type="fixed=311"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e115">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="23"/>IN articulis primo et secundo simul quaestionis 
            centesi<lb break="no" ed="#L" n="24"/>maeexagesimaesecundae, dubium occurrit de quidditate
            <lb ed="#L" n="25"/>superbiae. Videtur enim diversimode definiri. Et quoniam
            <lb ed="#L" n="26"/>principium omnis demonstrationis et institutionis est quod
            <lb ed="#L" n="27"/>quid est et definitio , ideo ante omnia hoc tractandum est.
            <lb ed="#L" n="28"/>Et quoniam oppositorum eadem est disciplina , simul 
            no<lb break="no" ed="#L" n="29"/>tum fiet quod quid est humilitatis, et alterius oppositi vitii.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e135">
            <lb ed="#L" n="30"/>Est autem ratio dubitandi quia definitio quae ex 
            Au<lb break="no" ed="#L" n="31"/>gustino assignatur , scilicet ;nordinatus appetitus propriae
            <lb ed="#L" n="32"/>excellentiae, habet quaestiones multas. Prima est 
            anti<lb break="no" ed="#L" n="33"/>qua: an ly excellentia sumatur relative, an absolute , —
            <lb ed="#L" n="34"/>Secunda est nova, ex Martino, in qu. 1 de Superbia : an
            <lb ed="#L" n="35"/>sit sufficiens haec definitio, vel oporteat addere ly 
            contem<lb break="no" ed="#L" n="36"/>plivae; ita quod superbia est appetitus excellentiae, non
            <lb ed="#L" n="37"/>cuiuscumque, sed contemptivae seu despectivae .
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e155">
            <lb ed="#L" n="38"/>II. Expedit vero scire quod haec quaestio nova 
            clau<lb break="no" ed="#L" n="39"/>ditur in prima. Nam excellentia relative sumpta claudit in
            <lb ed="#L" n="40"/>se aliorum despectionem. In eo siquidem quod ut excellens
            <lb ed="#L" n="41"/>alios homo se habet, necesse est ut tali actu. contemnat
            <lb ed="#L" n="42"/>omnes quos in veritate non excellit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e169">
            <lb ed="#L" n="43"/>Apparet quoque ex speciebus superbiae assignatis a 
            Gre<lb break="no" ed="#L" n="44"/>gorio, de quibus est in hac quaestione specialis articulus ,
            <lb ed="#L" n="45"/>quod appetere excellentiam despiciendo alios, ad quartam
            <lb ed="#L" n="46"/>superbiae speciem spectat. Non constituit igitur rationem
            <lb ed="#L" n="47"/>generis superbiae contemptus seu despectus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e182">
            <lb ed="#L" n="48"/>Attestantur et idem aliae superbiae species. Nam 
            appe<lb break="no" ed="#L" n="49"/>titus excellentiae quasi a se aut suis meritis, nihil dicit de
            <lb ed="#L" n="50"/>excellentia contemptiva aliorum: et tamen primae duae
            <lb ed="#L" n="51"/>species superbiae in his consistunt.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e193">
            <lb ed="#L" n="52"/>III. De ipsa autem prima quaestione  non clare liquet
            <lb ed="#L" n="53"/>altera pars. Quoniam tres primae species superbiae, nihil
            <lb ed="#L" n="54"/>de excellentia relative dicentes, testantur genus non esse
            <lb ed="#L" n="55"/>relationem excellentiae. Quarta vero, in relatione consistens,
            <lb ed="#L" n="56"/>testatur genus non absolutum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e206">
            <lb ed="#L" n="57"/>Actus quoque superbi invenitur in excellentia utroque
            <lb ed="#L" n="58"/>modo. Nam superbus appetit se celsum et magnum. Et
            <lb ed="#L" n="59"/>propterea Augustinus, XIV de Civit. Dei , per celsitudinis,
            <lb ed="#L" n="60"/>non excellentiae nomen definivit superbiam. - Et rursus,
            <lb ed="#L" n="61"/>superbus appetit superare alios et ire super, ut ipsius 
            no<lb break="no" ed="#L" n="62"/>men sonat. Et propterea Auctor, in tertio articulo huius
            <lb ed="#L" n="63"/>quaestionis, in calce , dixit quod proprie pertinet ad 
            su<lb break="no" ed="#L" n="64"/>perbiam inordinata praesumptio alios superandi.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e226">
            <lb ed="#L" n="65"/>Videtur mihi quod excellentia communiter se habens
            <lb ed="#L" n="66"/>ad absolute et relative, sit proprium obiectum superbiae:
            <lb ed="#L" n="67"/>sicut ens communiter se habens ad absolutum et relativum,
            <lb ed="#L" n="68"/>est proprium obiectum metaphysicae. Et hinc provenit quod
            <lb ed="#L" n="69"/>tam appetitus excellentiae absolute, quam relative, 
            verifi<lb break="no" ed="#L" n="70"/>catur et attribuitur superbiae: et nunc per celsitudinem,
            <lb ed="#L" n="71"/>nurnic per excellentiam definitur. Est igitur superbiae 
            ap<lb break="no" ed="#L" n="72"/>petere hoc quod est excellere, et celsitudinem.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e246">
            <lb ed="#L" n="73"/>IV. Sed quoniam multa alia vitia videntur celsitudinem
            <lb ed="#L" n="74"/>perversam appetere, nam praesumptio appetit celsitudinem
            <lb ed="#L" n="75"/>perversam in operibus, ambitio in honoribus, inanis gloria
            <lb ed="#L" n="76"/>in gloria: ideo quaerenda est celsitudo quae sit obiectum
            <lb ed="#L" n="77"/>superbiae, alterius rationis ab istis, inquit Martinus .
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e260">
            <lb ed="#L" n="78"/>Ubi scito quod dupliciter potest poni celsitudo alterius
            <lb ed="#L" n="79"/>rationis ab istis. Uno modo, tanquam in alia materia: sicut
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="80"/>celsitudo vindicationis alterius rationis diceretur a 
            celsitu<lb break="no" ed="#L" n="81"/>dine honoris. Alio modo, sicut celsitudo simpliciter 
            distin<lb break="no" ed="#L" n="82"/>guitur formaliter a celsitudinibus concretis tali et tali 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="83"/>teriae: sicut motus simpliciter est alterius rationis a 
            mo<lb break="no" ed="#L" n="84"/>tibus applicatis, puta locali, alterationis, generationis, etc.
            <lb ed="#L" n="85"/>Et quod hic sit tanta formalis distinctio quod sufficiat ad
            <lb ed="#L" n="86"/>distinctionem specificam habituum, patet ex hoc quod 
            spe<lb break="no" ed="#L" n="87"/>cie distinguitur scientia de motu simpliciter, quae traditur
            <lb ed="#L" n="88"/>in libris Physicorum, a scientiis de motu ad ubi, quae in
            <lb ed="#L" n="89"/>libro Caeli, et motu ad formam simpliciter, quae in libro
            <lb ed="#L" n="90"/>de Generatione, etc. Ita quod obiectum superbiae est 
            cel<lb break="no" ed="#L" n="91"/>situdo simpliciter, et non in tali vel tali materia: 
            praesum<lb break="no" ed="#L" n="92"/>ptio autem ad celsitudinem operum supra se, ambitio ad
            <lb ed="#L" n="93"/>celsitudinem honoris, etc., feruntur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e299">
            <lb ed="#L" n="94"/>V. Et si perspicacius perscrutati fuerimus, inveniemus
            <lb ed="#L" n="95"/>quod sicut celsitudo iuncta operibus vel praemiis invenitur
            <lb ed="#L" n="96"/>obiecta dictis vitiis, ita celsitudo iuncta propriae personae
            <lb ed="#L" n="97"/>invenitur obiecta superbiae: ita quod, quemadmodum 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="98"/>sumptuosus in celsum opus, ambitiosus in celsum 
            hono<lb break="no" ed="#L" n="99"/>rem, ita superbus in celsitudinem sui tendit. Haec enim
            <lb ed="#L" n="100"/>sola directe est perversa celsitudo simpliciter: ceterae sunt
            <lb ed="#L" n="101"/>perversae celsitudines secundum partem, puta in honoribus
            <lb ed="#L" n="102"/>vel gloria vel operibus arduis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e321">
            <lb ed="#L" n="103"/>Et ut melius percipiatur quod dicimus, adverte quod
            <lb ed="#L" n="104"/>propria persona potest ad virtutem vel vitium 
            multiplici<lb break="no" ed="#L" n="105"/>ter se habere: scilicet ut obiectum, vel subiectum, vel 
            ter<lb break="no" ed="#L" n="106"/>minus. Commune siquidem est omni virtuti et vitio quod
            <lb ed="#L" n="107"/>respiciat propriam personam ut subiectum: nam virtus est
            <lb ed="#L" n="108"/>quae bonum reddit habentem . — Similiter commune 
            vi<lb break="no" ed="#L" n="109"/>detur saltem multis, quod respiciant propriam personam
            <lb ed="#L" n="110"/>ut terminum commensurationis obiecti seu materiae. Verbi
            <lb ed="#L" n="111"/>gratia, temperantia respicit propriam personam ut 
            ter<lb break="no" ed="#L" n="112"/>minum commensurationis ciborum: appetit enim cibum
            <lb ed="#L" n="113"/>prout recta ratio dictat; recta autem ràtio dictat secundum
            <lb ed="#L" n="114"/>commensurationem ad propriam personam. Et similiter
            <lb ed="#L" n="115"/>magnanimus appetit magna opera, commensurata tamen
            <lb ed="#L" n="116"/>personae propriae. Et similiter praesumptuosus appetit 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="117"/>gna incommensurata sibi; et ambitiosus magnos honores
            <lb ed="#L" n="118"/>improportionatos, etc. — Superbia autem, licet communicet
            <lb ed="#L" n="119"/>cum aliis in his, habet tamen hoc proprium, quod respicit
            <lb ed="#L" n="120"/>propriam personam ut obiectum. Et propterea Auctor in
            <lb ed="#L" n="121"/>definitione superbiae posuit ly propriae, dicendo quod est
            <lb ed="#L" n="122"/>appetitus excellentiae propriae. lta quod obiectum 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="123"/>prium superbi, ut sic, est ipsemet celsus, seu celsitudo sui.
            <lb ed="#L" n="124"/>Et in hoc differt a praesumptuoso et ceteris habentibus
            <lb ed="#L" n="125"/>pro obiecto magnitudinem talis materiae, puta operum, 
            ho<lb break="no" ed="#L" n="126"/>noris, gloriae. Magnanimus quoque habet magnitudinem
            <lb ed="#L" n="127"/>operum pro obiecto proprio, et magnitudinem honoris et
            <lb ed="#L" n="128"/>gloriae ut materiae: superbus autem habet magnitudinem
            <lb ed="#L" n="129"/>sui pro per se primo obiecto. Et quia ad magnitudinem sui
            <lb ed="#L" n="130"/>ordinari possunt bona et mala virtutum et vitiorum, ideo
            <lb ed="#L" n="131"/>et virtutes et vitia et eorum materiae sunt materia 
            super<lb break="no" ed="#L" n="132"/>biae: ex omnibus enim superbus tumere vult. Ita quod
            <lb ed="#L" n="133"/>sicut magnitudo operis, ut superius  patet, dupliciter 
            con<lb break="no" ed="#L" n="134"/>sideratur, scilicet ut conditio operis, et sic spectat ad 
            quam<lb break="no" ed="#L" n="135"/>libet virtutem, et ut transit in rationem formalem 
            obie<lb break="no" ed="#L" n="136"/>ctivam, et sic constituit magnanimitatem; ita magnitudo
            <pb ed="#L" n="312"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>propriae personae dupliciter consideratur: ut effectus 
            vir<lb break="no" ed="#L" n="2"/>tutis, et cuiuscumque alterius reddentis habentem 
            possiden<lb break="no" ed="#L" n="3"/>tem seu facientem magnum, et sic spectat ad quamlibet
            <lb ed="#L" n="4"/>virtutem; alio modo, ut transit in rationem formalem 
            ob<lb break="no" ed="#L" n="5"/>iectivam, et sic constituit superbiam.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e412">
            <lb ed="#L" n="6"/>Et sicut celsitudo sui est proprium obiectum superbiae,
            <lb ed="#L" n="7"/>ita abiectio sui est proprium obiectum humilitatis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e419">
            <lb ed="#L" n="8"/>VI. Et quod haec sint vera, et secundum mentem 
            Au<lb break="no" ed="#L" n="9"/>ctoris atque Sanctorum, patet primo, ex Domini 
            auctori<lb break="no" ed="#L" n="10"/>tate, qui humilitatem et superbiam definivit per actus 
            ha<lb break="no" ed="#L" n="11"/>bentes pro obiecto seipsum, dicendo : Qui se humiliat,
            <lb ed="#L" n="12"/>Qui se exaltat. - Auctoritate deinde Augustini allata in
            <lb ed="#L" n="13"/>littera prius : Aliud est levare se contra Deum, etc. -
            <lb ed="#L" n="14"/>Auctoritate quoque Benedicti, in sexto et septimo gradu
            <lb ed="#L" n="15"/>humilitatis: Credere et pronuntiare se omnibus viliorem,
            <lb ed="#L" n="16"/>Credere et confiteri se ad omnia inutilem et indignum . —
            <lb ed="#L" n="17"/>In littera demum Auctor millies explicat ly se, in primis
            <lb ed="#L" n="18"/>duobus articulis quaestionis praecedentis, de Humilitate.
            <lb ed="#L" n="19"/>Et tandem, in responsione ad tertium , clarissime dicit:
            <lb ed="#L" n="20"/>Humilitas plus reprimit spem de seipso, quam ea utatur: —
            <lb ed="#L" n="21"/>obiectum spei dixit seipsum, non opus aut aliquid aliud:
            <lb ed="#L" n="22"/>quoniam opera et alia materialiter se habent ad seipsum,
            <lb ed="#L" n="23"/>ut ea quae sunt ad finem ordinantur ad finem.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e456">
            <lb ed="#L" n="24"/>Consonat autem et optime quadrat regula humilitatis,
            <lb ed="#L" n="25"/>scilicet: Aestimatio sui ex collatione eius quod suum est,
            <lb ed="#L" n="26"/>ad Deum et ad id quod Dei est . Huic enim aestimationi
            <lb ed="#L" n="27"/>conformis appetitus est appetitus sui ipsius ut subditi, qui 
            <lb ed="#L" n="28"/>est humilitatis quod quid est; contrarius per excessum est 
            <lb ed="#L" n="29"/>appetitus sui ipsius ut celsi, qui in quod quid est 
            super<lb break="no" ed="#L" n="30"/>biae habetur; contrarius autem per defectum est appetitus
            <lb ed="#L" n="31"/>sui ipsius ut nimis subditi. Et quoniam divina reverentia
            <lb ed="#L" n="32"/>radix est humilitatis, subaudiendus est in his ordo divinae
            <lb ed="#L" n="33"/>reverentiae: ita ut humilitas sit virtus qua homo, ex 
            di<lb break="no" ed="#L" n="34"/>vina reverentia, se conferens Deo, in omnibus se habet
            <lb ed="#L" n="35"/>ut subditus; superbia vero, vitium quo homo, divina 
            abie<lb break="no" ed="#L" n="36"/>cta reverentia, in omnibus, seu communiter, se habet ut 
            <lb ed="#L" n="37"/>celsus; abiectio vero est vitium quo quis, divinam non
            <lb ed="#L" n="38"/>sequens reverentiam, se habet ut abiectus seu vilis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e492">
            <lb ed="#L" n="39"/>Ubi patet etiam quod materia humilitatis et superbiae
            <lb ed="#L" n="40"/>universalis est: quia ad magna et ardua secundum se se
            <lb ed="#L" n="41"/>extendit. Et humilis quidem ad omnia ut ardua, ut dictum
            <lb ed="#L" n="42"/>est , tendit: superbus vero sui celsitudinem, quae inter
            <lb ed="#L" n="43"/>bona summum arduorum videtur, appetit. Ideo circa ardui
            <lb ed="#L" n="44"/>boni appetitum, qui spes vocatur, ponuntur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e508">
            <lb ed="#L" n="45"/>Deinceps ad specialia dubia more solito procedendum est.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e513">
            <lb ed="#L" n="46"/>In articulo primo eiusdem quaestionis 
            centesimaesexage<lb break="no" ed="#L" n="47"/>simaesecundae, dubium ex Martino occurrit, in qu. 1
            <lb ed="#L" n="48"/>de Superbia , directe contra Auctorem dicente quod haec 
            <lb ed="#L" n="49"/>opinio non videtur in toto vera. Et primo ponit quod
            <lb ed="#L" n="50"/>superbia, stricte accepta, non est definitive appetitus quo
            <lb ed="#L" n="51"/>quis tendit supra id quod est. Probatur. Praesumptio est
            <lb ed="#L" n="52"/>qua quis tendit supra id quod est, quoad administrationes;
            <lb ed="#L" n="53"/>ambitio, quoad honores, etc. Ergo.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e533">
            <lb ed="#L" n="54"/>Praeterea, si superbia est definitive qua quis tendit supra
            <lb ed="#L" n="55"/>id quod est, aut hoc est quoad aliquid praedictorum; aut
            <lb ed="#L" n="56"/>quoad omnia simul; aut quoad aliquid aliud ab his. Si
            <lb ed="#L" n="57"/>primum, ergo est aliquid praedictorum vitiorum. — Si 
            se<lb break="no" ed="#L" n="58"/>cundum, ergo erit aggregatum ex omnibus. — Si tertium,
            <lb ed="#L" n="59"/>tunc nullum tale videtur nisi excellentia. Et tunc, aut tendit
            <lb ed="#L" n="60"/>in excellentiam maiorem quam habet: aut in 
            manifestatio<lb break="no" ed="#L" n="61"/>nem. Nom in manifestationem : quia hoc, secundum 
            san<lb break="no" ed="#L" n="62"/>ctum Thomam , spectat ad inanem gloriam. Ergo in 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="63"/>cellentiam maiorem. Hoc autem non videtur nisi dupliciter
            <lb ed="#L" n="64"/>posse intelligi. Scilicet quod tendat ad excellentiam 
            maio<lb break="no" ed="#L" n="65"/>rem habendam: et hoc non est vitii. Vel quod existimet
            <lb ed="#L" n="66"/>se habere maiorem excellentiam. Et hoc quidem est 
            ini<lb break="no" ed="#L" n="67"/>tium superbiae: et convenit superbo et multis aliis, scilicet
            <lb ed="#L" n="68"/>praesumptuoso, ambitioso, vano; hi enim omnes existimant
            <lb ed="#L" n="69"/>se maiores quam sint in suis materiis, scilicet 
            administra<lb break="no" ed="#L" n="70"/>tionibus, honoribus, gloria.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e572">
            <lb ed="#L" n="71"/>II. Ad hoc dubium, secundum Auctoris processum, non
            <lb ed="#L" n="72"/>oporteret respondere. Tum quia non dicit hanc esse 
            defi<lb break="no" ed="#L" n="73"/>nitionem superbiae: sed argumentum ex nominatione sumit,
            <lb ed="#L" n="74"/>dicens: Superbia nominatur ex hoc, etc. - Tum secundo,
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="75"/>quia Auctor post istum articulum, subiungit statim 
            arti<lb break="no" ed="#L" n="76"/>culum, An superbia sit speciale peccatum: quasi per ea
            <lb ed="#L" n="77"/>quae hic dicit, non adhuc manifestum sit de superbiae 
            spe<lb break="no" ed="#L" n="78"/>cialitate quoad peccatum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e594">
            <lb ed="#L" n="79"/>Sed quoniam secundum veritatem de superbia ut 
            con<lb break="no" ed="#L" n="80"/>dividitur aliis peccatis, verificantur ea quae hic dicuntur,
            <lb ed="#L" n="81"/>quae est superbia proprie accepta; et actus iste, scilicet
            <lb ed="#L" n="82"/>tendere supra id quod est, proprium actum ac obiectum
            <lb ed="#L" n="83"/>superbiae continet, ut patet ex dictis : ideo pro definitione
            <lb ed="#L" n="84"/>sustineri potest. Et propterea respondendum est obiectis.
            <lb ed="#L" n="85"/>Et ad primum dicitur quod superbia est qua quis tendit
            <lb ed="#L" n="86"/>supra id quod est ipse simpliciter: praesumptio autem, 
            su<lb break="no" ed="#L" n="87"/>pra id quod: est secundum quid, hoc est secundum opera.
            <lb ed="#L" n="88"/>Et sic de aliis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e619">
            <lb ed="#L" n="89"/>Ad secundum dicitur quod superbia est qua quis tendit
            <lb ed="#L" n="90"/>in haec omnia et cetera, ut materiam tamen sui formalis
            <lb ed="#L" n="91"/>obiecti, quod est aliud ab istis, scilicet celsitudo propriae
            <lb ed="#L" n="92"/>personae. - Et cum contra hoc, quasi tertium membrum
            <lb ed="#L" n="93"/>suae distinctionis, arguit: dicitur quod superbus tendit,
            <lb ed="#L" n="94"/>iuxta definitionem Augustini , in ipsam sui celsitudinem
            <lb ed="#L" n="95"/>perversam, quam constat non nisi vitiose appeti posse. Et
            <lb ed="#L" n="96"/>ideo falsum dicitur quod celsitudo maior, ut habenda, 
            po<lb break="no" ed="#L" n="97"/>test licite appeti. Celsitudo siquidem quae ex maioritate
            <lb ed="#L" n="98"/>claudit perversitatem, non potest licite appeti, ut si homo
            <lb ed="#L" n="99"/>appetat se esse supra superiores suos: haec enim maioritas
            <lb ed="#L" n="100"/>manifeste claudit in se perversitatem. Et simile quid 
            ac<lb break="no" ed="#L" n="101"/>cidit in omni appetitu perversae celsitudinis propriae: ut
            <lb ed="#L" n="102"/>patet discurrendo per species superbiae .
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e652">
            <lb ed="#L" n="103"/>III. In eodem articulo, in responsione ad tertium, 
            Mar<lb break="no" ed="#L" n="104"/>tinus occurrit bis contra doctrinam huius responsionis 
            di<lb break="no" ed="#L" n="105"/>recte et nominatim, more suo, arguens. Primo , in qu. 1
            <lb ed="#L" n="106"/>de Humilitate , ubi dicit quod opinio ista deficit primo,
            <lb ed="#L" n="107"/>in distinguendo humilitatem a magnanimitate. Quia ad
            <lb ed="#L" n="108"/>unam spectant haec virtutem, ut probatum est .
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e668">
            <lb ed="#L" n="109"/>Deficit secundo, in distinguendo superbiam prout 
            asper<lb break="no" ed="#L" n="110"/>natur subiectionem, et prout immoderate tendit ad magna,
            <lb ed="#L" n="111"/>ita quod primo modo humilitati, secundo magnanimitati
            <lb ed="#L" n="112"/>opponitur. Et probatur primo, quod superbia ut aspernatur
            <lb ed="#L" n="113"/>subiectionem, opponitur magnanimitati. Quicumque 
            digni<lb break="no" ed="#L" n="114"/>ficat se magnis quibus non est dignus, est oppositus 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="115"/>gnanimitati: ut patet in IV Efhic.  Sed qui aspernatur
            <lb ed="#L" n="116"/>subiectionem, maxime respectu magnorum, dignificat se
            <lb ed="#L" n="117"/>magnis quibus non est dignus. Ergo. — Probatur minor.
            <lb ed="#L" n="118"/>Quia dignificat se magna libertate, qua non est dignus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e692">
            <lb ed="#L" n="119"/>Deinde probatur quod superbia secundum quod tendit
            <lb ed="#L" n="120"/>immoderate in magna, opponitur humilitati. Non stat 
            ali<lb break="no" ed="#L" n="121"/>quem tendere in magna immoderate, et esse humilem. Sed
            <lb ed="#L" n="122"/>stat tendentem immoderate in magna non aspernari 
            subie<lb break="no" ed="#L" n="123"/>ctionem eorum quibus tenetur esse subiectus. Ergo superbia
            <lb ed="#L" n="124"/>ut tendens immoderate in magna, sine adminiculo 
            asper<lb break="no" ed="#L" n="125"/>natae subiectionis, opponitur humilitati.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e710">
            <lb ed="#L" n="126"/>Deficit tertio , distinguendo pusillanimitatem ut est
            <lb ed="#L" n="127"/>defectus a prosecutione magnorum, et ut est applicatio ad
            <lb ed="#L" n="128"/>viliora quam deceant, et quod primo modo opponitur 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="129"/>gnanimitati, secundo vero humilitati. Et multipliciter 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="130"/>batur quod pusillanimus ut applicat se ad vilia dedecentia
            <lb ed="#L" n="131"/>ipsum, opponitur magnanimo. Primo. Magnanimitas 
            suffi<lb break="no" ed="#L" n="132"/>cienter inclinat ad fugiendum ea quae pro sua vilitate 
            de<lb break="no" ed="#L" n="133"/>decent. Ergo pusillanimitas ad vilia dedecentia inclinans,
            <lb ed="#L" n="134"/>illi opponitur. Probatur antecedens: quia non stat animum
            <lb ed="#L" n="135"/>esse magnum, tam habitu quam actu, et applicare se ad 
            <lb ed="#L" n="136"/>talia vilia. — Secundo. Magnanimitas inclinat ad 
            conte<lb break="no" ed="#L" n="137"/>mnendum parvos honores: ut patet in IV Ethic.  Ergo
            <lb ed="#L" n="138"/>et ad contemnendum vilia. — Tertio. Magnanimus 
            incli<lb break="no" ed="#L" n="139"/>natur secundum suum habitum ad vere iudicandum de
            <lb ed="#L" n="140"/>his quae spectant ad dignitatem hominis, et ad huiusmodi
            <lb ed="#L" n="141"/>iudicium sequendum. Ergo magnanimus ex habitu suo 
            in<lb break="no" ed="#L" n="142"/>clinatur ad fugiendum vilia. Antecedens patet IV Ethic.  —
            <lb ed="#L" n="143"/>Quarto. Magnanimitas inclinat ad despiciendum omne quo
            <lb ed="#L" n="144"/>homo fit minor: ut patet in IV Ethic.  Ergo. Et 
            confir<lb break="no" ed="#L" n="145"/>matur: quia magnanimus, ut patet IV Ethic. , immemor
            <lb ed="#L" n="146"/>est beneficiorum, eo quod minoris est recipere beneficia;
            <lb ed="#L" n="147"/>ergo applicatio ad vilia, cum multo minorem reddat 
            ho<lb break="no" ed="#L" n="148"/>minem, magis fugitur a magnanimo. - Quinto. 
            Magnani<lb break="no" ed="#L" n="149"/>mitas inclinat ad iudicandum id solum esse bonum quod
            <pb ed="#L" n="313"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>est honestum. Ergo inclinat ad despiciendum ea quae pro
            <lb ed="#L" n="2"/>sua vilitate dedecent. Antecedens est Tullii, in I de Offic. 
            <lb ed="#L" n="3"/>Sexto. Omnis dignificans se minoribus quam sit dignus, 
            <lb ed="#L" n="4"/>est pusillanimus, oppositus magnanimo: ut patet IV Ethic. 
            <lb ed="#L" n="5"/>Sed applicans se ad viliora quam deceant, dignificat se
            <lb ed="#L" n="6"/>minoribus quam sit dignus. Ergo.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e782">
            <lb ed="#L" n="7"/>IV. Secundo  principaliter, in 1 qu. de Superbia , 
            ar<lb break="no" ed="#L" n="8"/>guit quadrupliciter quod applicare animum ad res viles 
            de<lb break="no" ed="#L" n="9"/>decentes hominem, non pertinet immediate ad. 
            pusillanimi<lb break="no" ed="#L" n="10"/>tatem oppositam superbiae, ut vult Thomas. Primo. 
            Pu<lb break="no" ed="#L" n="11"/>sillanimitas opposita superbiae est deiectio appretiativa 
            mi<lb break="no" ed="#L" n="12"/>nus suorum, et multum alienorum. Sed huiusmodi 
            appli<lb break="no" ed="#L" n="13"/>catio ad vilia non est deiectio appretiativa, etc.: quia potest 
            <lb ed="#L" n="14"/>esse talis abiectio sine huiusmodi appretiatione. Ergo.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e803">
            <lb ed="#L" n="15"/>Secundo. Vitium oppositum superbiae potest 
            consum<lb break="no" ed="#L" n="16"/>mari sine corporali ministerio. [Sed huiusmodi applicatio
            <lb ed="#L" n="17"/>ad vilia non potest consummari sine corporali 
            ministe<lb break="no" ed="#L" n="18"/>rio. Ergo. - Minor est certa: quia non potest 
            consum<lb break="no" ed="#L" n="19"/>mari sine rebus vilibus. — Maior probatur auctoritate 
            Cas<lb break="no" ed="#L" n="20"/>siani, Collat. V . Et patet de superbia diaboli: et eadem
            <lb ed="#L" n="21"/>ratio est de opposito.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e821">
            <lb ed="#L" n="22"/>Tertio. Huiusmodi applicatio interdum venit ex avaritia
            <lb ed="#L" n="23"/>est ex voluptate carnali. Ergo non est universaliter vitium
            <lb ed="#L" n="24"/>superbiae oppositum. — Antecedens patet per experientiam,
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e830">
            <lb ed="#L" n="25"/>Quarto. Huiusmodi pusillanimitas, quando ex defectu
            <lb ed="#L" n="26"/>magnanimitatis venit, est vitium directe oppositum 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="27"/>sümptioni. Ergo non est vitium directe oppositum 
            su<lb break="no" ed="#L" n="28"/>perbiae. - Consequentia tenet: quia secundum "Thomam,
            <lb ed="#L" n="29"/>praesumptio et superbia sunt vitia specie distincta. — Et
            <lb ed="#L" n="30"/>antecedens probatur. Quia huic quod est administrare ea
            <lb ed="#L" n="31"/>quae sunt supra vires, directe opponitur illud quod est 
            <lb ed="#L" n="32"/>administrare ea quae sunt infra vires et dignitatem 
            homi<lb break="no" ed="#L" n="33"/>nis, ut pro sua vilitate hominem deiiciant.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e852">
            <lb ed="#L" n="34"/>V. Ad haec ordinate respondendo, dicitur quod distinctio 
            <lb ed="#L" n="35"/>humilitatis a magnanimitate  sat probata et servata est .
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e859">
            <lb ed="#L" n="36"/>Ad primam obiectionem de superbia , dicitur quod
            <lb ed="#L" n="37"/>falsa est illa propositio: Superbus, aspernando 
            subiectio<lb break="no" ed="#L" n="38"/>nem, dignificat se magnis bonis. Et cum probatur, quia
            <lb ed="#L" n="39"/>dignificat se magna libertate: respondetur quod talis 
            li<lb break="no" ed="#L" n="40"/>bertas non est in genere bonorum, ut patet ex hoc quod
            <lb ed="#L" n="41"/>est contraria virtuti; et propterea dignificans se tali 
            liber<lb break="no" ed="#L" n="42"/>tate, non bono, sed magno malo se dignificat.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e877">
            <lb ed="#L" n="43"/>Ad secundam obiectionem, negatur illa propositio: Stat
            <lb ed="#L" n="44"/>tendentem in magna immoderate non aspernari 
            subiectio<lb break="no" ed="#L" n="45"/>nem eorum quibus tenetur subdi. Quoniam nisi 
            asperna<lb break="no" ed="#L" n="46"/>retur, facto saltem, subiectionem qua humilis pollet, 
            nun<lb break="no" ed="#L" n="47"/>quam immoderate tenderet in magna. Constat autem quod
            <lb ed="#L" n="48"/>subiectio humilis non est supererogationis, sed virtutis
            <lb ed="#L" n="49"/>necessariae ad vitam politicam quae via est caelestis 
            pa<lb break="no" ed="#L" n="50"/>triae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e898">
            <lb ed="#L" n="51"/>VI. Ad ea autem quae de pusillanimitate obiiciuntur 
            <lb ed="#L" n="52"/>respondendo, praemittitur quod applicare se ad vilia 
            con<lb break="no" ed="#L" n="53"/>tingit dupliciter: scilicet simpliciter; vel certo genere, puta
            <lb ed="#L" n="54"/>arduorum. Et quod quia opposita sunt circa idem; et 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="55"/>gnanimitas ac praesumptio sunt circa ardua: pusillanimitas
            <lb ed="#L" n="56"/>quoque circa ardua est per defectum. Et propterea in IV
            <lb ed="#L" n="57"/>Ethic.  ponitur una alia virtus cum suis extremis vitiis
            <lb ed="#L" n="58"/>Circa mediocria in honoribus: et ad illius virtutis 
            opposi<lb break="no" ed="#L" n="59"/>tum vitium per defectum spectat applicare se ad vilia in
            <lb ed="#L" n="60"/>genere mediocrium. Ita quod primus error argumentorum
            <lb ed="#L" n="61"/>Martini est quia, duorum vitiorum cum sit applicare se
            <lb ed="#L" n="62"/>ad vilia in certis generibus, scilicet pusillanimitatis in 
            ge<lb break="no" ed="#L" n="63"/>nere arduorum et illius innominati vitii in genere 
            medio<lb break="no" ed="#L" n="64"/>crium, in argumentis soli pusillanimitati attribuitur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e931">
            <lb ed="#L" n="65"/>Secundus vero error est quod, quia divisa in 
            inferiori<lb break="no" ed="#L" n="66"/>bus sunt unita in superiori; et humilitas est superior tam
            <lb ed="#L" n="67"/>magnanimitate quam illa alia virtute, utpote faciens 
            homi<lb break="no" ed="#L" n="68"/>nem bene subditum rationi universaliter: ideo discerni 
            de<lb break="no" ed="#L" n="69"/>buit inter applicare se ad vilia in certo genere, et simpliciter;
            <lb ed="#L" n="70"/>et perspici quod per applicare se ad vilia simpliciter 
            dis<lb break="no" ed="#L" n="71"/>tinguitur vitium humilitati oppositum ab utroque dicto
            <lb ed="#L" n="72"/>vitio, quoniam utriusque est applicare se ad vitia in certo
            <lb ed="#L" n="73"/>genere.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e953">
            <lb ed="#L" n="74"/>Advertendum quoque est quod vitium humilitati 
            op<lb break="no" ed="#L" n="75"/>positum per defectum ex duobus describi potest: scilicet
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="76"/>vel ex materia, vel ex proprio obiecto. Et Auctor 
            qui<lb break="no" ed="#L" n="77"/>dem ex materia ipsum designavit, cum dixit quod eius est
            <lb ed="#L" n="78"/>applicatio ad viliora quam deceant: sicut etiam 
            humilita<lb break="no" ed="#L" n="79"/>tem et superbiam ex materia saepe describimus, dicendo
            <lb ed="#L" n="80"/>quod sunt circa magna, et circa illa circa quae est 
            magna<lb break="no" ed="#L" n="81"/>nimitas, et circa omnia, etc, — Potest et ex obiecto proprio
            <lb ed="#L" n="82"/>describi, dicendo quod est animi applicatio ad 
            subiectio<lb break="no" ed="#L" n="83"/>nem plus quam deceat: nam sicut humilis appetit se 
            sub<lb break="no" ed="#L" n="84"/>lici, et superbus aspernatur subiectionem, ita reliquus 
            am<lb break="no" ed="#L" n="85"/>plectitur subiectionem dedecentem. Et haec descriptio non
            <lb ed="#L" n="86"/>excluditur a prima, sed comes est illius, et prior illa. Nam
            <lb ed="#L" n="87"/>ex animi vilitate, qua appetit quis se subiici praeter seu
            <lb ed="#L" n="88"/>contra rationem rectam, provenit quod vilioribus se applicat
            <lb ed="#L" n="89"/>quam deceant.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e992">
            <lb ed="#L" n="90"/>VII. His ergo praemissis, ad primum dicitur quod 
            an<lb break="no" ed="#L" n="91"/>tecedens est verum quoad fugam vilium in genere 
            arduo<lb break="no" ed="#L" n="92"/>rum, et non simpliciter: nisi indirecte forte, et per 
            redun<lb break="no" ed="#L" n="93"/>dantiam. Alioquin, non esset opus illa alia virtute cum
            <lb ed="#L" n="94"/>suis vitiis circa mediocria. — Et propterea consequentia
            <lb ed="#L" n="95"/>nihil valet. Quia in antecedente est sermo de fuga vilium
            <lb ed="#L" n="96"/>in genere arduorum: in consequente vero, de fuga vilium
            <lb ed="#L" n="97"/>simpliciter. Et ista aequivocatio, ne saepius repetatur, 
            sub<lb break="no" ed="#L" n="98"/>intelligitur in sequentibus. — At si ad antecedens respectu
            <lb ed="#L" n="99"/>vilium simpliciter probandum, inducatur quod non stat
            <lb ed="#L" n="100"/>animum esse magnum, etc.: respondetur quod hoc non
            <lb ed="#L" n="101"/>est per viam directae oppositionis, sed per viam 
            redun<lb break="no" ed="#L" n="102"/>dantiae, quia qui fugit minus vilia, fugit viliora; nos 
            au<lb break="no" ed="#L" n="103"/>tem loquimur de directe oppositis vitiis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e1025">
            <lb ed="#L" n="104"/>Ad secundum dicitur eodem. modo quod magnanimitas
            <lb ed="#L" n="105"/>inclinat directe ad contemptum parvi honoris in genere
            <lb ed="#L" n="106"/>arduorum: per redundantiam autem quandam, ad 
            contem<lb break="no" ed="#L" n="107"/>ptum omnium parvorum. Sed de directa inclinatione et
            <lb ed="#L" n="108"/>oppositione est sermo.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e1038">
            <lb ed="#L" n="109"/>Ad tertium eodem modo dicitur quod inclinat ad 
            iu<lb break="no" ed="#L" n="110"/>dicandum vere, etc., in genere arduorum tantum directe.
            <lb ed="#L" n="111"/>Et ideo.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e1048">
            <lb ed="#L" n="112"/>Et per hoc dicitur ad quartum, et eius confirmationem,
            <lb ed="#L" n="113"/>quod magnanimus directe fugit omne quo fit minor in
            <lb ed="#L" n="114"/>genere arduorum tantum: per redundantiam autem fugit
            <lb ed="#L" n="115"/>omnia minora.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e1059">
            <lb ed="#L" n="116"/>Ad quintum dicitur quod magnanimitas inclinat ad 
            iu<lb break="no" ed="#L" n="117"/>dicandum solum honestum in genere ardui esse bonum
            <lb ed="#L" n="118"/>arduum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e1068">
            <lb ed="#L" n="119"/>Ad sextum dicitur quod maior et minor modificandae
            <lb ed="#L" n="120"/>sunt, scilicet, ;n genere arduorum. Humilitas autem, ut
            <lb ed="#L" n="121"/>dictum est, vilia simpliciter fugit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e1077">
            <lb ed="#L" n="122"/>VIII. Ad obiecta secundo loco , scilicet ex qu. de 
            Su<lb break="no" ed="#L" n="123"/>perbia, contra idem, respondetur. Et ad primum. dicitur
            <lb ed="#L" n="124"/>quod ad vitium. oppositum humilitati per defectum non
            <lb ed="#L" n="125"/>exigitur appretiatio alienorum, sed sufficit aestimatio 
            suo<lb break="no" ed="#L" n="126"/>rum: humilitas enim non est virtus ad alterum, sed ad
            <lb ed="#L" n="127"/>se. — Et dicitur quod minor aestimatio sui non potest in
            <lb ed="#L" n="128"/>affectu. esse sine applicatione animi ad aliquid vilius. 
            de<lb break="no" ed="#L" n="129"/>decens, saltem ipsam subiectionem praeter rationem.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e1097">
            <lb ed="#L" n="130"/>Ad secundum, negatur minor. Et ad probationem 
            di<lb break="no" ed="#L" n="131"/>citur quod male intelligitur littera Auctoris. Nam non dicit,
            <lb ed="#L" n="132"/>applicationem corporis ad exteriora vilia: sed dicit, 
            appli<lb break="no" ed="#L" n="133"/>cationem animi ad aliqua viliora. Constat enim quod 
            ani<lb break="no" ed="#L" n="134"/>mus potest intus applicari ad vilissima, puta peccata 
            gra<lb break="no" ed="#L" n="135"/>vissima cogitationum et delectationum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e1113">
            <lb ed="#L" n="136"/>Ad tertium dicitur quod, si huiusmodi applicatio 
            in<lb break="no" ed="#L" n="137"/>terdumr ex avaritia aut ex alio oritur vitio, nihil aliud 
            in<lb break="no" ed="#L" n="138"/>fert nisi quod hoc vitium interdum oritur ex illis aliis
            <lb ed="#L" n="139"/>vitiis: et non infert quod non sit in se unicum vitium.
            <lb ed="#L" n="140"/>Nam sicut furti vitium potest ex multis vitiis oriri, et 
            ta<lb break="no" ed="#L" n="141"/>men furti speciem habet, ita contingit in aliis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e1130">
            <lb ed="#L" n="142"/>Ad quartum dicitur quod, undecumque veniat 
            pusillani<lb break="no" ed="#L" n="143"/>mitas talis, si est talis, scilicet respectu vilium simpliciter,
            <lb ed="#L" n="144"/>non directe praesumptioni, sed superbiae opponitur. Et
            <lb ed="#L" n="145"/>propterea antecedens est falsum. - Et ad probationem 
            di<lb break="no" ed="#L" n="146"/>citur quod non est ad propositum: quia loquitur in 
            ge<lb break="no" ed="#L" n="147"/>nere arduorum; et debet probare de fuga vilium 
            sim<lb break="no" ed="#L" n="148"/>pliciter.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e1148">
            <lb ed="#L" n="149"/>IX. Est igitur vitii superbiae oppositi hominis animum
            <lb ed="#L" n="150"/>ad viliora se applicare: sicut si quis, ex parvitate animi,
            <pb ed="#L" n="314"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>doctus cum sit, ignorantium erroribus se subiicit. Et 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="2"/>venit huiusmodi subiectio perversa ex mala collatione eius
            <lb ed="#L" n="3"/>quod Dei est in homine, ad id quod suum est in altero.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e1166">
            <lb ed="#L" n="4"/>Nec intelligas per haec quod dicantur in littera eadem
            <lb ed="#L" n="5"/>vitia opponi magnanimo :et humili: sed propter penuriam 
            <lb ed="#L" n="6"/>vocabulorum, ut clarior fieret doctrina, communicavit 
            Au<lb break="no" ed="#L" n="7"/>ctor vocabula, declarata diversa significatione qua uni, et 
            <lb ed="#L" n="8"/>Malo, art. 2, superbiam absque distinctione opponi 
            magna<lb break="no" ed="#L" n="9"/>nimitati et pusillanimitati prius dixerit.
            <lb ed="#L" n="10"/>qua alteri opponitur. — Propinquitas quoque vitiorum 
            extre<lb break="no" ed="#L" n="11"/>morum, scilicet superbiae et praesumptionis, ac pusillani-
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="12"/>mitatis et illius innominati, causa quoque fuerunt: cum
            <lb ed="#L" n="13"/>etiam humilitas et magnanimitas conveniant in materia,
            <lb ed="#L" n="14"/>non simpliciter, sed quodammodo, ut in hac littera dicitur,
            <lb ed="#L" n="15"/>in principio huius responsionis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e1197">
            <lb ed="#L" n="16"/>Et hinc habes quanto seipso doctior evaserit Auctor
            <lb ed="#L" n="17"/>hic, ubi distinguit quomodo superbia, diversa significatione,
            <lb ed="#L" n="18"/>opponitur magnanimitati et humilitati: cum in qu. vir de
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2109-Dd1e1207"><!-- caj-p2p2-q162a2 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2109-Hd1e1210">Articulus 2</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e1212">
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="23" type="fixed=315"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e1219">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="24"/>IN articulo secundo eiusdem quaestionis 
            centesimaesexa<lb break="no" ed="#L" n="25"/>oombiascdundae; adverte quod Martinus, ubi supra ,
            <lb ed="#L" n="26"/>volens quod superbia sit appetitus excellentiae despectivae,
            <lb ed="#L" n="27"/>Si intendat quod esse despectivum seu contemptivum est
            <lb ed="#L" n="28"/>de ratione superbiae, bene sentire videtur: quia 
            contem<lb break="no" ed="#L" n="29"/>ptus Dei est proprius superbiae actus, ut infra  patet; et
            <lb ed="#L" n="30"/>consequenter contemptus aliorum venit, Si autem intendat
            <lb ed="#L" n="31"/>quod propterea oportet addere istam particulam in 
            defi<lb break="no" ed="#L" n="32"/>nitione superbiae ad determinandum qualis celsitudinis sit
            <lb ed="#L" n="33"/>appetitus, quia scilicet non cuiuscumque aut qualiscumque,
            <lb ed="#L" n="34"/>sed contemptivae celsitudinis est appetitus: minus 
            perspi<lb break="no" ed="#L" n="35"/>in caciter sentire videtur. Tum propter supra  dicta. Tum
            <lb ed="#L" n="36"/>quia contemptus superbiae adest ex parte aversionis magis
            <lb ed="#L" n="37"/>quam ex parte conversionis, seu obiecti, Quoniam ex parte
            <lb ed="#L" n="38"/>obiecti, ut patet discurrendo per species superbiae, non
            <lb ed="#L" n="39"/>habetur contemptus expresse, nisi in quarta specie, ut patet
            <lb ed="#L" n="40"/>ex ante  dictis: sed ex parte aversionis, quia superbus ad
            <lb ed="#L" n="41"/>non subiici Deo per se tendit, dum primum quod aspicit
            <lb ed="#L" n="42"/>et appetit ut rationem omnis celsitudinis, est non subiici
            <lb ed="#L" n="43"/>Deo; appetit enim quidquid appetit, per modum non 
            sub<lb break="no" ed="#L" n="44"/>diti, sicut humilis ex opposito, ad quidquid tendit, tendit
            <lb ed="#L" n="45"/>ut subditus Deo et ei quod Dei est. Sicut enim humilitas
            <lb ed="#L" n="46"/>modum subiectionis Deo apponit omni suo appetitui; ita
            <lb ed="#L" n="47"/>superbia modum aspernatae subiectionis Deo et ei quod
            <lb ed="#L" n="48"/>Dei est, apponit omni sui appetitui. Et propterea 
            contem<lb break="no" ed="#L" n="49"/>ptiva merito ex parte aversionis, magis quam ex parte 
            con<lb break="no" ed="#L" n="50"/>versionis ad obiectum, scilicet celsitudinem, dicitur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e1282">
            <lb ed="#L" n="51"/>Et quoniam rationes Martini nihil assumunt nisi quod
            <lb ed="#L" n="52"/>superbus est contemptivus; et similiter nihil aliud 
            conclu<lb break="no" ed="#L" n="53"/>dunt nisi quod superbia est contemptiva; et utrumque 
            ve<lb break="no" ed="#L" n="54"/>rum est: ideo superfluum duxi afferre octo argumenta sua.
            <lb ed="#L" n="55"/>Sat est disputatori uti distinctione supra dicta. Scilicet,
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="56"/>quod esse contemptivum vel dicitur esse de ratione 
            super<lb break="no" ed="#L" n="57"/>biae: et conceditur. Aut esse particulam addendam ad 
            de<lb break="no" ed="#L" n="58"/>finitionem, ut qualificetur celsitudo appetita per superbiam.
            <lb ed="#L" n="59"/>Et hoc negatur: quia appetitum a superbia est personae
            <lb ed="#L" n="60"/>propriae celsitudo simpliciter, perversa vel in se vel in
            <lb ed="#L" n="61"/>modo appetendi; et expressus contemptus ex parte 
            aver<lb break="no" ed="#L" n="62"/>sionis se tenet. — Erunt autem haec manifesta magis in
            <lb ed="#L" n="63"/>articulo quinto et deinceps.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e1315">
            <lb ed="#L" n="64"/>IL. In eodem articulo, in responsione ad primum, 
            du<lb break="no" ed="#L" n="65"/>bium occurrit ad hominem. Quoniam ibi ponitur 
            contem<lb break="no" ed="#L" n="66"/>ptus praecepti interior actus superbiae. Et superius, in
            <lb ed="#L" n="67"/>tractatu de Inobedientia , definitum est quod contemptus
            <lb ed="#L" n="68"/>praecepti est proprius actus inobedientiae, ut est speciale
            <lb ed="#L" n="69"/>vitium a superbia et reliquis vitiis distinctum. Quomodo
            <lb ed="#L" n="70"/>stant haec duo simul?
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e1334">
            <lb ed="#L" n="71"/>Ad hoc dicitur quod, quia primogenita superbiae ex
            <lb ed="#L" n="72"/>parte aversionis inobedientia videtur, ideo actus 
            inobedien<lb break="no" ed="#L" n="73"/>tiae elicitive attribuitur in littera superbiae, cuius est 
            ori<lb break="no" ed="#L" n="74"/>ginaliter.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e1345">
            <lb ed="#L" n="75"/>Perspicacius autem, quod sicut contemptus hominum
            <lb ed="#L" n="76"/>ex fastidio subiectionis ad Deum et id quod Dei est, ad 
            su<lb break="no" ed="#L" n="77"/>perbiae vitium formaliter spectat; ita contemptus praecepti
            <lb ed="#L" n="78"/>ex contemptu subiectionis ad Deum, actus est superbiae
            <lb ed="#L" n="79"/>formaliter. Ita quod contemptus praecepti ex fastidio 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="80"/>cepti est primus inobedientiae actus: sed contemptus 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="81"/>cepti ex fastidio subiectionis ad Deum, est actus superbiae,
            <lb ed="#L" n="82"/>cui proprium est fastidium subiectionis ad Deum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e1365">
            <lb ed="#L" n="83"/>Et quod dictum. est de contemptu praecepti, 
            extenden<lb break="no" ed="#L" n="84"/>dum est ad contemptum cuiuscumque alterius personae,
            <lb ed="#L" n="85"/>officii, etc., ex fastidio divinae subiectionis. Semper enim
            <lb ed="#L" n="86"/>huiusmodi contemptus formaliter est actus superbiae, in
            <lb ed="#L" n="87"/>quacumque materia sit.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2109-Dd1e1379"><!-- caj-p2p2-q162a3 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2109-Hd1e1382">Articulus 3</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e1384">
            <cb ed="#L" n="i"/>
            <lb ed="#L" n="208" type="fixed=315"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e1391">
            <cb ed="#L" n="j"/>
            <lb ed="#L" n="209"/>In articulo tertio eiusdem quaestionis 
            centesimaesexagesi<lb break="no" ed="#L" n="210"/>maesecundae, dubia duo occurrunt. Primum  est: Quo
            <lb ed="#L" n="211"/>pacto superbia in littera ponitur subiective in voluntate et
            <lb ed="#L" n="212"/>in appetitu sensitivo ? Pluries enim replicatur in littera quod
            <lb ed="#L" n="213"/>non solum est in irascibili proprie sumpta, sed etiam in
            <lb ed="#L" n="214"/>voluntate. Per hoc enim ostendit quod est in utraque 
            ira<lb break="no" ed="#L" n="215"/>scibili. Ac per hoc, aut sunt duae superbiae specie diversae,
            <lb ed="#L" n="216"/>quarum una est in voluntate, et alia in irascibili sensitiva :
            <lb ed="#L" n="217"/>aut una superbia est subiective in utraque potentia.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e1415">
            <cb ed="#L" n=""/>
            <lb ed="#L" n="218"/>II. Secundum dubium  est ad hominem, Quia superius,
            <lb ed="#L" n="219"/>in praecedentis Libri qu. rvr, art. 6 , definitum est quod in
            <lb ed="#L" n="220"/>voluntate nulla est virtus moralis quae sit propter bonum
            <lb ed="#L" n="221"/>volentis, ut sunt virtutes circa passiones: sed iustitia, 
            ca<lb break="no" ed="#L" n="222"/>ritas, etc. Quomodo nunc in voluntate ponitur humilitas,
            <lb ed="#L" n="223"/>quae est circa passionem spei, et non ad alterius, sed 
            ha<lb break="no" ed="#L" n="224"/>bentis proprium bonum? Idem enim est obiectum 
            super<lb break="no" ed="#L" n="225"/>biae et humilitatis: sicut universaliter idem est subiectum
            <lb ed="#L" n="226"/>contrariorum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e1439">
            <pb ed="#L" n="317"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>III. Ad primum dubium  dicitur quod superbia unius
            <lb ed="#L" n="2"/>speciei est subiective in voluntate principaliter, et in appetitu
            <lb ed="#L" n="3"/>sensitivo secundario. Et hoc nullum inconveniens esse 
            de<lb break="no" ed="#L" n="4"/>finivit Auctor in allegata quaestione, art. 2. Disponitur 
            si<lb break="no" ed="#L" n="5"/>quidem appetitus sensitivus ad superbiam: sed cum 
            volun<lb break="no" ed="#L" n="6"/>tas superba est, tunc proprie vitium est superbiae; quod
            <lb ed="#L" n="7"/>diffunditur ad irascibillem appetitum subditum voluntati.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e1462">
            <lb ed="#L" n="8"/>Si quis tamen vellet duo superbiae genera, alterum 
            re<lb break="no" ed="#L" n="9"/>spectu excellentiae sensibilis vel imaginabilis, et alterum
            <lb ed="#L" n="10"/>respectu excellentiae intelligibilis, quia hoc consonat verbis
            <lb ed="#L" n="11"/>Auctoris in art. 3 qu. vi de Malo: defendat ipse. Mihi
            <lb ed="#L" n="12"/>enim videtur , et rationabiliter, quod sicut una humilitas
            <lb ed="#L" n="13"/>virtus sufficit ad reprimendum appetitum excellentiae 
            cu<lb break="no" ed="#L" n="14"/>iuscumque, ita unum superbiae genus sufficiat ad 
            perver<lb break="no" ed="#L" n="15"/>sum appetitum cuiuscumque excellentiae: et quod verba
            <lb ed="#L" n="16"/>illa Auctoris ad sensum dictum sunt reducenda, scilicet
            <lb ed="#L" n="17"/>quod respectu excellentiae sensibilis superbia est in 
            irasci<lb break="no" ed="#L" n="18"/>bili sensitivo tanquam in subiecto secundario, sicut et 
            hu<lb break="no" ed="#L" n="19"/>militas. Alioquin, duo humilitatis genera oportet ponere.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e1491">
            <lb ed="#L" n="20"/>IV. Ad secundum dubium  dicitur quod in voluntate
            <lb ed="#L" n="21"/>nulla est virtus moralis propter bonum habentis, habens
            <lb ed="#L" n="22"/>pro regula praecise iudicium naturale. Humilitatis autem
            <lb ed="#L" n="23"/>regula ex divina sumitur reverentia. Et propterea non 
            ob<lb break="no" ed="#L" n="24"/>stat supra habita doctrina. Ponitur siquidem humilitatis
            <lb ed="#L" n="25"/>virtus in ordine ad caelestem, non humanam civilitatem.
            <lb ed="#L" n="26"/>Unde Philosophus non connumeravit eam inter virtutes.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e1509">
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="27"/>V. In calce responsionis ad primum tertii articuli, 
            ad<lb break="no" ed="#L" n="28"/>verte quod superbi, cum speculative perceperint aliquid,
            <lb ed="#L" n="29"/>exultant in propria excellentia, dum eis repraesentatur quod
            <lb ed="#L" n="30"/>tanti sunt ingenii ut haec penetrent: et delectati in hac
            <lb ed="#L" n="31"/>sua celsitudine, qua multos excellunt, affectum suum 
            aver<lb break="no" ed="#L" n="32"/>sum possident a delectatione in ipsa veritate. Et propterea
            <lb ed="#L" n="33"/>sciunt quomodo sunt divina et moralia, sed nesciunt 
            quo<lb break="no" ed="#L" n="34"/>odo sapiunt. - Humiles autem, secreta divina aut naturae
            <lb ed="#L" n="35"/>aut moris penetrantes, ad excellentiam veritatis cognitae
            <lb ed="#L" n="36"/>et suae causae, quae est veritas divina, se convertunt, et in
            <lb ed="#L" n="37"/>ipsa cognitione veritatis delectantur, gratias agentes Deo:
            <lb ed="#L" n="38"/>et conferentes suam notitiam divinae scientiae et 
            contem<lb break="no" ed="#L" n="39"/>plationi, se nihil scire arbitrantes, veritatis. exaltationem
            <lb ed="#L" n="40"/>affectant,
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e1544">
            <lb ed="#L" n="41"/>In responsione ad secundum eiusdem tertii articuli, 
            ad<lb break="no" ed="#L" n="42"/>verte quod falsa aestimatio sui ponitur in littera effectus
            <lb ed="#L" n="43"/>et causa superbiae. Effectus quidem, quia ex nimio amore
            <lb ed="#L" n="44"/>propriae excellentiae facile aestimat quis se excellere. Et
            <lb ed="#L" n="45"/>hinc fit ut delectemur in nostris laudibus oblatis ab aliis
            <lb ed="#L" n="46"/>non usquequaque veris. - Causa vero, quia ex falsa sui
            <lb ed="#L" n="47"/>aestimatione in maius, provenit quod homo se habeat ut
            <lb ed="#L" n="48"/>magis excellens, et appetat altiora quam conveniant.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e1564">
            <lb ed="#L" n="49"/>In responsione ad quartum, nota verbum superius  
            al<lb break="no" ed="#L" n="50"/>legatum, scilicet: Praesumptio alios superandi, quod 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="51"/>prie pertinet ad superbiam.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2109-Dd1e1574"><!-- caj-p2p2-q162a4 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2109-Hd1e1577">Articulus 4</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e1579">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="95" type="fixed=318"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e1586">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="96"/>IN articulo quarto eiusdem centesimaesexagesimaesecundae
            <lb ed="#L" n="97"/>quaestionis, dubium ex Martino, qu. v  de Superbia, 
            oc<lb break="no" ed="#L" n="98"/>currit, ubi, recitata hac doctrina, dicit: « Haec opinio 
            Tho<lb break="no" ed="#L" n="99"/>mae est pulchra, et bene moralis: sed tamen calumniabilis
            <lb ed="#L" n="100"/>multipliciter videtur ». Primo , quia Gregorius non 
            super<lb break="no" ed="#L" n="101"/>biae, sed arrogantiae species ponere videtur. Arrogantia
            <lb ed="#L" n="102"/>autem est superbiae una species. Immo Isidorus, de Summo
            <lb ed="#L" n="103"/>Bono , distinguit eam a superbia ut speciem a specie: et
            <lb ed="#L" n="104"/>dicit arrogantiam ex superbia nasci, et non e contra.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e1610">
            <lb ed="#L" n="105"/>Et confirmatur. Quia stat aliquem esse vere superbum,
            <lb ed="#L" n="106"/>et tamen nihil sibi arrogare. Probatur. Theologus excellens
            <lb ed="#L" n="107"/>alios notabiliter, recognoscens a Deo ex gratia scientiam
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="108"/>habere, despiciens tamen alios tanquam nihil scientes, est
            <lb ed="#L" n="109"/>vere superbus, utpote suam excellentiam contemptivam
            <lb ed="#L" n="110"/>amans, Et tamen nihil sibi arrogat. — Praeterea, si aliquis
            <lb ed="#L" n="111"/>impudenter iactet bona quae. habet, ob amorem propriae
            <lb ed="#L" n="112"/>excellentiae, in contemptum aliorum, talis est vere 
            super<lb break="no" ed="#L" n="113"/>bus. Et tamen nihil sibi arrogat.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e1634">
            <lb ed="#L" n="114"/>II. Secundo . Non videtur Thomas bene fundasse istas
            <lb ed="#L" n="115"/>arrogantiae species. Quoniam ipse, duo cum proponat in
            <lb ed="#L" n="116"/>superbia inveniri, bonum et excelleritiam consequentem ad
            <lb ed="#L" n="117"/>bonum, omnes species ex parte boni assignat, ex triplici
            <lb ed="#L" n="118"/>aut quadruplici consideratione boni. Et ex primo modo
            <lb ed="#L" n="119"/>accipit tertiam speciem, qua quis aestimat se habere bo-
            <pb ed="#L" n="319"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>num quo caret. Contra: si dives aliquis, vera de se 
            ae<lb break="no" ed="#L" n="2"/>stimans quantum ad quantitatem divitiarum, praeferat se
            <lb ed="#L" n="3"/>propter divitias viris doctis, est superbus. Et tamen non
            <lb ed="#L" n="4"/>arrogat sibi bonum ex quo sequitur excellentia, sed 
            tan<lb break="no" ed="#L" n="5"/>tum excellentiam ipsam. Ergo tertia species non sufficienter
            <lb ed="#L" n="6"/>assignatur penes arrogantiam boni ad quod consequitur
            <lb ed="#L" n="7"/>excellentia.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e1670">
            <lb ed="#L" n="8"/>Et confirmatur. Quia defensio peccatorum, rebellio, 
            li<lb break="no" ed="#L" n="9"/>bertas, consuetudo peccandi, sunt gradus superbiae, 
            secun<lb break="no" ed="#L" n="10"/>dum Bernardum . Et tamen non omnis defendens 
            pec<lb break="no" ed="#L" n="11"/>cata, etc., arrogat sibi bonum quo caret: sed haec 
            quan<lb break="no" ed="#L" n="12"/>doque contingunt ex arrogata excellentia.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e1683">
            <lb ed="#L" n="13"/>III. Ad haec dicitur quod arrogantia dupliciter sumi
            <lb ed="#L" n="14"/>potest . Primo, pro actu superbiae: quilibet enim superbus
            <lb ed="#L" n="15"/>aliquo. modo sibi tribuit quo caret. Et quia consentaneum
            <lb ed="#L" n="16"/>est ut actus ponatur quandoque pro vitio cuius est actus,
            <lb ed="#L" n="17"/>inde est quod Gregorius superbos arrogantes vocavit. 
            Fal<lb break="no" ed="#L" n="18"/>sum est ergo quod non superbiae species ponat. — Nec
            <lb ed="#L" n="19"/>Isidorus distinxit ut speciem a specie: sed ut actum a
            <lb ed="#L" n="20"/>vitio; vel ut actum secundarium a primario, puta quia
            <lb ed="#L" n="21"/>primus superbiae actus, quo superbia dicitur, est 
            super<lb break="no" ed="#L" n="22"/>ire, et ex hoc nascitur arrogare sibi quo caret.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e1707">
            <lb ed="#L" n="23"/>Ad confirmationem dicitur quod non stat aliquem esse
            <lb ed="#L" n="24"/>superbum, et nihil sibi arrogare. Et ad probationem 
            pri<lb break="no" ed="#L" n="25"/>mam, de superbia theologi, respondetur quod arrogat sibi
            <lb ed="#L" n="26"/>maiorem excellentiam quam habeat: quoniam attribuit sibi
            <lb ed="#L" n="27"/>excellentiam ut rationem despicabilitatis aliorum, tanquam
            <lb ed="#L" n="28"/>ali nihil sint in comparatione ad ipsum. Constat autem
            <lb ed="#L" n="29"/>quod longe maior aestimatur excellentia quae aestimatur
            <lb ed="#L" n="30"/>tanta ut in comparatione eius alii quasi nihil sint. Sicut
            <lb ed="#L" n="31"/>in veritate excellentia illa cuius comparatione cetera 
            offu<lb break="no" ed="#L" n="32"/>scantur et quasi nihil sunt, longe maior est secundum 
            ve<lb break="no" ed="#L" n="33"/>ritatem quam alia: unde et, divinam iustitiam 
            commen<lb break="no" ed="#L" n="34"/>dantes, dicimus: Universae iustitiae nostrae quasi pannus
            <lb ed="#L" n="35"/>menstruatae . — Et per hoc patet solutio secundi casus, de
            <lb ed="#L" n="36"/>superbia iactatoris. Eadem siquidem ratione, apprehendit
            <lb ed="#L" n="37"/>excellentiam suam maiorem, et utitur illa ut maiore quam
            <lb ed="#L" n="38"/>sit: quia ut ratione despicabilitatis aliorum. — Uterque tamen
            <lb ed="#L" n="39"/>horum peccat secundum quartam superbiae speciem, 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="40"/>prie loquendo: quia non penes bonum habitum, sed penes
            <lb ed="#L" n="41"/>modum habendi illud bonum, aestimatio excellentiam 
            fun<lb break="no" ed="#L" n="42"/>dat. Aestimat siquidem uterque bonum quod habet ita 
            il<lb break="no" ed="#L" n="43"/>lüstrius habere ut ceteri obscurentur coram eo. Quarta
            <lb ed="#L" n="44"/>autem species penes modum habendi sumitur, ut patet in
            <lb ed="#L" n="45"/>littera.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e1759">
            <lb ed="#L" n="46"/>IV. Ad secundum  dicitur quod Auctor bene fundavit
            <lb ed="#L" n="47"/>species istas, explicans et obiectum superbiae, quod 
            excel<lb break="no" ed="#L" n="48"/>lentia est; et causam illius, quae est bonum habitum; et
            <lb ed="#L" n="49"/>ad radices attingens, ex bono quod est causa diversarum
            <lb ed="#L" n="50"/>specierum, appetitum excellentiae monstravit. Ad id autem
            <lb ed="#L" n="51"/>quod obiicitur contra tertiam speciem, quia invenitur ibi
            <lb ed="#L" n="52"/>arrogare excellentiam et non bonum, respondetur dupliciter.
            <lb ed="#L" n="53"/>Primo, per interemptionem. Et ad casum de arrogantia
            <lb ed="#L" n="54"/>divitis, dicitur quod talis, licet non arroget sibi plus 
            di<lb break="no" ed="#L" n="55"/>vitiarum quam habeat, arrogat tamen sibi plus boni 
            se<lb break="no" ed="#L" n="56"/>cundum divitias quam habeat. Aestimat enim se maiorem
            <lb ed="#L" n="57"/>esse ex divitiis quam sit ex illis: quoniam aestimat se ex
            <lb ed="#L" n="58"/>divitiis tanti ut alii obscurentur in comparatione sui. Et
            <lb ed="#L" n="59"/>super tali aestimatione fundatur appetitus excellentiae, et
            <lb ed="#L" n="60"/>contemptus aliorum. Et si perspicacius videatur, aestimat
            <lb ed="#L" n="61"/>se habere ex divitiis bonum quod non habet: quoniam 
            ae<lb break="no" ed="#L" n="62"/>stimat se habere bonum in cuius comparatione obscuri sint
            <lb ed="#L" n="63"/>ceteri. Et propterea directe peccat secundum tertiam 
            spe<lb break="no" ed="#L" n="64"/>ciem: quoniam super aestimatione boni non habiti 
            excel<lb break="no" ed="#L" n="65"/>lentiae appetitus fundatur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e1805">
            <lb ed="#L" n="66"/>Secundo dicitur quod, quia eiusdem moris est attribuere
            <lb ed="#L" n="67"/>sibi vel bonum quo caret, vel excellentiam qua caret, et
            <lb ed="#L" n="68"/>haec naturaliter se habent ut effectus et causa: ideo 
            Au<lb break="no" ed="#L" n="69"/>ctor, explicando tertiam speciem per bonum falso 
            attribu<lb break="no" ed="#L" n="70"/>tum, reliquit pro manifesto ad eandem speciem spectare
            <lb ed="#L" n="71"/>excellentiam falso attributam absque fundamento alicuius
            <lb ed="#L" n="72"/>boni aliter aestimati. Et haec quidem responsio facilior:
            <lb ed="#L" n="73"/>prima autem subtilior, et veritati innititur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e1825">
            <lb ed="#L" n="74"/>Ad confirmationem, de defensione peccatorum, etc., 
            di<lb break="no" ed="#L" n="75"/>citur quod, ut Auctor dicit , ponuntur inter superbiae
            <lb ed="#L" n="76"/>gradus et antecedentia et consequentia superbiam. Et 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="77"/>pterea non oportet in his sollicitum quempiam esse. Si
            <lb ed="#L" n="78"/>quis tamen reducere vellet defensionem peccatorum ad
            <lb ed="#L" n="79"/>bonum innocentiae, rebellionem ad bonum libertatis, et
            <lb ed="#L" n="80"/>huiusmodi: facile posset.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e1844">
            <lb ed="#L" n="81"/>V. In eodem articulo quarto, circa species superbiae
            <lb ed="#L" n="82"/>dubium occurrit, quia non videtur quod species superbiae
            <lb ed="#L" n="83"/>sint sufficienter enumeratae. Nam ardentior appetitus 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="84"/>priae excellentiae verae et recognitae a Deo ex gratia, sine
            <lb ed="#L" n="85"/>quocumque malo modo habendi, est peccatum superbiae.
            <lb ed="#L" n="86"/>Et tamen in nulla harum specierum. Hoc enim patet ex
            <lb ed="#L" n="87"/>conditionibus quatuor appositis, excludentibus quatuor 
            spe<lb break="no" ed="#L" n="88"/>cies. Illud vero, scilicet quod sit peccatum superbiae, 
            con<lb break="no" ed="#L" n="89"/>stat, quia est inordinatus appetitus propriae excellentiae .
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e1866">
            <lb ed="#L" n="90"/>Ad hoc breviter dicitur quod, sicut de speciebus 
            luxu<lb break="no" ed="#L" n="91"/>riae dictum est  ex Auctore in xv qu.  de Malo: - 
            sci<lb break="no" ed="#L" n="92"/>licet quod inordinatio superbiae potest contingere 
            dupli<lb break="no" ed="#L" n="93"/>citer: scilicet ex parte actus secundum se; et ex parte 
            ap<lb break="no" ed="#L" n="94"/>petentis. Inordinatio siquidem actus secundum se attenditur
            <lb ed="#L" n="95"/>penes obiectum , secundum cuius diversitatem assignatae
            <lb ed="#L" n="96"/>sunt istae quatuor species: inordinatio autem ex parte 
            ap<lb break="no" ed="#L" n="97"/>petentis, ex modo appetendi consideratur. Et propterea
            <lb ed="#L" n="98"/>non est mirum si huiusmodi species superbiae 
            praeter<lb break="no" ed="#L" n="99"/>missa est ab his qui de superbia ex parte actus secundum
            <lb ed="#L" n="100"/>se tractaverunt.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e1892">
            <lb ed="#L" n="101"/>VI. In eodem quarto, in responsione ad quartum, 
            du<lb break="no" ed="#L" n="102"/>bium ex Martino, ubi supra , occurrit, arguente quod hoc
            <lb ed="#L" n="103"/>Auctoris dictum in glossando Anselmum, scilicet quod
            <lb ed="#L" n="104"/>illa tria quae ponit Anselmus, accipiuntur secundum 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="105"/>gressum peccati cuiuslibet, quod primo, corde accipitur,
            <lb ed="#L" n="106"/>secundo, ore profertur, tertio, opere perficitur, non est
            <lb ed="#L" n="107"/>convenienter dictum. Primo . Nullum opus immediate
            <lb ed="#L" n="108"/>subordinatum volitioni quae est subordinata volitioni quae
            <lb ed="#L" n="109"/>primo et per se est volitio superbiae, est opus per quod
            <lb ed="#L" n="110"/>perficitur cursus superbiae. Sed superbia operis consistit
            <lb ed="#L" n="111"/>in exhibitione factorum quae sunt subordinata alicui 
            vo<lb break="no" ed="#L" n="112"/>litioni subordinatae volitioni quae primo et per se est 
            vo<lb break="no" ed="#L" n="113"/>litio superbiae. Ergo. — Minor probatur. Quia opera quae
            <lb ed="#L" n="114"/>sunt signa superbiae, subordinantur immediate volitioni
            <lb ed="#L" n="115"/>illorum factorum, et illorum volitio subordinatur 
            voli<lb break="no" ed="#L" n="116"/>tioni excellentiae, quae est primo et per se volitio 
            su<lb break="no" ed="#L" n="117"/>perbiae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e1931">
            <lb ed="#L" n="118"/>Secundo. Nullum opus ad quod illa volitio quae primo
            <lb ed="#L" n="119"/>et per se est volitio superbiae, non inclinat nisi mediante
            <lb ed="#L" n="120"/>aliquo iudicio, vero vel erroneo, et alia volitione illi 
            con<lb break="no" ed="#L" n="121"/>formi, est opus per quod perficitur et consummatur illa
            <lb ed="#L" n="122"/>prima volitio. Sed ad opus exterius non inclinat volitio
            <lb ed="#L" n="123"/>superbiae immediate: sed tantum mediante iudicio, vero
            <lb ed="#L" n="124"/>vel erroneo, quo iudicatur quod per talia facta 
            procura<lb break="no" ed="#L" n="125"/>bitur excellentia, et mediante volitione huiusmodi 
            facto<lb break="no" ed="#L" n="126"/>rum. Ergo.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e1953">
            <lb ed="#L" n="127"/>Tertio. Si quis divideret luxuriam in luxuriam cordis,
            <lb ed="#L" n="128"/>oris et operis, intelligendo per /uxuriam cordis consensum,
            <lb ed="#L" n="129"/>et per /uxuriam oris turpia verba, et per luxuriam operis
            <lb ed="#L" n="130"/>conversationem cum personis, aut locis luxuriosis, constat
            <lb ed="#L" n="131"/>quod illa divisio non acciperetur secundum progressum
            <lb ed="#L" n="132"/>peccati luxuriae: quia opus istud non est illud opus quod
            <lb ed="#L" n="133"/>proprie correspondet consensui in luxuriam. Sed divisio
            <lb ed="#L" n="134"/>superbiae posita ab Anselmo est omnino huic similis. Ergo
            <lb ed="#L" n="135"/>non est secundum progressum peccati superbiae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e1975">
            <lb ed="#L" n="136"/>Quarto. Quando divisio alicuius peccati sumitur 
            secun<lb break="no" ed="#L" n="137"/>dum progressum peccati, tunc res significatae per 
            divisio<lb break="no" ed="#L" n="138"/>nem sunt sibi invicem subordinatae hoc modo, quod 
            ter<lb break="no" ed="#L" n="139"/>tium secundo, et secundum primo subordinatur. Sed 
            su<lb break="no" ed="#L" n="140"/>perbia operis nullo modo subordinatur superbiae oris: cum
            <lb ed="#L" n="141"/>nullo modo oporteat quod volens superbiam ostendere
            <lb ed="#L" n="142"/>factis, primo ostendat eam verbis. Ergo.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e1994">
            <lb ed="#L" n="143"/>Quinto. Omne illud opus per quod perficitur aliquod
            <lb ed="#L" n="144"/>peccatum, est finis volitionis quae primo et per se est 
            pec<lb break="no" ed="#L" n="145"/>catum. Sed opus superbum non est finis volitionis 
            excel<lb break="no" ed="#L" n="146"/>lentiae: quia non ideo amo excellentiam ut superbe 
            fa<lb break="no" ed="#L" n="147"/>ciam et operer; sed e contra superbe facio et operor ut
            <lb ed="#L" n="148"/>superemineam et excellens videar. - Maior patet. Quia
            <lb ed="#L" n="149"/>ideo vis luxuriari ut luxurieris: et nón ideo luxuriaris ut
            <lb ed="#L" n="150"/>velis luxuriari.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e2014">
            <pb ed="#L" n="320"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>VII. Ad horum evidentiam, praemittenda sunt duo.
            <lb ed="#L" n="2"/>Primum est quod distinctio peccati secundum progressum
            <lb ed="#L" n="3"/>peccati, dupliciter invenitur: scilicet perfecte, et 
            imperfe<lb break="no" ed="#L" n="4"/>cte. Perfecte quidem, quando secundum omnes 
            subordi<lb break="no" ed="#L" n="5"/>natos ordine originis et malitiae gradus fit: ut si primo
            <lb ed="#L" n="6"/>concipiatur in corde, secundo exprimatur ore, tertio 
            con<lb break="no" ed="#L" n="7"/>summetur opere. - imperfecte autem, quando progressus
            <lb ed="#L" n="8"/>attenditur secundum dictos gradus, sed non subordinatos
            <lb ed="#L" n="9"/>secundum ordinem originis aut malitiae: ut si peccetur in
            <lb ed="#L" n="10"/>corde, vel in ore, vel opere, sed non ita quod unum 
            oria<lb break="no" ed="#L" n="11"/>tur ex alio; puta si in corde habetur delectatio morosa;
            <lb ed="#L" n="12"/>in ore locutio turpis, sed non propter illam delectationem
            <lb ed="#L" n="13"/>morosam; in opere fiunt actus turpes, sed non propter
            <lb ed="#L" n="14"/>illam delectationem, nec sunt effectus verborum turpium.
            <lb ed="#L" n="15"/>Huiusmodi quippe distinctio est secundum progressum
            <lb ed="#L" n="16"/>peccati, pro quanto distinctio fit secundum gradus quibus
            <lb ed="#L" n="17"/>progredi solet peccatum, scilicet cor, sermo et opus: sed
            <lb ed="#L" n="18"/>imperfecte, quia deest ordo originis unius ab alio, et ordo
            <lb ed="#L" n="19"/>per se malitiae, quoniam in huiusmodi distinctione, per se
            <lb ed="#L" n="20"/>loquendo, non potest fingi quod eorum sit gravius. Est
            <lb ed="#L" n="21"/>tamen in hac distinctione alius tacitus per se progressus a
            <lb ed="#L" n="22"/>corde immediate: scilicet mali sermonis a corde malo, et
            <lb ed="#L" n="23"/>mali operis a corde malo. Et hic etiam, quia utrobique
            <lb ed="#L" n="24"/>deest unus gradus, imperfectus est. Et si his adiunxeris
            <lb ed="#L" n="25"/>quod imperfectum reducitur ad perfectum , videbis quod
            <lb ed="#L" n="26"/>quaecumque harum distinctionum potest merito vocari
            <lb ed="#L" n="27"/>distinctio secundum progressum peccati.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e2079">
            <lb ed="#L" n="28"/>VIII. Secundum est quod virtus vel vitium potest 
            per<lb break="no" ed="#L" n="29"/>fecte progredi per omnes gradus ab intus ad extra 
            ordi<lb break="no" ed="#L" n="30"/>nate usque ad consummationem operis, dupliciter: primo,
            <lb ed="#L" n="31"/>per substrata verba et opera non aliter bona nec mala
            <lb ed="#L" n="32"/>moraliter; secundo, per verba et opera alias bona vel mala
            <lb ed="#L" n="33"/>moraliter. Exemplum primi: si quis vult primo furari,
            <lb ed="#L" n="34"/>deinde ad hoc loquitur, tertio vadit furatum et furatur;
            <lb ed="#L" n="35"/>nam locutio non est aliter mala moraliter nisi quia 
            infi<lb break="no" ed="#L" n="36"/>citur deformitate furti, et similiter ambulatio et manuum
            <lb ed="#L" n="37"/>usus in actu furandi non aliter habent malitiam moralem
            <lb ed="#L" n="38"/>nisi quia subsunt furti iniquitati. Exemplum secundi: si
            <lb ed="#L" n="39"/>quis primo vult furari, deinde ad hoc loquitur verba 
            men<lb break="no" ed="#L" n="40"/>dacii et dolosa, et demum actibus iniuriosis consummat
            <lb ed="#L" n="41"/>furtum; hic namque et verba et opera sumpta ad 
            progres<lb break="no" ed="#L" n="42"/>sum furti, sunt mala moraliter, etiam seclusa malitia furti,
            <lb ed="#L" n="43"/>quia habent aliam malitiam ordinatam ad malitiam furti.
            <lb ed="#L" n="44"/>Inter hos duos modos progrediendi nulla est per se 
            dif<lb break="no" ed="#L" n="45"/>ferentia quoad progressum ipsum: quoniam uterque 
            gra<lb break="no" ed="#L" n="46"/>datim, et per omnes gradus, et ordinate tam ordine 
            ori<lb break="no" ed="#L" n="47"/>ginis quam malitiae, progreditur. Sed differentia est in 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="48"/>teria ipsius progressus: quia in primo modo materia 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="49"/>gressus sunt actus voluntarii oris et operis abstrahentes
            <lb ed="#L" n="50"/>a bono et malo morali; in secundo autem materia sunt
            <lb ed="#L" n="51"/>actus voluntarii oris et operis alias mali moraliter. Rursus,
            <lb ed="#L" n="52"/>conveniunt hi duo modi in hoc quod utrobique sunt, 
            for<lb break="no" ed="#L" n="53"/>maliter vel aequivalenter, duae volitiones, una ipsius furti,
            <lb ed="#L" n="54"/>et altera ipsorum verborum et operum: oportet enim eum
            <lb ed="#L" n="55"/>qui progressum furti peragit, non solum quod velit furari,
            <lb ed="#L" n="56"/>sed velit loqui talia verba, etc., et velit uti pedibus vel
            <lb ed="#L" n="57"/>manibus. Et hae duae volitiones sic se habent quod una
            <lb ed="#L" n="58"/>est formae, altera materiae; una finis, altera eius quod ad
            <lb ed="#L" n="59"/>finem. Verum quia materia secundi modi est composita
            <lb ed="#L" n="60"/>ex actu voluntario exteriori et alia malitia morali, quia
            <lb ed="#L" n="61"/>est sermo alias malus, et opus alias malum; ideo in 
            se<lb break="no" ed="#L" n="62"/>cundo modo concurrunt duae volitiones, formaliter vel
            <lb ed="#L" n="63"/>aequivalenter, ex parte materiae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e2160">
            <lb ed="#L" n="64"/>IX. His praemissis, ad propositum descendendo de 
            su<lb break="no" ed="#L" n="65"/>perbia, dicimus et quod superbia potest distingui secun-
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="66"/>dum progressum peccati et perfecte, et imperfecte: perfecte
            <lb ed="#L" n="67"/>quidem, ut cum quis primo appetit inordinate excellere
            <lb ed="#L" n="68"/>in dominio, deinde ad hoc loquitur, et demum, ad hoc
            <lb ed="#L" n="69"/>dando operam, assequitur excellentiam dominii; imperfecte
            <lb ed="#L" n="70"/>autem, ut si quis in corde tumeat excelsum se putando,
            <lb ed="#L" n="71"/>vel verbis celsitudinem iactet, vel factis excellentiam 
            de<lb break="no" ed="#L" n="72"/>monstret, quae, ut Martinus ait , est distinctio Anselmi. —
            <lb ed="#L" n="73"/>Et quod superbia potest progredi per omnes gradus 
            ordi<lb break="no" ed="#L" n="74"/>nate tam per actus exteriores non alias malos moraliter,
            <lb ed="#L" n="75"/>quam per actus alias malos moraliter. Nam si quis appetat
            <lb ed="#L" n="76"/>inordinate excellere in scientia, et deinde ad hoc loquatur
            <lb ed="#L" n="77"/>non alias mala, et faciat, puta vadat ad audiendum viros
            <lb ed="#L" n="78"/>doctos, etc., et tandem consequatur excellentiam appetitam:
            <lb ed="#L" n="79"/>iste progressus est in superbia sine alias malis mediis. Si
            <lb ed="#L" n="80"/>quis, ut Nabuchodonosor, elevetur in corde , et deinde
            <lb ed="#L" n="81"/>dicat se omnem velle terram suo imperio subiugare , et
            <lb ed="#L" n="82"/>demum per Holofernem perficiat : iste superbiae suae
            <lb ed="#L" n="83"/>progressum per mala media facit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e2208">
            <lb ed="#L" n="84"/>X. Ad primum ergo et secundum argumentum , 
            ne<lb break="no" ed="#L" n="85"/>gatur tam maior quam minor. Maior quidem, quia nihil
            <lb ed="#L" n="86"/>obstat progressui peccati mediatio volitionum ex parte 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="87"/>teriae: ut patet ex dictis. Minor vero, quia superbia et
            <lb ed="#L" n="88"/>sine media volitione alterius moralis mali, et cum media
            <lb ed="#L" n="89"/>volitione alterius moralis mali ex parte materiae, potest
            <lb ed="#L" n="90"/>progressum perficere. Et quod non obstet aliqua media
            <lb ed="#L" n="91"/>volitio, non solum ex dictis patet: sed ex hoc quod est
            <lb ed="#L" n="92"/>impossibile peccatum aliquod progredi sine volitione 
            ver<lb break="no" ed="#L" n="93"/>borum et factorum, quae est alia, formaliter vel 
            aequiva<lb break="no" ed="#L" n="94"/>lenter, a volitione finis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e2234">
            <lb ed="#L" n="95"/>Ad tertium dicitur quod illa divisio luxuriae esset etiam
            <lb ed="#L" n="96"/>secundum progressum peccati, quamvis imperfecte, — Et
            <lb ed="#L" n="97"/>si replicetur quod Auctor loquitur de progressu perfecto,
            <lb ed="#L" n="98"/>respondetur quod Auctor, ut erat excellentis ingenii, 
            dis<lb break="no" ed="#L" n="99"/>tinctionem Anselmi arguendo summavit ad gradus cordis,
            <lb ed="#L" n="100"/>oris et operis, ut patet in quarto argumento litterae; et
            <lb ed="#L" n="101"/>respondendo, imperfectum ad perfectum reduxit, assignando
            <lb ed="#L" n="102"/>penes quid progressus perfectus attenditur; ex hoc volens
            <lb ed="#L" n="103"/>intelligi etiam progressus imperfectos ex perfecti 
            participa<lb break="no" ed="#L" n="104"/>tione iudicandos.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e2259">
            <lb ed="#L" n="105"/>Ad quartum dicitur quod maior est vera de progressu
            <lb ed="#L" n="106"/>perfecto, non autem de progressu imperfecto: et quod
            <lb ed="#L" n="107"/>distinctio Anselmi de progressu imperfecto habita est.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e2268">
            <lb ed="#L" n="108"/>Ad quintum, negatur minor, quando superbia 
            progre<lb break="no" ed="#L" n="109"/>ditur perfecte. Nam volens excellere vult excellere ut 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="110"/>cellat, et non e contra; et similiter loquitur ut excellat,
            <lb ed="#L" n="111"/>non ut velit excellere; et operatur ut assequatur ut 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="112"/>cellat, superemineat, et non ut velit excellere et 
            superemi<lb break="no" ed="#L" n="113"/>nere. Nec ut appareat, tanquam hoc sit finis: quia 
            appa<lb break="no" ed="#L" n="114"/>rere finis est vanae gloriae, et effectus superbiae. Et ideo
            <lb ed="#L" n="115"/>superbus operatur ut appareat, tanquam propter finem 
            se<lb break="no" ed="#L" n="116"/>cundarium et mediatum, scilicet per inanem gloriam: sed
            <lb ed="#L" n="117"/>ut sit saltem in oculis suis excelsus et supereminens, ut
            <lb ed="#L" n="118"/>propter proprium finem. .
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e2294">
            <lb ed="#L" n="119"/>XI. In eadem responsione ad quartum, in calce, non
            <lb ed="#L" n="120"/>turberis scrupulose in illis verbis: Consuetudo peccandi,
            <lb ed="#L" n="121"/>quae implicat Dei contemptum. Quoniam non formaliter,
            <lb ed="#L" n="122"/>sed interpretative consuetudo peccandi mortaliter Dei 
            con<lb break="no" ed="#L" n="123"/>temptum implicite continet. Apparet enim quod 
            legislato<lb break="no" ed="#L" n="124"/>rem, punitorem, monitorem, praemiatoremque contemnat
            <lb ed="#L" n="125"/>qui continue transgredi non cessat: quoniam, si 
            magni<lb break="no" ed="#L" n="126"/>faceret illum, timeret saepe, abstineret multoties, ex illius
            <lb ed="#L" n="127"/>reverentia. Non tamen est ibi proprie contemptus Dei:
            <lb ed="#L" n="128"/>quia ex infirmitate subiecti iam passionibus animi 
            consue<lb break="no" ed="#L" n="129"/>tudo peccandi fit, iuxta illud Augustini : Dum servitur
            <lb ed="#L" n="130"/>libidini, facta est consuetudo.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2109-Dd1e2325"><!-- caj-p2p2-q162a5 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2109-Hd1e2328">Articulus 5</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e2330">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="81" type="fixed=321"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e2337">
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="82"/>In articulo quinto eiusdem quaestionis, dubia multa 
            oc<lb break="no" ed="#L" n="83"/>rrunt ex Martino, in qu. it  de Superbia. Primum 
            <lb ed="#L" n="84"/>est circa redditam in littera rationem quare superbia est
            <lb ed="#L" n="85"/>peccatum mortale, quia scilicet importat non subiici 
            ho<lb break="no" ed="#L" n="86"/>minem Deo, etc. Contra, inquit: non omnis se non 
            con<lb break="no" ed="#L" n="87"/>formans legi divinae, peccat mortaliter. Ergo non omnis
            <lb ed="#L" n="88"/>regulam divinam, peccat mortaliter. Ergo hoc non est
            <lb ed="#L" n="89"/>sufficiens ratio ut superbia sit peccatum mortale. — 
            Ante<lb break="no" ed="#L" n="90"/>cedens probatur. Quia peccans venialiter tantum non se
            <lb ed="#L" n="91"/>conformat legi divinae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e2363">
            <lb ed="#L" n="92"/>Secundo. Vanus et ambitiosus peccant aliquando venia-
            <cb ed="#L" n="f"/>
            <lb ed="#L" n="93"/>liter. Et tamen ita peccando non appetunt secundum id
            <lb ed="#L" n="94"/>quod est eis praefixum secundum regulam et mensuram
            <lb ed="#L" n="95"/>divinam. Ergo hoc non est sufficiens ratio propter quam
            <lb ed="#L" n="96"/>aliquod peccatum sit mortale.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e2379">
            <lb ed="#L" n="97"/>Tertio. Stat aliquem de se aestimare super id quod est
            <lb ed="#L" n="98"/>sibi constitutum secundum regulam divinam, et non 
            pec<lb break="no" ed="#L" n="99"/>qui se extollit supra id quod est sibi praefixum secundum
            <lb ed="#L" n="100"/>care mortaliter. Ergo haec ratio non est sufficiens ratio
            <lb ed="#L" n="101"/>peccati mortalis in superbia. — Antecedens probatur. Quia
            <lb ed="#L" n="102"/>stat aliquem hoc modo sic de se aestimare, et contra 
            nul<lb break="no" ed="#L" n="103"/>lum praeceptum divinum peccare. Quod probatur 
            indu<lb break="no" ed="#L" n="104"/>cendo per singula praecepta divina.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e2400">
            <lb ed="#L" n="105"/>Quarto. Non quodlibet averti a Deo est peccatum mor-
            <pb ed="#L" n="322"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>tale. Ergo nec omnis defectus subiectionis ad Deum est
            <lb ed="#L" n="2"/>peccatum mortale. - Antecedens probatur. Quia non 
            quae<lb break="no" ed="#L" n="3"/>liber aversio a Deo fit per actum nolendi: sed aliqua fit
            <lb ed="#L" n="4"/>per negationem actus volendi, in re et pro tempore in qua
            <lb ed="#L" n="5"/>et pro quo non tenemur converti ad Deum sub poena
            <lb ed="#L" n="6"/>peccati mortalis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e2422">
            <lb ed="#L" n="7"/>Subdit postea  Martinus responsionem ad auctoritatem
            <lb ed="#L" n="8"/>Apostoli inductam in littera, dicens quod, si concluderet,
            <lb ed="#L" n="9"/>magis concluderet de inani gloria quam superbia, quod
            <lb ed="#L" n="10"/>sit peccatum mortale.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e2433">
            <lb ed="#L" n="11"/>II. Secundum dubium  est circa rationem quasi aliam
            <lb ed="#L" n="12"/>quare superbia est peccatum mortale, quia scilicet est 
            con<lb break="no" ed="#L" n="13"/>temptus Dei: ut Auctor dicit expresse in sequenti articulo. 
            <lb ed="#L" n="14"/>Contra, inquit Martinus : non omnis superbia est 
            contem<lb break="no" ed="#L" n="15"/>ptus Dei. Ergo non omnis superbia ex illa causa 
            consti<lb break="no" ed="#L" n="16"/>tuitur peccatum mortale. - Antecedens probatur. Stat 
            ali<lb break="no" ed="#L" n="17"/>quem nullo modo contemnere Deum amplius quam avarus
            <lb ed="#L" n="18"/>contemnit eum, et tamen despicere proximum, et forte
            <lb ed="#L" n="19"/>praelatum aut principem suum. Ergo non reperitur in omni
            <lb ed="#L" n="20"/>peccato superbiae positivus Dei contemptus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e2457">
            <lb ed="#L" n="21"/>Secundo. Pono casum quod Deus et praelatus idem
            <lb ed="#L" n="22"/>praecipiant, et pro aliquo tempore sciat superbus illud esse
            <lb ed="#L" n="23"/>praeceptum a praelato, non autem a Deo: et moveatur
            <lb ed="#L" n="24"/>tunc superbus ad despiciendum praelatum, et postea, 
            co<lb break="no" ed="#L" n="25"/>gnito quod est etiam praeceptum a Deo, nihilominus, 
            vin<lb break="no" ed="#L" n="26"/>cente infirmitate, non ex contemptu Dei, sed ex contemptu
            <lb ed="#L" n="27"/>praelati et sui praecepti, transgrediatur. Hic apparet 
            pos<lb break="no" ed="#L" n="28"/>sibile esse superbum contemnere praelatum, et non 
            con<lb break="no" ed="#L" n="29"/>temnere Deum. Et per consequens non habet omnis 
            su<lb break="no" ed="#L" n="30"/>perbia ex contemptu Dei quod sit peccatum mortale.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e2481">
            <lb ed="#L" n="31"/>III. Ad evidentiam primi dubii, sciendum est quod
            <lb ed="#L" n="32"/>appetere aliquid supra divinam regulam seu mensuram,
            <lb ed="#L" n="33"/>contingit dupliciter. Uno modo, ita quod appetitus feratur
            <lb ed="#L" n="34"/>in illam rem appetibilem quae excedit limites divinae 
            men<lb break="no" ed="#L" n="35"/>surae respectu appetentis: puta, appetit maiorem 
            excellen<lb break="no" ed="#L" n="36"/>tiam aut gloriam quam sibi conveniat. Alio modo, ita quod
            <lb ed="#L" n="37"/>appetitus feratur in ipsam abiectionem subiectionis divinae:
            <lb ed="#L" n="38"/>hoc est, quod hinc appetit maiorem gloriam, quia 
            asper<lb break="no" ed="#L" n="39"/>natur subiici mensurae qua mensus est eum Deus. 
            Lit<lb break="no" ed="#L" n="40"/>tera praesentis articuli hoc secundo modo intelligenda est:
            <lb ed="#L" n="41"/>et non primo modo, ut Martinus accepit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e2507">
            <lb ed="#L" n="42"/>Patet autem hunc esse sensum litterae, ex eo quod 
            fun<lb break="no" ed="#L" n="43"/>damentum eius est oppositio ad humilitatem. Constat enim
            <lb ed="#L" n="44"/>quod humilitas appetitum tendentem in excelsa moderatur
            <lb ed="#L" n="45"/>apponendo illi modum divinae subiectionis. Ac per hoc,
            <lb ed="#L" n="46"/>superbia appetitui propriae excellentiae apponit 
            immode<lb break="no" ed="#L" n="47"/>rantiam aspernantem divinam subiectionem. Et huic 
            propo<lb break="no" ed="#L" n="48"/>sito manifeste deservit tota littera, si prospexeris quod 
            au<lb break="no" ed="#L" n="49"/>ctoritas Apostoli ut interposita accipienda est ad 
            manife<lb break="no" ed="#L" n="50"/>standum qualis est subiectio a qua deficit, aspernando
            <lb ed="#L" n="51"/>eam, superbia.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e2532">
            <lb ed="#L" n="52"/>IV. Ad primum ergo argumentum Martini, neganda est
            <lb ed="#L" n="53"/>simpliciter consequentia, intelligendo consequens univoce,
            <lb ed="#L" n="54"/>scilicet in sensu Auctoris, contra quem directe arguitur.
            <lb ed="#L" n="55"/>Extollens siquidem se ex spreta subiectione divina, peccat
            <lb ed="#L" n="56"/>mortaliter.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e2545">
            <lb ed="#L" n="57"/>Ad secundum dicitur quod vanus et ambitiosus non 
            ap<lb break="no" ed="#L" n="58"/>petunt maiora ex repulsa divinae subiectionis. Et ideo non
            <lb ed="#L" n="59"/>sunt ad propositum: sed iuxta primum sensum  arguitur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e2554">
            <lb ed="#L" n="60"/>Ad tertium dicitur quod in tali aestimatione et 
            appe<lb break="no" ed="#L" n="61"/>titu, quando est peccatum veniale, non est superbia nisi
            <lb ed="#L" n="62"/>materialiter. Et propterea non est mirum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e2563">
            <lb ed="#L" n="63"/>Ad quartum dicitur quod antecedens est falsissimum,
            <lb ed="#L" n="64"/>nisi abutamur vocabulis. Et ad probationem, negatur quod
            <lb ed="#L" n="65"/>sit possibile hominem averti a Deo, sive per actum 
            nolitio<lb break="no" ed="#L" n="66"/>nis sive volitionis, in re, tempore, loco, etc., sine obligatione
            <lb ed="#L" n="67"/>ad mortale. Quoniam aut non est averti a Deo: aut, si
            <lb ed="#L" n="68"/>est averti, est peccatum mortale. Sed falluntur forte multi
            <lb ed="#L" n="69"/>quia non discernunt inter simpliciter et secundum quid.
            <lb ed="#L" n="70"/>Nam haec omnia, scilicet non subiici Deo, averti a Deo,
            <lb ed="#L" n="71"/>facere contra legem Dei, abiicere divinam regulam, abiicere
            <lb ed="#L" n="72"/>divinam mensuram, et similia, si simpliciter et absolute,
            <lb ed="#L" n="73"/>hoc est sine additione aliqua, sumantur, important motus
            <lb ed="#L" n="74"/>voluntarios peccati mortalis ex suo genere: quia 
            impor<lb break="no" ed="#L" n="75"/>tant manifeste divinam iniuriam, ac per hoc, sunt contra !
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="76"/>caritatem, Sed quia istamet possunt sumi secundum quid,
            <lb ed="#L" n="77"/>ex imperfectione actus: vel propter indeliberationem actus,
            <lb ed="#L" n="78"/>ut contingit in primis motibus; vel propter 
            imperfectio<lb break="no" ed="#L" n="79"/>nem materiae, ut contingit in peccatis venialibus ex suo
            <lb ed="#L" n="80"/>genere, ut mendacium officiosum (haec enim omnia 
            disso<lb break="no" ed="#L" n="81"/>nant a divina lege, mensura, subiectione, regula, sed non
            <lb ed="#L" n="82"/>nisi secundum quid contra haec sunt: et propterea, 
            cor<lb break="no" ed="#L" n="83"/>recte loquendo, dicimus quod sunt praeter legem, etc.): —
            <lb ed="#L" n="84"/>idcirco falsum apparet quod ista sint ex suo genere 
            mor<lb break="no" ed="#L" n="85"/>talia: cum tamen in veritate sic sint; quia ipsa absolute
            <lb ed="#L" n="86"/>sumpta iudicantur, nec falsificantur ex eo quod, secundum
            <lb ed="#L" n="87"/>quid inventa, non nisi venialia reperiuntur. — Et hoc. 
            ha<lb break="no" ed="#L" n="88"/>beto in moralibus semper prae oculis, si non vis falli.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e2624">
            <lb ed="#L" n="89"/>Ad solutionem auctoritatis Apostolicae, dicitur quod
            <lb ed="#L" n="90"/>auctoritas non est allata ut ex ea concludatur superbiam
            <lb ed="#L" n="91"/>esse peccatum mortale: sed ut ex ea pateat qualis est 
            sub<lb break="no" ed="#L" n="92"/>iectio quam aspernatur superbia, scilicet quod est 
            subie<lb break="no" ed="#L" n="93"/>ctio ad Deum mensurate distribuentem. Et quoniam 
            aspi<lb break="no" ed="#L" n="94"/>cere ad divinam subiectionem non est inanis gloriae, sed
            <lb ed="#L" n="95"/>superbiae, ideo auctoritas magis ad superbiam quam 
            ina<lb break="no" ed="#L" n="96"/>nem gloriam ex hac parte spectat. ;
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e2644">
            <lb ed="#L" n="97"/>V. Ad secundum dubium , quod, quia de propositione
            <lb ed="#L" n="98"/>posita.in littera sequentis articuli est, debebat illo deferri,
            <lb ed="#L" n="99"/>tamen in praesentiaum respondendum duxi: et propter
            <lb ed="#L" n="100"/>coincidentiam rationis, ut patebit; et propter arguentem,
            <lb ed="#L" n="101"/>qui ad quaestionem praesentis articuli retorsit 
            propositio<lb break="no" ed="#L" n="102"/>nem illam. Cum igitur arguitur primo, quod non omnis
            <lb ed="#L" n="103"/>superbia est contemptus Dei, negatur. Et dicitur quod
            <lb ed="#L" n="104"/>superbia ex propria sui generis ratione habet quod sit 
            con<lb break="no" ed="#L" n="105"/>temptus subiectionis ad Deum: sicut humilitas habet quod
            <lb ed="#L" n="106"/>sit amplexus subiectionis ad Deum. Contemptus autem
            <lb ed="#L" n="107"/>subiectionis ad Deum, et contemptus Dei, ut synonima
            <lb ed="#L" n="108"/>sunt in proposito. Et ideo dixi quod est unamet ratio ista,
            <lb ed="#L" n="109"/>et praecedens, quare superbia est peccatum mortale.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e2676">
            <lb ed="#L" n="110"/>Ad probationem dicitur quod, ut iam tactum est,
            <lb ed="#L" n="111"/>sicut detractio formaliter alienam famam laedit ex 
            inten<lb break="no" ed="#L" n="112"/>tione laedendi famam, et tamen detractio materialiter 
            quan<lb break="no" ed="#L" n="113"/>doque mortale peccatum est, si, sine intentione laedendi
            <lb ed="#L" n="114"/>famam, notabiliter quis laedat famam proximi ex 
            loquaci<lb break="no" ed="#L" n="115"/>tate , et tunc actus redit ad naturam suae speciei, propter
            <lb ed="#L" n="116"/>implicitam intentionem famam laedendi, quae ibi 
            convin<lb break="no" ed="#L" n="117"/>citur; ita superbia formaliter importat ex spreta divina
            <lb ed="#L" n="118"/>subiectione appetitum excellentiae propriae, et propterea,
            <lb ed="#L" n="119"/>cum quis proximum ex illa radice spernit, superbus 
            for<lb break="no" ed="#L" n="120"/>maliter est; cum vero proximum spernit contemptu 
            spe<lb break="no" ed="#L" n="121"/>ctante ad superbiam, et non ex illa radice, si notabiliter
            <lb ed="#L" n="122"/>contemnit, ad superbiae speciem redit sicut imperfectum
            <lb ed="#L" n="123"/>ad perfectum, Convincitur siquidem iste similiter 
            inten<lb break="no" ed="#L" n="124"/>disse implicite abiicere divinam subiectionem in appetitu
            <lb ed="#L" n="125"/>propriae excellentiae: sicut ille detractor materialiter 
            con<lb break="no" ed="#L" n="126"/>vincitur intendere implicite laesionem famae. - Et per hoc
            <lb ed="#L" n="127"/>patet solutio secundi.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e2718">
            <lb ed="#L" n="128"/>Dixi autem, si contemptus spectat ad superbiam. Quia
            <lb ed="#L" n="129"/>sicut sunt multae species virtutum. circa honorationem.
            <lb ed="#L" n="130"/>proximi, puta pietas, observantia, etc.; ita sunt opposita
            <lb ed="#L" n="131"/>illis vitia circa dehonorationes seu contemptus proximi.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e2729">
            <lb ed="#L" n="132"/>VI. In eodem articulo quinto, adverte quod, cum huic
            <lb ed="#L" n="133"/>quod dico, subiici Deo, opponatur et hoc quod est son
            <lb ed="#L" n="134"/>subiici Deo, et hoc quod est praeesse Deo; et magis distet
            <lb ed="#L" n="135"/>a subiectione ad Deum praeesse Deo quam non subiici
            <lb ed="#L" n="136"/>illi: superbia tamen non attenditur in littera penes praeesse
            <lb ed="#L" n="137"/>Deo, sed penes non subiici Deo. Et ratio est quia sermo
            <lb ed="#L" n="138"/>est de superbia quae est vitium humanum: sicut et de
            <lb ed="#L" n="139"/>ceteris vitiis. Constat autem inter humana vitia computari
            <lb ed="#L" n="140"/>contemptum subiectionis ad Deum: sed quod aliquis in
            <lb ed="#L" n="141"/>tantum exorbitet ut velit praeesse Deo, hoc plus quam
            <lb ed="#L" n="142"/>vitii est; spectat namque hoc ad bestialitatis ordinem. Est
            <lb ed="#L" n="143"/>igitur superbia humanum vitium, quae subiectionem ad
            <lb ed="#L" n="144"/>Deum aspernatur, quam humilitas amplectitur. Est et 
            su<lb break="no" ed="#L" n="145"/>perbia plus quam diabolica, quae et Deo praeesse appetit:
            <lb ed="#L" n="146"/>de qua scriptum est : Superbia eorum qui te oderunt,
            <lb ed="#L" n="147"/>ascendit semper. Rarissimi enim sunt odio habentes Deum: ??
            <lb ed="#L" n="148"/>quorum superbia habet pro materia conculcationem, et
            <lb ed="#L" n="149"/>quidquid semper peius occurrit, deitatis; quam et calamus,
            <lb ed="#L" n="150"/>et lingua, et cogitatio horret.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2109-Dd1e2774"><!-- caj-p2p2-q162a6 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2109-Hd1e2777">Articulus 6</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e2779">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="17" type="fixed=324"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e2786">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="18"/>IN articulo sexto eiusdem centesimaesexagesimaesecundae
            <lb ed="#L" n="19"/>pestes dubium ex Martino, in qu. rr  de Superbia,
            <lb ed="#L" n="20"/>occurrit, contra haec dicta Auctoris, scilicet, Superbia ex
            <lb ed="#L" n="21"/>parte conversionis non habet quod sit maximum 
            peccato<lb break="no" ed="#L" n="22"/>rum, et, Superbia ex parte aversionis est maximum 
            pec<lb break="no" ed="#L" n="23"/>catorum, dicente: Quidquid sit de istis, rationes tamen
            <lb ed="#L" n="24"/>adductae non concludunt. Diceretur enim ad rationem
            <lb ed="#L" n="25"/>primi, quod celsitudo Dei et hominum contemptiva, quam
            <lb ed="#L" n="26"/>appetit superbus, est obiectum habens maximam 
            repugnan<lb break="no" ed="#L" n="27"/>tiam ad bonum virtutis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e2812">
            <lb ed="#L" n="28"/>Ratio quoque secundi dicti non valet. Tum primo, quia
            <lb ed="#L" n="29"/>in aliis quoque peccatis contingit peccare ex malitia. Non
            <lb ed="#L" n="30"/>ergo in eis peccatur tantum ex ignorantia aut infirmitate. —
            <lb ed="#L" n="31"/>Tum secundo, quia peccare ex desiderio alicuius alterius
            <lb ed="#L" n="32"/>non boni, non excludit contemptum: cum ex desiderio
            <lb ed="#L" n="33"/>unius boni oriatur quandoque contemptus alterius. - Tum
            <lb ed="#L" n="34"/>tertio, quia aversio contemptiva Dei non convenit 
            super<lb break="no" ed="#L" n="35"/>biae secundum totum genus suum: sed solum secundum
            <lb ed="#L" n="36"/>speciem illam quae est superbia in Deum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e2834">
            <lb ed="#L" n="37"/>II. Ad haec respondendo dicitur quod primi dicti ratio est
            <lb ed="#L" n="38"/>valida. Et responsio nihil valet, quia falsum dicit: scilicet
            <lb ed="#L" n="39"/>quod obiectum superbiae sit celsitudo contemptiva Dei et
            <lb ed="#L" n="40"/>hominum. Contemptus namque in superbia non concurrit
            <lb ed="#L" n="41"/>ut determinativus excellentiae: sed ut modus aptus 
            ten<lb break="no" ed="#L" n="42"/>dendi in propriam excellentiam, ut praedeclaratum est .
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e2851">
            <lb ed="#L" n="43"/>Ad primam vero obiectionem contra rationem secundi
            <lb ed="#L" n="44"/>dicti, dicitur quod manifestus est ibi error. Quoniam aliud
            <lb ed="#L" n="45"/>est peccare ex malitia: et aliud, ex contemptu Dei. 
            Pec<lb break="no" ed="#L" n="46"/>care namque ex malitia convenit omni vitioso cum peccat
            <lb ed="#L" n="47"/>ex habitu: peccare autem ex contemptu Dei proprium est
            <lb ed="#L" n="48"/>superbi. Unde Auctor tres communes peccandi causas in
            <lb ed="#L" n="49"/>littera numerat et distinguit contra peccare ex contemptu
            <lb ed="#L" n="50"/>Dei, dum in aliis peccatis homo avertitur vel propter 
            igno<lb break="no" ed="#L" n="51"/>rantiam ; vel propter infirmitatem ; sive propter desiderium
            <lb ed="#L" n="52"/>cuiuscumque alterius boni, et in hoc intellexit, propter
            <lb ed="#L" n="53"/>malitiam; ut patet ex ipso Auctore in rxxvir qu.  Libri
            <lb ed="#L" n="54"/>praecedentis. Definit siquidem ibi peccare ex malitia esse
            <lb ed="#L" n="55"/>quando principium peccandi non ignorantia, non passio,
            <lb ed="#L" n="56"/>sed appetitus boni temporalis praeponens illud bono 
            spi<lb break="no" ed="#L" n="57"/>rituali est. Vide ibi diffuse ex proposito tractatum. Et per
            <lb ed="#L" n="58"/>hoc patet solutio primae obiectionis: et defectus eius in 
            <lb ed="#L" n="59"/>non intelligendo Auctorem.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e2890">
            <lb ed="#L" n="60"/>Ad secundam dicitur quod, sicut peccare ex passione
            <lb ed="#L" n="61"/>excludit peccare ex electione seu malitia, quia, si passio
            <lb ed="#L" n="62"/>est principale peccandi principium, iam non electio est
            <lb ed="#L" n="63"/>principale peccandi principium, licet peccans semper eligat:
            <lb ed="#L" n="64"/>ita peccare ex certa malitia, ut sic, non includit quod 
            con<lb break="no" ed="#L" n="65"/>temptus sit principale principium peccandi, Et propterea,
            <lb ed="#L" n="66"/>dato quod contemptus possit oriri ex desiderio alterius
            <lb ed="#L" n="67"/>minus boni, peccatum tamen illud non dicetur ex 
            con<lb break="no" ed="#L" n="68"/>temptu: sed potius cum contemptu, ut effectu principalis
            <lb ed="#L" n="69"/>causae. — Nec propterea hinc sumas quod non possit 
            si<lb break="no" ed="#L" n="70"/>mul quis peccare ex contemptu Dei et ex certa malitia.
            <lb ed="#L" n="71"/>Quoniam quandocumque ex superbiae habitu peccatur,
            <lb ed="#L" n="72"/>utrumque concurrit. Sed dicimus quod ex hoc quod 
            pec<lb break="no" ed="#L" n="73"/>catur ex malitia, non sequitur quod peccetur ex 
            contem<lb break="no" ed="#L" n="74"/>ptu: et quod peccare ex desiderio minus boni, hoc est ex
            <lb ed="#L" n="75"/>malitia, distinguitur formaliter contra peccare ex contemptu
            <lb ed="#L" n="76"/>Dei. Et propterea in littera dicitur quod superbia in hoc
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="77"/>differt a ceteris, ex parte aversionis, quia aversionem ipsam
            <lb ed="#L" n="78"/>superbia habet, quia vult averti a Deo, quod est 
            conte<lb break="no" ed="#L" n="79"/>mnere subiectionem Deo: sed in aliis est aversio propter
            <lb ed="#L" n="80"/>ignorantiam, vel passionem, vel malitiam, quam in sua 
            de<lb break="no" ed="#L" n="81"/>scriptione Auctor posuit consulto, quia scilicet melius in
            <lb ed="#L" n="82"/>sua descriptione monstrat quod aversio non est ex seipsa
            <lb ed="#L" n="83"/>volita in aliis vitiis, sed ex desiderio minoris boni, quam
            <lb ed="#L" n="84"/>in proprio nomine. Dicendo enim, peccare ex malitia,
            <lb ed="#L" n="85"/>videtur implicare quasi quod aversio sit per se volita: sed
            <lb ed="#L" n="86"/>dicendo, peccare ex desiderio minoris boni, manifestatur
            <lb ed="#L" n="87"/>quod aversio non est ex se volita, sed propter aliud.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e2955">
            <lb ed="#L" n="88"/>Ad tertium dicitur quod, quia aversio per se volita
            <lb ed="#L" n="89"/>nihil aliud est quam contemptus Dei, quoniam qui vult
            <lb ed="#L" n="90"/>averti a Deo, ut sic, contemnit Deo subiici; et hoc est
            <lb ed="#L" n="91"/>commune toti generi superbiae, utpote intrans rationem
            <lb ed="#L" n="92"/>constitutivam sui generis: ideo dicitur, communicando in
            <lb ed="#L" n="93"/>vocabulis cum aliis, quod aversio contemptiva Dei est
            <lb ed="#L" n="94"/>communis toti generi superbiae. Quod est dictu: Aversio
            <lb ed="#L" n="95"/>a Deo per se volita, est communis toti generi superbiae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e2975">
            <lb ed="#L" n="96"/>Et ex his patet quod appetitus inordinatus propriae
            <lb ed="#L" n="97"/>excellentiae, si non sic ordinatus est quod ex aversione a
            <lb ed="#L" n="98"/>Deo sit, non spectat ad superbiam formaliter, sed 
            mate<lb break="no" ed="#L" n="99"/>rialiter tantum et reductive. [ta quod inter superbiam et
            <lb ed="#L" n="100"/>reliqua vitia haec est differentia, quod in reliquis aversio
            <lb ed="#L" n="101"/>comes est conversionis ad commutabile bonum: in superbia
            <lb ed="#L" n="102"/>autem, quasi e converso, conversio ad propriam 
            excellen<lb break="no" ed="#L" n="103"/>tiam comes est aversionis, Dixi autem, quasi e converso:
            <lb ed="#L" n="104"/>quia aversio a superbia non respicitur proprie ut 
            obie<lb break="no" ed="#L" n="105"/>ctum, sed ut modus; vel, rectius loquendo, ut 
            immode<lb break="no" ed="#L" n="106"/>rantia quaedam, quam ponit in actu circa obiectum, quod
            <lb ed="#L" n="107"/>est excellentia propria. Unde in littera etiam in superbiae
            <lb ed="#L" n="108"/>peccato aversio ponitur ex parte aversionis, et in loco
            <lb ed="#L" n="109"/>aversionis, et non conversionis ad obiectum : cum expresse .
            <lb ed="#L" n="110"/>dicitur quod superbia ex parte conversionis non est 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="111"/>ximum, quia suum obiectum, etc.; sed ex parte aversionis
            <lb ed="#L" n="112"/>est maximum , quia sua aversio est ex seipsa volita, 
            Di<lb break="no" ed="#L" n="113"/>cere enim quod est volita ex hoc ipso quod non vult Deo
            <lb ed="#L" n="114"/>subiici, et dicere quod est ex seipsa volita, idem est: ut
            <lb ed="#L" n="115"/>patet in praecedenti articulo, ubi dictum est: Nom subiici
            <lb ed="#L" n="116"/>Deo habet rationem peccati mortalis: hoc enim est averti
            <lb ed="#L" n="117"/>a Deo.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e3025">
            <lb ed="#L" n="118"/>III. In responsione ad primum eiusdem articuli, dubium
            <lb ed="#L" n="119"/>ex Martino, ibidem , occurrit, arguente contra hanc 
            solu<lb break="no" ed="#L" n="120"/>tionem. Primo. Illud. quod magis ac magis excaecat, ut
            <lb ed="#L" n="121"/>non percipiatur, illud simpliciter difficile cavetur: quia 
            ca<lb break="no" ed="#L" n="122"/>veri non potest nisi deprehendatur. Sed superbia magis
            <lb ed="#L" n="123"/>ac magis mentem excaecat. Ergo superbia est de numero
            <lb ed="#L" n="124"/>difficilium siniplicitis ad cavendum. - Minor est Gregorii,
            <lb ed="#L" n="125"/>XXIV Moral. Et ideo hoc dictum Thomae non 
            vide<lb break="no" ed="#L" n="126"/>tur Sanctorum. dictis consonum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e3047">
            <lb ed="#L" n="127"/>Secundo. Motus superbiae est unicuique naturalissimus.
            <lb ed="#L" n="128"/>Ergo superbia, etiam cognita, difficile cavetur. — Antece-
            <lb ed="#L" n="129"/>dens probatur. Quia unusquisque naturalius fertur in 
            amo<lb break="no" ed="#L" n="130"/>rem sui et propriae excellentiae, quam in concupiscentiam
            <lb ed="#L" n="131"/>vel quodlibet aliud.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e3061">
            <lb ed="#L" n="132"/>Tertio. Non solum prima difficultas, scilicet propter
            <lb ed="#L" n="133"/>vehementiam impugnationis, sed etiam secunda, scilicet
            <lb ed="#L" n="134"/>propter latentiam vitii, diminuit de gravitate peccati, Ergo
            <lb ed="#L" n="135"/>distinctio illa non solvit. - Antecedens patet: quia quanto
            <pb ed="#L" n="325"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>tentatio est latentior, ceteris paribus, succumbens minus
            <lb ed="#L" n="2"/>graviter peccat.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e3081">
            <lb ed="#L" n="3"/>IV. Ad evidentiam horum, scito quod in littera Auctor
            <lb ed="#L" n="4"/>intendit hanc distinctionem: Peccatum ad evitandum 
            dif<lb break="no" ed="#L" n="5"/>ficile dupliciter: scilicet simpliciter, vel pro tali statu. Et 
            <lb ed="#L" n="6"/>docet quod peccatum ad evitandum difficile propter 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="7"/>gnitudinem impugnationis, est simpliciter difficile ad 
            evi<lb break="no" ed="#L" n="8"/>tandum: et propterea minus grave. Peccatum vero ad 
            vi<lb break="no" ed="#L" n="9"/>tandum difficile propter latentiam, est difficile ad vitandum 
            <lb ed="#L" n="10"/>pro statu latentiae: et pro tunc est ex hoc minus grave;
            <lb ed="#L" n="11"/>non autem est simpliciter minus grave, quia pro alio statu,
            <lb ed="#L" n="12"/>scilicet quo cognitum est, illius motus est facile ad 
            vitan<lb break="no" ed="#L" n="13"/>dum. Et sic ponitur superbia inter difficile evitabilia non
            <lb ed="#L" n="14"/>simpliciter, sed pro statu latentiae sui motus: et inter 
            fa<lb break="no" ed="#L" n="15"/>cile evitabilia pro statu quo deprehensus est illius in me 
            <lb ed="#L" n="16"/>motus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e3114">
            <lb ed="#L" n="17"/>Ad primam igitur obiectionem dicitur quod deficit 
            du<lb break="no" ed="#L" n="18"/>pliciter. Primo, quia difficultas cognoscendi in se motum
            <lb ed="#L" n="19"/>superbiae non facit difficile evitabile simpliciter, sed pro
            <lb ed="#L" n="20"/>statu latentiae: quoniam difficultas ista non spectat ad
            <lb ed="#L" n="21"/>peccatum ipsum, sed cognitionem eius. — Secundo, quia
            <lb ed="#L" n="22"/>magis ac magis excaecare mentem convenit superbiae
            <lb ed="#L" n="23"/>non secundum. se, sed ex negligentia hominis amplexantis
            <lb ed="#L" n="24"/>et augmentantis ipsam in se; sermo autem noster est de 
            <lb ed="#L" n="25"/>difficultate evitandi peccatum secundum se, non ex parte
            <lb ed="#L" n="26"/>negligentiae nostrae. Patet autem hanc esse doctrinam 
            <lb ed="#L" n="27"/>Gregorii: quoniam dicit : Vitium superbiae mox ab ipsa
            <lb ed="#L" n="28"/>radice observandum est, ut, cum latenter oritur, tunc
            <lb ed="#L" n="29"/>vigilanter abscindatur: ne provecta urgeat, et usu robo-
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="30"/>retur, etc. Et sic « Sanctorum dictis consona » patet 
            do<lb break="no" ed="#L" n="31"/>ctrina haec.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e3151">
            <lb ed="#L" n="32"/>Ad secundam dicitur quod, licet motus superbiae ex
            <lb ed="#L" n="33"/>parte conversionis ad commutabile bonum sit 
            naturalis<lb break="no" ed="#L" n="34"/>simus ex parte animae rationalis, qua videmur maxime
            <lb ed="#L" n="35"/>appetere excellentiam; ex parte tamen aversionis, in qua
            <lb ed="#L" n="36"/>completur ratio vitii, non est huiusmodi naturalis. Et ideo
            <lb ed="#L" n="37"/>hinc non habetur quod vitium superbiae sit difficile 
            sim<lb break="no" ed="#L" n="38"/>pliciter, quia non habetur quod sit naturale: quamvis hinc
            <lb ed="#L" n="39"/>habeatur quod appetitus excellentiae propriae est naturalis.
            <lb ed="#L" n="40"/>Sed hoc non est malum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e3173">
            <lb ed="#L" n="41"/>Ad tertiam dicitur quod utraque difficultas tninuit de
            <lb ed="#L" n="42"/>gravitate, sed diversimode. Nam prima, simpliciter: 
            se<lb break="no" ed="#L" n="43"/>cunda, pro statu. Et propterea solutio non ruit, sed est
            <lb ed="#L" n="44"/>solida.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e3184">
            <lb ed="#L" n="45"/>V. In responsione ad secundum eiusdem articuli, nota
            <lb ed="#L" n="46"/>quod sicut, cum de nobilitate virtutum tractabatur, 
            distin<lb break="no" ed="#L" n="47"/>ctum est de nobilitate simpliciter, vel secundum aliquam
            <lb ed="#L" n="48"/>conditionem ; ita in vitiis et peccatis de gravitate 
            distin<lb break="no" ed="#L" n="49"/>guendum est quod substantialiter gravius peccatum 
            secun<lb break="no" ed="#L" n="50"/>dum suam speciem videtur cuius obiectum est secundum
            <lb ed="#L" n="51"/>se peius, ut odium Dei; secundum autem aliquam 
            con<lb break="no" ed="#L" n="52"/>ditionem superbia ponitur gravissimum, quia ex parte 
            aver<lb break="no" ed="#L" n="53"/>sionis tenet primum locum. Potest tamen dici absolute,
            <lb ed="#L" n="54"/>hoc est sine additione aliqua, gravissimum peccatorum:
            <lb ed="#L" n="55"/>quia peccatum ex aversione perficitur in ratione mali 
            sim<lb break="no" ed="#L" n="56"/>pliciter. Unde Auctor in littera non dicit quod superbia
            <lb ed="#L" n="57"/>.est gravior infidelitate: sed quod est gravior eis ex parte
            <lb ed="#L" n="58"/>aversionis, et gravitatem praestans cuique eorum.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2109-Dd1e3218"><!-- caj-p2p2-q162a7 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2109-Hd1e3221">Articulus 7</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e3223">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="29" type="fixed=326"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e3230">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="30"/>IN articulo septimo eiusdem quaestionis 
            centesimaesexa<lb break="no" ed="#L" n="31"/>gesimaesecundae, dubium occurrit de qua primitate est
            <lb ed="#L" n="32"/>sermo, cum. in littera concluditur quod superbi habet. 
            ra<lb break="no" ed="#L" n="33"/>tionem primi, Et est ratio dubii quia Martinus , in qu. ni ,
            <lb ed="#L" n="34"/>intelligit Auctorem loqui de primitate originis: cum tamen
            <lb ed="#L" n="35"/>in littera hoc non exprimatur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e3248">
            <lb ed="#L" n="36"/>Ad hoc dubium dicitur quod sermo litterae est de 
            pri<lb break="no" ed="#L" n="37"/>mitate absolute. Quoniam plures primitates habet superbia.
            <lb ed="#L" n="38"/>Est enim superbia peccatum primum ordine naturae ex
            <lb ed="#L" n="39"/>parte aversionis: et hoc directe concludit ratio litterae. —
            <lb ed="#L" n="40"/>Est et peccatum primum ordine generationis, non respectu
            <lb ed="#L" n="41"/>omnium peccatorum simpliciter, sed respectu gravium 
            pec<lb break="no" ed="#L" n="42"/>catorum: ut in responsione ad quartum dicitur. Et hoc
            <lb ed="#L" n="43"/>etiam ex eadem litterae ratione concluditur. - 
            Consequen<lb break="no" ed="#L" n="44"/>ter tamen est et primum ex parte conversionis, ordine 
            ge<lb break="no" ed="#L" n="45"/>nerationis non necessariae, sed possibilis, ut in corpore
            <lb ed="#L" n="46"/>articuli subditur ex praecedenti Libro, qu. rxxxiv, art. 2,
            <lb ed="#L" n="47"/>et in responsione ad primum hic declaratur: quia scilicet
            <lb ed="#L" n="48"/>non est necesse quodlibet peccatum oriri ex superbia, sed
            <lb ed="#L" n="49"/>quia quodlibet peccatum potest ex ipsa oriri.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e3281">
            <lb ed="#L" n="50"/>Unde patet error Martini imponentis sancto Thomae
            <lb ed="#L" n="51"/>quod dicat superbiam esse primum ordine generationis
            <lb ed="#L" n="52"/>simpliciter: cum huius oppositum in littera, in 
            respon<lb break="no" ed="#L" n="53"/>sione ad quartum, expresse dicat; nec ratio quam Auctori
            <lb ed="#L" n="54"/>imponit Martinus, in Auctore inveniatur. Nec auctoritas
            <lb ed="#L" n="55"/>illa, Znitium omnis peccati , est ab Auctore. ad id. allata:
            <lb ed="#L" n="56"/>immo, in oppositum declarata , in responsione ad quartum
            <lb ed="#L" n="57"/>exposita est quod non simpliciter, sed in tali genere, 
            sci<lb break="no" ed="#L" n="58"/>licet gravium, intelligitur. Et propterea non oportet hic
            <lb ed="#L" n="59"/>cum Martino disputare.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e3306">
            <lb ed="#L" n="60"/>II. In eodem articulo, pro evidentia litterae, scito quod
            <lb ed="#L" n="61"/>Auctor considerat superbiam et ex parte aversionis, et ex
            <lb ed="#L" n="62"/>parte conversionis; et ex utraque parte vult quod superbia
            <lb ed="#L" n="63"/>sit primum peccatorum. Ex parte quidem aversionis, probat
            <lb ed="#L" n="64"/>quod est primum, quia aversio in eo est pet se, in aliis
            <lb ed="#L" n="65"/>est per aliud. Constat autem quod omne per aliud 
            redu<lb break="no" ed="#L" n="66"/>citur ad per se, ut posterius ad prius , et imperfectum
            <lb ed="#L" n="67"/>ad perfectum in illo genere. Haec autem primitas non
            <lb ed="#L" n="68"/>oportet quod sit necessariae causalitatis effectivae respectu
            <lb ed="#L" n="69"/>omnium peccatorum: sed necessarii ordinis naturalis, sicut
            <lb ed="#L" n="70"/>perfecta naturaliter sunt priora imperfectis  in quolibet 
            ge<lb break="no" ed="#L" n="71"/>nere. Et sic superbia ex parte aversionis consideratur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e3335">
            <lb ed="#L" n="72"/>Ex parte autem conversionis, Auctor non affert 
            ratio<lb break="no" ed="#L" n="73"/>nem, sed recitat seipsum in loco praeallegato, ubi .hoc
            <lb ed="#L" n="74"/>docuit. Et vere sic est. Quia ex fine superbiae, scilicet
            <lb ed="#L" n="75"/>excellentiae propriae appetitu, possunt omnia peccata oriri.
            <lb ed="#L" n="76"/>Et hoc etiam Auctor in art. 2 huius quaestionis declaravit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e3348">
            <lb ed="#L" n="77"/>III. In eodem articulo septimo, in responsione ad 
            quar<lb break="no" ed="#L" n="78"/>tum, dubium occurrit, quid intelligendum sit appellatione
            <lb ed="#L" n="79"/>gravium peccatorum, cum Auctor dicit: Sed inter gravia
            <lb ed="#L" n="80"/>peccata primum est superbia. Obscurum quippe valde est
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="81"/>quod dicitur: ex eo quod constat quod loquitur de primo
            <lb ed="#L" n="82"/>secundum ordinem generationis, ut convincitur ex subiuncta
            <lb ed="#L" n="83"/>applicatione Glossae, cum eius ratione; nec est verum quod
            <lb ed="#L" n="84"/>primum secundum ordinem generationis inter peccata 
            gra<lb break="no" ed="#L" n="85"/>via, hoc est mortalia ex malitia, non ex passione aut 
            igno<lb break="no" ed="#L" n="86"/>rantia, est superbia secundum ordinem: generationis; cum
            <lb ed="#L" n="87"/>stet aliquem ex habitu intemperantiae fornicari, absque 
            su<lb break="no" ed="#L" n="88"/>perbia. Nec apparet aliquod genus peccatorum gravium
            <lb ed="#L" n="89"/>pendens necessario ex superbia secundum originem. Nam
            <lb ed="#L" n="90"/>et genus peccatorum contra virtutes theologicas sine 
            su<lb break="no" ed="#L" n="91"/>perbia invenitur: desperatio namque non eget superbia;
            <lb ed="#L" n="92"/>immo, oppositum vitium habet potius annexum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e3387">
            <lb ed="#L" n="93"/>Ad hoc dicitur quod peccata, quantum ad propositum
            <lb ed="#L" n="94"/>spectat, possunt dici gravia tripliciter. Primo, ex suo 
            ge<lb break="no" ed="#L" n="95"/>nere, hoc est ex parte obiecti: prout homicidium dicimus
            <lb ed="#L" n="96"/>gravius adulterio. Et hoc modo non sumuntur in 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="97"/>senti littera peccata gravia. Nam gravissima peccata ex suo
            <lb ed="#L" n="98"/>genere in littera appellantur leviora, utpote quae ex 
            igno<lb break="no" ed="#L" n="99"/>rantia vel passione fieri contingit. - Secundo, dicuntur
            <lb ed="#L" n="100"/>peccata gravia ex causa, hoc est ex certa malitia : iuxta
            <lb ed="#L" n="101"/>quod,. peccata ex electione graviora dicimus peccatis ex
            <lb ed="#L" n="102"/>ignorantia aut passione, Nec hoc modo sumuntur in 
            lit<lb break="no" ed="#L" n="103"/>tera hac peccata gravia: quia contingit multa huiusmo
            <lb ed="#L" n="104"/>peccata sine superbia committi. — Tertio, dicuntur peccata
            <lb ed="#L" n="105"/>gravia ex parte aversionis: iuxta quod, dicimus peccata
            <lb ed="#L" n="106"/>ex contemptu divinae subiectionis esse graviora seipsis 
            pa<lb break="no" ed="#L" n="107"/>tratis non ex contemptu huiusmodi. Et secundum hoc in
            <lb ed="#L" n="108"/>articulo praecedente dictum est, in resp. ad 2, quod 
            su<lb break="no" ed="#L" n="109"/>perbia aliis peccatis magnitudinem praestat: nam per hoc
            <lb ed="#L" n="110"/>ipsum infidelitatis peccatum gravius redditur, si ex 
            super<lb break="no" ed="#L" n="111"/>biae contemptu. procedat, etc. Et hoc modo in littera hac
            <lb ed="#L" n="112"/>sumuntur peccata gravia. Ita quod superbia est primum
            <lb ed="#L" n="113"/>in ordine generationis inter peccata gravia ex parte 
            aver<lb break="no" ed="#L" n="114"/>sionis: quia est causa per quam alia aggravantur. Et sic
            <lb ed="#L" n="115"/>est primum in compositione, et ultimum in resolutione.
            <lb ed="#L" n="116"/>Et haec primitas convenit superbiae ex prima ratione, 
            sci<lb break="no" ed="#L" n="117"/>licet quia. per se habet aversionem ut aversio est. Unde
            <lb ed="#L" n="118"/>etiam habet quod est gravissimum omnium ex parte 
            aver<lb break="no" ed="#L" n="119"/>sionis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e3448">
            <lb ed="#L" n="120"/>Et si quaeras quare Auctor gravia ex parte aversionis
            <lb ed="#L" n="121"/>appellavit gravia absolute, hoc est sine additione aliqua:
            <lb ed="#L" n="122"/>respondetur: quod hoc ideo fecit quia huiusmodi gravitas
            <lb ed="#L" n="123"/>est ex propria parentela. principii primi gravitatis 
            peccato<lb break="no" ed="#L" n="124"/>rum, Prima enim , gravitatis radix est aversio a Deo. Nam
            <lb ed="#L" n="125"/>aversio constituit rationem mali: ac per hoc, fundat lati
            <lb ed="#L" n="126"/>tudinem malitiae, cuius gradum significat gravitas. Est enim
            <lb ed="#L" n="127"/>gravitas velut intensio malitiae: sicut dicimus calorem 
            in<lb break="no" ed="#L" n="128"/>tensum, et huiusmodi. Unde in principio huius 
            responsio<lb break="no" ed="#L" n="129"/>nis Auctor dicit quod superbia dicitur esse gravissimum
            <lb ed="#L" n="130"/>peccatorum ex eo quod per se competit. principio  (vel,
            <lb ed="#L" n="131"/>principium) ex quo attenditur gravitas in peccato. Constat
            <pb ed="#L" n="327"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>enim huiusmodi principium esse aversionem a Deo: ut clare
            <lb ed="#L" n="2"/>docuit Auctor superius, in art. 3 quaestionis xx.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e3485">
            <lb ed="#L" n="3"/>IV. In eodem articulo, nota adhuc duo, ne fallaris in
            <lb ed="#L" n="4"/>doctrina Auctoris. Primum est, quod infidelitas et superbia
            <lb ed="#L" n="5"/>in hoc articulo, ex diversis glossis ad tertium et quartum
            <lb ed="#L" n="6"/>allatis, ponuntur ultima vitia diversimode, et non eodem
            <lb ed="#L" n="7"/>ordine. Nam infidelitas ponitur ultimum in constructione
            <lb ed="#L" n="8"/>vitiorum : [superbia vero ponitur primum in causando 
            pec<lb break="no" ed="#L" n="9"/>cata ], etideo dicitur quod est ultimum redeuntibus ad
            <lb ed="#L" n="10"/>Deum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e3506">
            <lb ed="#L" n="11"/>Secundum est, quod aversio a Deo potest inveniri in
            <lb ed="#L" n="12"/>peccato dupliciter: scilicet ex parte obiecti, et ex parte
            <lb ed="#L" n="13"/>aversionis; et hoc dupliciter, scilicet ex consequenti, vel
            <lb ed="#L" n="14"/>per se. Communiter namque peccata habent aversionem
            <lb ed="#L" n="15"/>ex parte aversionis ex consequenti ad obiectum: ut furtum,
            <lb ed="#L" n="16"/>adulterium et huiusmodi, in quibus ex conversione ad 
            ali<lb break="no" ed="#L" n="17"/>quod temporale commodum. vel. delectans. concomitatur
            <lb ed="#L" n="18"/>aversio a Deo. Peccata autem opposita theologicis 
            virtu<lb break="no" ed="#L" n="19"/>tibus, scilicet infidelitas, desperatio et odium Dei, habent
            <lb ed="#L" n="20"/>aversionem a Deo ex parte obiecti: avertitur enim directe
            <lb ed="#L" n="21"/>a Deo, quod est obiectum virtutum et vitiorum illorum,
            <lb ed="#L" n="22"/>non-credens; desperans et odiens Deum. Superbia autem
            <lb ed="#L" n="23"/>habet aversionem a Deo ex parte aversionis: ut 
            praedecla<lb break="no" ed="#L" n="24"/>ratum est . Et propterea superbia ex parte aversionis 
            pri<lb break="no" ed="#L" n="25"/>mum tenet locum in gravitate, et aggravat peccata graviora
            <lb ed="#L" n="26"/>se simpliciter et absolute, scilicet infidelitatem, etc., quae
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="27"/>aversionem ipsam habent ex parte obiecti, unde 
            substan<lb break="no" ed="#L" n="28"/>tialis gravitas in peccatis pensatur. Ex eo namque quod
            <lb ed="#L" n="29"/>aversio a Deo, quae primum est gravitatis principium, in
            <lb ed="#L" n="30"/>istis peccatis substantialem locum, unde specificantur 
            pec<lb break="no" ed="#L" n="31"/>cata, obtinet; consequens est quod tanto plus gravitatis
            <lb ed="#L" n="32"/>det, quanto locus alicuius ut obiecti praeeminet loco sui
            <lb ed="#L" n="33"/>ipsius ut consequenter se habentis, seu ut minus 
            princi<lb break="no" ed="#L" n="34"/>paliter se habentis, ut in superbia invenitur. Et haec dicta
            <lb ed="#L" n="35"/>sunt, ne, conferendo haec articulo 3 quaestionis xx 
            supe<lb break="no" ed="#L" n="36"/>rius, involvaris obscuritate.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e3567">
            <lb ed="#L" n="37"/>Et si haec non perspicis, abstrahe aversionem a Deo,
            <lb ed="#L" n="38"/>et seorsum secundum se illam considera, sicut si 
            albedi<lb break="no" ed="#L" n="39"/>nem secundum se considerares: et vide illam secundum
            <lb ed="#L" n="40"/>se esse radicem et primum principium malitiae et 
            gravi<lb break="no" ed="#L" n="41"/>tatis in peccatis. Et deinde applica illam diversis locis 
            pec<lb break="no" ed="#L" n="42"/>cati. Scilicet principali, qui vocatur ex parte obiecti: et
            <lb ed="#L" n="43"/>constituet peccata opposita virtutibus theologicis. Vel 
            se<lb break="no" ed="#L" n="44"/>cundario, qui vocatur ex parte aversionis. Et hoc in loco
            <lb ed="#L" n="45"/>dupliciter loca illam, Aut ut consequenter se habentem in
            <lb ed="#L" n="46"/>hoc quod est esse volitum: et sic communis est peccatis
            <lb ed="#L" n="47"/>mortalibus, inquantum voluntas aversionis ex voluntate
            <lb ed="#L" n="48"/>conversionis est communiter. Aut ut per seipsam volitam,
            <lb ed="#L" n="49"/>in illo tamen loco: et sic superbiae propria est, et aliis
            <lb ed="#L" n="50"/>ab ipsa communicatur. Et propterea est ex parte aversionis
            <lb ed="#L" n="51"/>gravissimum; et primum peccatum ; et principium 
            cetero<lb break="no" ed="#L" n="52"/>rum gravium ex parte aversionis.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2109-Dd1e3605"><!-- caj-p2p2-q162a8 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2109-Hd1e3608">Articulus 8</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e3610">
            <cb ed="#L" n="f"/>
            <lb ed="#L" n="101" type="fixed=327"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2109-d1e3617">
            <cb ed="#L" n="g"/>
            <lb ed="#L" n="102"/>IN articulo octavo eiusdem centesimaesexagesimaesecundae  
            <lb ed="#L" n="103"/>iecit recole quae.in secundo articulo dicta sunt 
            <lb ed="#L" n="104"/>de generali influentia superbiae, et applica ad 
            proposi<lb break="no" ed="#L" n="105"/>tum: et vide quod superbia ex parte finis, mater est omnium 
            <cb ed="#L" n="h"/>
            <lb ed="#L" n="106"/>vitiorum, quia principium omnium secundum ordinem 
            in<lb break="no" ed="#L" n="107"/>tentionis; ex parte autem imperii sui, est regina omnium
            <lb ed="#L" n="108"/>vitiorum, in omnibus regnans, et dirigens omnia ad finem
            <lb ed="#L" n="109"/>suum. Et ideo in littera dicitur regina et mater.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>