<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 27</title>
            <author ref="#Aquinas">Thomas Aquinas</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 27</title>
               <date when="2023-08-02">August 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE6">Rome, 1891, Vol. 6</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="194"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e811"><!-- TAcCajp2p1-q27 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e811-Hd1e99">Quaestio 27</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e811-Dd1e101"><!-- caj-p2p1-q27-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e811-Hd1e104">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e811-d1e106">
                  <cb ed="#L" n="g"/>
                  <lb ed="#L" n="71"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e811-d1e113">
                  <cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="72"/>In corpore primi articuli quaestionis vigesimaeseptimae ,
<lb ed="#L" n="73"/>notato quod, quia ratio consistit in hoc: - Bonum est 
pro<lb break="no" ed="#L" n="74"/>prium obiectum amoris: ergo est propria causa amoris. Et
<lb ed="#L" n="75"/>probatur sequela. Quia obiectum potentiae passivae 
com<lb break="no" ed="#L" n="76"/>paratur ad ipsam ut causa motus vel actus ipsius: ac per
<lb ed="#L" n="77"/>hoc, obiectum proprium talis actus huiusmodi potentiae,
<lb ed="#L" n="78"/>est propria causa illius actus: amor autem est actus 
po<lb break="no" ed="#L" n="79"/>tentiae appetitivae, quae est passiva: - ex his habes de mente
<lb ed="#L" n="80"/>divi Thomae quatuor: scilicet quod vis appetitiva est 
pas<lb break="no" ed="#L" n="81"/>siva; et quod obiectum eius est causa activa; et quod 
bo<lb break="no" ed="#L" n="82"/>num effective causat amorem; et quod universaliter 
obie<cb ed="#L" n="i"/>
                  <lb break="no" ed="#L" n="83"/>ctum proprium cuiusque actus appetitus est causa activa
<lb ed="#L" n="84"/>illius. Quae multum memoriae commendanda sunt.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e811-d1e148">
                  <lb ed="#L" n="85"/>II. In responsione ad tertium, scito, novitie, formalem 
re<lb break="no" ed="#L" n="86"/>sponsionem consistere in hoc, quod pulchrum est quaedam
<lb ed="#L" n="87"/>boni species: et propterea non obstat adaequatae 
causali<lb break="no" ed="#L" n="88"/>tati boni respectu amoris, quod pulchrum sit amabile, 
ut<lb break="no" ed="#L" n="89"/>pote non extraneum ab illo. Connumeratur tamen bono
<lb ed="#L" n="90"/>pulchrum in amabilitate, quia addit supra ipsum sicut 
se<lb break="no" ed="#L" n="91"/>cundum quid ad simpliciter: bonum est enim quod 
sim<lb break="no" ed="#L" n="92"/>pliciter complacet; pulchrum autem, quod secundum 
ap<lb break="no" ed="#L" n="93"/>prehensionem, ut in littera dicitur.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e811-Dd1e171"><!-- caj-p2p1-q27-a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e811-Hd1e174">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e811-d1e176">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="72"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e811-d1e183">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="73"/>IN articulo secundo eiusdem quaestionis, adverte quod in
<lb ed="#L" n="74"/>littera non negatur quod maior cognitio causat maiorem
<lb ed="#L" n="75"/>amorem: sed quod maior amor necessario exigat maiorem
<lb ed="#L" n="76"/>cognitionem. Et multum subtilis ratio de hoc redditur ex
<lb ed="#L" n="77"/>illa radicali differentia inter apprehensivam et appetitivam
<lb ed="#L" n="78"/>potentiam in hoc, quod apprehensio trahit res ad animam,
<lb ed="#L" n="79"/>appetitus vero animum ad res. Ex hoc, inquam, infertur
<lb ed="#L" n="80"/>quod perfectio cognitionis attenditur secundum modum
<lb ed="#L" n="81"/>quo perficitur ratio, qui est distinguere etiam quae sunt
<lb ed="#L" n="82"/>simplicia: ac per hoc, ad perfectam cognitionem boni 
exi<lb break="no" ed="#L" n="83"/>gitur et quod bonum secundum se apprehendatur, et quod
<lb ed="#L" n="84"/>distincte cognoscatur secundum partes, proprietates, etc.
<lb ed="#L" n="85"/>Perfectio autem appetitus amoris non exigit tot cognitiones
<lb ed="#L" n="86"/>boni, sed pritna sufficit ei, scilicet quod bonum secundum
<lb ed="#L" n="87"/>se apprehendatur: quia appetitus ad bonum, ut est, tendit.
<lb ed="#L" n="88"/>Et intendit dicere quod, quia bonum perficit appetitum
<lb ed="#L" n="89"/>secundum quod invenitur in rerum natura, 
apprehensio<lb break="no" ed="#L" n="90"/>nem autem. secundum negotiationem intellectus; ideo amor
<cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="91"/>potest esse perfectus, cognitione existente imperfecta. Sat
<lb ed="#L" n="92"/>enim est appetitui repraesentatio ilius boni: quae non
<lb ed="#L" n="93"/>sufficit intellectui, sed oportet distinguere ut perficiatur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e811-d1e235">
                  <lb ed="#L" n="94"/>Et si instetur, quia cognitio est propria causa amoris,
<lb ed="#L" n="95"/>ac per hoc, minus cognitionis infert minus amoris: 
me<lb break="no" ed="#L" n="96"/>mento quod perfectio amoris duplici ex capite oritur, 
sci<lb break="no" ed="#L" n="97"/>licet ex parte amantis, et ex parte amati; et quod cognitio
<lb ed="#L" n="98"/>est causa amoris ex parte amati. Eadem quippe ratione
<lb ed="#L" n="99"/>cognitio est causa amoris, qua bonum est causa amoris,
<lb ed="#L" n="100"/>ut in littera dicitur: quia bonum cognitum est obiectum
<lb ed="#L" n="101"/>appetitus. Magis autem et minus in amore ex parte 
utrius<lb break="no" ed="#L" n="102"/>que, scilicet amati et amantis, provenire potest. Et sic 
per<lb break="no" ed="#L" n="103"/>spicies quod, absque augmento obiecti, ac per hoc 
cogni<lb break="no" ed="#L" n="104"/>tionis, potest augeri amor ex parte amantis. Neque igitur
<lb ed="#L" n="105"/>bonum, neque bonum cognitum est propria causa amoris,
<lb ed="#L" n="106"/>nisi ex parte obiecti: praeter quod, alia causa eiusdem ex
<lb ed="#L" n="107"/>altera parte exigitur. Et ideo minus non infert minus 
sim<lb break="no" ed="#L" n="108"/>pliciter.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e811-Dd1e271"><!-- caj-p2p1-q27-a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e811-Hd1e274">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e811-d1e276">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="97"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e811-d1e283">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="98"/>IN articulo tertio dubium est de modo quo similitudo
<lb ed="#L" n="99"/>est propria causa amoris. Si enim ponitur causa ex parte
<lb ed="#L" n="100"/>obiecti, sequitur, contra primum articulum, quod bonum
<lb ed="#L" n="101"/>absolute non est propria causa amoris, sed bonum con-
<cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="102"/>tractum ad simile. - Si vero non ponitur causa ex parte
<lb ed="#L" n="103"/>obiecti, ruit totus processus in corpore articuli, assignans
<lb ed="#L" n="104"/>obiectum utriusque amoris aliquid simile. Et in 
respon<lb break="no" ed="#L" n="105"/>sione ad secundum, expresse dicitur quod amans in altero
<pb ed="#L" n="195"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>quod in se non amat, invenitur bonum. similitudinis, etc.:
<lb ed="#L" n="2"/>quasi Auctor conatus fuerit ad salvandum quod semper
<lb ed="#L" n="3"/>bonum, simile est obiectum amoris.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e811-d1e318">
                  <lb ed="#L" n="4"/>I. Ad evidentiam huius dubii, scito quod quinque 
mo<lb break="no" ed="#L" n="5"/>dis intelligi potest quod similitudo est causa amoris. Primo,
<lb ed="#L" n="6"/>ut speciale quoddam bonum, sicut cetera bona specialia: 
si<lb break="no" ed="#L" n="7"/>cut cum aliquis vult assimilari alteri, vel alterum sibi. Et
<lb ed="#L" n="8"/>sic similitudo est causa activa amoris, sicut quodlibet aliud
<lb ed="#L" n="9"/>bonum. - Et sic non ést ad propositum, ubi de propria et
<lb ed="#L" n="10"/>adaequata causa amoris est quaestio.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e811-d1e336">
                  <lb ed="#L" n="11"/>Secundo, ut ratio determinans formaliter boni rationem
<lb ed="#L" n="12"/>ad hoc quod sit amoris causa. - Et hoc contradicere videtur
<lb ed="#L" n="13"/>articulo primo, et Aristoteli in IX Ethic. et I Ethic.; et
<lb ed="#L" n="14"/>breviter communi dicto philosophorum, sonantibus quod
<lb ed="#L" n="15"/>bonum ut sic est amabile. Et irrationabiliter hoc sustineri
<lb ed="#L" n="16"/>videtur: quia similitudo speciale quoddam bonum est, ac
<lb ed="#L" n="17"/>per hoc inadaequata ratio obiecti amoris, extendentis se ad
<lb ed="#L" n="18"/>alia bona.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e811-d1e357">
                  <lb ed="#L" n="19"/>Tertio, ut determinans formaliter bonum ad hoc quod sit
<lb ed="#L" n="20"/>causa amoris in hoc: ita quod bonum, inquantum bonum,
<lb ed="#L" n="21"/>sit amabile; sed inquantum bonum simile, sit amabile huic;
<lb ed="#L" n="22"/>iuxta illud VIII Ethic., Amabile bonum, unicuique autem
<lb ed="#L" n="23"/>proprium. Et sicut bonum non est amabile nisi cognitum,
<lb ed="#L" n="24"/>ita bonum huic non est amabile nisi cognitum ut bonum
<lb ed="#L" n="25"/>huic. Idem autem videtur importare bonum huic et bonum
<lb ed="#L" n="26"/>simile, extenso similitudinis nomine, ut in littera fit. Quod
<lb ed="#L" n="27"/>enim est actu simile, est huic bonum quasi idem sibi: quod
<lb ed="#L" n="28"/>vero secundum inclinationem vel potentiam, est huic bonum
<lb ed="#L" n="29"/>quasi proportionatum. Relationem quoque importat 
utrum<lb break="no" ed="#L" n="30"/>que ad subiectum, scilicet bonum proprium seu huic, et
<lb ed="#L" n="31"/>bonum simile. Et secundum hoc, solveretur obiectio in 
op<lb break="no" ed="#L" n="32"/>positum ex hoc, quod in primo articulo tradita est ratio
<lb ed="#L" n="33"/>formalis obiectiva amabilis absolute: in hoc vero tertio
<lb ed="#L" n="34"/>articulo traditur ratio formalis obiectiva amabilis huic. -
<lb ed="#L" n="35"/>Sed huic sensui obstat quod tractatus iste in primo et
<lb ed="#L" n="36"/>tertio articulo, ut littera sonat, aeque universalis ac 
abs<lb break="no" ed="#L" n="37"/>tractus est. Ac per hoc, sicut ibi de amore absolute, ita
<lb ed="#L" n="38"/>hic accipiendum est: et non ibi de causa amoris absolute,
<lb ed="#L" n="39"/>et hic de causa amoris in hoc, interpretandum est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e811-d1e405">
                  <lb ed="#L" n="40"/>Quarto, ut conditio boni ad hoc quod sit causa amoris:
<lb ed="#L" n="41"/>ita quod bonum, inquantum bonum, sit causa amoris 
obie<lb break="no" ed="#L" n="42"/>ctiva simpliciter et huic; similitudo autem sit causa ut
<lb ed="#L" n="43"/>conditio causae, sicut singularitas est conditio omnis causae
<lb ed="#L" n="44"/>naturalis. - Sed quia quod causat ut apprehensum, magis
<lb ed="#L" n="45"/>est concausa causantis, ut apprehensio (qualiter bonum
<lb ed="#L" n="46"/>est causa amoris, quod constat causare ipsum non per
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="47"/>modum naturae, sed ut apprehensum, incognita enim 
di<lb break="no" ed="#L" n="48"/>ligere nequimus), quam conditio sic causantis; et similitudo
<lb ed="#L" n="49"/>universaliter concurrens cum bono ad causandum 
amo<lb break="no" ed="#L" n="50"/>rem, causat ut apprehensa in actu exercito (ut in 
concivi<lb break="no" ed="#L" n="51"/>bus et consanguineis sibi obviantibus, qui non se diligunt
<lb ed="#L" n="52"/>donec, ut patet, consanguinei vel concives apprehendantur,
<lb ed="#L" n="53"/>quod est apprehendi ut similes in actu exercito): ideo 
si<lb break="no" ed="#L" n="54"/>militudo. magis ut ratio approprians, iuxta tertium 
mo<lb break="no" ed="#L" n="55"/>dum, quam ut conditio, iuxta hunc quartum, causa videtur
<lb ed="#L" n="56"/>amoris.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e811-d1e447">
                  <lb ed="#L" n="57"/>Quinto, ut dispositio ex parte subiecti: ita quod bonum,
<lb ed="#L" n="58"/>inquantum bonum, sit propria causa amoris ex parte obiecti;
<lb ed="#L" n="59"/>et similitudo ad bonum sit propria causa amoris, ut 
pro<lb break="no" ed="#L" n="60"/>pria dispositio ex parte subiecti. Propter quod, obiectum
<lb ed="#L" n="61"/>idem causat modo amorem, modo odium, in eodem 
diver<lb break="no" ed="#L" n="62"/>simode disposito: ut patet de Thamar respectu Amnon, in
<lb ed="#L" n="63"/>II Regum. Et huic sensui favet littera in solutione primi
<lb ed="#L" n="64"/>argumenti: ubi figulo, propter dispositionem ad lucrum, alter
<lb ed="#L" n="65"/>redditur odiosus. Et in solutione secundi, non dixit quod
<lb ed="#L" n="66"/>amat bonum similitudinis, sed quod invenitur bonum 
si<lb break="no" ed="#L" n="67"/>militudinis, intendens per hoc salvare dispositionem ex
<lb ed="#L" n="68"/>parte subiecti ad amorem. Nec est verum quod in litterae
<lb ed="#L" n="69"/>processu laboretur ad ostendendum similitudinem se tenere
<lb ed="#L" n="70"/>ex parte obiecti: sed inveniri in obiecto. Similitudo enim,
<lb ed="#L" n="71"/>cum sit relatio aequiparantiae, in utroque oportet quod
<lb ed="#L" n="72"/>salvetur extremo. Unde ex hoc ipso quod similitudo 
subie<lb break="no" ed="#L" n="73"/>cti ad bonum, est propria causa amoris ex parte subiecti,
<lb ed="#L" n="74"/>sequitur necessario quod omne amabile sit simile. Quod
<lb ed="#L" n="75"/>in littera monstratur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e811-d1e491">
                  <lb ed="#L" n="76"/>III. Et hic quintus modus procul dubio amplectendus est,
<lb ed="#L" n="77"/>sine tamen tertii praeiudicio : idest, quod ex parte subiecti
<lb ed="#L" n="78"/>similitudo est propria causa amoris, quidquid sit ex parte
<lb ed="#L" n="79"/>obiecti. Et hoc litterae sufficere non dubito. Salvatque 
sen<lb break="no" ed="#L" n="80"/>sus iste universalitatem et abstractionem tractatus aequalem
<lb ed="#L" n="81"/>in primo et tertio articulo. Ordinatque articulos huius 
quae<lb break="no" ed="#L" n="82"/>stionis, ut tractetur in primis articulis de causa ex parte
<lb ed="#L" n="83"/>obiecti, scilicet bonitate et cognitione; in tertio, de causa
<lb ed="#L" n="84"/>ex parte subiecti; in quarto, ex parte concomitantium 
pas<lb break="no" ed="#L" n="85"/>sionum. - Iuxta tertium autem modum, prius de rationibus
<lb ed="#L" n="86"/>obiectivis ex parte rei; et deinde de conditione communi
<lb ed="#L" n="87"/>utrique rationi formali, scilicet bonitati et similitudini, 
fuis<lb break="no" ed="#L" n="88"/>set tractandum. Et sic tertius articulus debuit esse 
secun<lb break="no" ed="#L" n="89"/>dus. Cuius oppositum factum favet quinto, quod sit sensus
<lb ed="#L" n="90"/>intentus ab Auctore.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e811-d1e526">
                  <lb ed="#L" n="91"/>Circa quartum articulum nihil occurrit pro nunc 
scri<lb break="no" ed="#L" n="92"/>bendum.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>