<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-07-31">July 31, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE4">Rome, 1888, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="36"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e61"><!-- TAcCajp1-q3 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e61-Hd1e99">Quaestio 3</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e61-Dd1e101"><!-- caj-p1-q3-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e61-Hd1e104">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e106">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="63"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e113">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="64"/>In titulo, adverte quod, ut ex conditionibus quas Deo
<lb ed="#L" n="65"/>convenire dictum est in praecedenti articulo, probando
<lb ed="#L" n="66"/>ipsum esse, manifeste pateat quod non potest cadere in
<lb ed="#L" n="67"/>mentem alicuius Deum esse accidens, sed oportet ipsum
<lb ed="#L" n="68"/>esse substantiam. Idcirco, terminata quaestione an est, ex
<lb ed="#L" n="69"/>qua scitur ems de Deo; et ex annexis liquido constante
<lb ed="#L" n="70"/>quod est substantia; statim inquirit nunc an sit corpus,
<lb ed="#L" n="71"/>idest an sit substantia corporea; ita quod ly corpus hic
<lb ed="#L" n="72"/>sumitur proprie pro corpore quod est in praedicamento
<lb ed="#L" n="73"/>substantiae; sive illud sit res simplex, ut Averroes credit
<lb ed="#L" n="74"/>de corpore caelesti, sive non inveniatur simplex, non est
<lb ed="#L" n="75"/>curae. Huiusmodi autem substantia trinam habet 
dimen<lb break="no" ed="#L" n="76"/>sionem annexam, secundum omnes; sive ipsa trina dimensio
<lb ed="#L" n="77"/>sit idem quod ipsa, sive non. Nullum enim horum variat
<lb ed="#L" n="78"/>propositum. Substantia autem corporea hoc modo sumpta,
<lb ed="#L" n="79"/>non solum distinguitur contra incorpoream, puta 
imma<lb break="no" ed="#L" n="80"/>terialem substantiam: sed etiam contra mon corpus, idest
<lb ed="#L" n="81"/>formam etiam quae est corporis actus. Neutrum enim 
ho<lb break="no" ed="#L" n="82"/>rum est substantia corporea, ut ly corporea est differentia
<lb ed="#L" n="83"/>intrinseca constituens corpus: quamvis formae naturales
<lb ed="#L" n="84"/>dicantur substantiae corporeae denominative a corporibus
<lb ed="#L" n="85"/>quorum sunt formae. Et sic sumitur corpus proprie, ut
<lb ed="#L" n="86"/>patet ex II de Anima, in principio, ubi Aristoteles quaerit
<lb ed="#L" n="87"/>an anima sit corpus. Et hoc modo sumitur hic, ut 
singu<lb break="no" ed="#L" n="88"/>lariter etiam contra protervos apparet ex tertia ratione in
<lb ed="#L" n="89"/>corpore adducta.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e174">
                  <lb ed="#L" n="90"/>Est ergo sensus tituli: An Deus sit corpus, idest 
sub<lb break="no" ed="#L" n="91"/>stantia quae vere et proprie est quanta, seu extensa: an
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="92"/>non, sed vel inextensa omnino, aut extensae actus, aut
<lb ed="#L" n="93"/>quovis alio modo ab ipsa corpulentia distinguatur. '
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e187">
                  <lb ed="#L" n="94"/>II. In corpore, una conclusio responsiva quaesito 
nega<lb break="no" ed="#L" n="95"/>tive: Deus non est corpus. - Probatur tripliciter. Primo.
<lb ed="#L" n="96"/>Deus est primum movens immobile: ergo non est corpus.
<lb ed="#L" n="97"/>Antecedens patet ex articulo praecedenti, Consequentia 
pro<lb break="no" ed="#L" n="98"/>batur: quia nullum corpus est movens immobile. Quod
<lb ed="#L" n="99"/>probatur inductive.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e204">
                  <lb ed="#L" n="100"/>III. Circa illam propositionem, nullum corpus movet
<lb ed="#L" n="101"/>non motum, adverte quod dupliciter intelligi potest. Primo,
<lb ed="#L" n="102"/>sumendo ly « non motum » actu vel potentia. Et sic est
<lb ed="#L" n="103"/>manifesta, et vere patet inductive. Et sic consonat minori,
<lb ed="#L" n="104"/>scilicet Deus est movens immobile: et habetur intentum. -
<lb ed="#L" n="105"/>Secundo, sumendo ly « non motum » actu. Et sic 
propo<lb break="no" ed="#L" n="106"/>sitio habet difficultatem: nec apparet inductive, sed eget
<lb ed="#L" n="107"/>ratione et limitatione. Inductioni siquidem obstat, quod
<lb ed="#L" n="108"/>magnes immotus trahit ferrum, et nix immota frigefacit, et
<lb ed="#L" n="109"/>coloratum immutat visum, etc. Unde, iudicio meo, primo
<lb ed="#L" n="110"/>modo sumitur hic.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e230">
                  <lb ed="#L" n="111"/>Veruntamen secundo etiam modo est vera, loquendo, de
<lb ed="#L" n="112"/>motione pure locali. Et ratio eius assignatur in I Contra
<lb ed="#L" n="113"/>Gent., cap. xx: quia movens oportet simul esse cum moto.
<lb ed="#L" n="114"/>Ex hoc enim evidenter sequitur quod corpus movens non
<lb ed="#L" n="115"/>potest manere, et corpus motum mutare locum: quoniam
<lb ed="#L" n="116"/>si motum tantum locum mutat, desinit esse simul cum
<lb ed="#L" n="117"/>corpore movente, quod manere supponitur in loco 
con<lb break="no" ed="#L" n="118"/>tiguo ili loco, unde movente motum est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e250">
                  <lb ed="#L" n="119"/>Et ex hoc apparet exclusio instantiarum: quoniam non
<pb ed="#L" n="37"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>de motione pure locali erant. Et de ceteris quidem patet. De
<lb ed="#L" n="2"/>magnete autem et similibus, habes ab Averroe, VII Physic.,
<lb ed="#L" n="3"/>comment. x, quod ipsa non movent, sed alia moventur ad
<lb ed="#L" n="4"/>ipsa: quamvis non undecumque, propter privationem 
dis<lb break="no" ed="#L" n="5"/>positionis, quam ab eis per modum alterationis spiritualis
<lb ed="#L" n="6"/>acquirunt alicubi. Sed de his, cum erit sermo de 
depen<lb break="no" ed="#L" n="7"/>dentia reliquorum motuum a motu caeli, amplius dicetur:
<lb ed="#L" n="8"/>nunc haec sufficiant hic, ubi ex locali motu proceditur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e276">
                  <lb ed="#L" n="9"/>IV. Secundo. Deus est primum ens: ergo actus prius:
<lb ed="#L" n="10"/>ergo non est corpus - Antecedens patet ex praecedenti 
ar<lb break="no" ed="#L" n="11"/>ticulo. Prima consequentia probatur. Actus est simpliciter
<lb ed="#L" n="12"/>prior potentia: ergo primum ens est actus absque potentia:
<lb ed="#L" n="13"/>quod est esse actum purum. Assumptum declaratur, 
osten<lb break="no" ed="#L" n="14"/>dendo differentiam ordinis inter actum et potentiam 
sim<lb break="no" ed="#L" n="15"/>pliciter, et respectu alicuius cui convenit utrumque : quia
<lb ed="#L" n="16"/>scilicet in respectu ad hoc, potentia est prior; sed 
simplici<lb break="no" ed="#L" n="17"/>ter, non in hoc vel in illo, actus est prior. Quod probatur:
<lb ed="#L" n="18"/>quia omne quod est in potentia, non reducitur ad actum,
<lb ed="#L" n="19"/>nisi per aliquod ens actu. - Secunda vero consequentia 
pro<lb break="no" ed="#L" n="20"/>batur. Omne corpus est in potentia: ergo. Assumptum 
pro<lb break="no" ed="#L" n="21"/>batur: quia omne corpus est continuum, in cuius ratione
<lb ed="#L" n="22"/>cadit potentia ad divisionem; est enim divisibile in semper
<lb ed="#L" n="23"/>divisibilia, ut dicitur in VI Physic.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e311">
                  <lb ed="#L" n="24"/>V. Tertio. Deus est nobilissimum omnium entium: ergo
<lb ed="#L" n="25"/>non est corpus. - Antecedens patet ex praecedenti articulo.
<lb ed="#L" n="26"/>Consequentia probatur: quia corpori repugnat esse 
nobi<lb break="no" ed="#L" n="27"/>lissimum. Quod probatur. Corpus aut est vivum, aut non
<lb ed="#L" n="28"/>vivum: sed neutrum est nobilissimum: quia non vivo 
vi<lb break="no" ed="#L" n="29"/>vum praestat, et vivo praestat id quo vivit. Quod esse aliud
<lb ed="#L" n="30"/>a corpore probatur: quia corpus, inquantum corpus, non
<lb ed="#L" n="31"/>vivit; alioquin omne corpus viveret. - Omnia clara sunt.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e331">
                  <lb ed="#L" n="32"/>VI. Veruntamen, propter instantiam quorundam, illa
<lb ed="#L" n="33"/>propositio, vivens est nobilius non vivente, quibusdam
<lb ed="#L" n="34"/>non videtur vera: quia sequeretur quod formica esset
<lb ed="#L" n="35"/>nobilior caelesti corpore, quod communiter tenetur non
<lb ed="#L" n="36"/>vivere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e345">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="37"/>Ad hoc dicitur quod corpus caeleste forte est vivum,
<lb ed="#L" n="38"/>secundum veritatem. Et tamen si comparetur ad formicam,
<lb ed="#L" n="39"/>non inquantum vivit, sed inquantum caeleste corpus, 
fa<lb break="no" ed="#L" n="40"/>cilis est responsio. Dicetur enim quod formica ut vivens,
<lb ed="#L" n="41"/>est nobilior corpore caelesti seclusa vita. Et hoc est 
neces<lb break="no" ed="#L" n="42"/>sarium: quia hoc nihil aliud est quam dicere quod anima
<lb ed="#L" n="43"/>est nobilior quocumque corpore; totus namque ordo 
ani<lb break="no" ed="#L" n="44"/>marum est supra totum ordinem corporum, ut patet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e367">
                  <lb ed="#L" n="45"/>Sed si secundum veritatem caelum non est vivum, tunc
<lb ed="#L" n="46"/>difficilior est responsio. Non enim potest dici quod ista
<lb ed="#L" n="47"/>comparatio est vera formaliter, et non simpliciter: idest
<lb ed="#L" n="48"/>quod vivens ut sic, est nobilius non vivente ut sic. Tum
<lb ed="#L" n="49"/>quia ista comparatio esset puerilis: cum lapis ut sic, sit
<lb ed="#L" n="50"/>etiam nobilior non lapide ut sic; et universaliter omne 
po<lb break="no" ed="#L" n="51"/>sitivum sua negatione. Tum quia non haberetur intentum
<lb ed="#L" n="52"/>in proposito. Intendit enim destruere Deum esse in 
latitu<lb break="no" ed="#L" n="53"/>dine corporum, quia vita est nobilior corporeitate. Constat
<lb ed="#L" n="54"/>namque quod gradus vitalis in universo superior est gradu
<lb ed="#L" n="55"/>naturae, ut distinguitur natura contra animam: et quod
<lb ed="#L" n="56"/>corporeitas, secundum totam latitudinem suam, clauditur
<lb ed="#L" n="57"/>infra ordinem vitae. Igitur non secundum quid, sed 
simpli<lb break="no" ed="#L" n="58"/>citer, tota latitudo corporis est infra latitudinem vitae. Et
<lb ed="#L" n="59"/>propterea, si Deus est nobilissimum ens, non potest esse
<lb ed="#L" n="60"/>corpus: quia datur ordo superior, scilicet vitalis, in quo
<lb ed="#L" n="61"/>patet esse viventia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e406">
                  <lb ed="#L" n="62"/>Dicendüm ergo est quod viventia sunt simpliciter 
no<lb break="no" ed="#L" n="63"/>biliora non viventibus, ut ratione adducta patet, et XVI de
<lb ed="#L" n="64"/>Animalibus habetur: et quod, si caelum non est vivum,
<lb ed="#L" n="65"/>quod formica est simpliciter nobilius ens quam caelum.
<lb ed="#L" n="66"/>Caelum tamen est nobilius corpus quam formica: et 
pro<lb break="no" ed="#L" n="67"/>pter hanc nobilitatem in genere corporum, multae 
nobili<lb break="no" ed="#L" n="68"/>tates secundum quid respectu vitae, sibi conveniunt, puta
<lb ed="#L" n="69"/>incorruptibilitas, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e426">
                  <lb ed="#L" n="70"/>Aristoteles tamen, VI Ethic., dicit corpora caelestia esse
<lb ed="#L" n="71"/>nobiliora etiam homine, quia tenet illa viventia; ut expresse
<lb ed="#L" n="72"/>in II. Caeli supponendum esse dicit.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e61-Dd1e436"><!-- caj-p1-q3-a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e61-Hd1e439">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e441">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="25"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e448">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="26"/>In titulo, adverte quod, licet apud s. Thomae doctrinam
<lb ed="#L" n="27"/>esse corpus et esse compositum ex materia et forma,
<lb ed="#L" n="28"/>convertantur et idem sint; attamen, quia non sunt idem
<lb ed="#L" n="29"/>apud alios nec convertuntur (Averroes enim ponit corpus
<lb ed="#L" n="30"/>in caelo, et tamen non compositum ex materia et forma:
<lb ed="#L" n="31"/>Avicebron autem ponit compositum ex materia et forma
<lb ed="#L" n="32"/>in substantiis spiritualibus, et tamen non corpus), ideo, ut
<lb ed="#L" n="33"/>omnifariam completa sit doctrina, praesens movetur 
quae<lb break="no" ed="#L" n="34"/>stio, an Deus sit compositus ex materia et forma. Et
<lb ed="#L" n="35"/>propterea omnes rationes in littera positae utuntur mediis
<lb ed="#L" n="36"/>abstrahentibus a corporeitate et quantitate, quatenus 
exclu<lb break="no" ed="#L" n="37"/>dant etiam materiam spiritualem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e479">
                  <lb ed="#L" n="38"/>II. In corpore una conclusio, responsiva quaesito 
ne<lb break="no" ed="#L" n="39"/>gative: Impossibile est in Deo esse materiam. — Probatur
<lb ed="#L" n="40"/>tripliciter. Primo. Deus est purus actus: ergo non habet
<lb ed="#L" n="41"/>materiam. Probatur sequela: quia materia est in potentia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e490">
                  <lb ed="#L" n="42"/>Secundo. Deus est primum bonum, et optimum: ergo
<lb ed="#L" n="43"/>bonum non per participationem, sed per essentiam. Ergo
<lb ed="#L" n="44"/>non est compositus ex materia et forma. - Antecedens ex
<lb ed="#L" n="45"/>praecedentibus patet. Prima consequentia probatur. Bonum
<lb ed="#L" n="46"/>per essentiam prius est bono per participationem: ergo, si
<lb ed="#L" n="47"/>Deus est primum, etc. Secunda vero. Compositum est 
bo<lb break="no" ed="#L" n="48"/>num per suam formam: ergo per participationem, 
secun<lb break="no" ed="#L" n="49"/>dum scilicet quod materia participat formam: ergo si, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e511">
                  <lb ed="#L" n="50"/>Tertio. Deus est prima causa efficiens: ergo est primum
<lb ed="#L" n="51"/>et per se agens: ergo est primo et per se forma. Ergo non
<lb ed="#L" n="52"/>est compositus ex materia et forma. — Antecedens, cum
<lb ed="#L" n="53"/>prima consequentia, relinquitur pro constanti. Secunda vero
<lb ed="#L" n="54"/>probatur. Omne agens agit per suam formam: ergo 
unum<lb break="no" ed="#L" n="55"/>quodque sic se habet ad esse agens, sicut ad esse formam,
<lb ed="#L" n="56"/>et e converso: ergo, si est primum et per se agens, est
<lb ed="#L" n="57"/>primo et per se forma, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e531">
                  <lb ed="#L" n="58"/>III. Circa primam consequentiam, adverte quod 
aequi<lb break="no" ed="#L" n="59"/>voce quodammodo sumitur ly primum in antecedente et
<lb ed="#L" n="60"/>cohsequente. Nam in antecedente sumitur ut notat ordinem
<lb ed="#L" n="61"/>prioritatis respectu ceterorum efficientium: in consequente
<lb ed="#L" n="62"/>vero sumitur ut significat secundum quod ipsum, ut in
<lb ed="#L" n="63"/>I Poster. distinguitur primo contra per se et de omni. lta
<lb ed="#L" n="64"/>quod ex hoc quod Deus est inter causas efficientes prima,
<lb ed="#L" n="65"/>infertur, ergo Deus est per se primo, idest secundum quod
<lb ed="#L" n="66"/>ipsum, efficiens. Et tenet sequela: quoniam non 
contingen<lb break="no" ed="#L" n="67"/>ter, sed necessario, et secundum essentialem causalitatem
<lb ed="#L" n="68"/>super alia efficientia, convenit ei esse primam inter 
effi<lb break="no" ed="#L" n="69"/>cientes causas, ut de se patet. His enim constantibus, iam
<lb ed="#L" n="70"/>patet quod ei convenit esse agens non per aliud; et quod
<lb ed="#L" n="71"/>quibuscumque convenit, convenit per ipsum. lgitur est
<lb ed="#L" n="72"/>primo agens, iuxta doctrinam analyticam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e566">
                  <lb ed="#L" n="73"/>IV. Circa consequentiam assumptam in probatione 
se<lb break="no" ed="#L" n="74"/>cundae consequentiae, illam scilicet, agens agit per suam
<lb ed="#L" n="75"/>formam etc., adverte quod, si forma est ratio agendi (ut
<lb ed="#L" n="76"/>in antecedente assumitur, et pluries ab Aristotele dicitur),
<lb ed="#L" n="77"/>necesse est quod unumquodque, sicut se habet ad formam,
<lb ed="#L" n="78"/>ita se habeat ad rationem agendi, et consequenter ad esse
<lb ed="#L" n="79"/>activum, a priori procedendo: et e converso, a posteriori
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="80"/>procedendo, sicut aliquid se habet ad esse activum, ita se
<lb ed="#L" n="81"/>habeat oportet ad rationem agendi, et consequenter ad
<lb ed="#L" n="82"/>formam. Ac per hoc valet secunda consequentia, si aliquid
<lb ed="#L" n="83"/>est primo activum, est primo ratio agendi et forma, et sic
<lb ed="#L" n="84"/>non est compositum ex materia et forma. Hanc autem
<lb ed="#L" n="85"/>convertibilitatem insinuat littera, dum primo dicit quod
<lb ed="#L" n="86"/>secundum quod aliquid se habet ad formam, sic se habet
<lb ed="#L" n="87"/>ad hoc quod sit agens; et deinde, convertibilitatem 
sub<lb break="no" ed="#L" n="88"/>audiendam volens, subdit: quod igitur est per se primo
<lb ed="#L" n="89"/>agens, est primo et per se forma.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e608">
                  <lb ed="#L" n="90"/>V. Sed circa haec occurrit dubium. Quoniam hic 
pro<lb break="no" ed="#L" n="91"/>cessus videtur sophisticus: quoniam sub hoc communi, 
sci<lb break="no" ed="#L" n="92"/>licet se habere ad formam, descenditur determinate ad hoc
<lb ed="#L" n="93"/>speciale, scilicet esse formam. Unumquodque enim ita se
<lb ed="#L" n="94"/>habere ad formam, ut ad esse agens, verissimum est: sed
<lb ed="#L" n="95"/>ex hoc non licet subsumere unumquodque ita se habere
<lb ed="#L" n="96"/>ad esse formam, sicut ad esse agens. Tum quia est 
so<lb break="no" ed="#L" n="97"/>phisma consequentis. Tum quia hoc falsum est: quoniam
<lb ed="#L" n="98"/>ignis non ita se habet ad esse calorem, sicut se habet ad
<lb ed="#L" n="99"/>esse calefactivum; quia ignis est primo calefactivus, non
<lb ed="#L" n="100"/>tamen est primo calor (imo non est calor, sed habens
<lb ed="#L" n="101"/>illum per se primo); et tamen calor est forma illa quae
<lb ed="#L" n="102"/>est ratio calefaciendi. Igitur ex hoc quod aliquid est per
<lb ed="#L" n="103"/>se primo agens, nihil aliud inferri potest, nisi quod per
<lb ed="#L" n="104"/>se primo habet formam quae est ratio agendi: et non quod
<lb ed="#L" n="105"/>sit per se primo forma, ut in littera fit, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e645">
                  <lb ed="#L" n="106"/>VI. Ad hoc dicitur, quod oportet hic advertere duo:
<lb ed="#L" n="107"/>primo, quid importet ly per se primo ; secundo, quod 
ser<lb break="no" ed="#L" n="108"/>mones interpretandi sunt semper secundum subiectam 
ma<lb break="no" ed="#L" n="109"/>teriam, Ex his enim omnia erunt manifesta.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e656">
                  <lb ed="#L" n="110"/>Per se primo tale, ut dicitur I Poster., significat quod
<lb ed="#L" n="111"/>sit tale non per aliud, et reliqua sint talia per ipsum, Sed
<lb ed="#L" n="112"/>cum dicitur non .per aliud, excluduntur non solum 
extrin<lb break="no" ed="#L" n="113"/>seca, sed etiam partes, ut dicitur VII Physic.: ita quod
<lb ed="#L" n="114"/>illud quod est tale ratione partis, non est per se primo tale.
<lb ed="#L" n="115"/>Ac per hoc, illud cui convenit esse agens ratione partis,
<lb ed="#L" n="116"/>scilicet formae, non est per se primo agens: sed neque per
<lb ed="#L" n="117"/>accidens, sed per aliud, scilicet per partem. Et propterea
<lb ed="#L" n="118"/>nullum compositum ex materia et forma potest esse per
<lb ed="#L" n="119"/>se primo activum: quoniam omnia agunt non se totis,
<lb ed="#L" n="120"/>quia non ratione materiae (repugnat enim ei esse rationem
<lb ed="#L" n="121"/>agendi, cum de ratione eius sit potentia opposita actui qui
<lb ed="#L" n="122"/>est ratio agendi). Et hinc patet qualiter ex se habere ad esse
<lb ed="#L" n="123"/>agens, non-solum licet inferre se habere ad formam, sed
<lb ed="#L" n="124"/>se habere ad esse formam, ut in littera factum est: et e
<lb ed="#L" n="125"/>converso fieri posset a priori: nec ullum est sophisma.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e694">
                  <lb ed="#L" n="126"/>Ad instantiam autem de calore, dicitur quod si sermones
<lb ed="#L" n="127"/>ponderarentur secundum materiam subiectam, non fieret
<lb ed="#L" n="128"/>haec obiectio. Esse enim activum in communi, nullam 
imper<lb break="no" ed="#L" n="129"/>fectionem includit; convenireque potest alicui rei subsistenti
<lb ed="#L" n="130"/>in natura per se primo propriissime, ut loquimur. Esse
<lb ed="#L" n="131"/>vero calefactivum , imperfectionem claudit: quoniam dicit
<lb ed="#L" n="132"/>esse activum sic, idest materialiter. Et impossibile est quod
<lb ed="#L" n="133"/>conveniat alicui primo, simpliciter et absolute loquendo:
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e714">
                  <pb ed="#L" n="39"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>quia oportet quod conveniat composito ex materia et forma,
<lb ed="#L" n="2"/>cui non potest convenire agere nisi secundum partem. —
<lb ed="#L" n="3"/>Sed tamen huiusmodi materiales activitates, secundum 
pro<lb break="no" ed="#L" n="4"/>prias rationes sumptae, dicuntur convenire alicui primo, eo
<lb ed="#L" n="5"/>modo quo possibile est inveniri primo in talium 
conve<lb break="no" ed="#L" n="6"/>nientia, idest in genere materialium agentium, et non 
sim<lb break="no" ed="#L" n="7"/>pliciter. - Et propterea instantia non est contra propositum.
<lb ed="#L" n="8"/>Quoniam licet de igne et calore, et aliis materialibus 
ratio<lb break="no" ed="#L" n="9"/>nibus activis, non appareat vis consequentiae, hoc est quia
<lb ed="#L" n="10"/>in eis non invenitur esse agens nec esse tale agens primo,
<lb ed="#L" n="11"/>sed esse tale agens primo in genere agentium materialium:
<lb ed="#L" n="12"/>ubi primitas non excludit partem. Et tamen constat partem
<lb ed="#L" n="13"/>excludi per primitatem simpliciter.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e749">
                  <lb ed="#L" n="14"/>Stat igitur vis consequentiae, quod si Deus est per se
<lb ed="#L" n="15"/>primo agens, ergo est per se primo forma. Quia per se
<lb ed="#L" n="16"/>primo agens, est agens non per aliud, idest nec etiam per
<lb ed="#L" n="17"/>partem, sed se toto: ac per hoc oportet totum esse formam;
<lb ed="#L" n="18"/>et consequenter incompositum esse ex materia et forma.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e762">
                  <lb ed="#L" n="19"/>VII. In responsione ad tertium, dubium nascitur ex 
Du<lb break="no" ed="#L" n="20"/>rando contra assignatam ibidem causam individuationis,
<lb ed="#L" n="21"/>scilicet recipi in materia, vel non posse recipi in ea. 
Indi<lb break="no" ed="#L" n="22"/>viduum dicitur individuum per negationem divisionis qua
<lb ed="#L" n="23"/>superius dividitur in sua inferiora: et est individuum per
<lb ed="#L" n="24"/>negationem essendi in alio sicut im subiecto inferiori, et
<lb ed="#L" n="25"/>non per negationem essendi in alio sicut in subiecto 
in<lb break="no" ed="#L" n="26"/>formationis. Sed tam recipi in materia, quam non posse
<lb ed="#L" n="27"/>recipi in illa, spectant ad esse et non ésse in alio sicut in
<lb ed="#L" n="28"/>subiecto informationis. Ergo nihil horum spectat ad 
indi<lb break="no" ed="#L" n="29"/>viduationem: sed aequivocatio commissa est circa ly esse
<lb ed="#L" n="30"/>in alio et ly subiectum. - Maior patet: alioquin hoc album
<lb ed="#L" n="31"/>non esset individuum, cum sit in alio sicut in subiecto
<lb ed="#L" n="32"/>informationis, scilicet in hac substantia. Minor vero est per
<lb ed="#L" n="33"/>se nota.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e797">
                  <lb ed="#L" n="34"/>Et confirmatur. Materia non est primum subiectum 
prae<lb break="no" ed="#L" n="35"/>dicationis, idest infimum subiicibile: sed est primum subie.
<lb ed="#L" n="36"/>ctum informationis Ergo ex hoc quod est primum 
subie<lb break="no" ed="#L" n="37"/>ctum, non est individuans. - Consequentia nota. Antecedens
<lb ed="#L" n="38"/>probatur. Quia materiae, etsi conveniat ex se negatio 
es<lb break="no" ed="#L" n="39"/>sendi in alio ut in subiecto informationis, non tamen
<lb ed="#L" n="40"/>convenit ei negatio essendi in alio ut in subiecto inferiori:
<lb ed="#L" n="41"/>quoniam materia est quoddam universale, et praedicatur
<lb ed="#L" n="42"/>de hac et illa materia ut universale et superius de suis
<lb ed="#L" n="43"/>inferioribus, ut patet: alioquin materia non esset scibilis,
<lb ed="#L" n="44"/>cum scientia non sit nisi universalium. - Male igitur 
vi<lb break="no" ed="#L" n="45"/>detur littera assignasse rationem individui ex materia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e826">
                  <lb ed="#L" n="46"/>VIII. Ad hoc est breviter dicendum, concedendo quod
<lb ed="#L" n="47"/>alius est modus essendi in alio ut' in subiecto inferiori, et
<lb ed="#L" n="48"/>alius ut in subiecto informationis: et similiter quod aliud
<lb ed="#L" n="49"/>est esse subiectum ibi et hic. Sed cum hoc stat quod natu-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="50"/>ram esse in alio ut superius in inferiori, non quocumque,
<lb ed="#L" n="51"/>sed singulari, et eam esse in alio per informationem, sunt
<lb ed="#L" n="52"/>idem, non formaliter, sed causaliter: ita quod ad 
quiddi<lb break="no" ed="#L" n="53"/>tatem aliquam esse in alio per informationem, naturaliter
<lb ed="#L" n="54"/>sequitur ipsam esse in alio ut inferiori singulari; et ad
<lb ed="#L" n="55"/>quidditatem non posse esse in alio per informationem, 
se<lb break="no" ed="#L" n="56"/>quitur ipsam non posse esse in singulari ut inferiori, sed
<lb ed="#L" n="57"/>ipsam esse per se singularem. Et hoc est quod in littera
<lb ed="#L" n="58"/>dicitur. Assignat enim esse vel non esse in alio per 
infor<lb break="no" ed="#L" n="59"/>mationem, pro radice individuationis: et non pro formali
<lb ed="#L" n="60"/>constitutivo individui, ut obiectiones male interpretantur.
<lb ed="#L" n="61"/>Probare autem quod haec sit radix individuationis, 
prae<lb break="no" ed="#L" n="62"/>sentis excedit limites negotii: inferius potius, ubi de 
in<lb break="no" ed="#L" n="63"/>dividuatione ex proposito agetur, tractabitur. Sat est hic,
<lb ed="#L" n="64"/>pro notitia litterae, scire quod, apud nos, iste modus essendi
<lb ed="#L" n="65"/>in alio per informationem, non est constitutivus formaliter,
<lb ed="#L" n="66"/>sed, causaliter, individui.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e877">
                  <lb ed="#L" n="67"/>IX. Unde ad obiectionem in oppositum dicitur, quod ex
<lb ed="#L" n="68"/>hoc quod hoc album est individuum, et in alio per 
infor<lb break="no" ed="#L" n="69"/>mationem, nihil aliud habetur nisi quod esse in alio per
<lb ed="#L" n="70"/>informationem , non est formale constitutivum individui.
<lb ed="#L" n="71"/>Sed cum hoc stat quod, si albedinis natura non posset esse
<lb ed="#L" n="72"/>in alio per informationem, nunquam album esset in hoc
<lb ed="#L" n="73"/>albo ut superius in inferiori. Et rursus, hoc album non
<lb ed="#L" n="74"/>esset hoc per positionem differentiae individualis supra 
na<lb break="no" ed="#L" n="75"/>turam, sed per negationem omnis differentiae individualis :
<lb ed="#L" n="76"/>quoniam non esset divisibilis in plura individua, ut in 
lit<lb break="no" ed="#L" n="77"/>tera dicitur de formis non receptibilibus in materia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e903">
                  <lb ed="#L" n="78"/>Ad confirmationem quoque, negatur consequentia, Quia
<lb ed="#L" n="79"/>ex hoc quod materia est primum subiectum informationis,
<lb ed="#L" n="80"/>sequitur quod sit prima radix individuationis, positive vel
<lb ed="#L" n="81"/>negative. - Negatur quoque antecedens. Quia materia est
<lb ed="#L" n="82"/>primum etiam subiicibile, idest infimum, non totale, ut 
in<lb break="no" ed="#L" n="83"/>dividuum completum, sed partiale. - Et cum instatur contra,
<lb ed="#L" n="84"/>quia est universale quoddam: respondetur. quod materia 
se<lb break="no" ed="#L" n="85"/>cundum se non est universale nec praedicabile, ut patet ex
<lb ed="#L" n="86"/>eo quod secundum se non est intelligibilis, et consequenter
<lb ed="#L" n="87"/>nec scibilis: sed materia in analogia ad formam universalem,
<lb ed="#L" n="88"/>intelligitur universalis, et fit praedicabile quoddam et 
sci<lb break="no" ed="#L" n="89"/>bile, etc. Et propterea in littera dicitur quod forma, 
quan<lb break="no" ed="#L" n="90"/>tum est de se, potest esse in pluribus, materia autem est
<lb ed="#L" n="91"/>primum subiectum: quia ergo omnis universalitas est a
<lb ed="#L" n="92"/>forma, materia secundum se universalis non est: et cum
<lb ed="#L" n="93"/>primum subiectum sit omnium praedicamentorum, ipsa est
<lb ed="#L" n="94"/>et infimum subiicibile (partiale tamen), et primum subiectum
<lb ed="#L" n="95"/>informationis; ac per hoc undique individuationis radix.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e945">
                  <lb ed="#L" n="96"/>Sed de his in commentariis de Ente et Essentia, et
<lb ed="#L" n="97"/>in quaestionibus duabus, satis dictum est; et inferius
<lb ed="#L" n="98"/>amplius dicetur.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e61-Dd1e955"><!-- caj-p1-q3-a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e61-Hd1e958">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e960">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="47"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e967">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="48"/>In titulo statim occurrit ambiguitas, pro quo supponit
<lb ed="#L" n="49"/>Deus in hoc quaesito, utrum Deus sit idem quod sua
<lb ed="#L" n="50"/>essentia. Ex secundo namque argumento, et ex toto 
pro<lb break="no" ed="#L" n="51"/>cessu corporis articuli, insinuatur quod supponit pro 
sup<lb break="no" ed="#L" n="52"/>posito divino: quoniam nihil aliud hic tractatur, nisi an
<lb ed="#L" n="53"/>suppositum naturae divinae, et ipsa natura, sint idem. Ex
<lb ed="#L" n="54"/>ratione vero suppositi ostenditur oppositum. Quoniam ad
<lb ed="#L" n="55"/>rationem suppositi requiruntur quinque conditiones: scilicet
<lb ed="#L" n="56"/>quod sit substantia, completa, individua, subsistens, 
incom<lb break="no" ed="#L" n="57"/>municabiliter: substantia, propter accidentia; completa, 
pro<lb break="no" ed="#L" n="58"/>pter partes; individua, propter speciem; subsistens, propter
<lb ed="#L" n="59"/>humanitatem Christi; incommunicabiliter, propter 
essen<lb break="no" ed="#L" n="60"/>tiam divinam, quae est communis tribus suppositis. Et sic,
<lb ed="#L" n="61"/>cum suppositum divinum idem significet quod persona 
di<lb break="no" ed="#L" n="62"/>vina, et in hoc articulo nulla fiat mentio de personarum
<lb ed="#L" n="63"/>constitutivis, consequens est quod ly Deus non stat pro 
sup<lb break="no" ed="#L" n="64"/>posito divino. - Et confirmatur hoc: quia inferius 
quae<lb break="no" ed="#L" n="65"/>retur ex proposito, utrum persona et essentia in Deo sint
<lb ed="#L" n="66"/>idem. Ergo, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e1013">
                  <lb ed="#L" n="67"/>II. Ad hoc est dicendum, quod ly Deus potest tripliciter
<lb ed="#L" n="68"/>sumi. Primo, ut significat concretum quasi specificum 
na<lb break="no" ed="#L" n="69"/>turae divinae, idest habens deitatem; sicut homo significat
<lb ed="#L" n="70"/>habens hümanitatem. Secundo, ut significat concretum 
in<lb break="no" ed="#L" n="71"/>dividuale naturae divinae, idest hunc habentem deitatem, seu
<lb ed="#L" n="72"/>hunc Deum; sicut homo potest supponere pro hoc homine.
<lb ed="#L" n="73"/>Tertio, ut significat suppositum naturae divinae, idest hunc
<lb ed="#L" n="74"/>incommunicabiliter habentem deitatem, idest hanc personam
<lb ed="#L" n="75"/>divinam ; sicut homo potest supponere pro Socrate. Sed hoc
<lb ed="#L" n="76"/>interest inter Deum ex una parte, et hominem ceterarumque
<lb ed="#L" n="77"/>naturarum concreta ex alia parte, quod in aliis non 
distin<lb break="no" ed="#L" n="78"/>guitur individuum naturae in concreto a supposito (non
<lb ed="#L" n="79"/>enim distinguitur hic homo ab humano supposito, aut e
<lb ed="#L" n="80"/>converso): in Deo autem distinguitur individuum naturae in
<lb ed="#L" n="81"/>concreto, idest hic Deus, a supposito divino, idest Patre et
<lb ed="#L" n="82"/>Filio et Spiritu Sancto. Et ratio est, quia hic Deus est simul
<lb ed="#L" n="83"/>terminus singularis, et communis tribus suppositis: quod
<lb ed="#L" n="84"/>est impossibile convenire individuo aliarum substantiarum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e1055">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="85"/>Tripliciter ergo cum accipi possit, dico quod hic non
<lb ed="#L" n="86"/>sumitur primo modo. Quia, ut in corpore articuli patet ,
<lb ed="#L" n="87"/>id pro quo supponit ly Deus, claudit in sua ratione 
prin<lb break="no" ed="#L" n="88"/>cipia individuantia Deum, inquantum individuantia sunt:
<lb ed="#L" n="89"/>quae non significantur claudi in ly Deus quasi specifice
<lb ed="#L" n="90"/>supponente. - Neque etiam sumitur tertio modo. Tum quia
<lb ed="#L" n="91"/>nulla fit hic mentio de personalibus. Tum quia sub hoc
<lb ed="#L" n="92"/>sensu multa supponit praedeterminanda: et propterea 
in<lb break="no" ed="#L" n="93"/>ferius in hoc sensu quaeretur, in tractatu de personis 
di<lb break="no" ed="#L" n="94"/>vinis. - Sed sumitur secundo modo. Ita quod sensus est:
<lb ed="#L" n="95"/>Utrum Deus, idest hic Deus, sit idem quod deitas.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e1085">
                  <lb ed="#L" n="96"/>III. Sed adverte quod hic Deus, significans individuum
<lb ed="#L" n="97"/>divinae naturae in concreto, habet duas conditiones in re:
<lb ed="#L" n="98"/>alteram negativam, scilicet quod non significat suppositum
<lb ed="#L" n="99"/>naturae divinae (et hoc secundum veritatem loquendo);
<lb ed="#L" n="100"/>alteram affirmativam, scilicet quod aequivalet supposito
<lb ed="#L" n="101"/>quoad habitudinem identitatis vel distinctionis a natura;
<lb ed="#L" n="102"/>quoniam comparatur ad illam ut habens ad habitum, ut
<lb ed="#L" n="103"/>quod est ad quo est, ut subsistens ad naturam in qua et
<lb ed="#L" n="104"/>qua subsistit, etc. Et tertiam conditionem habet in opinione
<lb ed="#L" n="105"/>philosophorum, imo totius rationis humanae secundum 
fa<lb break="no" ed="#L" n="106"/>cultatem nàturae, scilicet quod ab omnibus accipitur ut
<lb ed="#L" n="107"/>suppositum naturae divinae: quia nulla deest sibi conditio
<lb ed="#L" n="108"/>suppositi, nisi incommunicabilitas; quam non convenire
<lb ed="#L" n="109"/>sibi, quia communis est tribus personis, non ratione, sed 
re<lb break="no" ed="#L" n="110"/>velatione fidei novimus. Et ex hac sequitur quarta conditio
<lb ed="#L" n="111"/>quoad nos: quod licet hic Deus non significet suppositum
<lb ed="#L" n="112"/>divinum simpliciter, tamen significat suppositum divinum
<lb ed="#L" n="113"/>stando infra limites tractatus de absolutis, qualis est praesens.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e1127">
                  <lb ed="#L" n="114"/>Propter primam conditionem, caute loquitur littera, tam
<lb ed="#L" n="115"/>quaerendo quam concludendo et respondendo: semper
<lb ed="#L" n="116"/>enim, de Deo in speciali sermonem habens, nominat Deum
<lb ed="#L" n="117"/>et deitatem, et nunquam suppositum divinum. Propter alias
<lb ed="#L" n="118"/>vero tres conditiones, utitur nomine suppositi et naturae,
<lb ed="#L" n="119"/>in communi loquendo: et ex communibus regulis 
identi<lb break="no" ed="#L" n="120"/>tatis aut distinctionis suppositi a natura, quaestionem 
de<lb break="no" ed="#L" n="121"/>terminat. Idem namque est iudicium de distinctione Auius
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e1147">
                  <pb ed="#L" n="41"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Dei a deitate, et suppositi a natura: quoniam aequivalet
<lb ed="#L" n="2"/>illud individuum supposito quoad hoc; distinguitur enim
<lb ed="#L" n="3"/>suppositum a natura, ut habens ab habito, et quod est a.
<lb ed="#L" n="4"/>quo est, et subsistens ab eo quo subsistit, etc. Nec 
con<lb break="no" ed="#L" n="5"/>gruebat doctrinae ordini, ut tractatui de absolutis 
immisce<lb break="no" ed="#L" n="6"/>rentur respectiva revelata, et tam remota ab his principiis,
<lb ed="#L" n="7"/>tot intercedentibus mediis quaestionibus decidendis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e1169">
                  <lb ed="#L" n="8"/>IV. In corpore est una conclusio, responsiva quaesito
<lb ed="#L" n="9"/>affirmative: Deus est idem quod sua essentia seu natura. -
<lb ed="#L" n="10"/>Probatur. Ratio differentiae inter naturam et suppositum,
<lb ed="#L" n="11"/>est distinctio naturae a materia individuali: ergo in formis
<lb ed="#L" n="12"/>simplicibus, quae per seipsas individuantur, non differt 
sup<lb break="no" ed="#L" n="13"/>positum a natura: ergo Deus est sua deitas, et sua vita, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e1185">
                  <lb ed="#L" n="14"/>Antecedens probatur ex ratione distinctionis naturae et
<lb ed="#L" n="15"/>suppositi in rebus materialibus, notioribus nobis. Natura
<lb ed="#L" n="16"/>comprehendit in se ea tantum quae cadunt in definitione
<lb ed="#L" n="17"/>speciei: érgo non comprehendit materiam individualem :
<lb ed="#L" n="18"/>ergo ex hoc distinguitur a supposito. - Assumptum patet. Et
<lb ed="#L" n="19"/>prima consequentia nunc facta probatur dupliciter. Primo,
<lb ed="#L" n="20"/>quia materia individualis non clauditur in definitione 
spe<lb break="no" ed="#L" n="21"/>ciei; ut patet de Ais carnibus respectu naturae humanae.
<lb ed="#L" n="22"/>Secundo; quia principia definientia habent se formaliter 
re<lb break="no" ed="#L" n="23"/>spectu materiae individuantis: in cuius signum, humanitas
<lb ed="#L" n="24"/>significatur ut pars formalis hominis. — Secunda autem 
pro<lb break="no" ed="#L" n="25"/>batur: quia in suppositi ratione, si definiretur, clauderetur
<lb ed="#L" n="26"/>materia individualis, ut in Socrate.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e1216">
                  <lb ed="#L" n="27"/>Consequentia autem prima ut per se nota relinquitur. -
<lb ed="#L" n="28"/>Secunda autem probatur: quia Deus non est compositus
<lb ed="#L" n="29"/>ex materia et forma, ut ex praecedenti patet articulo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e1226">
                  <lb ed="#L" n="30"/>V. Circa terminos assumptos in antecedente, et 
conse<lb break="no" ed="#L" n="31"/>quenter in tota hac ratione, distingue primo ly natura et
<lb ed="#L" n="32"/>ly suppositum. Possumus enim de eis loqui dupliciter: uno
<lb ed="#L" n="33"/>modo, secundum rem tantum; alio modo, secundum 
mo<lb break="no" ed="#L" n="34"/>dum significandi. Sumuntur natura et suppositum 
secun<lb break="no" ed="#L" n="35"/>dum rem tantum, quando sumuntur secundum proprias
<lb ed="#L" n="36"/>rationes rei quam significat natura, et rei quam significat
<lb ed="#L" n="37"/>suppositum, abstrahendo a modis significandi: verbi gratia,
<lb ed="#L" n="38"/>quando sumitur natura humana secundum eius propriam
<lb ed="#L" n="39"/>definitionem, et Socrates secundum eius rationem propriam,
<lb ed="#L" n="40"/>non curando an natura significetur in abstracto vel 
con<lb break="no" ed="#L" n="41"/>creto, etc. - Sumuntur autem secundum modos significandi,
<lb ed="#L" n="42"/>cum sumuntur ut stant sub nominibus primae intentionis,
<lb ed="#L" n="43"/>puta humanitas, homo, Socrates, Socrateitas, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e1259">
                  <lb ed="#L" n="44"/>Sermo praesens est de natura et supposito secundum
<lb ed="#L" n="45"/>rem, et non secundum modum significandi: hoc enim potius
<lb ed="#L" n="46"/>logici, illud metaphysici negotii est. Et ideo cessant omnes
<lb ed="#L" n="47"/>argumentationes et responsiones, quae immiscent significari
<lb ed="#L" n="48"/>per modum partis, vel excludere a significatione, aut nec
<lb ed="#L" n="49"/>excludere nec includere, et similia; quae ad differentiam
<lb ed="#L" n="50"/>inter haec ex modis significandi, non ex rebus, spectant. -
<lb ed="#L" n="51"/>Nec obstat quod in corpore huius articuli inferatur quod
<lb ed="#L" n="52"/>humanitas significatur ut pars formalis hominis, ad 
pro<lb break="no" ed="#L" n="53"/>bandum quod natura non includat materiam individualem:
<lb ed="#L" n="54"/>quoniam hoc allatum est ut signum a posteriori notius, ad
<lb ed="#L" n="55"/>manifestandum -etiam ex modo significandi, distinctionem
<lb ed="#L" n="56"/>secundum. rem naturae a materia individuali.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e1290">
                  <lb ed="#L" n="57"/>VI. Distingue secundo ly differre, seu differentia. Est
<lb ed="#L" n="58"/>enim duplex: secundum rationem, et secundum rem. Et
<lb ed="#L" n="59"/>haec subdividitur in differentiam realem inter rem et rem: et
<lb ed="#L" n="60"/>in differentiam realem inter rem zncludentem aliquid reale,
<lb ed="#L" n="61"/>et non includentem illud (includere autem et non includere
<lb ed="#L" n="62"/>nunc dicimus, non ex modo significandi, sed ex ratione 
for<lb break="no" ed="#L" n="63"/>mali rei significatae formaliter sumptae). Et haec rursus 
sub<lb break="no" ed="#L" n="64"/>dividitur in differentiam realem penes inclusionem alicuius
<lb ed="#L" n="65"/>realis intrinsece, sicut homo differt ab animali quia includit
<lb ed="#L" n="66"/>intrinsece rationale: et penes inclusionem alicuius realis
<lb ed="#L" n="67"/>extrinsece, sicut disciplinabile differt ab homine (fingendo
<lb ed="#L" n="68"/>quod disciplinabilitas sit eadem res quod natura hominis),
<lb ed="#L" n="69"/>quia includit extrinsece disciplinam, ut actum per quem
<lb ed="#L" n="70"/>definitur, quam non includit homo in sua ratione.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e1323">
                  <lb ed="#L" n="71"/>VII. Quatuor igitur cum sint modi differentiae: 
secun<lb break="no" ed="#L" n="72"/>dum rationem tantum, ut est inter hominem et 
humanita<lb break="no" ed="#L" n="73"/>tem; inter rem et rem, ut est inter Socratem et Platonem ;
<lb ed="#L" n="74"/>inter rem includentem intrinsece aliquid reale, et 
abstrahen<lb break="no" ed="#L" n="75"/>tem;.et inter includentem extrinsece aliquid reale, et abstra-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>hentem ab illo: in antecedente assumpto, et tota hac
<lb ed="#L" n="77"/>ratione ac conclusione, sermo tantum est de differentia :
<lb ed="#L" n="78"/>tertio modo, idest penes inclusionem intrinsecam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e1345">
                  <lb ed="#L" n="79"/>Non enim est hic sermo de differentia secundum  
ratio<lb break="no" ed="#L" n="80"/>nem tantum: quoniam suppositum et natura in omnibus,
<lb ed="#L" n="81"/>etiam in Deo, sic distinguuntur. Deus enim et deitas, 
ra<lb break="no" ed="#L" n="82"/>tione modi significandi, distinguuntur intantum, quod ista
<lb ed="#L" n="83"/>est haeretica, deitas generat deitatem , et ista catholica,
<lb ed="#L" n="84"/>Deus generat Deum, ut patet in principio Decretalium. —
<lb ed="#L" n="85"/>Neque etiam est hic sermo de differentia reali, qualis est
<lb ed="#L" n="86"/>inter rem et rem. Constat enim quod natura substantialis
<lb ed="#L" n="87"/>et suppositum non possunt naturaliter sic distingui, ut sint
<lb ed="#L" n="88"/>totaliter duae res diversae. - Nec etiam est hic sermo de
<lb ed="#L" n="89"/>differentia reali extrinseca: quoniam falsum esset 
antece<lb break="no" ed="#L" n="90"/>dens; et falsum esset quod in substantiis immaterialibus
<lb ed="#L" n="91"/>non differt suppositum et natura. In substantiis enim 
se<lb break="no" ed="#L" n="92"/>paratis, suppositum a natura differt extrinsece: quia 
suppo<lb break="no" ed="#L" n="93"/>situm , ut sic, includit subsistere (quod est esse per se),
<lb ed="#L" n="94"/>non intrinsece, sed quodammodo quasi ut proprium actum,
<lb ed="#L" n="95"/>ad quem quodammodo deberet definiri si definiretur; 
na<lb break="no" ed="#L" n="96"/>tura autem, non. Et propterea s. Thomas, in Quodlibeto 1I,
<lb ed="#L" n="97"/>qu. 11, art. 2, de tali differentia loquens, dixit quod in 
an<lb break="no" ed="#L" n="98"/>gelis differt suppositum a natura.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e1391">
                  <lb ed="#L" n="99"/>Relinquitur igitur quod sit hic sermo de differentia penes
<lb ed="#L" n="100"/>inclusionem intrinsecam. Tum quia ratio assumpta in littera
<lb ed="#L" n="101"/>manifeste secundum talem differentiam distinguit 
supposi<lb break="no" ed="#L" n="102"/>tum a natura in rebus materialibus; quia scilicet 
supposi<lb break="no" ed="#L" n="103"/>tum includit materiam individualem, quam non includit
<lb ed="#L" n="104"/>natura: constat enim hoc intelligi de intrinseca inclusione.
<lb ed="#L" n="105"/>Tum quia in separatis a materia, tali differentia non 
distin<lb break="no" ed="#L" n="106"/>guitur suppositum a natura, ut hic affirmatur, ex eo quod
<lb ed="#L" n="107"/>individuantur per seipsa: idest quia idem est constituens
<lb ed="#L" n="108"/>naturam et individuum; ac per hoc, nihil intrinsecum 
in<lb break="no" ed="#L" n="109"/>cludit individuum, quod non claudat natura, et e converso.
<lb ed="#L" n="110"/>Tum quia idem censetur iudicium in littera de identitate 
sup<lb break="no" ed="#L" n="111"/>positi et naturae in substantiis separatis, et Dei cum deitate:
<lb ed="#L" n="112"/>hoc enim non est simpliciter verum, nisi de differentia 
intrin<lb break="no" ed="#L" n="113"/>seca loquendo; quoniam, ut iam dictum est, in Quodlibetis
<lb ed="#L" n="114"/>aliud protulit iudicium, loquendo de differentia extrinseca.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e1429">
                  <lb ed="#L" n="115"/>Est ergo sensus antecedentis, quod ratio differentiae in- :
<lb ed="#L" n="116"/>trinsecae inter naturam et suppositum, secundum rem seu
<lb ed="#L" n="117"/>rationes formales sumpta, est distinctio naturae a materia
<lb ed="#L" n="118"/>individuali. Et similiter sensus omnium conclusionum quae
<lb ed="#L" n="119"/>implicite hic continentur, de supposito et natura in rebus
<lb ed="#L" n="120"/>materialibus et in separatis a materia etc., eodem intellectu
<lb ed="#L" n="121"/>sumendus est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e1447">
                  <lb ed="#L" n="122"/>VIII. Et si praedicta diligenter inspexeris, complecteris
<lb ed="#L" n="123"/>dispositionem omnium rerum quoad identitatem et 
distin<lb break="no" ed="#L" n="124"/>ctionem inter suppositum et naturam. Habes enim in 
pri<lb break="no" ed="#L" n="125"/>mis, quod suppositum et natura non substantialiter 
con<lb break="no" ed="#L" n="126"/>stituens suppositum (sive sit natura accidentis, ut Socrates
<lb ed="#L" n="127"/>et eius complexio; sive sit substantia quasi adventitia, ut
<lb ed="#L" n="128"/>humanitas Verbi Dei) distinguuntur quadrupliciter: scilicet
<lb ed="#L" n="129"/>ut res et res, et intrinsece, et extrinsece, et secundum 
ra<lb break="no" ed="#L" n="130"/>tionem. - Habes secundo, quod suppositum et natura in
<lb ed="#L" n="131"/>substantiis compositis, distinguuntur intrinsece, et 
extrin<lb break="no" ed="#L" n="132"/>sece, et secundum rationem. — Habes tertio, quod in 
sub<lb break="no" ed="#L" n="133"/>stantiis immaterialibus, distinguuntur suppositum et natura,
<lb ed="#L" n="134"/>non intrinsece, sed extrinsece secundum rem, et secundum
<lb ed="#L" n="135"/>rationem. — Habes quarto, quod in Deo nullo modo 
distin<lb break="no" ed="#L" n="136"/>guuntur secundum rem Deus et deitas: sed ratione tantum
<lb ed="#L" n="137"/>modi significandi. - Habes et concordiam dictorum s. 
Tho<lb break="no" ed="#L" n="138"/>mae, et intellectum eorum quae in diversis locis de hac
<lb ed="#L" n="139"/>materia scripta sunt. :
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e1489">
                  <lb ed="#L" n="140"/>IX. Circa primam consequentiam in littera factam, 
ad<lb break="no" ed="#L" n="141"/>verte quod ideo relicta est pro constanti, quia fundatur
<lb ed="#L" n="142"/>super illa regula posterioristica satis trita, s/ affirmatio est
<lb ed="#L" n="143"/>causa affirmationis, negatio est causa negationis, et e 
con<lb break="no" ed="#L" n="144"/>verso. Et quoniam haec maxima non tenet nisi in causis
<lb ed="#L" n="145"/>propris, ideo in antecedente ly ratio, cum dicitur ratio
<lb ed="#L" n="146"/>differentiae etc., supponit pro ratione propria. Itaque sensus
<lb ed="#L" n="147"/>est: propria et praecisa ratio differentiae intrinsecae inter
<lb ed="#L" n="148"/>naturam et suppositum. Et tunc manifeste patet vis 
conse<lb break="no" ed="#L" n="149"/>quentiae, ex negatione talis rationis, negationem sui effectus
<lb ed="#L" n="150"/>inferens.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e61-Dd1e1516"><!-- caj-p1-q3-a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e61-Hd1e1519">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e1521">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="83"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e1528">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="84"/>In titulo, ly essentia significat deitatem, quae per 
defini<lb break="no" ed="#L" n="85"/>tionem Dei importaretur, si definiretur: ly esse importat
<lb ed="#L" n="86"/>significatum per ly est secundum adiacens, cum dicimus
<lb ed="#L" n="87"/>« Deus est », et similiter, « homo est », etc.: ly idem im-
<cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="88"/>portat identitatem realem. Ita quod sensus est: Utrum res
<lb ed="#L" n="89"/>significata per ly Deus, sit res significata per ly est, cum
<lb ed="#L" n="90"/>dicitur Deus est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e1550">
                  <lb ed="#L" n="91"/>Et scito quod ista quaestio est subtilissima, et propria
<pb ed="#L" n="43"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>antiquis metaphysicis: a modernulis autem valde aliena,
<lb ed="#L" n="2"/>quia tenent non solum in Deo, sed in omni re, essentiam
<lb ed="#L" n="3"/>identificari existentiae illius. Sit ergo nostra haec quaestio:
<lb ed="#L" n="4"/>ad alios autem erit I —— specialis, de distinctione esse
<lb ed="#L" n="5"/>ab essentia universaliter
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e1570">
                  <lb ed="#L" n="6"/>II. In corpore una conclusio: Deus est suum esse. - 
Pro<lb break="no" ed="#L" n="7"/>batur tripliciter. Primo. Deus est primum efficiens : ergo
<lb ed="#L" n="8"/>habet esse non causatum ab extrinseco: ergo est suum esse.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e1580">
                  <lb ed="#L" n="9"/>Antecedens ex dictis patet. — Consequentia prima patet
<lb ed="#L" n="10"/>ex terminis. - Secunda autem probatur. Omne conveniens
<lb ed="#L" n="11"/>alicui distinctum ab essentia eius, aut causatur ab essentia
<lb ed="#L" n="12"/>tantum, aut ab extrinseco: ergo si esse distinguitur, 
cau<lb break="no" ed="#L" n="13"/>satur vel ab intra vel extra. Sed ab intra tantum, est 
im<lb break="no" ed="#L" n="14"/>possibile: quia nihil est sibi ipsi sufficiens causa ut sit.
<lb ed="#L" n="15"/>Ergo, si ab extrinseco non est causatum, est idem. Quod
<lb ed="#L" n="16"/>est consequentia probanda.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e1600">
                  <lb ed="#L" n="17"/>III. Secundo. Deus est actus purus: ergo essentia eius
<lb ed="#L" n="18"/>non se habet ad esse ut potentia ad actum: ergo est suum
<lb ed="#L" n="19"/>esse. - Antecedens patet. Et prima consequentia est nota ex
<lb ed="#L" n="20"/>terminis. Secunda probatur. Esse est actualitas omnis 
for<lb break="no" ed="#L" n="21"/>mae seu naturae: ergo omnis natura distincta ab esse,
<lb ed="#L" n="22"/>comparatur ad ipsum ut potentia ad actum: ergo, si non
<lb ed="#L" n="23"/>comparatur ut potentia, est ipsum esse. Assumptum 
pro<lb break="no" ed="#L" n="24"/>batur: quia nulla res significatur in actu, nisi significetur
<lb ed="#L" n="25"/>ut. est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e1622">
                  <lb ed="#L" n="26"/>Adverte hic quod ista ratio fundatur super hoc, quod
<lb ed="#L" n="27"/>quaecumque quidditas vel natura, quantumcumque 
secun<lb break="no" ed="#L" n="28"/>dum rationem quidditativam sit actualis, relata tamen ad
<lb ed="#L" n="29"/>esse, habet rationem potentiae: sapientia namque, et 
bo<lb break="no" ed="#L" n="30"/>nitas, etc., actuatur per hoc quod dico est; et similiter 
hu<lb break="no" ed="#L" n="31"/>manitas, et equinitas, etc. Et propterea dicitur et quod esse
<lb ed="#L" n="32"/>est actualitas omnis formae; et quod nulla natura 
signi<lb break="no" ed="#L" n="33"/>ficatur in actu ultimato, nisi prout significatur esse in actu
<lb ed="#L" n="34"/>exercito.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e1644">
                  <lb ed="#L" n="35"/>IV. Tertio. Deus est primum ens: ergo est ens per
<lb ed="#L" n="36"/>essentiam : ergo est suum esse.- Antecedens, cum prima
<lb ed="#L" n="37"/>consequentia, patet. Secunda vero probatur a destructione
<lb ed="#L" n="38"/>consequentis, dupliciter. Primo, ex quid nominis entis per
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="39"/>essentiam, sic. Non est suum esse: ergo habet esse, et non
<lb ed="#L" n="40"/>est ipsum esse: ergo est ens per participationem: ergo non
<lb ed="#L" n="41"/>est ens per essentiam; sicut si habet ignem, et non est
<lb ed="#L" n="42"/>ignis, etc. Secundo, Deus non est suum esse, et est sua
<lb ed="#L" n="43"/>essentia: ergo non est ens per essentiam, sed per aliud
<lb ed="#L" n="44"/>additum. - Omnia clara sunt.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e1670">
                  <lb ed="#L" n="45"/>V. In responsione ad secundum, dubium occurrit: quia
<lb ed="#L" n="46"/>videtur implicare responsio duo contradictoria. Si enim 
sci<lb break="no" ed="#L" n="47"/>mus quod haec propositio est vera, Deus est, ergo 
cogno<lb break="no" ed="#L" n="48"/>scimus ita esse in re, quod Deus est: hoc autem est 
co<lb break="no" ed="#L" n="49"/>gnoscere esse quod in ipso Deo est: ergo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e1683">
                  <lb ed="#L" n="50"/>Ad hoc dubium (quod in II Poster., cap.1, diffuse 
tra<lb break="no" ed="#L" n="51"/>ctavimus, et Scotus, in I Sent., dist. ur, qu. 1, in princ.,
<lb ed="#L" n="52"/>affert, reprehendendo hanc responsionem) breviter dicitur,
<lb ed="#L" n="53"/>quod haec responsio est optima, et singularis de Deo. In
<lb ed="#L" n="54"/>hoc enim differt esse Dei a reliquorum entium esse, quod
<lb ed="#L" n="55"/>esse Dei est quod quid est ipsius Dei, ut hic determinatur :
<lb ed="#L" n="56"/>ita quod haec propositio, Deus est, est in primo modo
<lb ed="#L" n="57"/>dicendi per se. Esse autem ceterorum non sic se habet,
<lb ed="#L" n="58"/>sed distinguitur a quidditatibus eorum. Et ex hoc nascitur
<lb ed="#L" n="59"/>quod esse Dei, secundum se et absolute, est proprius 
ter<lb break="no" ed="#L" n="60"/>minus quaestionis quid est: et est terminus quaestionis az
<lb ed="#L" n="61"/>est, secundum quid, idest ut fundat veritatem propositionis.
<lb ed="#L" n="62"/>Esse vero aliorum non spectat ad quaestionem quid est,
<lb ed="#L" n="63"/>quia non est praedicatum primi modi, ut patet inductive,
<lb ed="#L" n="64"/>homo est, caelum est, etc.: sed secundum se et simpliciter
<lb ed="#L" n="65"/>spectat ad quaestionem az est. Et propterea, cum de aliis
<lb ed="#L" n="66"/>scimus quaestionem an est, et dicimur scire esse quod
<lb ed="#L" n="67"/>significat veritatem propositionis, et esse ipsius rei: quia
<lb ed="#L" n="68"/>scitur secundum proprium modum quo scibile est. Cum
<lb ed="#L" n="69"/>autem de Deo scimus an est, dicimur scire esse quod
<lb ed="#L" n="70"/>significat veritatem propositionis, et nescire esse Dei: non
<lb ed="#L" n="71"/>quod terminus ultimus cognitionis nostrae sit esse 
propo<lb break="no" ed="#L" n="72"/>sitionis, ut obiectio intellexit (quoniam terminus est esse
<lb ed="#L" n="73"/>Dei, non absolute, sed ut respondet veritati propositionis) ;
<lb ed="#L" n="74"/>sed quia per hanc cognitionem non cognoscitur esse Dei
<lb ed="#L" n="75"/>propria quaestione qua est secundum se cognoscibile, quia
<lb ed="#L" n="76"/>non scitur per quid.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e61-Dd1e1746"><!-- caj-p1-q3-a5 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e61-Hd1e1749">Articulus 5</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e1751">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="49"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e1758">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="50"/>In titulo, genus sumitur proprie, pro genere logico, prout
<lb ed="#L" n="51"/>Lirtoscitur decem genera rerum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e1767">
                  <lb ed="#L" n="52"/>In corpore duo: primo distinguitur; secundo 
responde<lb break="no" ed="#L" n="53"/>tur. quaesito duabus conclusionibus, iuxta duo membra 
dis<lb break="no" ed="#L" n="54"/>tinctionis, adiuncto primae conclusioni uno corollario.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e1776">
                  <lb ed="#L" n="55"/>Quoad primum, distinctio est: Esse in genere dupliciter :
<lb ed="#L" n="56"/>directe, et reductive, ut patet. - Quoad secundum, prima
<lb ed="#L" n="57"/>conclusio, responsiva quaesito negative, est: Deus non est
<lb ed="#L" n="58"/>directe in genere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e1788">
                  <lb ed="#L" n="59"/>Probatur tripliciter. Primo. Deus est actus purus: ergo
<lb ed="#L" n="60"/>non est directe in genere. — Probatur sequela. Genus 
sumi<lb break="no" ed="#L" n="61"/>tur a potentia respectu eius a quo sumitur differentia: ergo
<lb ed="#L" n="62"/>omne existens in genere, habet actum admixtum potentiae:
<lb ed="#L" n="63"/>ergo, si est actus purus, etc. Antecedens declaratur in 
ani<lb break="no" ed="#L" n="64"/>mali et rationali. Omnia clara sunt.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e1804">
                  <lb ed="#L" n="65"/>IL. Secundo. Si Deus esset in genere, genus aliquod
<lb ed="#L" n="66"/>praedicaretur im quid de esse: ergo ems esset genus. Sed
<lb ed="#L" n="67"/>hoc est impossibile. Ergo. - Prima consequentia probatur.
<lb ed="#L" n="68"/>Essentia Dei est ipsum esse: et genus praedicatur m quid
<lb ed="#L" n="69"/>de eo cuius est genus: ergo, si Deus esset in genere, etc. —
<lb ed="#L" n="70"/>Secunda vero consequentia relinquitur pro constanti: quia
<lb ed="#L" n="71"/>ens aut solum aut maxime significat formaliter esse. - 
De<lb break="no" ed="#L" n="72"/>structio vero ultimi consequentis probatur ex III Metaphys.
<lb ed="#L" n="73"/>Omne genus habet differentias extra se: ens non habet 
diffe<lb break="no" ed="#L" n="74"/>rentias extra se: ergo. Probatur minor: quia extra ens non
<lb ed="#L" n="75"/>remanet nisi non ens; non entia autem impossibile est esse
<lb ed="#L" n="76"/>entis differentias, ut patet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e1833">
                  <lb ed="#L" n="77"/>III. Circa hanc rationem, posset primo dubitari de 
si<lb break="no" ed="#L" n="78"/>gnificatione entis: secundo, de praedicatione eiusdem, an
<lb ed="#L" n="79"/>scilicet praedicetur im quid, ut in hac ratione oportet tenere
<lb ed="#L" n="80"/>adversarium dicentem Deum esse in genere: tertio, de 
com<lb break="no" ed="#L" n="81"/>munitate eiusdem ad omnes reales rationes formales, an 
sci<lb break="no" ed="#L" n="82"/>licet in omnibus claudatur intrinsece, ut hic ex III Metaphys.
<lb ed="#L" n="83"/>assumitur. De his autem omnibus in commentariis de Ente
<lb ed="#L" n="84"/>et Essentia scripsimus, nec censeo replicandum: praecipue
<lb ed="#L" n="85"/>quia, sive propter illam causam hic adductam, sive propter
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="86"/>aliam, destructio consequentis ab omnibus acceptatur. 
Sen<lb break="no" ed="#L" n="87"/>sus autem rationis hic adductae est, quod differentias 
opor<lb break="no" ed="#L" n="88"/>tet esse extra genus sic, quod nec genus ponatur intrinsece
<lb ed="#L" n="89"/>in formali significato differentiae, neque e converso: quamvis
<lb ed="#L" n="90"/>genus ponatur in ratione differentiae extrinsece, seu ut 
ad<lb break="no" ed="#L" n="91"/>ditum, sicut subiectum in ratione passionis. Nullae autem
<lb ed="#L" n="92"/>inveniuntur rationes reales distinguentes ens, in quarum
<lb ed="#L" n="93"/>formalibus significatis non claudatur intrinsece ens. Ergo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e1875">
                  <lb ed="#L" n="94"/>Et scito quod Scotus, in Primo, dist. III, qu. III, tenet
<lb ed="#L" n="95"/>oppositum huius minoris. Putat namque esse quasdam 
dif<lb break="no" ed="#L" n="96"/>ferentias, scilicet ultimas, non includentes formaliter et 
in<lb break="no" ed="#L" n="97"/>trinsece ens, Et rursus tenet passiones entis non includere
<lb ed="#L" n="98"/>formaliter ac intrinsece ens. - Sed de passionibus in 
quae<lb break="no" ed="#L" n="99"/>stione v dicetur. De differentiis autem, quamvis. dicendum
<lb ed="#L" n="100"/>hic esset, quoniam tamen oportet novos terminos ingerere
<lb ed="#L" n="101"/>(quia Scotus de differentiis sumptis, non a formis, sed a
<lb ed="#L" n="102"/>realitatibus ültimis, lóquitur), expedit potius facere 
quae<lb break="no" ed="#L" n="103"/>stionem de hoc specialem ac diffusam; praeter id quod
<lb ed="#L" n="104"/>tactum est de hoc in commentariis de Ente et Essentia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e1901">
                  <lb ed="#L" n="105"/>IV. Tertio probatur. Omnia directe in genere, 
commu<lb break="no" ed="#L" n="106"/>nicant in essentia, et differunt in esse: ergo habent 
essen<lb break="no" ed="#L" n="107"/>tiam distinctam ab esse. Deus non est huiusmodi. Ergo. -
<lb ed="#L" n="108"/>Antecedens probatur: quia conveniunt in quid generis, et
<lb ed="#L" n="109"/>distinguuntur penes aliud et aliud esse, ut patet in 
ho<lb break="no" ed="#L" n="110"/>mine et equo. - Consequentia autem relinquitur pro 
con<lb break="no" ed="#L" n="111"/>stanti. - Destructio quoque consequentis applicati ad Deum,
<lb ed="#L" n="112"/>patet ex praecedenti articulo. Ergo, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e1921">
                  <lb ed="#L" n="113"/>V. Circa hanc rationem dubium est. Tum quia 
aequi<lb break="no" ed="#L" n="114"/>voce sumitur ly <mentioned>esse</mentioned>. In antecedente namque sermo est de
<lb ed="#L" n="115"/>esse specifico, ad quod differentia distinguens genus 
con<lb break="no" ed="#L" n="116"/>ducit: in consequente autem est sermo de esse actualis
<lb ed="#L" n="117"/>existentiae, quod ab essentia distingui infertur. - Tum quia
<lb ed="#L" n="118"/>ex distinctione inter principium convenientiae et 
princi<lb break="no" ed="#L" n="119"/>pium differentiae, in antecedente assumpta, non potest 
in<lb break="no" ed="#L" n="120"/>ferri maior distinctio quam formalis: essentia nanque 
ge<lb break="no" ed="#L" n="121"/>neris, in qua species conveniunt, et esse specificum, quo
<pb ed="#L" n="45"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>quaelibet species ab altera differt, non realiter, sed 
for<lb break="no" ed="#L" n="2"/>maliter tantum differunt. Et tamen infertur in littera 
dis<lb break="no" ed="#L" n="3"/>tinctio realis inter essentiam et esse. Igitur processus iste
<lb ed="#L" n="4"/>malus videtur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e1959">
                  <lb ed="#L" n="5"/>VI. Ad hanc obiectionem valde diffuse dictum est in
<lb ed="#L" n="6"/>cap. vi de Ente et Essentia, ubi hanc rationem s. Thomas
<lb ed="#L" n="7"/>facit. Et propterea nunc breviter dicitur, quod in 
antece<lb break="no" ed="#L" n="8"/>dente sumitur esse et pro esse specifico et actualis 
existen<lb break="no" ed="#L" n="9"/>tiae: quoniam de utroque verificatur. Imo verificatio unius
<lb ed="#L" n="10"/>infert verificationem alterius: quoniam ideo differentia 
di<lb break="no" ed="#L" n="11"/>citur conducere ad esse, quia constituit proprium 
recepti<lb break="no" ed="#L" n="12"/>vum ipsius esse actualis existentiae; ut ibi declaratum est,
<lb ed="#L" n="13"/>et supra Porphyrium, Nulla ergo est aequivocatio. — Et licet
<lb ed="#L" n="14"/>ex hoc quod aliquae duae rationes formales sic 
distinguan<lb break="no" ed="#L" n="15"/>tur quod altera sit formale principium convenientiae, et
<lb ed="#L" n="16"/>altera sit formale principium differentiae, non possit 
sim<lb break="no" ed="#L" n="17"/>pliciter inferri distinctio realis inter eas (alioquin omne genus
<lb ed="#L" n="18"/>realiter oporteret distingui a suis differentiis): attamen,
<lb ed="#L" n="19"/>gratia materiae de qua est sermo, scilicet essentiae et esse,
<lb ed="#L" n="20"/>optime potest inferri distinctio realis esse ab essentia ex
<lb ed="#L" n="21"/>distinctione absolute inter genus et esse, in quo 
distin<lb break="no" ed="#L" n="22"/>guitur species. Et ratio est, quia ista duo mutuo se 
conse<lb break="no" ed="#L" n="23"/>quuntur, existentia distinguitur formaliter a quidditate, et,
<lb ed="#L" n="24"/>existentia distinguitur realiter a quidditate, ut ibidem
<lb ed="#L" n="25"/>declaravimus. Ideo vide ibi, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e2007">
                  <lb ed="#L" n="26"/>VII. Corollarium autem annexum primae conclusioni
<lb ed="#L" n="27"/>est: Dei neque est genus, nec differentia, nec definitio, nec
<lb ed="#L" n="28"/>demonstratio nisi per effectum. - Patet sequela: quia 
defi<lb break="no" ed="#L" n="29"/>nitio, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e2018">
                  <lb ed="#L" n="30"/>VIII. Conclusio vero secunda est etiam negativa: Deus
<lb ed="#L" n="31"/>non est in aliquo genere reductive. — Probatur. Deus est 
prin<lb break="no" ed="#L" n="32"/>cipium, non alicuius generis tantum, sed totius esse: ergo
<lb ed="#L" n="33"/>non continetur reductive in aliquo genere. - Antecedens
<lb ed="#L" n="34"/>supponitur. Consequentia probatur. Omne quod est 
redu<lb break="no" ed="#L" n="35"/>ctive in aliquo genere, est principium tantum illius generis,
<lb ed="#L" n="36"/>ut patet XII Metaphys. de principiis Praedicamentorum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e2036">
                  <lb ed="#L" n="37"/>IX. Circa hanc conclusionem occurrit dubium ad 
ho<lb break="no" ed="#L" n="38"/>minem; quia in I Sent., dist. vir, qu. 1v, art. 2, ad 3, et in
<lb ed="#L" n="39"/>Qu. de Potentia, qu. vu, art. 3, ad ultimum, s. Thomas
<lb ed="#L" n="40"/>concedit Deum esse in genere substantiae reductive. 
Quo<lb break="no" ed="#L" n="41"/>modo hic determinatur oppositum ?
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e2049">
                  <lb ed="#L" n="42"/>Ad hoc breviter dicitur Quod, ut manifeste apparet ex
<lb ed="#L" n="43"/>I Sent., nulla est repugnantia inter dicta hic et alibi. 
Distin<lb break="no" ed="#L" n="44"/>guitur siquidem ibi quod esse in genere ut principium, stat
<lb ed="#L" n="45"/>dupliciter. Primo modo, ut principium contentum in illo
<lb ed="#L" n="46"/>genere: et sic negatur Deum esse in genere ut principium.
<lb ed="#L" n="47"/>Alio modo, ut principium continens ipsum genus: et hoc
<lb ed="#L" n="48"/>modo Deus est quodammodo in omnibus generibus; et per
<lb ed="#L" n="49"/>appropriationem in genere substantiae, tanquam sibi magis
<lb ed="#L" n="50"/>appropinquante. Et hoc conceditur in locis praedictis; 
ad<lb break="no" ed="#L" n="51"/>vertendo quod id quod in Qu. de Potentia tacuit, in I Sent.
<lb ed="#L" n="52"/>supplevit. Unde congrue dici potest quod Deus est in ge-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="53"/>nere ut principium, non quod reducitur ad genus, sed ad
<lb ed="#L" n="54"/>quod ipsum genus reducitur. Et quod sit mens s. Thomae,
<lb ed="#L" n="55"/>ex eo coniicere potes, quod in littera, concludendo, de Deo
<lb ed="#L" n="56"/>dicitur: unde non continetur in genere sicut principium :
<lb ed="#L" n="57"/>dicendo enim 0n continetur, praeservavit se ab esse in
<lb ed="#L" n="58"/>genere sicut principium continens, ad quod reducitur 
or<lb break="no" ed="#L" n="59"/>dine quodam omne genus. Et hoc idem insinuant verba
<lb ed="#L" n="60"/>praecedentia, scilicet: principium quod reducitur in aliquod
<lb ed="#L" n="61"/>genus, non se extendit extra, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e2097">
                  <lb ed="#L" n="62"/>X. In responsione ad secundum, dubium occurrit: quia 
<lb ed="#L" n="63"/>responsio non satisfacit obiectioni. Responsio siquidem tria
<lb ed="#L" n="64"/>dicit: primo, quod maior est vera de mensura homogenea;
<lb ed="#L" n="65"/>secundo, quod minor est falsa, Deus est mensura 
homo<lb break="no" ed="#L" n="66"/>genea; tertio, quasi glossando Averroem, dicitur quomodo
<lb ed="#L" n="67"/>Deus dicitur mensura omnium, quia unumquodque tantum
<lb ed="#L" n="68"/>habet de esse, quantum appropinquat sibi. Ex his autem
<lb ed="#L" n="69"/>non satisfit Averrois auctoritati inductae, volenti quod Deus,
<lb ed="#L" n="70"/>qui est prima substantia, sit mensura substantiarum, sicut
<lb ed="#L" n="71"/>primus numerus aliorum numerorum, etc.: et hoc ex 
pro<lb break="no" ed="#L" n="72"/>posito, in eo loco ubi de mensuris homogeneis est sermo,
<lb ed="#L" n="73"/>scilicet X. Metaphys., comment. vir.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e2127">
                  <lb ed="#L" n="74"/>Ad hoc breviter dicitur, quod s. Thomas, ad rem non
<lb ed="#L" n="75"/>verba attendens, optime satisfacit etiam secundum mentem
<lb ed="#L" n="76"/>Averrois. Nam genus potest dupliciter sumi. Uno modo,
<lb ed="#L" n="77"/>proprie, ut hic loquimur: et sic optime negatur quod Deus
<lb ed="#L" n="78"/>sit mensura homogenea generis substantiae (imo Averroes
<lb ed="#L" n="79"/>nullam intelligentiam ponit sic homogeneam substantiae) :
<lb ed="#L" n="80"/>et hoc in hac littera dicitur. Alio modo, /arge, pro 
coordi<lb break="no" ed="#L" n="81"/>natione: et hoc modo Deus est mensura homogenea 
coor<lb break="no" ed="#L" n="82"/>dinationis substantiarum, magis quam accidentium, quia
<lb ed="#L" n="83"/>ipse est substantia, et non est accidens: et hoc voluit ibi
<lb ed="#L" n="84"/>Averroes, Quod tamen est esse mensuram extra genus 
sub<lb break="no" ed="#L" n="85"/>stantiae praedicamentalis; et est esse mensuram omnium
<lb ed="#L" n="86"/>generum proprie extra ea, ut patet. Et ideo dicitur in 
lit<lb break="no" ed="#L" n="87"/>tera quod Deus dicitur mensura omnium.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e2160">
                  <lb ed="#L" n="88"/>XI. In ratione quae ad oppositum in hoc articulo 
affer<lb break="no" ed="#L" n="89"/>tur, habetur verbum notandum, et dubitandum: scilicet
<lb ed="#L" n="90"/>quod Deo nihil est prius, neque secundum rem, neque
<lb ed="#L" n="91"/>secundum intellectum ; et propterea non habet genus. 
Vi<lb break="no" ed="#L" n="92"/>detur enim hoc esse falsum: quoniam praedicata communia
<lb ed="#L" n="93"/>Deo et aliis, priora sunt, secundum intellectum, ipso Deo;
<lb ed="#L" n="94"/>ut patet ex eo quod non convertitur consequentia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e2178">
                  <lb ed="#L" n="95"/>Sed hoc cito aperitur, distinguendo prius secundum 
in<lb break="no" ed="#L" n="96"/>tellectum dupliciter: ex parte rei, seu rationum formalium;
<lb ed="#L" n="97"/>vel quoad nos. Nulla siquidem res, aut ratio formalis, ex
<lb ed="#L" n="98"/>parte sui est prior Deo secundum intellectum: in cuius 
si<lb break="no" ed="#L" n="99"/>gnum, nullum praedicatum datur secundum se abstractius,
<lb ed="#L" n="100"/>simplicius, prius ipso. Quoad nos vero, prior est sapientia
<lb ed="#L" n="101"/>quam sapientia divina, secundum intellectum. Et propterea
<lb ed="#L" n="102"/>non convertitur consequentia quoad nos. In littera autem
<lb ed="#L" n="103"/>intendit Auctor primo modo: sic enim genus prius est illo
<lb ed="#L" n="104"/>quod in genere reponitur.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e61-Dd1e2203"><!-- caj-p1-q3-a6 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e61-Hd1e2206">Articulus 6</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e2208">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="31"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e2215">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="32"/>IN titulo, constat quod quaeritur de inesse formali: an
<lb ed="#L" n="33"/>liaticet aliqua accidentia sint formaliter in Deo. Et est
<lb ed="#L" n="34"/>sermo de accidentibus realibus: et non de accidentibus,
<lb ed="#L" n="35"/>idest accidentalibus praedicatis, ut accidens est nomen 
se<lb break="no" ed="#L" n="36"/>cundae intentionis, et ponitur quintum Praedicabile.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e2231">
                  <lb ed="#L" n="37"/>II. In corpore una conclusio, rcsponsiva quaesito 
nega<lb break="no" ed="#L" n="38"/>tive: In Deo non potest esse accidens. - Probatur 
triplici<lb break="no" ed="#L" n="39"/>ter. Primo. Deus est actus purus: ergo. Secundo. Deus est
<lb ed="#L" n="40"/>ipsum esse: ergo. Z'ertio. Quia aut esset accidens per 
ac<lb break="no" ed="#L" n="41"/>cidens, aut per se: non primum, quia Deus est primum
<lb ed="#L" n="42"/>ens; nec secundum, quia Deus est prima causa.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e2247">
                  <lb ed="#L" n="43"/>III. Circa secundam rationem, adverte quod, sicut inter
<lb ed="#L" n="44"/>abstractum et concretum secundum intellectum, haec est
<lb ed="#L" n="45"/>differentia, quod abstractum ut sic nihil compatitur secum
<lb ed="#L" n="46"/>secundum intellectum, concretum autem multis permittitur
<lb ed="#L" n="47"/>misceri (album namque non inconvenit intelligere esse
<lb ed="#L" n="48"/>dulce, etc.; sed albedo ut sic, omne aliud a se excludit:
<lb ed="#L" n="49"/>nihil enim aliud est quo aliquid est album, quam albedo;
<lb ed="#L" n="50"/>sed quod est album, est etiam aliud quandoque quam 
al<lb break="no" ed="#L" n="51"/>bum, puta pomum dulce, etc.): ita inter abstractum 
secun<lb break="no" ed="#L" n="52"/>dum rem et compositum secundum rem, haec est 
diffe<lb break="no" ed="#L" n="53"/>rentia, quod res secundum rem abstracta, est ipsa tantum ;
<lb ed="#L" n="54"/>res vero composita aliquid compatitur secum quod non est
<lb ed="#L" n="55"/>ipsa. Et propterea haec perfectio quam significat ly esse, si
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="56"/>ponatur abstracta secundum rem ab omni eo in quo esse est
<lb ed="#L" n="57"/>receptibile, idest ab omni natura generica, est purum esse:
<lb ed="#L" n="58"/>et nihil praeter se compatitur in se: et consequenter nullum
<lb ed="#L" n="59"/>accidens habere potest. Compositum autem ex esse et natura,
<lb ed="#L" n="60"/>quod vocatur quod est, aliquid praeter se in seipso 
permit<lb break="no" ed="#L" n="61"/>titur habere. Et hoc est quod in littera dicitur, quod ipsum
<lb ed="#L" n="62"/>esse, quia est abstractum et quo, nihil habet adiunctum,
<lb ed="#L" n="63"/>sicut calor: id autem quod est, quia concretum et quod,
<lb ed="#L" n="64"/>potest habere aliquid extraneum, ut calidum est etiam album.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e2300">
                  <lb ed="#L" n="65"/>IV. Circa tertiam rationem, adverte quod ad utrumque
<lb ed="#L" n="66"/>membrum procedit ex propriis. Radix enim primi est, quia
<lb ed="#L" n="67"/>accidens per accidens naturaliter praesupponit accidens per
<lb ed="#L" n="68"/>se: quoniam universaliter, secundum quemcumque rerum
<lb ed="#L" n="69"/>ordinem, per se prius est eo quod est per accidens, ut in
<lb ed="#L" n="70"/>II et VIII Physic. dicitur. - Radix autem secundi est, quia
<lb ed="#L" n="71"/>universaliter primum alterans est omnino inalterabile: et
<lb ed="#L" n="72"/>primum movens localiter, est omnino immobile localiter :
<lb ed="#L" n="73"/>et consequenter prima causa omnino incausata. Non esset
<lb ed="#L" n="74"/>autem omnino incausata, si aliquid causatum in se haberet,
<lb ed="#L" n="75"/>ut patet, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e2326">
                  <lb ed="#L" n="76"/>V. In responsione ad primum, habes optimam glossam
<lb ed="#L" n="77"/>ilius, « quod vere est, nulli accidit »: — univoce sumptum;
<lb ed="#L" n="78"/>analogice autem sumptum, aliquid in uno est substantia
<lb ed="#L" n="79"/>et in alio accidens, ut patet de sapientia.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e61-Dd1e2338"><!-- caj-p1-q3-a7 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e61-Hd1e2341">Articulus 7</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e2343">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="52"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e2350">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="53"/>IN titulo, « omnino simplex»: im seipso, omnem a seipso
<lb ed="#L" n="54"/>Iocipositionem, non componibilitatem, excludens: de 
com<lb break="no" ed="#L" n="55"/>ponibilitate enim erit sequens articulus, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e2361">
                  <lb ed="#L" n="56"/>In corpore una conclusio, responsiva quaesito 
affirma<lb break="no" ed="#L" n="57"/>tive: Deus est omnino simplex. - Probatur quinque mediis:
<lb ed="#L" n="58"/>primo, ex sufficienti numeratione modorum compositionis;
<lb ed="#L" n="59"/>secundo, quia primum ens; ertio, quia prima causa; quarto,
<lb ed="#L" n="60"/>quia actus purus; quinto, quia ipsum esse.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e2374">
                  <lb ed="#L" n="61"/>IL. In responsione ad primum, adverte quod Scotus, in
<lb ed="#L" n="62"/>Primo, dist. vnur, in quaesito iuxta primam quaestionem ,
<lb ed="#L" n="63"/>refert hanc positionem, quod omne causatum est 
compo<lb break="no" ed="#L" n="64"/>situm, et reprehendit: ea ratione quia, si quodlibet 
causa<lb break="no" ed="#L" n="65"/>tum est compositum, accipiantur componentia: - aut sunt
<lb ed="#L" n="66"/>simplicia, aut iterum composita; et sic, aut procederetur in
<lb ed="#L" n="67"/>infinitum, aut erit status ad res simplices componentes. Et
<lb ed="#L" n="68"/>cum constet componentia esse causata, sequitur quod non
<lb ed="#L" n="69"/>omne causatum est compositum, ut hic dicitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e2397">
                  <lb ed="#L" n="70"/>Ad hoc breviter dicitur, quod obiectio procedit ex malo
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="71"/>intellectu litterae. Causatum enim, vel creatura, potest sumi
<lb ed="#L" n="72"/>dupliciter: proprie scilicet, et /arge. Si sumitur proprie, sic,
<lb ed="#L" n="73"/>cum tam causati quam creaturae sit proprie fieri et esse,
<lb ed="#L" n="74"/>solae res subsistentes dicuntur causata seu creaturae: cetera
<lb ed="#L" n="75"/>autem dicuntur concausata et concreata, ut partes, formae,
<lb ed="#L" n="76"/>accidentia, etc. Large autem, omne aliud a Deo in rerum
<lb ed="#L" n="77"/>natura existens quocumque modo, causatum dici potest.
<lb ed="#L" n="78"/>In proposito igitur, causatum sumitur proprie, ut 
distin<lb break="no" ed="#L" n="79"/>guitur non solum contra causam, sed etiam contra 
concau<lb break="no" ed="#L" n="80"/>satum. Et ideo obiectio, quae de concausatis loquitur, nihil
<lb ed="#L" n="81"/>obstat. Unde in littera probatur causati compositio ex 
con<lb break="no" ed="#L" n="82"/>stantia ex esse et quidditate: haec enim proprie causati sunt
<lb ed="#L" n="83"/>compositiva, non componentium. Et ut patet in I Sent.,
<lb ed="#L" n="84"/>dist. vir, qu. v, art. 1, sanctus Thomas fecerat illam 
ra<lb break="no" ed="#L" n="85"/>tionem adductam a Scoto.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e2436">
                  <lb ed="#L" n="86"/>III. In responsione ad secundum, esset videndum an
<lb ed="#L" n="87"/>simplicitas sit perfectio simpliciter. Sed scripsi iam de hoc
<lb ed="#L" n="88"/>in commentariis de Ente et Essentia.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e61-Dd1e2446"><!-- caj-p1-q3-a8 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e61-Hd1e2449">Articulus 8</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e2451">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="73"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e2458">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="74"/>IN titulo: venire in compositionem alterius exigit quatuor
<lb ed="#L" n="75"/>lóndidoset. Prima est distinctio realis ab illo: quia 
eius<lb break="no" ed="#L" n="76"/>dem ad seipsum non est compositio. Secunda est 
coniun<lb break="no" ed="#L" n="77"/>ctio realis cum illo: quia ex sola coniunctione secundum
<lb ed="#L" n="78"/>rationem, non fit compositio. 7ertia est, quod coniunctio
<lb ed="#L" n="79"/>sit secundum suum esse: quia ex sola coniunctione reali
<lb ed="#L" n="80"/>secundum situm, vel alium respectum extrinsecum, non
<lb ed="#L" n="81"/>fit compositio. Quarta est, quod alterum sit actus alterius:
<lb ed="#L" n="82"/>vel tertii actuati ab utroque, si sit compositio per accidens,
<lb ed="#L" n="83"/>qualis est inter album et dulce. Si enim aliqua duo 
iungan<lb break="no" ed="#L" n="84"/>tur etiam secundum esse, et non in ratione actus et 
poten<lb break="no" ed="#L" n="85"/>tiae, ut diximus, nunquam est compositio: ut patet et de
<lb ed="#L" n="86"/>personis divinis, et de Verbo divino incarnato (deest enim
<lb ed="#L" n="87"/>in huiusmodi ratio actus et potentiae). — Quaerere ergo
<lb ed="#L" n="88"/>utrum Deus veniat in aliarum rerum compositionem, est
<lb ed="#L" n="89"/>quaerere, an rei alteri possit coniungi secundum esse, 
se<lb break="no" ed="#L" n="90"/>cundum rationem actus vel potentiae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e2500">
                  <lb ed="#L" n="91"/>II. In corpore duo: primo referuntur errores; secundo
<lb ed="#L" n="92"/>respondetur quaesito. - Quoad primum, sunt tres errores:
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="93"/>primus forte Sabaeorum, ex XII Metaphys., comment. xri;
<lb ed="#L" n="94"/>secundus Almarianorum; tertius David de Dinando. Et
<lb ed="#L" n="95"/>patet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e2516">
                  <lb ed="#L" n="96"/>III. Quoad secundum, conclusio responsiva quaesito, ac
<lb ed="#L" n="97"/>destructiva horum errorum, est negativa:. Deus non potest
<lb ed="#L" n="98"/>venire in compositionem alicuius.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e2526">
                  <lb ed="#L" n="99"/>Probatur tripliciter. Primo. Deus est prima causa 
effi<lb break="no" ed="#L" n="100"/>ciens: ergo non potest esse forma aut materia alicuius 
com<lb break="no" ed="#L" n="101"/>positi. - Antecedens patet. Consequentia probatur quoad
<lb ed="#L" n="102"/>formam: agens et forma effectus non coincidunt in idem
<lb ed="#L" n="103"/>numero: ergo si, etc, Quoad materiam vero: agens et 
ma<lb break="no" ed="#L" n="104"/>teria non coincidunt in idem specie, quia illud actu, haec
<lb ed="#L" n="105"/>potentia; ergo si, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e2544">
                  <lb ed="#L" n="106"/>IV. Circa hanc rationem occurrit dubium. Probatio 
nam<lb break="no" ed="#L" n="107"/>que consequentiae non videtur ad propositum: ex hoc enim
<lb ed="#L" n="108"/>quod efficiens non coincidit cum forma aut materia 
effe<lb break="no" ed="#L" n="109"/>ctus, nihil aliud sequitur, nisi quod Deus, quia est efficiens,
<lb ed="#L" n="110"/>non est forma aut materia sui effectus; sed non sequitur
<lb ed="#L" n="111"/>quod absolute non sit forma alicuius compositi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e2560">
                  <pb ed="#L" n="49"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Ad hoc breviter dicitur quod, quia esse compositum
<lb ed="#L" n="2"/>infert esse effectum (quia omne compositum est factum, ut
<lb ed="#L" n="3"/>in praecedenti patet articulo); esse autem effectum infert
<lb ed="#L" n="4"/>esse effectum primae causae efficientis, ut patet: ideo, de
<lb ed="#L" n="5"/>primo ad ultimum, esse compositum est esse effectum
<lb ed="#L" n="6"/>primi efficientis. Et propterea, hoc pro constanti supponens,
<lb ed="#L" n="7"/>ratio litterae optime deducit consequentiam: si Deus est
<lb ed="#L" n="8"/>prima causa efficiens, non est forma aut materia alicuius
<lb ed="#L" n="9"/>compositi: quoniam esset forma vel materia sui effectus;
<lb ed="#L" n="10"/>quod est impossibile, quia agens non coincidit, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e2589">
                  <lb ed="#L" n="11"/>V. Secunda ratio. Deus est per se primo agens: ergo
<lb ed="#L" n="12"/>non est pars alicuius. - Probatur consequentia. Nullum 
com<lb break="no" ed="#L" n="13"/>ponens est per se primo agens: ergo si, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e2598">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="14"/>Adverte hic quod littera haec caute interpretanda est.
<lb ed="#L" n="15"/>Non enim affirmat compositum per se primo agere, quod
<lb ed="#L" n="16"/>superius, in articulo 2, negatum est: sed affirmat 
compara<lb break="no" ed="#L" n="17"/>tivam, quod agere per se primo magis convenit composito
<lb ed="#L" n="18"/>quam componenti, quia illud est quod agit, hoc vero est
<lb ed="#L" n="19"/>quo. Cum hoc tamen stat quod, absolute, nec componens
<lb ed="#L" n="20"/>nec compositum potest esse per se primo agens, ut 
prae<lb break="no" ed="#L" n="21"/>dictum est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e61-d1e2620">
                  <lb ed="#L" n="22"/>VI. Tertia ratio est: Deus est primum ens: ergo non
<lb ed="#L" n="23"/>potest esse pars, etiam prima, puta materia aut forma. —
<lb ed="#L" n="24"/>Probatur consequentia: quoad materiam quidem, quia 
po<lb break="no" ed="#L" n="25"/>tentia est posterior actu; quoad formam vero, quia actus
<lb ed="#L" n="26"/>participatus est posterior actu per essentiam, etc.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>