<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 27</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 27</title>
               <date when="2023-07-31">July 31, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE4">Rome, 1888, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="307"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e185"><!-- TAcCajp1-q27 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e185-Hd1e99">Quaestio 27</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e185-Dd1e101"><!-- caj-p1-q27-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e185-Hd1e104">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e106">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="45"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e113">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="46"/>ORDO praesentis tractatus satis patet in littera. Unde, ad
<lb ed="#L" n="47"/>B6 Tani o primum descendendo, adverte in titulo illius,
<lb ed="#L" n="48"/>primo, quod ly processio sumitur communiter, non 
de<lb break="no" ed="#L" n="49"/>scendendo ad talem vel talem processionem, Secundo, quod
<lb ed="#L" n="50"/>ly sit sumitur proprie, ut distinguitur esse contra intelligi,
<lb ed="#L" n="51"/>idest esse secundum rem contra esse secundum rationem.
<lb ed="#L" n="52"/>Tertio, quod ly in sumitur proprie, ut denotat modum
<lb ed="#L" n="53"/>essendi in aliquo formaliter. Quarto, quod ly divinis 
su<lb break="no" ed="#L" n="54"/>mitur strictissime, pro his quae sunt vere Deus. Ita quod
<lb ed="#L" n="55"/>sensus quaestionis est: An in ipso Deo formaliter 
inve<lb break="no" ed="#L" n="56"/>niatur, secundum rem, processio aliqua.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e142">
                  <lb ed="#L" n="57"/>II. In corpore tria facit: primo, respondet quaesito quoad
<lb ed="#L" n="58"/>id quod liquet; secundo, duos errores circa id quod latet,
<lb ed="#L" n="59"/>tractat; tertio, respondet quaesito, determinando et 
ape<lb break="no" ed="#L" n="60"/>riendo occultum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e153">
                  <lb ed="#L" n="61"/>III. Quoad primum , unum dicit de quo non est 
du<lb break="no" ed="#L" n="62"/>bium, scilicet: Divina Scriptura utitur. nominibus 
proces<lb break="no" ed="#L" n="63"/>sionem significantibus, cum de Deo loquitur. Ex hoc enim,
<lb ed="#L" n="64"/>subintellecto quod Scriptura non dicit falsum, nec loquitur
<lb ed="#L" n="65"/>in hac parte metaphorice, manifeste habetur quod oportet
<lb ed="#L" n="66"/>in divinis aliquam processionem esse ac salvari. Sed 
am<lb break="no" ed="#L" n="67"/>biguum restat qualis sit illa processio. Unde circa hoc
<lb ed="#L" n="68"/>ambiguum, reliquum huius litterae occupatur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e174">
                  <lb ed="#L" n="69"/>IV. Quoad secundum, ponitur primo error Arii, dicentis
<lb ed="#L" n="70"/>hanc processionem esse effectus a causa. Et reprehenditur
<lb ed="#L" n="71"/>auctoritatibus Scripturae. - Ponitur deinde error Sabellii ,
<lb ed="#L" n="72"/>exponentis hanc processionem esse causae in effectum. Et
<lb ed="#L" n="73"/>similiter reprehenditur. Et quidem hic breviter errores hi
<lb ed="#L" n="74"/>tanguntur, quoniam diffusius sunt alibi confutati et tractati,
<lb ed="#L" n="75"/>ut patet in IV Contra Gentiles.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e192">
                  <lb ed="#L" n="76"/>V. Quoad tertium, tria dicit. Primo, iter parans ad duo
<lb ed="#L" n="77"/>processionum genera, utriusque erroris caecitatem. aperit,
<lb ed="#L" n="78"/>ex eo quod, diligenter intuenti, dum uterque studet salvare
<lb ed="#L" n="79"/>processionem in Deo, neuter in eo, sed extra eum 
pro<lb break="no" ed="#L" n="80"/>cessionem ponit. Et causa fuit, quia uterque processionem
<lb ed="#L" n="81"/>ad extra tantum. posuit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e208">
                  <lb ed="#L" n="82"/>Secundo, duplex processionis genus inveniri dicit, scilicet
<lb ed="#L" n="83"/>ad extra, et ad intra. Manifestatur hoc sic. Sicut actio est
<lb ed="#L" n="84"/>duplex, scilicet transiens et immanens, ita processio quaedam
<lb ed="#L" n="85"/>est secundum actionem transeuntem, et quaedam secundum
<lb ed="#L" n="86"/>immanentem; cum omnis processio actionem sequatur. Ergo
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="87"/>quaedam est processio secundum hanc actionem quae est
<lb ed="#L" n="88"/>intelligere. — Et probatur haec ,sequela : quia processio ad
<lb ed="#L" n="89"/>intra, idest secundum actionem immanentem, maxime patet
<lb ed="#L" n="90"/>in intellectu. Quod probatur: quia in quocumque 
intelli<lb break="no" ed="#L" n="91"/>gente, ex hoc ipso quod intelligit, procedit conceptio rei
<lb ed="#L" n="92"/>intellectae, ex vi intellectiva et eius notitia proveniens, 
nun<lb break="no" ed="#L" n="93"/>cupata verbum cordis, et significata verbo vocali apud nos.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e239">
                  <lb ed="#L" n="94"/>Tertio, et ultimo, ponit conclusionem responsivam: In
<lb ed="#L" n="95"/>Deo. est processio secundum emanationem intelligibilem. —
<lb ed="#L" n="96"/>Et probatur sic. Deus est super omnia: ergo ea quae in
<lb ed="#L" n="97"/>Deo dicuntur, sunt intelligenda secundum similitudinem ,
<lb ed="#L" n="98"/>non corporum, sed intellectualium substantiarum: ergo 
pro<lb break="no" ed="#L" n="99"/>cessio non est in eo secundum actionem in exteriorem 
effe<lb break="no" ed="#L" n="100"/>ctum, sed secundum emanationem intelligibilem. Et 
confir<lb break="no" ed="#L" n="101"/>matur: quia sic fides catholica ponit processionem in divinis.
<lb ed="#L" n="102"/>— Prima consequentia probatur ex eo quod corpora sunt
<lb ed="#L" n="103"/>infimae creaturae, intellectus vero supremae: quamvis etiam
<lb ed="#L" n="104"/>ipsae deficiant a divina similitudine. Secunda vero ut nota
<lb ed="#L" n="105"/>inductive in motu locali et alteratione, relinquitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e268">
                  <lb ed="#L" n="106"/>VI. Circa praedicta plura occurrunt dubia. Primo, circa
<lb ed="#L" n="107"/>illam propositionem: secundum actionem immanentem est
<lb ed="#L" n="108"/>processio quaedam ad intra. Ut enim apud Capreolum,
<lb ed="#L" n="109"/>xxvii distinctione Primi, qu. 11, patet, arguunt contra hoc
<name xml:id="TAcCaj-d1e185-Nd1e278">Scotus</name>, <name xml:id="TAcCaj-d1e185-Nd1e281">Aureolus</name>, <name xml:id="TAcCaj-d1e185-Nd1e283">Durandus</name>, <name xml:id="TAcCaj-d1e185-Nd1e285">Petrus de Palude</name>, et <name xml:id="TAcCaj-d1e185-Nd1e287">Gerardus
<lb ed="#L" n="110"/>de Carmelo</name>. Et consistit vis arguendi in hoc. Inter actionem
<lb ed="#L" n="111"/>immanentem et transeuntem hoc interest, quod per istam
<lb ed="#L" n="112"/>est aliquid operatum, per illam nihil: ergo ruit. propositio
<lb ed="#L" n="113"/>fundamentalis in materia de processione. divina, Antecedens
<lb ed="#L" n="114"/>patet ex IX Metaphys., et I Ethic. Consequentia vero
<lb ed="#L" n="115"/>est per sé nota. - Et confirmatur, inquit <name xml:id="TAcCaj-d1e185-Nd1e303">Durandus</name>, quia ex
<lb ed="#L" n="116"/>sentire et velle nihil producitur: ergo nec ex intellectione. —
<lb ed="#L" n="117"/>Et confirmatur, addit <name xml:id="TAcCaj-d1e185-Nd1e310">Gerardus</name>, quia cuiuscumque 
opera<lb break="no" ed="#L" n="118"/>tionis est aliquid operatum, illud est ea nobilius: actu
<lb ed="#L" n="119"/>autem secundo immanente nihil est nobilius: ergo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e317">
                  <lb ed="#L" n="120"/>VII. Circa eandem propositionem aliud occurrit dubium:
<lb ed="#L" n="121"/>an ipsa actio immanens sit ipsa productio activa eius
<lb ed="#L" n="122"/>quod procedere dicitur secundum ipsam. Scotus siquidem,
<lb ed="#L" n="123"/>in xxvi distinctione Primi, qu. r, tenens partem negativam,
<lb ed="#L" n="124"/>arguit contra hoc tripliciter. Primo, ex ratione iam dicta:
<lb ed="#L" n="125"/>quia operatio immanens est actus ultimus, - Secundo, quia
<lb ed="#L" n="126"/>si intellectio esset actio productiva termini, impossibile esset
<pb ed="#L" n="308"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>intelligere eam esse, et non esse illius terminum, ut patet
<lb ed="#L" n="2"/>de calefactione et calore: sed non est impossibile intelligere
<lb ed="#L" n="3"/>intellectionem esse absque termino: ergo. — Tertio, quia sic
<lb ed="#L" n="4"/>intelligentia gigneret verbum , et non memoria: quod est
<lb ed="#L" n="5"/>contra Augustinum,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e351">
                  <lb ed="#L" n="6"/>VIII. Circa illam propositionem, scilicet: quicumque 
in<lb break="no" ed="#L" n="7"/>telligit, ex hoc ipso quod intelligit, procedit aliquid intra
<lb ed="#L" n="8"/>ipsum, dubium occurrit. Tum quia beati, ut sic, intelligunt
<lb ed="#L" n="9"/>Deum, et tamen non formant verbum de eo: ergo falsa
<lb ed="#L" n="10"/>est dicta propositio. Antecedens patet: quia aliter Deus, ut
<lb ed="#L" n="11"/>obiectum beatitudinis, posset aliqua specie creata 
repraesen<lb break="no" ed="#L" n="12"/>tari; quod in xi qu. reprehensum est. - Tum quia, seclusa
<lb ed="#L" n="13"/>fide, scimus quod Deus intelligit: et tamen non possumus
<lb ed="#L" n="14"/>ex hoc probare processionem esse in eo. Ergo ista 
pro<lb break="no" ed="#L" n="15"/>positio est credita, et non scita aut intellecta: vel est falsa.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e375">
                  <lb ed="#L" n="16"/>IX. Circa eandem propositionem dubium occurrit: an
<lb ed="#L" n="17"/>conceptus intellectus sit aliud ab ipsa actuali intellectione
<lb ed="#L" n="18"/>(ut littera vult), an sit idem quod ipsa. Scotus enim, in xxvi
<lb ed="#L" n="19"/>distinctione Primi, oppositum tenet, cum multis aliis a
<lb ed="#L" n="20"/>Capreolo recitatis ibidem, qu. 11. Quadrifariam autem divisi
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e388">
                  <lb ed="#L" n="21"/>'sunt impugnatores. Quidam namque ipsam distinctionem
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e393">
                  <lb ed="#L" n="22"/>ab actu intelligendi, impugnant: quidam vero causam 
distin<lb break="no" ed="#L" n="23"/>ctionis veram: alii autem. causam eiusdem non veram, sed
<lb ed="#L" n="24"/>impositam, scilicet, ad. perfectius repraesentandum vel 
co<lb break="no" ed="#L" n="25"/>gnoscendum: alii demum ducendo ad impossibile.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e404">
                  <lb ed="#L" n="26"/>Et distinctionem ipsam. quidem Scotus et Durandus 
co<lb break="no" ed="#L" n="27"/>nantur infringere ratione et auctoritate. Ratio quidem Scoti,
<lb ed="#L" n="28"/>in xxvi distinctione Primi, per viam divisionis infert verbum
<lb ed="#L" n="29"/>esse actualem intellectionem. Et quoniam exclusio viae 
no<lb break="no" ed="#L" n="30"/>strae in secundo dubio adducta fuit, nunc pertranseamus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e417">
                  <lb ed="#L" n="31"/>Durandus autem ibidem arguit sic. Verbum, seu 
con<lb break="no" ed="#L" n="32"/>ceptus, consistit in ratione manifestativi sibi vel alteri; ergo,
<lb ed="#L" n="33"/>ne detur processus in infinitum, primum verbum, quod est
<lb ed="#L" n="34"/>verbum cordis, est ipsa manifestatio per essentiam: haec
<lb ed="#L" n="35"/>autem est ipsa actualis intellectio: ergo. - Et confirmatur.
<lb ed="#L" n="36"/>Quia tale per denominationem | extrinsecam, reducitur ad
<lb ed="#L" n="37"/>tale intrinsece: ergo, cum ratio manifestativi non conveniat
<lb ed="#L" n="38"/>nisi extrinsece verbo exteriori, oportet fieri reductionem ad
<lb ed="#L" n="39"/>aliquid quod intrinsece per essentiam manifestet: hoc autem
<lb ed="#L" n="40"/>est actualis intellectio: ergo ut prius. — Secundo, sic. 
Quan<lb break="no" ed="#L" n="41"/>documque aliqua virtus eget duabus formis ad operandum,
<lb ed="#L" n="42"/>habita una, adhuc est in potentia essentiali: quia est in 
po<lb break="no" ed="#L" n="43"/>tentia non solum ad operationem, sed formam. Ergo, si
<lb ed="#L" n="44"/>ponitur verbum , intellectus in actu primo erit adhuc in
<lb ed="#L" n="45"/>potentia essentiali. - Tertio arguit in vr distinctione Primi:
<lb ed="#L" n="46"/>quia duae formae eiusdem speciei essent in eodem subiecto.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e455">
                  <lb ed="#L" n="47"/>Cetera autem, quae contra causam distinctionis, aut 
con<lb break="no" ed="#L" n="48"/>tra. possibilitatem eius adducuntur, vide, si vis, singillatim
<lb ed="#L" n="49"/>in Capreolo: ex dicendis namque. omnium. solutio facile
<lb ed="#L" n="50"/>exercitatis patebit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e466">
                  <lb ed="#L" n="51"/>X. Circa aliam propositionem, scilicet: conceptio rei 
in<lb break="no" ed="#L" n="52"/>tellectae ex vi intellectiva et eius notitia procedit, dubium
<lb ed="#L" n="53"/>est de quali notitia intelligatur, scilicet habituali, an actuali.
<lb ed="#L" n="54"/>Quod enim non verificetur de habituali, probat Durandus,
<lb ed="#L" n="55"/>in xxvn distinctione Primi: quia perfectius non procedit a
<lb ed="#L" n="56"/>minus perfecto ; intellectus autem cum sola specie, 
imperfe<lb break="no" ed="#L" n="57"/>ctior est verbo, seu conceptu. — Nec valet, si dicatur quod,
<lb ed="#L" n="58"/>licet species sit imperfectior conceptu, tamen intellectus cum
<lb ed="#L" n="59"/>specie est perfectior conceptu. Hoc, inquam, nihil est. Tum
<lb ed="#L" n="60"/>quia, sicut producens est intellectus cum specie, ita 
produ<lb break="no" ed="#L" n="61"/>ctum est intellectus cum. verbo. Tum quia de quasi 
for<lb break="no" ed="#L" n="62"/>mali principio. et termino processionis est quaestio, quid
<lb ed="#L" n="63"/>eorum sit perfectius; et non de compositis, ut patet 
indu<lb break="no" ed="#L" n="64"/>ctive in omnibus. Hic autem constat terminum, idest 
con<lb break="no" ed="#L" n="65"/>ceptum, esse nobiliorem specie: igitur species non est illa
<lb ed="#L" n="66"/>notitia a qua procedit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e503">
                  <lb ed="#L" n="67"/>Quod autem non sit actualis notitia, multipliciter probat
<lb ed="#L" n="68"/>Scotus, in I, dist. u. Cuius argumenta omitto, quia, ut 
pa<lb break="no" ed="#L" n="69"/>tebit, non sunt contra nos.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e512">
                  <lb ed="#L" n="70"/>XI. Ad primum dubium .. dicitur, quod differentia illa
<lb ed="#L" n="71"/>inter actionem immanentem et transeuntem non. est sic
<lb ed="#L" n="72"/>ample intelligenda ut sonat; sed vel quoad necessitatem,
<lb ed="#L" n="73"/>vel.quoad ordinem. Et iuxta primam glossam, sensus est:
<lb ed="#L" n="74"/>operatio transiens habet necessario operatum, immanens
<lb ed="#L" n="75"/>autem non. necessario infert aliquod. operatum. Et sic ces-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>sant obiectiones omnes, ut patet. Et absque dubio haec
<lb ed="#L" n="77"/>fuit mens Philosophi; et manifeste continet veritatem. Ex
<lb ed="#L" n="78"/>eo enim quod habitus ex frequentatis actibus 
immanenti<lb break="no" ed="#L" n="79"/>bus generantur, manifeste patet non repugnare actioni 
im<lb break="no" ed="#L" n="80"/>manenti habere opus praeter se. - luxta secundam vero 
glos<lb break="no" ed="#L" n="81"/>sam, sensus est quod actio transiens habet opus, sic quod
<lb ed="#L" n="82"/>ordinatur ad ipsum opus: actio vero immanens non habet
<lb ed="#L" n="83"/>opus, quia non per se ordinatur ad opus aliquod, sed si
<lb ed="#L" n="84"/>quando habet opus, illud ordinatur ad ipsam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e549">
                  <lb ed="#L" n="85"/>Et utrumque horum accidit in proposito. Quia nec 
in<lb break="no" ed="#L" n="86"/>telligere necessario producit conceptum: nec, quando 
for<lb break="no" ed="#L" n="87"/>mat ipsum, ordinatur ad conceptum, sed e converso 
con<lb break="no" ed="#L" n="88"/>ceptus ordinatur potius ad perfectionem ipsius intelligere.
<lb ed="#L" n="89"/>—- Unde patet responsio ad omnia obiecta. Et etiam ad 
ad<lb break="no" ed="#L" n="90"/>ditionem. Gerardi: quoniam. operatum est nobilius, quando
<lb ed="#L" n="91"/>operatio per se ordinatur ad. ipsum; non autem quando
<lb ed="#L" n="92"/>est potius e converso, ut manifeste patet in actu et habitu.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e569">
                  <lb ed="#L" n="93"/>XII. Ad secundam dubitationem dicendum, quod omnes
<lb ed="#L" n="94"/>videntur in. hoc convenire, quod productio intellectualis
<lb ed="#L" n="95"/>verbi est dicere intellectualiter, excepto Durando, in xxvii
<lb ed="#L" n="96"/>distinctione Primi. Sed differentia opinionum est in hoc;
<lb ed="#L" n="97"/>an. dicere in ratione sua. claudat actum intelligendi, an 
so<lb break="no" ed="#L" n="98"/>lam productionem: sive illa sit aliquis alius actus secundus,
<lb ed="#L" n="99"/>sive relatio significata per modum actus secundi. Scotus
<lb ed="#L" n="100"/>enim, ut patet in I, dist. rr, qu. ult, et dist. xxvu, et in
<lb ed="#L" n="101"/>Quodlibetis, qu. 1, distinguit in intellectu duplicem actum
<lb ed="#L" n="102"/>secundum, alterum qui est operatio, et alterum qui est 
pro<lb break="no" ed="#L" n="103"/>ductio: et vult. quod intelligere sit actus secundus qui est
<lb ed="#L" n="104"/>operatio, dicere. vero sit actus secundus qui est productio.
<lb ed="#L" n="105"/>Ordinatque istos duos actus inter se, respectu eiusdem 
prin<lb break="no" ed="#L" n="106"/>cipii, scilicet intellectus in actu primo, sic quod intellectus
<lb ed="#L" n="107"/>prius naturaliter est operans, quam producens seu dicens.
<lb ed="#L" n="108"/>Et sic, apud' ipsum, dicere, seu producere. verbum, non est
<lb ed="#L" n="109"/>actus intelligendi; quamvis sit actus intellectus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e609">
                  <lb ed="#L" n="110"/>Sed quod haec. positio non. sit conveniens, unica tantum
<lb ed="#L" n="111"/>ratione ad hominem suadetur, sic. Causa habens duos 
effe<lb break="no" ed="#L" n="112"/>ctus inter se ordinatos ita quod neuter est alterius causa,
<lb ed="#L" n="113"/>sic se habet quod essentialior est; comparatio utriusque ad
<lb ed="#L" n="114"/>causam, quam inter se: ita quod si, per impossibile, 
adime<lb break="no" ed="#L" n="115"/>retur primus, non propter hoc neganda est habitudo 
se<lb break="no" ed="#L" n="116"/>cundi ad causam. Sed intellectus in actu primo est ut
<lb ed="#L" n="117"/>causa habens hos duos effectus, scilicet intelligere et dicere,
<lb ed="#L" n="118"/>ordinatos inter se ita quod neutrum est causa alterius. Ergo
<lb ed="#L" n="119"/>si; per impossibile, subtraheretur intelligere, non propter
<lb ed="#L" n="120"/>hoc sequitur quod subtrahatur dicere. Et sic ista 
conditio<lb break="no" ed="#L" n="121"/>nalis est possibilis, si intellectus non intelligeret, diceret:
<lb ed="#L" n="122"/>quod manifeste implicat contradictionem. Quid enim diceret,
<lb ed="#L" n="123"/>si nihil consideraret? — Maior est ipsius Scoti in II, dist. 1,
<lb ed="#L" n="124"/>qu. 1, art. 3. Minor autem est eiusdem in locis praedictis.
<lb ed="#L" n="125"/>Impossibilitas autem. conclusionis est. evidens.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e646">
                  <lb ed="#L" n="126"/>XIII. S. Thomas autem ubique tenet quod dicere est
<lb ed="#L" n="127"/>intelligere exprimendo, vel exprimere intelligendo, ita quod
<lb ed="#L" n="128"/>utrumque horum est de eius ratione. Et si diligentius verba
<lb ed="#L" n="129"/>huius articuli considerentur, intellectio ipsa est productio
<lb ed="#L" n="130"/>conceptus; non curando pro nunc, an omnis intellectio sit
<lb ed="#L" n="131"/>productio verbi, an non. Dicit enim expresse littera quod
<lb ed="#L" n="132"/>per actionem immanentem quae est intelligere, conceptus
<lb ed="#L" n="133"/>seu verbum procedit: nulla ergo remanet apud ipsum actio
<lb ed="#L" n="134"/>alia ab intelligere, quae sit actio seu productio conceptus:
<lb ed="#L" n="135"/>si enim tertium actionis genus intenderet, processus hic
<lb ed="#L" n="136"/>totus rueret.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e672">
                  <lb ed="#L" n="137"/>Fiunt autem contra hanc. positionem obiectiones  
bifa<lb break="no" ed="#L" n="138"/>riam. Aliae enim intendunt quod intelligere non est. actio
<lb ed="#L" n="139"/>productiva: aliae vero quod. dicere non est intelligere. Et
<lb ed="#L" n="140"/>primae quidem allatae sunt movendo dubitationem: 
reli<lb break="no" ed="#L" n="141"/>quae autem, quoniam notionalia immiscentur, in qu. xxxrv,
<lb ed="#L" n="142"/>ubi de Verbo specialiter tractabitur, solventur. Hic enim in
<lb ed="#L" n="143"/>communi. est sermo. Et quoniam principium est, prolixum
<lb ed="#L" n="144"/>esse decet, secundum Platonis praecepta: quatenus ex 
prin<lb break="no" ed="#L" n="145"/>cipiis bene discussis facilior sit ad reliqua aditus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e694">
                  <lb ed="#L" n="146"/>XIV. Ad primam. ergo obiectionem Scoti, ex dictis
<lb ed="#L" n="147"/>jam patet responsio. Quia ideo operatio immanens dicitur
<lb ed="#L" n="148"/>et est actus ultimus, et quia non necessario producit opus;
<lb ed="#L" n="149"/>et quia, si producit illud, magis est propter ipsam. quam
<lb ed="#L" n="150"/>e converso.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e707">
                  <pb ed="#L" n="309"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Ad secundam vero dicitur, quod aliquam operationem
<lb ed="#L" n="2"/>esse actionem productivam termini, contingit dupliciter:
<lb ed="#L" n="3"/>uno modo necessario, alio modo permissive. Et quod 
con<lb break="no" ed="#L" n="4"/>ditionalis assumpta a Scoto non est vera in actione 
pro<lb break="no" ed="#L" n="5"/>ductiva permissive, qualis est intellectio, ut in solutione
<lb ed="#L" n="6"/>primi dubii dictum est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e727">
                  <lb ed="#L" n="7"/>Ad tertium autem dicitur, quod aequivocatur. 
Intelligen<lb break="no" ed="#L" n="8"/>tia enim, apud Augustinum, non gignit verbum ut 
princi<lb break="no" ed="#L" n="9"/>pium formale seu activum ut quo, sed memoria: cum hoc
<lb ed="#L" n="10"/>tamen stat quod aliqua intelligentia sit ipsa gignitio verbi,
<lb ed="#L" n="11"/>ut nos dicimus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e741">
                  <lb ed="#L" n="12"/>XV. Ad tertium dubium dicitur, quod ly quicumque
<lb ed="#L" n="13"/>distribuit tantum pro hominibus viatoribus: intendit enim
<lb ed="#L" n="14"/>ex his quae in nobis videntur, elevare ad invisibilia et 
in<lb break="no" ed="#L" n="15"/>comprehensibilia Dei. Nos enim, intelligendo, semper 
con<lb break="no" ed="#L" n="16"/>ceptum aliquem formamus, adaequatum vel inadaequatum
<lb ed="#L" n="17"/>actui primo, perfectum vel imperfectum, etc. Unde ad 
obie<lb break="no" ed="#L" n="18"/>ctiones non est aliter respondendum; sed concedenda est
<lb ed="#L" n="19"/>earum conclusio, scilicet quod. non oportet omnem 
intel<lb break="no" ed="#L" n="20"/>lectum in actu proferre verbum. Et non solum in Deo et
<lb ed="#L" n="21"/>beatis, sed etiam in intelligentiis, quoad intellectionem sui
<lb ed="#L" n="22"/>ipsius, hoc verum videtur. Beatus enim verbum partiale,
<lb ed="#L" n="23"/>non autem adaequatum visioni, proferre potest: plus enim
<lb ed="#L" n="24"/>videt quam dicere possit quocumque creato verbo. 
Ange<lb break="no" ed="#L" n="25"/>lus autem, seipsum per seipsum etiam obiective 
praesen<lb break="no" ed="#L" n="26"/>tialiter habens, vane verbum formaret de se sibi. Unde
<lb ed="#L" n="27"/>universaliter de omni intellectu loquendo, illa propositio,
<lb ed="#L" n="28"/>quicumque intelligit etc., credita est, non scita.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e780">
                  <lb ed="#L" n="29"/>XVI. Ad quartam dubitationem, licet multi, cum Scoto,
<lb ed="#L" n="30"/>in xxvi distinctione Primi, respondeant affirmando 
identi<lb break="no" ed="#L" n="31"/>tatem conceptus et actualis intellectionis cuiusdam, idest
<lb ed="#L" n="32"/>genitae, etc., s. Thomas tamen, ut expresse habetur 
infe<lb break="no" ed="#L" n="33"/>rius, qu. xxxiv, art. r, ad 2, tenet conceptum esse aliud ab
<lb ed="#L" n="34"/>actu intelligendi, ut terminum ab eo cuius est terminus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e796">
                  <lb ed="#L" n="35"/>Ad cuius evidentiam, sciendum est quod in parte 
intel<lb break="no" ed="#L" n="36"/>lectiva, praeter potentias, actus et habitus, posuit terminum
<lb ed="#L" n="37"/>actus, ea necessitate, ut obiectum actus secundi baberetur
<lb ed="#L" n="38"/>praesens ipsi actui obiective. Obiectum enim intellectus 
du<lb break="no" ed="#L" n="39"/>pliciter potest esse praesens intellectui. Primo, ut 
comprin<lb break="no" ed="#L" n="40"/>cipium actus intelligendi: et hoc fit per speciem 
intelligi<lb break="no" ed="#L" n="41"/>bilem. Secundo, ut obiectum: obiectum enim, ut obiectum,
<lb ed="#L" n="42"/>non significat causam vel principium actus, sed terminum
<lb ed="#L" n="43"/>actus. Et hoc oportet fieri per conceptum, qui verbum, 
spe<lb break="no" ed="#L" n="44"/>ciesque expressa quandoque dicitur: alioquin obiectum 
in<lb break="no" ed="#L" n="45"/>tellectus non esset intra actualiter, actualitate actus secundi.
<lb ed="#L" n="46"/>Quod enim ad hoc officium non sufficiat species 
intelligi<lb break="no" ed="#L" n="47"/>bilis, ex eo patet, quia hoc est officium termini, illi autem
<lb ed="#L" n="48"/>competit ratio principii, Quod etiam non sufficiat ipse actus
<lb ed="#L" n="49"/>intelligendi, ex eo probatur, quod officium obiecti non est
<lb ed="#L" n="50"/>officium ipsius actus secundi, nisi intellectione reflexa. Unde
<lb ed="#L" n="51"/>conceptus seu verbum, apud nos, est res, non intelligibilis,
<lb ed="#L" n="52"/>sed intellecta actu, in esse intentionali: et ea necessitate
<lb ed="#L" n="53"/>ponitur, qua ponitur obiectum intellectus in actu intus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e840">
                  <lb ed="#L" n="54"/>Hanc autem esse mentem s. Thomae si quis dubitat,
<lb ed="#L" n="55"/>legat ipsum in I Cont., Gent., cap. rur, et in IV, cap. xr, et
<lb ed="#L" n="56"/>in Qq. de Potentia, qu. vn, art. 1, et qu. rx, art. 5. Unde
<lb ed="#L" n="57"/>patet eos (de quorum numero videtur Durandus, in xxvir
<lb ed="#L" n="58"/>distinctione Primi) qui imponunt nobis verbum poni 
pro<lb break="no" ed="#L" n="59"/>pter notitiam perfectiorem , aut expressiorem 
repraesenta<lb break="no" ed="#L" n="60"/>tionem, minus bene dixisse.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e858">
                  <lb ed="#L" n="61"/>XVII. Adverte tamen, et diligenter, quod conceptum seu
<lb ed="#L" n="62"/>verbum esse obiectum et terminum actus intelligendi, 
po<lb break="no" ed="#L" n="63"/>test intelligi dupliciter. Uno modo, inquantum imago 
alte<lb break="no" ed="#L" n="64"/>rius, idest secundum rem repraesentatam: idest, quod ipsa
<lb ed="#L" n="65"/>res concepta terminat actum intelligendi; modus vero 
es<lb break="no" ed="#L" n="66"/>sendi sic spiritualiter intus, est conditio rei obiectae et 
in<lb break="no" ed="#L" n="67"/>tellectae. Alio modo, inquantum res talis est, puta qualitas
<lb ed="#L" n="68"/>spiritualis, etc. Et primo quidem modo intendimus nos 
con<lb break="no" ed="#L" n="69"/>ceptum esse obiectum intellectus in actu; et non secundo,
<lb ed="#L" n="70"/>nisi respectu actus reflexi. Unde patet ruina omnium 
ar<lb break="no" ed="#L" n="71"/>gumentorum contra hanc viam procedentium, et ex eo quod
<lb ed="#L" n="72"/>res ipsae, puta leo, bos, etc., intelliguntur actu recto, et non
<lb ed="#L" n="73"/>species in anima; et ex eo quod idem quod quid est 
obie<lb break="no" ed="#L" n="74"/>ctum est omnium intellectauum; et ex aliis huiusmodi. Non
<lb ed="#L" n="75"/>discernere enim inter obiectum ut rem, et obiectum ut rei
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>imaginem, ut sic, causa erroris est. Discernentes autem haec,
<lb ed="#L" n="77"/>et attendentes duabus praefatis conditionibus conceptus,
<lb ed="#L" n="78"/>scilicet quod est res et quod est imago, utendo illa 
propo<lb break="no" ed="#L" n="79"/>sitione <ref xml:id="TAcCaj-d1e185-Rd1e903">Aristotelis, in de Memoria et Reminiscentia</ref>: <quote xml:id="TAcCaj-d1e185-Qd1e905">idem
<lb ed="#L" n="80"/>est motus in imaginem, et rem cuius est imago</quote>, facile
<lb ed="#L" n="81"/>omnia solvunt, et interpretantur qua ratione dicitur quod
<lb ed="#L" n="82"/>verbum est obiectum, etc. Et quoniam actus intelligendi
<lb ed="#L" n="83"/>et conceptus simul sunt et non sunt, simul quoque sunt
<lb ed="#L" n="84"/>et non sunt principium alicuius: ita quod, sicut contingit
<lb ed="#L" n="85"/>actum intelligendi esse causam alterius actus intelligendi
<lb ed="#L" n="86"/>vel volendi, ita et conceptum: pro uno enim computantur
<lb ed="#L" n="87"/>quoad agere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e926">
                  <lb ed="#L" n="88"/>XVIII. Ad rationem autem Scoti in oppositum, non
<lb ed="#L" n="89"/>oportet aliter respondere: satisfactum est enim illi in 
se<lb break="no" ed="#L" n="90"/>cundo dubio.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e936">
                  <lb ed="#L" n="91"/>Ad <name xml:id="TAcCaj-d1e185-Nd1e940">Durandum</name> autem dicitur, quod prima ratio sua 
pec<lb break="no" ed="#L" n="92"/>cat quadrupliciter. Primo, in fundamento. Quia esse 
mani<lb break="no" ed="#L" n="93"/>nifestativum, quamvis sit de ratione verbi, non tamen ut
<lb ed="#L" n="94"/>differentia eius constitutiva, cum conveniat etiam non verbo;
<lb ed="#L" n="95"/>ut patet si intelligamus Deum quoad absoluta tantum, ut
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e952">
                  <lb ed="#L" n="96"/>philosophi faciunt; omnia siquidem manifestari intelligere-
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e957">
                  <lb ed="#L" n="97"/>mus simplici intellectione, absque conceptu. - Secundo, quia
<lb ed="#L" n="98"/>ratio manifestativi, cum ad manifestatum sit, relationem
<lb ed="#L" n="99"/>tantum rationis dicit. Unde inferius dicetur quod Pater
<lb ed="#L" n="100"/>manifestat se, et Spiritum Sanctum, et omnia, suo verbo. —
<lb ed="#L" n="101"/>Tertio, quia esse manifestativum non qualitercumque 
con<lb break="no" ed="#L" n="102"/>venit verbo; sed esse manifestativum expressum ab alio,
<lb ed="#L" n="103"/>ut inferius patebit. Unde non oportet fieri reductionem
<lb ed="#L" n="104"/>ad manifestationem simpliciter per essentiam, sed ab alio
<lb ed="#L" n="105"/>expressam. Tale autem non est intellectio, quam, ut in xxxiv
<lb ed="#L" n="106"/>quaestione manifestatur, constat non includere esse ab alio.
<lb ed="#L" n="107"/>- Quarto, quia, nisi abutamur vocabulis, si verbum est 
ma<lb break="no" ed="#L" n="108"/>nifestativum rei dictae, manifestatio consequenter nihil aliud
<lb ed="#L" n="109"/>est quam ipsa prolatio verbi. Constat autem quod verbum
<lb ed="#L" n="110"/>non debet reduci ad prolationem eo ordine reducendi quo
<lb ed="#L" n="111"/>participans reducitur ad per essentiam, de quo loquitur
<lb ed="#L" n="112"/>arguens. Reducendum est igitur verbum extra ad interius,
<lb ed="#L" n="113"/>tanquam dependens ad id a quo dependet: et inter ipsa
<lb ed="#L" n="114"/>verba cordis, quodlibet creatum reducitur ad divinum, quod
<lb ed="#L" n="115"/>solum est per essentiam, iuxta illud: et Deus erat verbum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e1001">
                  <lb ed="#L" n="116"/>Ad secundam respondetur, quod maior non est vera,
<lb ed="#L" n="117"/>nisi ut aque forma sit praevia actui: conceptus autem est
<lb ed="#L" n="118"/>forma, non praevia, sed terminans actum, ut patet ex dictis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e1010">
                  <lb ed="#L" n="119"/>Ad tertiam vero dicitur, quod conceptus et actus et
<lb ed="#L" n="120"/>species non sunt formae eiusdem speciei in essendo; sed
<lb ed="#L" n="121"/>species est completivum subiecti, actus est esse, conceptus
<lb ed="#L" n="122"/>obiectum: licet in repraesentando seu attingendo, idest
<lb ed="#L" n="123"/>obiective, omnia sint eiusdem rationis, tanquam partialia
<lb ed="#L" n="124"/>concurrentia ad unum completum esse in actu tale, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e1026">
                  <lb ed="#L" n="125"/>XIX. Ad quintam dubitationem dicendum est, tres
<lb ed="#L" n="126"/>esse hic opiniones. Prima est, quod notitia quae 
concur<lb break="no" ed="#L" n="127"/>rit ad productionem conceptus seu verbi, ut forma qua
<lb ed="#L" n="128"/>agens agit, est actus secundus, scilicet intelligere. Et hanc
<lb ed="#L" n="129"/>viam videtur sequi Henricus. — Secunda est, quod talis
<lb ed="#L" n="130"/>notitia est velut actus primus tantum. Et hanc viam videtur
<lb ed="#L" n="131"/>sequi Scotus, in I, dist. rr, qu. vir. - Tertia est, quod 
ne<lb break="no" ed="#L" n="132"/>cessario est notitia per modum actus primi, contingenter
<lb ed="#L" n="133"/>tamen est quandoque actualis intellectio. Et haec est via
<lb ed="#L" n="134"/>s. Thomae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e1051">
                  <lb ed="#L" n="135"/>Ad cuius evidentiam, scito ex Qq. de Ver., qu. tv, art. 2,
<lb ed="#L" n="136"/>quod notitia a qua procedit conceptus, potest esse triplex,
<lb ed="#L" n="137"/>iuxta triplicem modum quo causatur in nobis actualis 
no<lb break="no" ed="#L" n="138"/>titia. Prima est quasi habitualis, idest per modum actus
<lb ed="#L" n="139"/>primi: fit enim intelligere ex actu primo. Secunda est 
no<lb break="no" ed="#L" n="140"/>tiia complexa principiorum: fit enim ex ipsa scire. Tertia
<lb ed="#L" n="141"/>est simplex intelligentia prioris quidditatis: fit enim ex
<lb ed="#L" n="142"/>ipsa notitia posterioris. Et quoniam hi ultimi modi talem
<lb ed="#L" n="143"/>conceptum respiciunt, et non conceptum absolute, ideo,
<lb ed="#L" n="144"/>absolute loquendo et per se, conceptus a notitia per 
mo<lb break="no" ed="#L" n="145"/>dum primi actus procedit tantum. 7a/is tamen conceptus
<lb ed="#L" n="146"/>potest aliunde procedere. Unde non oportet hic multum
<lb ed="#L" n="147"/>sollicitum esse.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e1082">
                  <lb ed="#L" n="148"/>XX. Ad rationem tamen Durandi dicendum est, quod
<lb ed="#L" n="149"/>species seu habitus, et actus, dupliciter comparari possunt:
<lb ed="#L" n="150"/>uno modo, quoad modum essendi; et alio modo, quoad
<pb ed="#L" n="310"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>specificationem. Invenitur enim utrumque horum in eorum
<lb ed="#L" n="2"/>quolibet. Si comparentur primo modo, sic actus est 
no<lb break="no" ed="#L" n="3"/>bilior habitu seu specie, ut dicitur I Efhic. Et ratio est,
<lb ed="#L" n="4"/>quia actus est simpliciter actus; illa vero habent esse 
me<lb break="no" ed="#L" n="5"/>dium inter actum et potentiam. Et hoc nihil aliud est quam
<lb ed="#L" n="6"/>dicere quod et res cognita nobiliori modo adest animae
<lb ed="#L" n="7"/>cum adest actu secundo, quam cum adest habitu seu actu
<lb ed="#L" n="8"/>primo: et anima nobiliori modo se habet cum actu attingit
<lb ed="#L" n="9"/>res, quam cum habitu. Nec actus, quoad modum essendi
<lb ed="#L" n="10"/>praedictum, producitur a specie, sed ab intellectu. - Si autem
<lb ed="#L" n="11"/>comparentur secundo modo, sic, respectu eiusdem obiecti
<lb ed="#L" n="12"/>loquendo, paris nobilitatis sunt. Et sic actus adaequatus
<lb ed="#L" n="13"/>speciei, manat ab ea quasi effectus a causa univoca: habet
<lb ed="#L" n="14"/>enim actus quod sit talis, a principio formali, quod est 
spe<lb break="no" ed="#L" n="15"/>cies, ut accidit etiam in aliis. - Et sic patet solutio rationis
<lb ed="#L" n="16"/>Durandi: quae non solum contra nos, sed et contra ipsum
<lb ed="#L" n="17"/>Aristotelem militabat. L
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e1132">
                  <lb ed="#L" n="18"/>XXI. Circa secundam consequentiam ad conclusionem
<lb ed="#L" n="19"/>principalem, dubium occurrit: eo quod falsum est quod
<lb ed="#L" n="20"/>processio secundum actionem ad extra, sit propria infimis
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="21"/>creaturis, scilicet corporibus. Manifestum est enim quod
<lb ed="#L" n="22"/>ipsae intellectuales substantiae procedunt a Deo secundum
<lb ed="#L" n="23"/>actionem ad extra, Et sic processus litterae falso videtur
<lb ed="#L" n="24"/>inniti fundamento..
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e1152">
                  <lb ed="#L" n="25"/>Ad hanc dubitationem breviter dicitur, quod procedere
<lb ed="#L" n="26"/>secundum actionem ad extra, computari videtur in littera
<lb ed="#L" n="27"/>inter processiones corporales, non ea ratione quod ipsa
<lb ed="#L" n="28"/>in corporalibus tantum inveniatur; sed quia est adeo 
com<lb break="no" ed="#L" n="29"/>munis, ut etiam in corporibus inveniatur, et in ipsis 
cor<lb break="no" ed="#L" n="30"/>poralibus manifestius relucet. Valde enim vilem oportet
<lb ed="#L" n="31"/>esse processionem, quae rei omni, quantumcumque infimae,
<lb ed="#L" n="32"/>convenit. Propter quod in proposito, ubi graduantur 
pro<lb break="no" ed="#L" n="33"/>cessiones, inter corporales, tanquam infimas, merito 
compu<lb break="no" ed="#L" n="34"/>tata est; et exclusa a proprio processionis modo invento in
<lb ed="#L" n="35"/>substantiis intellectualibus, quae supremum tenent locum
<lb ed="#L" n="36"/>in universo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e1181">
                  <lb ed="#L" n="37"/>XXII. In responsione ad tertium, cave ne sis praeceps,
<lb ed="#L" n="38"/>colügendo ex verbis istis in ratione primi principii claudi
<lb ed="#L" n="39"/>realem processionem: quam ponit fides absolute. Sed 
quo<lb break="no" ed="#L" n="40"/>modo hoc intelligatur, inferius, qu. xzv, art. 6, patebit.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e185-Dd1e1193"><!-- caj-p1-q27-a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e185-Hd1e1196">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e1198">
                  <cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="140"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e1205">
                  <cb ed="#L" n="i"/>
                  <lb ed="#L" n="141"/>TITULUS de generatione formaliter intendit: et clarior
<lb ed="#L" n="142"/>in corpore.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e1214">
                  <lb ed="#L" n="143"/>In corpore duo facit: primo, distinguit praedicatum 
quae<lb break="no" ed="#L" n="144"/>siti, idest generationem ; secundo, respondet quaesito 
affir<lb break="no" ed="#L" n="145"/>mative.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e1223">
                  <lb ed="#L" n="146"/>II. Quoad primum, distinguit, describit et. comparat
<lb ed="#L" n="147"/>generationem. Distinctio est: generatio dupliciter, scilicet
<lb ed="#L" n="148"/>communiter, et propria viventibus. — Descriptio vero 
mem<lb break="no" ed="#L" n="149"/>brorum est: Generatio communis omnibus, est mutatio de
<lb ed="#L" n="150"/>non esse ad esse, ut patet V PAysic.: generatio propria
<lb ed="#L" n="151"/>viventibus, quae zativitas proprie dicitur, est origo viventis
<lb ed="#L" n="152"/>a vivente coniuncto, secundum similitudinem eiusdem 
na<lb break="no" ed="#L" n="153"/>turae. - Comparatio demum est quoad separabilitatem et
<lb ed="#L" n="154"/>coniunctionem utriusque. Cum enim constet quod prima
<lb ed="#L" n="155"/>separatur a secunda; et rursus quod in viventibus quae
<lb ed="#L" n="156"/>apud nos sunt, utraque simul concurrit, ea ratione quia
<lb ed="#L" n="157"/>exeunt de potentia ad actum; de necessitate sequitur quod,
<lb ed="#L" n="158"/>si aliquod vivens nascitur absque exitu de potentia ad actum,
<lb ed="#L" n="159"/>quod ibi generatio secunda separatur a prima.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e1257">
                  <lb ed="#L" n="160"/>Circa definitionem nativitatis, sola illa particula 
coniun<lb break="no" ed="#L" n="161"/>cto obscura aliqualiter est: eius tamen expositionem 
pro<lb break="no" ed="#L" n="162"/>lixam habes in IV Contra Gent., cap. xr.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e1266">
                  <lb ed="#L" n="163"/>III. Quoad secundum, conclusio responsiva est: 
Pro<lb break="no" ed="#L" n="164"/>cessio verbi in divinis habet rationem generationis, secundo
<lb ed="#L" n="165"/>modo, - Et probatur, singillatim probando. tali processioni
<lb ed="#L" n="166"/>convenire quatuor conditiones integrantes rationem 
nati<lb break="no" ed="#L" n="167"/>vitatis. Quod enim sit operatio vitalis, patet ex actione
<lb ed="#L" n="168"/>intelligibili; Quod vero a principio coniuncto, patet ex
<lb ed="#L" n="169"/>articulo praecedente, et praecipue in responsione ad 2.
<lb ed="#L" n="170"/>Quod autem sit secundum rationem similitudinis, 
proba<lb break="no" ed="#L" n="171"/>tur: quia conceptio intellectus similitudo est rei 
intelle<lb break="no" ed="#L" n="172"/>ctae. Quod demum sit in eadem natura, probatur: quia
<lb ed="#L" n="173"/>in Deo idem est intelligere et esse. - Et sic non solum
<lb ed="#L" n="174"/>infertur conclusio, sed etiam ipsius corollarium: scilicet
<lb ed="#L" n="175"/>quod verbum procedens in divinis est Filius.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e1297">
                  <lb ed="#L" n="176"/>IV. Circa rationem ultimi dicti in littera, scilicet quod
<lb ed="#L" n="177"/>ideo verbum divinum procedit ut res eiusdem naturae cum
<lb ed="#L" n="178"/>Deo, quia ibi intelligere est esse, adverte quod haec ratio,
<lb ed="#L" n="179"/>pluries in hoc opere repetita, in IV Contra Gentiles, cap. xt,
<lb ed="#L" n="180"/>exponitur. Et dicitur quod tenet pro tanto, quia, in 
com<lb break="no" ed="#L" n="181"/>muni loquendo, esse conceptus, seu verbi, est intelligi: et
<lb ed="#L" n="182"/>propterea ubicumque intelligere, quod identificatur ipsi 
in<lb break="no" ed="#L" n="183"/>telligi, est accidens, ipsum quoque verbum est accidens;
<lb ed="#L" n="184"/>ubi autem intelligere est esse substantiale, ibi quoque 
ver<lb break="no" ed="#L" n="185"/>bum est substantia. Et quia sic est in divinis, ideo verbum
<lb ed="#L" n="186"/>divinum est substantia divina: conceptus autem omnium
<lb ed="#L" n="187"/>creaturarum intellectualium. sunt accidentia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e1326">
                  <lb ed="#L" n="188"/>V. Sed circa hanc rationem dubium occurrit ex duplici
<lb ed="#L" n="189"/>capite. Primo, ex eo quod intelligi nihil ponit in re 
in<lb break="no" ed="#L" n="190"/>tellecta: et consequenter non potest esse reale esse ipsius
<lb ed="#L" n="191"/>conceptus. - Secundo, quia actus intelligendi distinguitur
<cb ed="#L" n="j"/>
                  <lb ed="#L" n="192"/>realiter a conceptu; et secundum hanc viam, est ipsum esse
<lb ed="#L" n="193"/>intellectus in actu perfecto. Igitur non potest esse ipsum
<lb ed="#L" n="194"/>esse conceptus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e1346">
                  <lb ed="#L" n="195"/>VI. Ad evidentiam horum, sciendum est quod, quia
<lb ed="#L" n="196"/>verbum, ut verbum, est ipsum intellectum in actu interius,
<lb ed="#L" n="197"/>habet tria. Ex eo enim quod est intellectum in actu, 
sequi<lb break="no" ed="#L" n="198"/>tur: ergo esse eius, ut sic, est intelligi; ut patet inductive
<lb ed="#L" n="199"/>de viso in actu, et reliquis. - Ex eo vero quod est interius
<lb ed="#L" n="200"/>intellectum , idest in quo res intellecta actu intelligendi
<lb ed="#L" n="201"/>exprimitur, sequitur: ergo esse eius est sic intelligi, ut
<lb ed="#L" n="202"/>scilicet interius in quo, etc. Sic autem intelligi est aliquod
<lb ed="#L" n="203"/>esse reale: quoniam est esse expressam actu similitudinem
<lb ed="#L" n="204"/>obiecti. - Ex eo vero quod est sic obiectum in actu, habet
<lb ed="#L" n="205"/>quod sit unum de concurrentibus ad perfectionem actus
<lb ed="#L" n="206"/>intelligendi: et consequenter quod intellectio, quae est
<lb ed="#L" n="207"/>ipsum esse intellectus in actu, ac per hoc est esse omnium
<lb ed="#L" n="208"/>concurrentium ad perfectionem intellectus in actu, sit esse
<lb ed="#L" n="209"/>ipsius verbi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e1381">
                  <lb ed="#L" n="210"/>VII. Unde ad primam obiectionem dicitur quod, licet
<lb ed="#L" n="211"/>intelligi nihil ponat in re intellecta, intelligi tamen sic,
<lb ed="#L" n="212"/>idest ut proprium interius intellectum, aliquid reale ponit,
<lb ed="#L" n="213"/>non in re intellecta universaliter, sed in re intellecta sic,
<lb ed="#L" n="214"/>idest secundum esse quod habet interius in conceptu.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e1395">
                  <lb ed="#L" n="215"/>Ad secundam vero dicitur, quod intellectio est esse et
<lb ed="#L" n="216"/>intellectus. et speciei intelligibilis et verbi, diversimode
<lb ed="#L" n="217"/>tamen: quia intellectus et speciei est esse ut intelligere ,
<lb ed="#L" n="218"/>verbi autem in intelligi; illorum quasi principiorum, istius
<lb ed="#L" n="219"/>ut termini; illorum quasi unius completi subiecti, istius
<lb ed="#L" n="220"/>ut obiecti. Unde nullum inconveniens sequitur, nisi quis.
<lb ed="#L" n="221"/>putet eodem esse non posse distincta realiter existere: quod
<lb ed="#L" n="222"/>falsum esse patet in materia, forma et composito.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e1415">
                  <lb ed="#L" n="223"/>VIII. Circa rationem generationis applicatae ad divinam
<lb ed="#L" n="224"/>processionem, dubium occurrit ex Aureolo, apud 
Capreo<lb break="no" ed="#L" n="225"/>lum, in ix distinctione Primi. Arguit enim sic. Si divina
<lb ed="#L" n="226"/>processio praedicta ratione diceretur generatio, sequerentur
<lb ed="#L" n="227"/>duo impossibilia, Primum est, quod Filius non esset eo
<lb ed="#L" n="228"/>Verbum quo Filius, et e contra; contra Augustinum, VII
<lb ed="#L" n="229"/>de Trin., cap. n. Et tenet sequela: quia nec generatio verbi
<lb ed="#L" n="230"/>in nobis est generatio substantiae vivae, nec generatio filii
<lb ed="#L" n="231"/>apud nos est generatio verbi. - Secundum est, quod 
pro<lb break="no" ed="#L" n="232"/>cessio Spiritus Sancti esset generatio. Et probatur hans:
<lb ed="#L" n="233"/>quia sibi competit tota illa. definitio.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e1441">
                  <lb ed="#L" n="234"/>Sed ad haec facilis est responsio, negando utramque
<lb ed="#L" n="235"/>consequentiam. Nec probatio primae aliquid valet: quia in
<lb ed="#L" n="236"/>nobis filius procedit per actionem transeuntem, et verbum
<lb ed="#L" n="237"/>per operationem quae est accidens; in Deo autem nihil
<lb ed="#L" n="238"/>horum locum habet. Quare autem proprietas Filii 
expri<lb break="no" ed="#L" n="239"/>matur etiam Verbi nomine, in xxxiv qu., art. 2, ad 3, patet. —
<lb ed="#L" n="240"/>Probatio quoque secundae consequentiae falsum assumit:
<lb ed="#L" n="241"/>quoniam, ut in art. 4 ex proposito tractabitur, deficit illa
<lb ed="#L" n="242"/>conditio per modum similis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e1463">
                  <pb ed="#L" n="311"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>IX. In responsione ad. tertium, notato. aurea verba in
<lb ed="#L" n="2"/>calce illius, scilicet: im ipsa perfectione divini esse. 
conti<lb break="no" ed="#L" n="3"/>netur et verbum etc. Perspicue enim apparet hic. quod
<lb ed="#L" n="4"/>nulla est distinctio formalis actu inter essentiam divinam et
<lb ed="#L" n="5"/>proprietates personales et attributa et reliqua quae in Deo
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="6"/>formaliter salvantur: ipsa enim perfectio divini esse, si 
se<lb break="no" ed="#L" n="7"/>cundum se, ut sic liceat loqui, definiretur, haec omnia in
<lb ed="#L" n="8"/>se concluderet. Et propterea omnem huiusmodi 
distinctio<lb break="no" ed="#L" n="9"/>nem in Deo non nisi virtualiter; in intellectu vero 
secun<lb break="no" ed="#L" n="10"/>dum rationem ponito.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e185-Dd1e1495"><!-- caj-p1-q27-a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e185-Hd1e1498">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e1500">
                  <cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="83"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e1507">
                  <cb ed="#L" n="g"/>
                  <lb ed="#L" n="84"/>In titulo, ly alia significat veram alietatem; et propter ly
<lb ed="#L" n="85"/>sit, oportet quod significet alietatem. realem: non enim
<lb ed="#L" n="86"/>est vera alietas processionum realium, nisi sit realis, Ly
<lb ed="#L" n="87"/>in divinis sumitur sicut in 1 art. declaratum est. Et eodem
<lb ed="#L" n="88"/>modo est intelligendum in singulis istius. quaestionis 
ar<lb break="no" ed="#L" n="89"/>ticulis, ne oporteat idem pluries repetere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e1525">
                  <lb ed="#L" n="90"/>II. In: corpore una. est conclusio, responsiva quaesito
<lb ed="#L" n="91"/>affirmative: In divinis, praeter processionem. verbi, est alia
<lb ed="#L" n="92"/>processio, quae est processio amoris. - Et probatur sic. In
<lb ed="#L" n="93"/>natura intellectuali apud nos, praeter processionem verbi
<lb ed="#L" n="94"/>secundum actionem intelligibilem, est alia processio, scilicet
<cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="95"/>amoris, secundum operationem voluntatis: ergo in divinis,
<lb ed="#L" n="96"/>praeter processionem verbi, est alia processio, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e1545">
                  <lb ed="#L" n="97"/>Antecedens probatur ex proportionali: quia sicut. per
<lb ed="#L" n="98"/>conceptionem verbi intellectum est in intelligente, ita per
<lb ed="#L" n="99"/>processionem amoris amatum est in amante. — Consequentia
<lb ed="#L" n="100"/>vero probatur: quia in divinis non est processio nisi 
se<lb break="no" ed="#L" n="101"/>cundum actionem immanentem naturae intellectualis, quam
<lb ed="#L" n="102"/>constat esse hanc duplicem intellectus et voluntatis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e1562">
                  <lb ed="#L" n="103"/>III. Circa hoc occurrit primo dubium simile dubio moto
<lb ed="#L" n="104"/>circa. processionem. verbi: an scilicet per. actum 
volun<lb break="no" ed="#L" n="105"/>tatis. procedat. aliquid in ea tanquam terminus eiusdem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e1571">
                  <pb ed="#L" n="312"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Et praeter communes rationes ex parte actionis immanentis,
<lb ed="#L" n="2"/>sunt aliae ex propriis voluntatis. Videtur enim primo 
con<lb break="no" ed="#L" n="3"/>tradicere hoc ipsimet. s, Thomae in Q. de Ver., qu. iv,
<lb ed="#L" n="4"/>art. 2, ad 7, ubi dicit quod in voluntate nihil procedit nisi
<lb ed="#L" n="5"/>per modum operationis, et quod secus est in intellectu. —
<lb ed="#L" n="6"/>Secundo, contra hoc arguunt tam Scotus quam alii, 
tenen<lb break="no" ed="#L" n="7"/>tes amorem productum esse actum amandi ut spiratum ;
<lb ed="#L" n="8"/>quemadmodum verbum tenent esse actum intelligendi 
ge<lb break="no" ed="#L" n="9"/>nitum. Magisque auctoritatibus arguunt quam rationibus.
<lb ed="#L" n="10"/>Omnes autem auctoritates et rationes huc tendunt, quod
<lb ed="#L" n="11"/>Spiritus Sanctus est amor, amor autem actus est amandi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e1602">
                  <lb ed="#L" n="12"/>IV. Circa illa verba, secundum quam amatum est. in
<lb ed="#L" n="13"/>amante, dubium occurrit ex <name xml:id="TAcCaj-d1e185-Nd1e1608">Aureolo</name>, apud Capreolum,
<lb ed="#L" n="14"/>x distinctione Primi. Is enim multis argumentis nititur hoc
<lb ed="#L" n="15"/>impugnare , et simpliciter , et ad hominem. Veruntamen
<lb ed="#L" n="16"/>omnia eius motivà in hoc consistunt. Amor, seu impulsus
<lb ed="#L" n="17"/>voluntatis, consistit in tendentia ad rem amatam, et non in
<lb ed="#L" n="18"/>similitudine ilius: ergo per processionem amoris non fit
<lb ed="#L" n="19"/>amatum in amante, sed e converso amans trahitur, 
trans<lb break="no" ed="#L" n="20"/>formatur et est in re amata, iuxta illud Matth. vr: ubi
<lb ed="#L" n="21"/>est thesaurus tuus, ibi est cor tuum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e1628">
                  <lb ed="#L" n="22"/>V. Ad evidentiam horum, sciendum est quod, quia ea
<lb ed="#L" n="23"/>quae sunt voluntatis minus nota minusque nominata sunt,
<lb ed="#L" n="24"/>ex his quae in intellectu apparent, proportionaliter ea quae
<lb ed="#L" n="25"/>in voluntate surit Auctor definivit: ita quod, 
quemadmo<lb break="no" ed="#L" n="26"/>dum intelligendo formamus conceptum, ita amando 
incli<lb break="no" ed="#L" n="27"/>nationem quandam in amatum facimus intus: quae quia
<lb ed="#L" n="28"/>nomine caret, amor, impulsus, inclinatio, affectioque 
vo<lb break="no" ed="#L" n="29"/>catur. Verum inter intellectum et voluntatem non solum
<lb ed="#L" n="30"/>differentia est in hoc, quod terminus illius est similitudo,
<lb ed="#L" n="31"/>istius autem affectio; sed etiam in hoc, quod res quae in
<lb ed="#L" n="32"/>intellectu est terminus, habet modum et nomen termini,
<lb ed="#L" n="33"/>ut patet de verbo et conceptu; res vero terminans in 
vo<lb break="no" ed="#L" n="34"/>luntate, licet secundum rem sit terminus, nec modum
<lb ed="#L" n="35"/>tamen nec nomen habet termini. Quoniam et est, et 
signi<lb break="no" ed="#L" n="36"/>ficatur ut in aliud tendens: constat autem quod in aliud
<lb ed="#L" n="37"/>tendere conditio est, non termini, sed viae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e1665">
                  <lb ed="#L" n="38"/>Et propter hanc rationem scripta sunt verba illa in Oq.
<lb ed="#L" n="39"/>de Ver., ut patet diligenter totam responsionem conferenti
<lb ed="#L" n="40"/>ac penetranti. Unde nihil officiunt proposito. - Et ex eadem
<lb ed="#L" n="41"/>radice patet responsio ad reliqua obiecta in primo dubio:
<lb ed="#L" n="42"/>penuria siquidem vocabulorum amoris nomen ad eius 
ter<lb break="no" ed="#L" n="43"/>minum extendit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e1681">
                  <lb ed="#L" n="44"/>VI. Ad secundam autem dubitationem dicitur, quod
<lb ed="#L" n="45"/>argumenta in duobus peccant. Primo in hoc, quod non
<lb ed="#L" n="46"/>vident terium modum essendi iz, praeter per essentiam
<lb ed="#L" n="47"/>et similitudinem, scilicet per inclinationem seu affectionem,
<lb ed="#L" n="48"/>quo modo esse deorsum est in gravi, et esse sursum in levi.
<lb ed="#L" n="49"/>Hic enim, ut in IV Contra Gent., cap. xix, explanatur, tertius
<lb ed="#L" n="50"/>est modus: et iuxta hunc, amatum est in amante, ut de se
<lb ed="#L" n="51"/>patet. — Secundo in hoc quod, non librando quid sit amatum
<lb ed="#L" n="52"/>esse in amante, putant hanc consequentiam valere: 
ama<lb break="no" ed="#L" n="53"/>tum fit a voluntate in amante, ergo amatum trahitur ad
<lb ed="#L" n="54"/>amantem ; cum tamen nihil valeat. Quia amatum non aliter
<lb ed="#L" n="55"/>fit in amante, nisi secundum affectionem amantis in 
ama<lb break="no" ed="#L" n="56"/>tum: et consequenter ex hoc ipso quod sic fit, trahitur,
<lb ed="#L" n="57"/>transformatur, impellitur amans in amatum obiective; et
<lb ed="#L" n="58"/>sic in eo est. Patereque facile poterat hoc ex ipsa amati
<lb ed="#L" n="59"/>ratione. Amari enim non est trahi, sed trahere amantem:
<lb ed="#L" n="60"/>et consequenter fieri ut amatum, non est fieri ut tractum,
<lb ed="#L" n="61"/>sed ut trahens: ac per hoc, si aliquid fit in voluntate ut
<lb ed="#L" n="62"/>amatum, non fit ut tractum ad ipsam, sed econtrario ut
<lb ed="#L" n="63"/>trahens ipsam. Et hoc modo fatemur similitudinem 
pro<lb break="no" ed="#L" n="64"/>portionalem litterae inter intellectum et voluntatem 
cur<lb break="no" ed="#L" n="65"/>rere, scilicet quoad hoc quod, sicut ibi fit res intellecta,
<lb ed="#L" n="66"/>ita hic res amata: sed diversimode, ut dictum est, et 
am<lb break="no" ed="#L" n="67"/>plius dicetur inferius,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e1737">
                  <lb ed="#L" n="68"/>VII. In responsione ad secundum, adverte quod 
respon<lb break="no" ed="#L" n="69"/>sio consistit in hoc, quod maior illa non tenet in natura
<lb ed="#L" n="70"/>infinita identificante sibi omnia: quamvis inveniatur vera
<lb ed="#L" n="71"/>in aliis, quia finitae sunt, et propterea ex eis assumpta
<lb ed="#L" n="72"/>est velut maxima.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e1750">
                  <lb ed="#L" n="73"/>VIII. In responsione ad tertium, nota duo. Primum est,
<lb ed="#L" n="74"/>quod tertium argumentum intendebat concludere non esse
<lb ed="#L" n="75"/>maiorem distinctionem inter has processiones, quam sit
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>inter intellectum et voluntatem: et consequenter, sicut inter
<lb ed="#L" n="77"/>intellectum et voluntatem in Deo non est vera alietas, ita
<lb ed="#L" n="78"/>nec inter processiones. Responsio autem intendit ostendere
<lb ed="#L" n="79"/>quod distinctio inter processiones est maior: imo quod
<lb ed="#L" n="80"/>inter eas est alietas, stante identitate intellectus et 
volun<lb break="no" ed="#L" n="81"/>tatis; et hoc propter ordinem originis inter eas; qui tamen
<lb ed="#L" n="82"/>oritur ex rationibus principiorum, scilicet intellectus et 
vo<lb break="no" ed="#L" n="83"/>luntatis, inter quae non est talis ordo. Ita quod est 
distin<lb break="no" ed="#L" n="84"/>ctio im principiatis, ét non est in principiis; et ex ratione
<lb ed="#L" n="85"/>ipsorum principiorum est ordo originis, non in seipsis, sed
<lb ed="#L" n="86"/>in processionibus secundum ipsa. Et sic alietas 
processio<lb break="no" ed="#L" n="87"/>num quaesita, in corpore articuli implicite tantum 
deter<lb break="no" ed="#L" n="88"/>minata, hic explicite manifestatur ex ordine originis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e1789">
                  <lb ed="#L" n="89"/>Secundum advertendum hic est quod in littera dicitur,
<lb ed="#L" n="90"/>quod de ratione amoris est quod procedat a conceptione
<lb ed="#L" n="91"/>intellectus; et consequenter in divinis, quod processio sit
<lb ed="#L" n="92"/>a processione. Est enim primo hic dubium, an sit de 
ra<lb break="no" ed="#L" n="93"/>tione processionis amoris in primo. modo dicendi per se,
<lb ed="#L" n="94"/>an in secundo. Est et rursus dubium, an de ratione amoris
<lb ed="#L" n="95"/>sit procedere a verbo inquantum verbum, an solum 
in<lb break="no" ed="#L" n="96"/>quantum verbum est res intellecta. Est et tertio dubium,
<lb ed="#L" n="97"/>an praefatus ordo originis sit praecise id quo realiter 
dis<lb break="no" ed="#L" n="98"/>tinguuntur ipsae processiones, ita quod secluso ipso non
<lb ed="#L" n="99"/>esset realis inter eas distinctio. Sed quoniam in qu. xxxvi,
<lb ed="#L" n="100"/>art. 2, discutienda haec sunt, ubi melius quoque 
intelli<lb break="no" ed="#L" n="101"/>gentur, post tractatum Personarum divinarum, idcirco hic
<lb ed="#L" n="102"/>pertranseamus,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e1822">
                  <lb ed="#L" n="103"/>IX. Quinque tamen nullo pacto praetereunda censui.
<lb ed="#L" n="104"/>Primum est, quod constat quod, accipiendo conceptum
<lb ed="#L" n="105"/>pro re concepta seu cognita ut sic, processionem amoris
<lb ed="#L" n="106"/>oportet esse a conceptu: incognita enim nequaquam 
dili<lb break="no" ed="#L" n="107"/>gere possumus, Et propterea in littera quasi per se notum
<lb ed="#L" n="108"/>dicitur, quod de ratione amoris est oriri a conceptu.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e1838">
                  <lb ed="#L" n="109"/>X. Secundum est, quod res cognita est causa amoris
<lb ed="#L" n="110"/>in genere causae efficientis. Quod ex eo patet quod in littera
<lb ed="#L" n="111"/>dicitur, quod amor habet ordinem originis ad conceptum.
<lb ed="#L" n="112"/>Constat enim ordinem originis, in proposito, ordinem esse
<lb ed="#L" n="113"/>secundum modum efficientiae. Consonatque huic 
senten<lb break="no" ed="#L" n="114"/>tiae illud Averrois in XII Metaphys., comm. xxxvi: 
bal<lb break="no" ed="#L" n="115"/>neum in anima est agens desiderium, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e1856">
                  <lb ed="#L" n="116"/>XI. Tertium est quod, quamvis amor oriatur effective
<lb ed="#L" n="117"/>a duobus, scilicet a voluntate et a re amabili cognita, sicut
<lb ed="#L" n="118"/>et verbum ab intellectu et intelligibili una cum intellectu;
<lb ed="#L" n="119"/>magna tamen differentia percipienda hic est. Conceptus
<lb ed="#L" n="120"/>enim producitur ab utroque in vi unius efficientis 
com<lb break="no" ed="#L" n="121"/>pleti, et in ratione rei: amor autem producitur a 
volun<lb break="no" ed="#L" n="122"/>tate et re amabili cognita, non ut integrantibus unum
<lb ed="#L" n="123"/>agens, sed ut e diverso, ac diversis rationibus 
concurren<lb break="no" ed="#L" n="124"/>tibus. A voluntate enim oritur in ratione rei, ab amabili
<lb ed="#L" n="125"/>autem in ratione cogniti: amabile enim ut cognitum 
amo<lb break="no" ed="#L" n="126"/>rem parit, voluntas autem ut talis res. Et haec pro nunc
<lb ed="#L" n="127"/>sufficiant pro fundamentis dicendorum de amore et 
Spi<lb break="no" ed="#L" n="128"/>ritu Sancto.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e1888">
                  <lb ed="#L" n="129"/>XII. Quartum est, quod <name xml:id="TAcCaj-d1e185-Nd1e1892">Scotus</name>, in I, dist. xr, ex illo
<lb ed="#L" n="130"/>verbo ordinis, intellexit hunc locum de distinctione 
pro<lb break="no" ed="#L" n="131"/>cessionum secundum prius et posterius: et impugnavit
<lb ed="#L" n="132"/>tripliciter. Primo, quia ista non est prima distinctio 
pro<lb break="no" ed="#L" n="133"/>cessionum: nam ideo illa prior, haec posterior, quia illa
<lb ed="#L" n="134"/>est talis, et ista talis. - Secundo, quia processiones divinae
<lb ed="#L" n="135"/>sunt relationes: relationes autem non distinguuntur primo
<lb ed="#L" n="136"/>per alias relationes. — Tertio, quia istae relationes ordinis.
<lb ed="#L" n="137"/>sunt aliae a relationibus originis. Quod probatur: quia
<lb ed="#L" n="138"/>sunt inter alia extrema; nam relatio originis est inter 
pro<lb break="no" ed="#L" n="139"/>ductum et producens, relatio vero ordinis est inter 
origi<lb break="no" ed="#L" n="140"/>nem et originem, Male ergo exposita est littera.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e1919">
                  <lb ed="#L" n="141"/>Sed ad haec facilis est responsio. Ex ipso enim 
pro<lb break="no" ed="#L" n="142"/>gressu istius tractatus apparet sensus litterae, simul cum
<lb ed="#L" n="143"/>ratione quare sic quasi diminute locutus sit hoc in loco
<lb ed="#L" n="144"/>Auctor. Manifestabitur enim inferius quod in divinis non
<lb ed="#L" n="145"/>est ordo nisi originis, et quod ille non includit relationes
<lb ed="#L" n="146"/>prioris et posterioris. Et propterea distinctio ordinis hic
<lb ed="#L" n="147"/>posita, male exposita est pro distinctione secundum prius
<lb ed="#L" n="148"/>et posterius: quoniam est distinctio ordinis originis. — Et si
<lb ed="#L" n="149"/>contra hoc dicatur, quod ista distinctio non est prima, de
<lb ed="#L" n="150"/>distinctione reali loquendo, negatur assumptum: nam, ut
<pb ed="#L" n="313"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>inferius patebit, solae relationes originis realiter 
distin<lb break="no" ed="#L" n="2"/>guunt in divinis. - De formali autem distinctione, iam patet
<lb ed="#L" n="3"/>responsio ex corpore articuli, et ex articulo sequenti: quod
<lb ed="#L" n="4"/>scilicet distinguuntur una per intellectum, alia per 
volunta<lb break="no" ed="#L" n="5"/>tem. Unde iste ordo non addit super ipsas origines alias
<lb ed="#L" n="6"/>relationes, ut secunda obiectio vult. - Nec est verum quod
<lb ed="#L" n="7"/>alia sunt, secundum rem, extrema relationum originis et
<lb ed="#L" n="8"/>ordinis. Quoniam productum et eius passiva origo in divinis
<lb ed="#L" n="9"/>sunt unamet relatio: eodemque ordine quo productum, 
sci<lb break="no" ed="#L" n="10"/>licet Spiritus Sanctus, est a producto, scilicet Filio, 
pro<lb break="no" ed="#L" n="11"/>cessio illius est a processione istius; quod est oriri ab illa. —
<lb ed="#L" n="12"/>Tacuit autem Auctor hic haec, quoniam more suo a magis
<lb ed="#L" n="13"/>universalibus ad minus universalia suo loco tractanda 
pro<lb break="no" ed="#L" n="14"/>cedit: ordinem hic, ordinem deinde specificabit originis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e1978">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="15"/>XIII. Quintum est, quod argumenta Scoti, ibidem, 
con<lb break="no" ed="#L" n="16"/>tra tenentes processiones istas distingui penes principia
<lb ed="#L" n="17"/>distincta secundum rationem, puta intellectum et 
volun<lb break="no" ed="#L" n="18"/>tatem, non sunt contra viam nostram. Quoniam non 
mi<lb break="no" ed="#L" n="19"/>litant nisi contra tenentes quod distinctio realis 
proces<lb break="no" ed="#L" n="20"/>sionum pendet ex distinctione rationis principiorum; quod
<lb ed="#L" n="21"/>alienum est a doctrina s. Thomae. Quamvis enim, ut in
<lb ed="#L" n="22"/>littera dicitur, ex ratione intellectus et voluntatis 
nasca<lb break="no" ed="#L" n="23"/>tur harum distinctio, non tamen distinctio harum oritur
<lb ed="#L" n="24"/>ex distinctione illorum. Aliud est enim dicere ex ;
ntel<lb break="no" ed="#L" n="25"/>lectu et voluntate, seu ex rationibus eorum, et aliud est
<lb ed="#L" n="26"/>dicere ex distinctione ipsorum: primum enim significat
<lb ed="#L" n="27"/>ipsum Deum, seu rem realem, secundum vero ens 
ra<lb break="no" ed="#L" n="28"/>tionis.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e185-Dd1e2014"><!-- caj-p1-q27-a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e185-Hd1e2017">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e2019">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="9"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e2026">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="10"/>IN titulo, adverte diligenter ly generatio. Cum enim in
<lb ed="#L" n="11"/>praecedenti articulo determinatum sit quod -processio
<lb ed="#L" n="12"/>amoris non est processio verbi, et in secundo articulo 
de<lb break="no" ed="#L" n="13"/>terminatum fuit quod processio verbi est generatio, absque
<lb ed="#L" n="14"/>quaestione liquet quod processo amoris non est illa 
ge<lb break="no" ed="#L" n="15"/>neratio quae est processio verbi: et consequenter constat
<lb ed="#L" n="16"/>quod processio amoris realiter distinguitur a generatione
<lb ed="#L" n="17"/>illa in divinis. Et de his non hic est quaestio. Unde nil
<lb ed="#L" n="18"/>aliud hic quaeritur nisi, utrum amoris processioni in 
di<lb break="no" ed="#L" n="19"/>vinis conveniat ratio formalis generationis. Et sic diligenter
<lb ed="#L" n="20"/>perscrutanti apparet quod, sicut praecedens titulus quaesivit
<lb ed="#L" n="21"/>distinctionem realem processionis a processione, ita hic
<lb ed="#L" n="22"/>quaerit formalem, non secundum quamcumque rationem,
<lb ed="#L" n="23"/>sed secundum rationem generationis. Et vere restabat hoc
<lb ed="#L" n="24"/>quaerendum: quoniam, stabilitis processionibus verbi et
<lb ed="#L" n="25"/>amoris in divinis, et quod illa est generatio et illud filius,
<lb ed="#L" n="26"/>oportebat inquirere ac decidere an ista quoque sit 
gene<lb break="no" ed="#L" n="27"/>ratio, et consequenter iste quoque filius, an non. Et hoc
<lb ed="#L" n="28"/>est quod quaeritur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e2072">
                  <lb ed="#L" n="29"/>II. In corpore duae sunt conclusiones. Prima est directe
<lb ed="#L" n="30"/>responsiva quaesito: Processio. amoris in divinis non est
<lb ed="#L" n="31"/>generatio, — Secunda est responsiva intento: Procedens in
<lb ed="#L" n="32"/>divinis per modum amoris, procedit ut spiritus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e2083">
                  <lb ed="#L" n="33"/>Antequam tamen probentur conclusiones, adverte quod,
<lb ed="#L" n="34"/>licet quaesitum unum fuerit, ad perfectionem tamen 
do<lb break="no" ed="#L" n="35"/>ctrinae, probatio non solum quaesito simplici, sed etiam
<lb ed="#L" n="36"/>intentae differentiae quasi constitutivae ipsius processionis
<lb ed="#L" n="37"/>satisfacit. Ita quod simul manifestatur in littera et quod
<lb ed="#L" n="38"/>et quare processio amoris non est generatio, et quae sit
<lb ed="#L" n="39"/>differentia eius constitutiva, qua differt a generatione et
<lb ed="#L" n="40"/>est spiratio.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e2104">
                  <lb ed="#L" n="41"/>III. Probatur ergo directe primo prima conclusio, ex
<lb ed="#L" n="42"/>differentia inter intellectum et voluntatem, sic. Intellectus
<lb ed="#L" n="43"/>habet haec tria ordinate: primo, quod fit in actu per 
simi<lb break="no" ed="#L" n="44"/>litudinem rei intellectae; secundo, quod ex hoc processio in
<lb ed="#L" n="45"/>intellectu est secundum rationem similitudinis; tertio, quod
<lb ed="#L" n="46"/>haec ex hoc habet rationem generationis, quia omne 
gene<lb break="no" ed="#L" n="47"/>rans generat sibi simile. Voluntas autem, totaliter ex 
op<lb break="no" ed="#L" n="48"/>posito, primo, fit in actu non secundum similitudinem voliti,
<lb ed="#L" n="49"/>sed secundum inclinationem in illud: secundo, ex hoc 
pro<lb break="no" ed="#L" n="50"/>cessio in voluntate non est secundum rationem 
similitu<lb break="no" ed="#L" n="51"/>dinis, sed impellentis: tertio, ex hoc processio ista non est
<lb ed="#L" n="52"/>generatio, nec procedens est genitus aut filius.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e2133">
                  <lb ed="#L" n="53"/>Et tunc subiungitur probatio secundae conclusionis,
<lb ed="#L" n="54"/>quod scilicet procedat ut spiritus, per modum subsequentis
<lb ed="#L" n="55"/>consequentiae, sic. Spiritus importat vitalem quandam 
mo<lb break="no" ed="#L" n="56"/>tionem cum impulsu, non qualemcumque, sed eam qua
<lb ed="#L" n="57"/>ex amore dicimur moveri vel impelli: ergo procedens in
<lb ed="#L" n="58"/>voluntate per modum impulsus, procedit ut spiritus: quod
<lb ed="#L" n="59"/>erat intentum, Et sic utraque conclusio simul est probata.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e2151">
                  <lb ed="#L" n="60"/>Et fundatur processus vis super illa particula posita in
<lb ed="#L" n="61"/>definitione generationis, scilicet secundum similitudinem:
<lb ed="#L" n="62"/>ita quod, quia processio aliqua ex propria ratione formali
<lb ed="#L" n="63"/>est vel non est secundum similitudinem, est aut non est
<lb ed="#L" n="64"/>generatio. Sane tamen intelligendo quoad constructivam :
<lb ed="#L" n="65"/>quia intelligitur, concurrentibus ceteris particulis quae sunt
<lb ed="#L" n="66"/>de ratione generationis. Ad destructivam enim sufficit istius
<lb ed="#L" n="67"/>tantum particulae negatio, eo quod rationes formales sunt
<lb ed="#L" n="68"/>sicut numeri, ut dicitur VIII Metaphys.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e2173">
                  <lb ed="#L" n="69"/>IV. Circa differentiam primam inter intellectum et 
vo<lb break="no" ed="#L" n="70"/>luntatem assignatam,. dubium occurrit de quo actu 
inter<lb break="no" ed="#L" n="71"/>pretanda sit, an de primo, an de secundo. Et si quidem
<lb ed="#L" n="72"/>interpretatur de actu primo, falsa videtur ex parte 
volun<lb break="no" ed="#L" n="73"/>tatis: quoniam fictio videtur quod, ad hoc quod voluntas
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="74"/>velit aliquid, praeexigatur in ea aliqua inclinatio faciens
<lb ed="#L" n="75"/>ipsam formaliter in actu primo, sicut species intelligibilis
<lb ed="#L" n="76"/>se habet ad intellectum. proportionaliter. - Si vero 
intelli<lb break="no" ed="#L" n="77"/>gitur de actu secundo, oportet assignare quomodo oriatur
<lb ed="#L" n="78"/>ex hac differentia secunda: cum hac enim stat quod 
utro<lb break="no" ed="#L" n="79"/>bique sit processio secundum similitudinem, ut patebit in
<lb ed="#L" n="80"/>sequenti dubio.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e2204">
                  <lb ed="#L" n="81"/>V. Circa secundam differentiam dubium occurrit: quia
<lb ed="#L" n="82"/>falsa quoque videtur ex parte voluntatis, nec sequi ex prima,
<lb ed="#L" n="83"/>imo potius contradicere primae. Quod sic manifestatur.
<lb ed="#L" n="84"/>Procedere secundum similitudinem, in proposito, est 
termi<lb break="no" ed="#L" n="85"/>num processionis, ex vi processionis, esse similem 
produ<lb break="no" ed="#L" n="86"/>centi in actu; ut patet de verbo respectu intellectus in actu
<lb ed="#L" n="87"/>primo. Sed amor procedit ut similis voluntati in actu primo:
<lb ed="#L" n="88"/>quia impulsus procedit ab impulsu, sicut in intellectu 
si<lb break="no" ed="#L" n="89"/>militudo expressa a similitudine impressa. Ergo et falsum
<lb ed="#L" n="90"/>est quod in voluntate non sit processio secundum 
simili<lb break="no" ed="#L" n="91"/>tudinem: et ex hoc ipso quod voluntas fit in actu per 
in<lb break="no" ed="#L" n="92"/>clinationem, sequitur quod producat inclinationem, et 
con<lb break="no" ed="#L" n="93"/>sequenter sibi simile agat, non minus quam intellectus ,
<lb ed="#L" n="94"/>proportionalitate servata. Nec refert, quoad propositum ,
<lb ed="#L" n="95"/>utrum voluntas sit in actu primo per seipsam, aut per
<lb ed="#L" n="96"/>inclinationem superadditam : ipsa namque secundum se est
<lb ed="#L" n="97"/>inclinatio quaedam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e2243">
                  <lb ed="#L" n="98"/>VI. Circa tertiam differentiam, imo potius circa ipsius
<lb ed="#L" n="99"/>radicem in littera allatam, scilicet quod omne generans 
ge<lb break="no" ed="#L" n="100"/>nerat sibi simile, dubium occurrit: quoniam affertur non
<lb ed="#L" n="101"/>causa ut causa. Facere enim sibi simile non est proprium
<lb ed="#L" n="102"/>generanti, sed commune est omni agenti: omne enim agens
<lb ed="#L" n="103"/>producit sibi simile secundum formam qua agit. Et 
con<lb break="no" ed="#L" n="104"/>sequenter, cum voluntas sit agens, non minus ista causa
<lb ed="#L" n="105"/>concludet de processione voluntatis, quam de processione
<lb ed="#L" n="106"/>intellectus. Et sic non solum est hic peccatum secundum
<lb ed="#L" n="107"/>non causam differentiae ut causam, sed, quod peius est,
<lb ed="#L" n="108"/>infertur oppositum intenti.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e2270">
                  <lb ed="#L" n="109"/>VII. Circa totum hunc processum dubium occurrit ad
<lb ed="#L" n="110"/>hominem: quoniam contradicere videtur doctrina haec 
di<lb break="no" ed="#L" n="111"/>ctis in Qq. de Potentia Dei, qu. x, art. 2. Ibi namque 
ne<lb break="no" ed="#L" n="112"/>gatur processiones has distingui seipsis: hic vero determi.
<lb ed="#L" n="113"/>natur eas distingui propriis earum rationibus, hoc autem
<lb ed="#L" n="114"/>idem est quod seipsis formaliter.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e2286">
                  <lb ed="#L" n="115"/>VIII. Ad evidentiam horum, praelibanda sunt duo. 
Pri<lb break="no" ed="#L" n="116"/>mo, quod illa maxima, omne agens agit sibi simile 
secun<lb break="no" ed="#L" n="117"/>dum formam qua agit, est vera, quando forma est ratio
<lb ed="#L" n="118"/>agendi in ratione rei: non oportet autem veram esse,
<lb ed="#L" n="119"/>quando forma est quasi ratio agendi ut cognita. Et est
<lb ed="#L" n="120"/>ratio diversitatis, quia agere ut res, est agere quia talis est :
<lb ed="#L" n="121"/>ac per hoc oportet agere tale, quale ipsum est. Agere vero
<lb ed="#L" n="122"/>ut cognitum, non est agere quia est tale, sed quia 
cogno<lb break="no" ed="#L" n="123"/>scitur tale: ex hoc autem quod aliquid cognoscitur tale,
<lb ed="#L" n="124"/>non oportet sequi simile illi, sed stat sequi solum 
inclina<lb break="no" ed="#L" n="125"/>tionem in illud, ut in nobis experimur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e2312">
                  <lb ed="#L" n="126"/>Secundo, quod pars appetitiva, quoniam necessario 
mo<lb break="no" ed="#L" n="127"/>vetur a cognito, hoc habet singulare, et quod aliquo modo
<lb ed="#L" n="128"/>agat in ratione rei, et aliquo modo ratione cogniti. Cum
<lb ed="#L" n="129"/>enim amor, primum locum tenens in appetitu, ab appetitu
<lb ed="#L" n="130"/>et appetibili cognito necessario oriatur; si consideremus
<lb ed="#L" n="131"/>amorem ut procedit ab appetitu, sic procedit ut a re; si
<lb ed="#L" n="132"/>autem ab appetibili, sic ut a cognito; et si ut ab utroque
<lb ed="#L" n="133"/>simul, quasi ab agente et quasi ratione agendi (diversa 
ta<lb break="no" ed="#L" n="134"/>men ratione, ut praediximus), sic meliori vocabulo mixtum
<lb ed="#L" n="135"/>hoc fiendi procedendique modum exprimere non occurrit,
<lb ed="#L" n="136"/>quam per modum appetitus vitalis. - Et secundum hoc 
fa<lb break="no" ed="#L" n="137"/>cilis est responsio ad tria dubia primo mota,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e2341">
                  <pb ed="#L" n="315"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>IX. Et ut ordine retrogrado respondeatur singillatim, a
<lb ed="#L" n="2"/>radice incipiendo, ad tertium dubium dicitur quod, licet
<lb ed="#L" n="3"/>non sit proprium generantis, ut distinguitur contra agens,
<lb ed="#L" n="4"/>agere sibi simile; est tamen proprium ei, ut distinguitur
<lb ed="#L" n="5"/>contra agens per modum impulsus seu vitalis appetitus
<lb ed="#L" n="6"/>intus, ut in littera accipitur. Quia hic distinguitur contra
<lb ed="#L" n="7"/>agens in se ratione cogniti, quale est appetitivum : et sic
<lb ed="#L" n="8"/>est sibi proprium. Et sic assignata causa et est vere causa
<lb ed="#L" n="9"/>seu differentia, et infert intentum. :
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e2367">
                  <lb ed="#L" n="10"/>X. Ad secundum autem dicitur quod, comparando
<lb ed="#L" n="11"/>amorem ad quasi partiales causas, sic invenitur oriri a 
si<lb break="no" ed="#L" n="12"/>mili et a non simili: a simili quidem, pro quanto oritur
<lb ed="#L" n="13"/>ab appetitu; a non simili vero, pro quanto ab appetibili.
<lb ed="#L" n="14"/>Sed comparando ipsum ad totale suum productivum, 
sci<lb break="no" ed="#L" n="15"/>licet voluntatem quasi agentem, et volibile cognitum quasi
<lb ed="#L" n="16"/>rationem agendi, sic procedit a non simili: non enim amor
<lb ed="#L" n="17"/>est similitudo rei amatae, sed inclinatio in illam. Et sic
<lb ed="#L" n="18"/>manifeste tractatur in littera. Ponit namque differentiam in
<lb ed="#L" n="19"/>hoc, quod conceptus est similitudo rei intellectae: amor
<lb ed="#L" n="20"/>autem, ut sic, non est similitudo eiusdem, quae res est
<lb ed="#L" n="21"/>amata. Unde patet responsio ad obiecta.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e2396">
                  <lb ed="#L" n="22"/>XI. Ad primum autem dubium dicitur, quod littera
<lb ed="#L" n="23"/>potest de utroque actu intelligi. Et de primo quidem, non
<lb ed="#L" n="24"/>sic intelligenda est ut argumentum fingit: sed quod 
vo<lb break="no" ed="#L" n="25"/>luntas in actu primo in se fit actu per inclinationem, non
<lb ed="#L" n="26"/>curando utrum illa inclinatio sit res superaddita voluntati,
<lb ed="#L" n="27"/>aut sit idem quod ipsa. Utrumque namque videtur verum,
<lb ed="#L" n="28"/>respectu diversorum in voluntate nostra: inclinatur namque
<lb ed="#L" n="29"/>naturaliter voluntas in beatitudinem ; et inclinatur rursus
<lb ed="#L" n="30"/>affectione superaddita in haec vel illa bona, quibus 
affici<lb break="no" ed="#L" n="31"/>tur ex consuetudine, passione aut ratione. — De actu vero
<lb ed="#L" n="32"/>secundo non est dubium.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e2423">
                  <lb ed="#L" n="33"/>Quoad illationem vero consequentium differentiarum, et
<lb ed="#L" n="34"/>litterae contextum, de actu secundo interpretanda est. Ex
<lb ed="#L" n="35"/>hoc enim ipso quod terminus intellectus in actu est 
simili<lb break="no" ed="#L" n="36"/>tudo rei intellectae, terminus autem voluntatis in. actu non
<lb ed="#L" n="37"/>est similitudo rei volitae, sed impulsus potius in illam;
<lb ed="#L" n="38"/>manifeste sequitur quod totale productivum conceptus facit
<lb ed="#L" n="39"/>sibi simile secundum formam quae est ei ratio agendi; 
to<lb break="no" ed="#L" n="40"/>tale vero productivum amoris non facit sibi simile 
secun<lb break="no" ed="#L" n="41"/>dum illam formam quae est ei quasi ratio agendi, idest
<lb ed="#L" n="42"/>rem volitam. Et sic satisfit. obiectis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e2447">
                  <lb ed="#L" n="43"/>XII. Ad quarti dubii evidentiam, sciendum est primo,
<lb ed="#L" n="44"/>quod aliud est aliqua distingui seipsis formaliter, et aliud
<lb ed="#L" n="45"/>est aliqua formaliter distingui seipsis primo. Ad primum
<lb ed="#L" n="46"/>enim sufficit quod per aliquid sibi essentiale fiat distinctio,
<lb ed="#L" n="47"/>sive illud sit pars definitionis, sive tota definitio: ad 
secun<lb break="no" ed="#L" n="48"/>dum autem non sufficit hoc, sed exigitur quod sint primo
<lb ed="#L" n="49"/>diversa, ita quod distinguantur non per aliud distinctivum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e2465">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="50"/>Secundo scito quod, quemadmodum diversorum 
ordi<lb break="no" ed="#L" n="51"/>num entia sunt, ita et rationes formales eorum. Et 
pro<lb break="no" ed="#L" n="52"/>pterea oportet quorundam entium definitiones includere
<lb ed="#L" n="53"/>aliquid extra essentiam definitam, non propter melius, sed
<lb ed="#L" n="54"/>ex necessitate absoluta, ut patet de relationibus. Propter
<lb ed="#L" n="55"/>quod, cum de huiusmodi entibus sermo est, et dicimus
<lb ed="#L" n="56"/>quod seipsis distinguuntur aut non distinguuntur, aut 
ali<lb break="no" ed="#L" n="57"/>quid aliud habent, attendere oportet quod dupliciter potest
<lb ed="#L" n="58"/>intelligi. Uno modo, ut ly seipsis ostendat proprias 
essen<lb break="no" ed="#L" n="59"/>tias: alio modo, tt ostendat proprias essentias cum 
praeci<lb break="no" ed="#L" n="60"/>sione, non solum eorum quae sunt in suis definitionibus
<lb ed="#L" n="61"/>per additamentum clausa, sed etiam transcendentüis ordinis
<lb ed="#L" n="62"/>ad illa. Et si quidem hoc secundo modo intelligatur, ut
<lb ed="#L" n="63"/>plurimum propriae vocis ignorantia est: quoniam 
huius<lb break="no" ed="#L" n="64"/>modi essentiae intrinsece claudunt talem ordinem in seipsis,
<lb ed="#L" n="65"/>nec ab eo abstrahi possunt. Primo autem modo, optima
<lb ed="#L" n="66"/>est interpretatio : quoniam unaquaeque res intrinsecum 
con<lb break="no" ed="#L" n="67"/>stitutivum, et consequenter distinctivum, oportet quod 
ha<lb break="no" ed="#L" n="68"/>beat. Et.quoniam huiusmodi intrinseca ordinem quendam
<lb ed="#L" n="69"/>ad extrinseca habent, ideo et a philosophis et a s. Thoma
<lb ed="#L" n="70"/>frequenter dicuntur haec convenire per extrinseca, puta 
ter<lb break="no" ed="#L" n="71"/>minum, obiectum, subiectum, etc.: idem enim 'est sensus
<lb ed="#L" n="72"/>horum cum primo, apud sane intelligentes. - Et haec 
opor<lb break="no" ed="#L" n="73"/>tet valde notare in materia de potentiis, operationibus,
<lb ed="#L" n="74"/>motibus, et aliis huiusmodi: ex his namque omnium 
ve<lb break="no" ed="#L" n="75"/>ritas facile apparet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e2526">
                  <lb ed="#L" n="76"/>XIII. His praelibatis, ad dubium dicendum est quod,
<lb ed="#L" n="77"/>apud s. Thomam, processiones istae non distinguuntur 
se<lb break="no" ed="#L" n="78"/>ipsis primo. Imo, exponendo ly seipsis cum praecisione 
or<lb break="no" ed="#L" n="79"/>dinis transcendentis ad principia, terminos, et cetera 
huius<lb break="no" ed="#L" n="80"/>modi, dicere quod distinguantur seipsis primo, est nihil
<lb ed="#L" n="81"/>dicere. Et haec duo intendebat in loco adducto, ut ibidem
<lb ed="#L" n="82"/>patet : quoniam de ultimate distinctivis loquitur, et 
prin<lb break="no" ed="#L" n="83"/>cipia terminosque examinat. Sed distinguuntur apud i ipsum
<lb ed="#L" n="84"/>formaliter per illas particulas, seu differentias, in. earum
<lb ed="#L" n="85"/>definitionibus clausas intrinsece, scilicet per modum similis,
<lb ed="#L" n="86"/>et per modum impulsus, ut expresse patet in littera. Et
<lb ed="#L" n="87"/>hunc sensum servando, potest concedi quod distinguuntur
<lb ed="#L" n="88"/>seipsis; sicut etiam potest eodem modo concedi de bove et
<lb ed="#L" n="89"/>homine. Non tamen consuevimus huiusmodi sermone uti,
<lb ed="#L" n="90"/>nisi in ultimate distinctivis et distinctis. Sed non est 
quae<lb break="no" ed="#L" n="91"/>stio facienda de verbis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e2563">
                  <lb ed="#L" n="92"/>Hinc autem patet in hoc Scotum, in xur distinctione
<lb ed="#L" n="93"/>Primi, dissentire a s. Thoma: quoniam tenet istas 
proces<lb break="no" ed="#L" n="94"/>siones distingui seipsis primo, ita quod in nullo conveniunt.
<lb ed="#L" n="95"/>Nec tamen aliqua hoc ratione probat. Et in promptu erat
<lb ed="#L" n="96"/>et est contra eum obiectio, quod istae processiones 
conve<lb break="no" ed="#L" n="97"/>niunt in multis praedicatis quidditativis; ut puta quod 
pro<lb break="no" ed="#L" n="98"/>cessio divinae personae, quod immaterialis.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e185-Dd1e2583"><!-- caj-p1-q27-a5 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e185-Hd1e2586">Articulus 5</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e2588">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="33"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e2595">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="34"/>TITULUS ex praedictis est clarus. — In corpore unica est
<lb ed="#L" n="35"/>foenrmrs responsiva quaesito: Nulla processio potest
<lb ed="#L" n="36"/>esse in divinis, nisi verbi et amoris.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e2606">
                  <lb ed="#L" n="37"/>Probatur sic. Processiones divinae non possunt accipi
<lb ed="#L" n="38"/>nisi secundum actiones immanentes: ergo non nisi 
secun<lb break="no" ed="#L" n="39"/>dum intelligere et velle: ergo non nisi verbi et amoris.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e2615">
                  <lb ed="#L" n="40"/>Prima consequentia probatur dupliciter. Primo, quia in
<lb ed="#L" n="41"/>natura intellectuali non est aliud genus actionis immanentis :
<lb ed="#L" n="42"/>constat enim Deum naturae esse pure intellectualis. — 
Se<lb break="no" ed="#L" n="43"/>cundo, quia sentire, quod tertium est genus immanentium,
<lb ed="#L" n="44"/>non est omnino extra operationes transeuntes, pro quanto
<lb ed="#L" n="45"/>fit ab obiecto extrinseco.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e2632">
                  <lb ed="#L" n="46"/>II. Circa antecedens, quod est fundamentum dictorum
<lb ed="#L" n="47"/>et dicendorum in materia de Trinitate, adverte quod 
du<lb break="no" ed="#L" n="48"/>pliciter impugnari potest. Primo, a negantibus productiones
<lb ed="#L" n="49"/>in divinis esse ipsas actiones immanentes. In hac enim 
ne<lb break="no" ed="#L" n="50"/>gativa conveniunt Scotus et Durandus, ut superius 
alle<lb break="no" ed="#L" n="51"/>gatum fuit. Et contra Scotum quidem. argutum est, recitata
<lb ed="#L" n="52"/>eius opinione. Unde nunc restat Durandi dicta refellere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e2650">
                  <lb ed="#L" n="53"/>III. Ipse namque in x distinctione Primi, non annuens
<lb ed="#L" n="54"/>huic rationi, ad vr distinctionem se remittit, in qua et hanc
<lb ed="#L" n="55"/>litteram impugnavit, et suam fundavit opinionem. Arguit
<lb ed="#L" n="56"/>ergo quod processiones divinae non attenduntur penes 
in<lb break="no" ed="#L" n="57"/>telligere et velle: quia haec sunt essentialia communia 
omni<lb break="no" ed="#L" n="58"/>bus Personis, et idem realiter; productiones autem sunt,
<lb ed="#L" n="59"/>secundum omnes, actus notionales, nec omnibus 
conve<lb break="no" ed="#L" n="60"/>niunt, et distinguuntur realiter.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e2670">
                  <lb ed="#L" n="61"/>IV. Opinatur autem ipse processiones divinas attendi 
se<lb break="no" ed="#L" n="62"/>cundum actus naturae, praecisis intellectu et voluntate et
<lb ed="#L" n="63"/>omnibus actibus eorum. Et in hoc etiam a Scoto dissentit,
<lb ed="#L" n="64"/>ponente eas attendi secundum actus intellectus et 
volun<lb break="no" ed="#L" n="65"/>tatis, quamvis illos actus distinguat ab intelligere et velle.
<lb ed="#L" n="66"/>Fundatque <name xml:id="TAcCaj-d1e185-Nd1e2685">Durandus</name> opinionem suam sic. Communicatio
<lb ed="#L" n="67"/>naturae provenit ex fecunditate ipsius naturae, ergo non
<lb ed="#L" n="68"/>provenit ex intellectu et voluntate: seclusis igitur his, sicut
<lb ed="#L" n="69"/>remanet natura, ita remanet et fecunditas, et actus 
com<lb break="no" ed="#L" n="70"/>municativus naturae: ergo, etc. — Antecedens et patet 
indu<lb break="no" ed="#L" n="71"/>ctive; et est per se notum; et firmatur auctoritate Hilarii,
<lb ed="#L" n="72"/>omnibus creaturis substantiam voluntas attulit, etc. — 
Con<lb break="no" ed="#L" n="73"/>sequentia vero probatur ex eo quod, qualis est ordo inter
<lb ed="#L" n="74"/>aliqua cum distinguuntur realiter, similis est ordo inter
<lb ed="#L" n="75"/>ila cum distinguuntur ratione: patet autem quod natura
<lb ed="#L" n="76"/>prior est intellectu et voluntate, et similiter actus naturae
<lb ed="#L" n="77"/>actibus eorum. - Et confirmatur: quia si calor esset 
intel<lb break="no" ed="#L" n="78"/>ligens et volens, non calefaceret inquantum intelligens aut
<lb ed="#L" n="79"/>volens, sed ex natura, sicut nunc. Per se igitur et primo,
<lb ed="#L" n="80"/>communicare naturam est actus naturae, omni alio secluso.
<lb ed="#L" n="81"/>Haec est vis positionis <name xml:id="TAcCaj-d1e185-Nd1e2719">Durandi</name>.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e2722">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="82"/>V. Ad evidentiam huius difficultatis, nota primo quod
<lb ed="#L" n="83"/>natura nullum actum habere potest, nisi ille sit actio 
im<lb break="no" ed="#L" n="84"/>manens aut transiens. Impossibile namque est tertium genus
<lb ed="#L" n="85"/>operationis, seu productionis, invenire, etiam si fingendi
<lb ed="#L" n="86"/>detur licentia: eo quod oportet omnem actum secundum
<lb ed="#L" n="87"/>esse perfectivum esse agentis aut acti. Et inducendo 
sin<lb break="no" ed="#L" n="88"/>gulás universi naturas, sufficiens huic propositioni 
testimo<lb break="no" ed="#L" n="89"/>nium perhibetur, etiam si adducta ratio deesset.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e2744">
                  <lb ed="#L" n="90"/>Nota secundo, quod fecunditas non est conditio omnis
<lb ed="#L" n="91"/>naturae: non enim omnis natura potest communicare 
se<lb break="no" ed="#L" n="92"/>ipsam secundum eandem rationem, seu univoce; sic enim
<lb ed="#L" n="93"/>modo loquimur. Constat namque solem non posse 
gene<lb break="no" ed="#L" n="94"/>rare alium solem: et similiter procul est ab intelligentiis
<lb ed="#L" n="95"/>actus communicativus propriae naturae (cuius ratio 
red<lb break="no" ed="#L" n="96"/>ditur inferius, qu. xv, art. 5, ad 1).
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e2762">
                  <lb ed="#L" n="97"/>Nota tertio, quod in illa natura cui convenit fecunditas,
<lb ed="#L" n="98"/>eo modo invenitur communicare se, quo invenitur agere
<lb ed="#L" n="99"/>ad communicationem sui. Cum autem in definitione 
na<lb break="no" ed="#L" n="100"/>turae, II Physic., ponatur primum, non proximum 
prin<lb break="no" ed="#L" n="101"/>cipium, non est in quacumque natura requirendum quod
<lb ed="#L" n="102"/>sit, seclusa qualibet potentia, proximum et immediatum
<lb ed="#L" n="103"/>principium operationis: sed sat est quod sit primum illius
<lb ed="#L" n="104"/>principium mediante potentia eius naturali, ut in elementis
<lb ed="#L" n="105"/>et animalibus patet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e2785">
                  <lb ed="#L" n="106"/>VI. Ex his autem, inductive manifestis atque rationi
<lb ed="#L" n="107"/>consonis, deducitur primo quod, si qua est natura fecunda
<lb ed="#L" n="108"/>communicabilis per suam actionem transeuntem, illa non
<lb ed="#L" n="109"/>inquantum intelligens, volens aut sentiens, sed seclusis
<lb ed="#L" n="110"/>omnibus his, habet actum sui communicativum per 
po<lb break="no" ed="#L" n="111"/>tentiam suam, qui est actio transiens. Si qua autem natura
<lb ed="#L" n="112"/>est fecunda, cui repugnet communicari per actionem 
trans<lb break="no" ed="#L" n="113"/>euntem, qualis est omnis natura pure intellectualis, illa
<lb ed="#L" n="114"/>habet, per potentiam vel potentias suas, actum 
communi<lb break="no" ed="#L" n="115"/>cativum sui de genere actionum immanentium, Et cum
<lb ed="#L" n="116"/>huiusmodi actiones in natura intellectuali non sint nisi
<lb ed="#L" n="117"/>actus intellectus et voluntatis (solae namque istae sunt 
na<lb break="no" ed="#L" n="118"/>turales potentiae propriae naturae pure intellectualis), 
se<lb break="no" ed="#L" n="119"/>quitur quod, si qua natura pure intellectualis est acd
<lb ed="#L" n="120"/>actus communicativus ipsius est actus intellectus aut 
vo<lb break="no" ed="#L" n="121"/>luntatis, vel uterque. Et haec est ratio litterae huius, 
in<lb break="no" ed="#L" n="122"/>choata iam a primo articulo huius qo: contra
<lb ed="#L" n="123"/>Arium, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e2827">
                  <lb ed="#L" n="124"/>VIL. Ad obiectiones igitur in oppositum dicitur , et
<lb ed="#L" n="125"/>primo ad primam, quod ex omnibus illis nihil aliud 
ha<lb break="no" ed="#L" n="126"/>betur, nisi quod processiones seu productiones non sunt
<lb ed="#L" n="127"/>actiones immanentes praecise: quod nos docemus, tenentes
<lb ed="#L" n="128"/>quod sunt intelligere exprimendo verbum, et similiter velle
<lb ed="#L" n="129"/>spirando, et sic de aliis, ut inferius latius patebit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e2843">
                  <pb ed="#L" n="317"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>VIII. Ad radicem autem opinionis, concessa 
antece<lb break="no" ed="#L" n="2"/>dente propositione, neganda est sequela. Quoniam stat quod
<lb ed="#L" n="3"/>actus communicativus naturae sit ex fecunditate eius, et
<lb ed="#L" n="4"/>tamen non praeveniat quocumque ordine actum intellectus
<lb ed="#L" n="5"/>aut voluntatis, eo quod naturae illi repugnat communicari
<lb ed="#L" n="6"/>per alium actum quam intellectus aut voluntatis. - Ad 
pro<lb break="no" ed="#L" n="7"/>bationem vero sequelae, cum dicitur qualis est ordo etc.,
<lb ed="#L" n="8"/>concessa maiore, negatur minor, quoad id quod supponit,
<lb ed="#L" n="9"/>scilicet quod naturae fecundae debeatur actus sui 
commu<lb break="no" ed="#L" n="10"/>nicativus seclusis ceteris: hoc enim est falsum, ut 
decla<lb break="no" ed="#L" n="11"/>ravimus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e2874">
                  <lb ed="#L" n="12"/>Et si instetur, quia intellectus praesupponit naturam
<lb ed="#L" n="13"/>fecundam, ergo actus intellectus praesupponit actum 
na<lb break="no" ed="#L" n="14"/>turae fecundae: neganda est causalis et sequela, quamvis
<lb ed="#L" n="15"/>praeiacens ilius causalis sit vera. Et ratio negationis est,
<lb ed="#L" n="16"/>quoniam huiusmodi argumentationes non tenent in 
subor<lb break="no" ed="#L" n="17"/>dinatis quorum eadem est operatio, ita quod primum non
<lb ed="#L" n="18"/>nisi per secundum operari potest, ut contingit in 
propo<lb break="no" ed="#L" n="19"/>sito. - Et si quaeratur causa quare natura non potest 
se<lb break="no" ed="#L" n="20"/>clusa potentia operari: nulla est alia ratio, nisi quia est
<lb ed="#L" n="21"/>natura. Debetur enim sibi ex hoc esse primum, non proxi-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="22"/>mum operis principium: repugnat enim naturae 
commu<lb break="no" ed="#L" n="23"/>nicari per talem priorem actum, ut diximus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e2905">
                  <lb ed="#L" n="24"/>Falli autem videtur imaginatio ex hoc, quod 
imagina<lb break="no" ed="#L" n="25"/>tur quis naturam et intellectum se habere quasi duas 
na<lb break="no" ed="#L" n="26"/>turas: cum tamen, ad propositum, oporteat imaginari quod
<lb ed="#L" n="27"/>intellectualitas sit differentia constitutiva naturae in tali
<lb ed="#L" n="28"/>ordine seu genere rerum, quod aut sit infecunda, aut 
fe<lb break="no" ed="#L" n="29"/>cunditas eius sit per actus intelligibiles. Et sic est in rei
<lb ed="#L" n="30"/>veritate.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e2923">
                  <lb ed="#L" n="31"/>Et ex hoc patet nihil officere proposito veritatem illius
<lb ed="#L" n="32"/>conditionalis de calore, et similibus. Quoniam verae sunt
<lb ed="#L" n="33"/>de formis communicabilibus per actionem ad extra; et quas
<lb ed="#L" n="34"/>fingimus habere se ut sic ad intellectualitatem, ut 
proprie<lb break="no" ed="#L" n="35"/>tatem; et non ut determinativam differentiam ad modum
<lb ed="#L" n="36"/>communicationis sui, ut in proposito accidit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e185-d1e2940">
                  <lb ed="#L" n="37"/>Unde processiones divinae, putandum est quod omnium
<lb ed="#L" n="38"/>processionum in se perfectiones praehabeant eminenter:
<lb ed="#L" n="39"/>et quia sunt ex fecunditate naturae, ideo sunt ipsius 
com<lb break="no" ed="#L" n="40"/>municativae; et quia sunt in natura pure intellectuali, ideo
<lb ed="#L" n="41"/>sunt actus intellectus et voluntatis; et quia sunt perfectae
<lb ed="#L" n="42"/>simpliciter, ideo neutra multiplicatur, etc.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>