<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 13</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 13</title>
               <date when="2023-07-31">July 31, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE4">Rome, 1888, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="143"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e113"><!-- TAcCajp1-q13 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e113-Hd1e99">Quaestio 13</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e113-Dd1e101"><!-- caj-p1-q13-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e113-Hd1e104">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e106">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="41"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e113">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="42"/>TITULUS clarus. - In corpore una conclusio, responsiva
<lb ed="#L" n="43"/>T. atmitó affirmative, cum modificatione. Conclusio est:
<lb ed="#L" n="44"/>Deus potest a nobis nominari ex creaturis, non autem 
se<lb break="no" ed="#L" n="45"/>cundum quod est secundum se.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e126">
                  <lb ed="#L" n="46"/>Probatur conclusio quoad utramque partem simul. 
Vo<lb break="no" ed="#L" n="47"/>ces sunt signa intellectuum, et intellectus sunt similitudines
<lb ed="#L" n="48"/>rerum: ergo voces referuntur ad res significandas, mediis
<lb ed="#L" n="49"/>intellectibus: ergo, secundum quod aliquid a nobis 
intel<lb break="no" ed="#L" n="50"/>ligitur, sic potest a nobis nominari: ergo Deus potest 
no<lb break="no" ed="#L" n="51"/>minari a nobis ex creaturis, et non secundum quod est
<lb ed="#L" n="52"/>secundum se.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e144">
                  <lb ed="#L" n="53"/>Antecedens est Philosophi, I Periherm. Consequentia
<lb ed="#L" n="54"/>vero tam prima quam secunda, relinquitur nota. Ultima
<lb ed="#L" n="55"/>autem probatur, quoad primam consequentis partem, quia
<lb ed="#L" n="56"/>Deus cognoscitur a nobis ex creaturis tripliciter, ut dictum
<lb ed="#L" n="57"/>est: quoad secundam vero, quia Deus in hac vita non potest
<lb ed="#L" n="58"/>videri a nobis per essentiam. — Et ad claritatem terminorum,
<lb ed="#L" n="59"/>subditur in littera declaratio exemplaris ab opposito, 
quo<lb break="no" ed="#L" n="60"/>modo nomina non significant Deum secundum quod in se
<lb ed="#L" n="61"/>est. Et intendit quod significare rem secundum quod est,
<lb ed="#L" n="62"/>est significare terminum naturae iliius, ut ly homo (quod
<lb ed="#L" n="63"/>impossibile est hic de Deo haberi): quoniam omnia nomina
<lb ed="#L" n="64"/>significant terminos aut rerum communium, aut 
negatio<lb break="no" ed="#L" n="65"/>num, vel respectuum etc., vel compositorum ex his, ut
<lb ed="#L" n="66"/>patet inductive.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e178">
                  <lb ed="#L" n="67"/>II. Circa hanc partem occurrit dubium. Scotus siquidem,
<lb ed="#L" n="68"/>in I, dist. xxu, qu. unica, discutiens hanc propositionem
<lb ed="#L" n="69"/>assumptam, sicut res intelligitur, ita et nominatur, 
distin<lb break="no" ed="#L" n="70"/>guit eam: scilicet quoad impositionem nominis, vel quoad
<lb ed="#L" n="71"/>usum nominis impositi, Et tria dicit. Primo, quod quoad
<lb ed="#L" n="72"/>impositionem videtur falsa. Quod probat sic. Substantia
<lb ed="#L" n="73"/>non intelligitur a nobis distincte in propria natura, et 
ta<lb break="no" ed="#L" n="74"/>men significatur. Ergo imponere possumus nomina 
distin<lb break="no" ed="#L" n="75"/>ctius significantia quam intelligimus. Consequentia vero, et
<lb ed="#L" n="76"/>antecedens pro secunda parte, probatur: quia cognitis, verbi
<lb ed="#L" n="77"/>gratia, accidentibus et proprietatibus lapidis, imponimus
<lb ed="#L" n="78"/>nomen illi substantiae lapidis, intendentes illam 
significa<lb break="no" ed="#L" n="79"/>tum iri per nomen; et tamen non cognoscimus distincte
<lb ed="#L" n="80"/>illam. — Secundo, quod quoad usum est simpliciter falsa. —
<lb ed="#L" n="81"/>Tertio, quod multis nominibus potest uti viator, 
exprimen<lb break="no" ed="#L" n="82"/>tibus divinam essentiam sub ratione ipsius essentiae 
divi<lb break="no" ed="#L" n="83"/>nae. Probantur haec duo: quia verisimile est esse in sacra
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="84"/>Scriptura huiusmodi nomina, ut Iudaei dicunt de nomine
<lb ed="#L" n="85"/>tetragrammaton, etc. sive imposita fuerint haec nomina a
<lb ed="#L" n="86"/>Deo, sive ab angelo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e226">
                  <lb ed="#L" n="87"/>III. Ad haec, pro quanto veritati non consonant, 
dicen<lb break="no" ed="#L" n="88"/>dum est. Et ad primum quidem, quod non est 
imagina<lb break="no" ed="#L" n="89"/>bile imponi nomen distinctius significans quam concipiatur.
<lb ed="#L" n="90"/>Et in littera redditur causa: quia voces significant res non
<lb ed="#L" n="91"/>nisi media conceptione intellectus; igitur significatio 
cau<lb break="no" ed="#L" n="92"/>satur ex conceptione; ergo distincta significatio supponit
<lb ed="#L" n="93"/>distinctam conceptionem, et confusa confusam, et maior
<lb ed="#L" n="94"/>maiorem, et minor minorem, etc, Quare ab hac 
universa<lb break="no" ed="#L" n="95"/>lissima regula de causa et causato, haec excipienda sunt?
<lb ed="#L" n="96"/>- Probatio autem sua nihil valet: tum quia antecedens
<lb ed="#L" n="97"/>pro prima parte est falsum ; tum quia pro secunda parte
<lb ed="#L" n="98"/>male probatur. Dico enim, et ita esse experimur, quod
<lb ed="#L" n="99"/>cognitis accidentibus, cognoscimus rem quandam sublatere,
<lb ed="#L" n="100"/>et secundum se esse et subsistere, etc.: et huiusmodi res
<lb ed="#L" n="101"/>nunquam magis significabitur quam cognoscetur. Si enim
<lb ed="#L" n="102"/>cognoscetur confuse, ut in exemplo dato, nunquam 
signi<lb break="no" ed="#L" n="103"/>ficabitur nisi confuse. Ex tali siquidem nomine nunquam
<lb ed="#L" n="104"/>aliquis plus intelliget, quam perfectus impositor 
apprehen<lb break="no" ed="#L" n="105"/>derit: quamvis, ex meliori ingenio proprio, cognito alicuius
<lb ed="#L" n="106"/>nominis significato i in re, discurrendo alia cognoscat, sicut
<lb ed="#L" n="107"/>ex principiis conclusiones deducimus, Sed hoc non est ex
<lb ed="#L" n="108"/>vi significationis nominis. Unde et ipsemet Scotus ibidem
<lb ed="#L" n="109"/>sub dubio primum dictum relinquere tandem videtur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e278">
                  <lb ed="#L" n="110"/>De secundo vero bene dicit Scotus: experimur enim
<lb ed="#L" n="111"/>quod multis nominibus utimur confuse notis, antequam
<lb ed="#L" n="112"/>ad notitiam distinctam illorum terminorum veniamus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e287">
                  <lb ed="#L" n="113"/>De tertio autem, quia, experientia teste, nullum tale 
no<lb break="no" ed="#L" n="114"/>men divinum habemus; et rursus, quia frustra hominibus
<lb ed="#L" n="115"/>talia darentur nomina, quoniam nos non possumus Deum
<lb ed="#L" n="116"/>secundum se cognoscere; et quia sine sufficienti 
auctori<lb break="no" ed="#L" n="117"/>tate novitas haec dicitur; et quia Dionysius, in 1 Caelest.
<lb ed="#L" n="118"/>Hierar., dicit, impossibile est nobis aliter lucere divinum
<lb ed="#L" n="119"/>radium , nisi varietate sacrorum velaminum occultatum:
<lb ed="#L" n="120"/>videtur mihi simpliciter falsum dictum Scoti, et dicendum,
<lb ed="#L" n="121"/>ut in littera dicitur, quod Deus in hac vita non est a nobis
<lb ed="#L" n="122"/>nominabilis, nisi ex creaturis; et hoc tam quoad 
imposi<lb break="no" ed="#L" n="123"/>tionem, quam usum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e313">
                  <lb ed="#L" n="124"/>IV. In responsione ad secundum, dubitare novitius posset
<lb ed="#L" n="125"/>quo pacto abstractum significat ut quo, et non per modum
<pb ed="#L" n="144"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>subsistentis: cum sit nomen substantivum, ut albedo, 
sub<lb break="no" ed="#L" n="2"/>stantivi autem proprium est per modum substantiae 
si<lb break="no" ed="#L" n="3"/>gnificare,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e331">
                  <lb ed="#L" n="4"/>Ad hoc breviter dicitur, quod incidit hic sophisma 
Con<lb break="no" ed="#L" n="5"/>sequentis, a modo substantiae ad /unc modum determinate
<lb ed="#L" n="6"/>affirmando. Substantivum quidem significat per modum
<lb ed="#L" n="7"/>substantiae, idest per se stantis, idest solitarie: et non per
<lb ed="#L" n="8"/>modum subsistentis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e345">
                  <lb ed="#L" n="9"/>Et si instetur quod etiam simitas significat curvitatem
<lb ed="#L" n="10"/>in naso, et consequenter non significat formam solitarie,
<lb ed="#L" n="11"/>sed cum subiecto: respondetur quod hic non est quaestio
<lb ed="#L" n="12"/>de significatione et consequentibus ad ipsam, sed d£ modo
<lb ed="#L" n="13"/>significandi. Abstractum autem et concretum in 
significa<lb break="no" ed="#L" n="14"/>tione conveniunt: quia utrumque puram formam. 
signifi<lb break="no" ed="#L" n="15"/>cat, ut in Praedicamentis de albo dicitur, et ex natura 
si<lb break="no" ed="#L" n="16"/>gnificatae formae oportet utrumque copulare subiectum
<lb ed="#L" n="17"/>formae significatae. Sed ex modo significandi differentia est:
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="18"/>quia concretum importat subiectum et compositum ex
<lb ed="#L" n="19"/>modo significandi, ut primum significatum (in. cuius 
si<lb break="no" ed="#L" n="20"/>gnum dicimus quod simum est nasus curvus, prius nasum
<lb ed="#L" n="21"/>quam curvitatem exprimentes); abstractum vero subiectum
<lb ed="#L" n="22"/>ex modo significandi aut non importat (sed ex natura rei
<lb ed="#L" n="23"/>significatae), aut, si importat, non importat principaliter,
<lb ed="#L" n="24"/>sed ultimo; unde e converso dicimus quod simitas est 
cur<lb break="no" ed="#L" n="25"/>vitas nasi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e387">
                  <lb ed="#L" n="26"/>Significat igitur abstractum per modum substantiae quoad
<lb ed="#L" n="27"/>hoc, quia significat illud per se, idest non cum alio, ex
<lb ed="#L" n="28"/>modo significandi: et hoc aut simpliciter, aut principaliter.
<lb ed="#L" n="29"/>Concretum autem, ex modo significandi, principaliter 
si<lb break="no" ed="#L" n="30"/>gnificat aliud cum re primo significata. - Unde dictum 
Avi<lb break="no" ed="#L" n="31"/>cennae, reprehensum ab Averroe, V Metaphys., comm. xiv,
<lb ed="#L" n="32"/>si ratione modi significandi intelligitur, verum fuit. Nec ratio
<lb ed="#L" n="33"/>Averrois concludit oppositum: quoniam non tenet nisi in
<lb ed="#L" n="34"/>formaliter significatis ex vi significationis.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e113-Dd1e410"><!-- caj-p1-q13-a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e113-Hd1e413">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e415">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="65"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e422">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="66"/>In titulo, nomen dicatur, idest secundum suum formale
<lb ed="#L" n="67"/>significatum attribuatur: et non, secundum id quod 
co<lb break="no" ed="#L" n="68"/>pulat, aut pro quo supponit, etc. Substantialiter, ut 
distin<lb break="no" ed="#L" n="69"/>guitur contra accidentaliter, vocando accidens omne quod
<lb ed="#L" n="70"/>est extra esse rei: sic enim homo dicitur substantialiter de
<lb ed="#L" n="71"/>Socrate, disciplinabile vero et album dicuntur accidentaliter
<lb ed="#L" n="72"/>de eodem. Nec restringes quaestionem: sed, iuxta tituli 
am<lb break="no" ed="#L" n="73"/>plitudinem, sive substantialiter complete, ut ultima 
diffe<lb break="no" ed="#L" n="74"/>rentia vel definitio, sive substantialiter incomplete, ut 
ani<lb break="no" ed="#L" n="75"/>mal respectu hominis, dicatur, totum sub quaesito praesenti
<lb ed="#L" n="76"/>concluditur, cum quaerimus: An aliquod nomen 
substan<lb break="no" ed="#L" n="77"/>tialiter de Deo dicatur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e453">
                  <lb ed="#L" n="78"/>II. In corpore quinque: primo, ponit in quibus 
nomi<lb break="no" ed="#L" n="79"/>nibus habet locum haec quaestio; secundo, refert duas 
opi<lb break="no" ed="#L" n="80"/>niones; tertio, reprobat eas; quarto, respondet quaesito
<lb ed="#L" n="81"/>affirmative; quinto, ostendit quis sit sensus, cum huiusmodi
<lb ed="#L" n="82"/>nomina Deo attribuuntur. Et patet particularum distinctio
<lb ed="#L" n="83"/>in littera.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e469">
                  <lb ed="#L" n="84"/>III. Quoad primum, duo dicit. Primo, quod sunt tria
<lb ed="#L" n="85"/>genera nominum de Deo: negativa, ut incorporeus, 
im<lb break="no" ed="#L" n="86"/>mensus, etc.; relativa, ut Dominus, finis, efficiens; et 
po<lb break="no" ed="#L" n="87"/>sitiva absoluta, ut ens, sapiens, vivens, etc. - Secundo, quod
<lb ed="#L" n="88"/>quaestio non est de primo aut secundo genere, sed tertio
<lb ed="#L" n="89"/>tantum: quia constat quod illa puram negationem, aut 
re<lb break="no" ed="#L" n="90"/>lationem significant, sicut album puram qualitatem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e488">
                  <lb ed="#L" n="91"/>IV. Quoad secundum, duae sunt opiniones. Prima est
<lb ed="#L" n="92"/>ponentium nomina haec dici de Deo negative: secunda,
<lb ed="#L" n="93"/>relative. Et patet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e497">
                  <lb ed="#L" n="94"/>V. Quoad tertium , contra utramque opinionem simul
<lb ed="#L" n="95"/>tripliciter arguitur clare. In secunda tamen ratione, adverte
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="96"/>quod fundatur super illa maxima: Omne nomen primum
<lb ed="#L" n="97"/>dicitur de eo de quo dicitur formaliter, quam de ceteris,
<lb ed="#L" n="98"/>quomodolibet aliter dicatur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e513">
                  <lb ed="#L" n="99"/>VI. Quoad quartum, conclusio responsiva quaesito 
affir<lb break="no" ed="#L" n="100"/>mative est: Huiusmodi nomina dicuntur de Deo 
substan<lb break="no" ed="#L" n="101"/>tialiter, imperfecte tamen. - Probatur. Nomina significant
<lb ed="#L" n="102"/>Deum ut a nostro intellectu cognitum: ergo ut cognitum
<lb ed="#L" n="103"/>ex creaturis: ergo ut repraesentatum ex creaturis: ergo ut
<lb ed="#L" n="104"/>assimilantur ei creaturae: ergo ut supereminens principium,
<lb ed="#L" n="105"/>cuius forma defective participatur ab eis: ergo 
substantia<lb break="no" ed="#L" n="106"/>liter.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e533">
                  <lb ed="#L" n="107"/>Antecedens patet ex I Periherm., cum prima et 
se<lb break="no" ed="#L" n="108"/>cunda consequentia. Tertia autem est per se nota. Quarta
<lb ed="#L" n="109"/>vero probatur ex rv quaestione: quia non ut repraesentatum
<lb ed="#L" n="110"/>similitudine specifica aut generica; igitur analoga, ut 
princi<lb break="no" ed="#L" n="111"/>pium, etc. Ultima autem manifeste sequitur: si enim quod
<lb ed="#L" n="112"/>quid est cuiusque creaturae diminuta quaedam similitudo
<lb ed="#L" n="113"/>est substantiae divinae simplicissimae, oportet ut ipsa 
di<lb break="no" ed="#L" n="114"/>vina substantia participetur, repraesentetur, cognoscatur,
<lb ed="#L" n="115"/>nominetur, et significetur, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e555">
                  <lb ed="#L" n="116"/>VII. Quoad quintum, sensus propositionum ex dictis
<lb ed="#L" n="117"/>aperitur, explicite dicendo quod, cum dicimus Deus est
<lb ed="#L" n="118"/>bonus, sensus est, id quod bonitatem in creaturis dicimus,
<lb ed="#L" n="119"/>est in Deo, et hoc altiori modo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e566">
                  <lb ed="#L" n="120"/>Adverte hic duo. Primo, quod ly est denotat 
habitudi<lb break="no" ed="#L" n="121"/>nem formalem: ita quod intendit, est in Deo formaliter.
<lb ed="#L" n="122"/>Non sic potest exponi Deus est corpus, etc. - Secundo, quod
<lb ed="#L" n="123"/>ly et hoc altiori modo non est accipiendum ut pars 
signi<lb break="no" ed="#L" n="124"/>ficati. Non enim, cum dicimus Deus est bonus, significatur
<lb ed="#L" n="125"/>bonitas Dei et eminentia eius, sed bonitas tantum: emi-
<pb ed="#L" n="146"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb break="no" ed="#L" n="1"/>nentia vero ex modo significandi innuitur, ut ex sequenti
<lb ed="#L" n="2"/>articulo patet. Ita quod, dicendo Deus est bonus, ex 
signi<lb break="no" ed="#L" n="3"/>ficato non habetur nisi quod id quod boni nomine 
forma<lb break="no" ed="#L" n="4"/>liter importatur, est in Deo formaliter. Et quoniam boni
<lb ed="#L" n="5"/>nomen importat bonitatem in concretione, quae in Deo
<lb ed="#L" n="6"/>non habet locum, quia est modus imperfectus; ideo 
in<lb break="no" ed="#L" n="7"/>sinuatur quod bonitas est in Deo eminentiori modo quam
<lb ed="#L" n="8"/>significetur, quia significatur ut est in creaturis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e604">
                  <lb ed="#L" n="9"/>VIII. In. responsione ad primum, adverte quod, apud
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="10"/>excellentes doctores, non est idem significare quid est, et
<lb ed="#L" n="11"/>esse nomen substantiale: quoniam ad primum exigitur 
per<lb break="no" ed="#L" n="12"/>fectio, ad secundum non, ut in littera dicitur. Et radix est,
<lb ed="#L" n="13"/>quia loquuntur proprie de quid posterioristice et 
metaphy<lb break="no" ed="#L" n="14"/>sice, quod absque propriis non est: et non topice, quod
<lb ed="#L" n="15"/>communibus contentatur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e624">
                  <lb ed="#L" n="16"/>IX. In responsione ad secundum, distinctio est, sub aliis
<lb ed="#L" n="17"/>verbis: importare processus dupliciter, formaliter, vel 
ori<lb break="no" ed="#L" n="18"/>ginaliter.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e113-Dd1e634"><!-- caj-p1-q13-a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e113-Hd1e637">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e639">
                  <cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="93"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e646">
                  <cb ed="#L" n="g"/>
                  <lb ed="#L" n="94"/>In titulo, ly proprie potest sumi dupliciter. Uno modo, ut
<lb ed="#L" n="95"/>distinguitur contra communiter: et sic animal non 
di<lb break="no" ed="#L" n="96"/>citur proprie de homine, quia dicitur de aliis. Alio modo,
<lb ed="#L" n="97"/>ut distinguitur contra metaphorice: et sic animal dicitur
<lb ed="#L" n="98"/>proprie de homine, florere autem non. Proprie enim dici,
<lb ed="#L" n="99"/>est significatum nominis inveniri in eo de quo dicitur, se-
<cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="100"/>cundum se: metaphorice autem, est significatum nominis
<lb ed="#L" n="101"/>inveniri in eo de quo dicitur, secundum suam 
similitudi<lb break="no" ed="#L" n="102"/>nem tantum. Hic sumitur proprie, ut distinguitur contra
<lb ed="#L" n="103"/>metaphorice.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e675">
                  <lb ed="#L" n="104"/>II. Circa ordinem horum articulorum, dubium. occurrit:
<lb ed="#L" n="105"/>quoniam praeposterus videtur ordo servatus in 2 et 3 articulo.
<pb ed="#L" n="147"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Quia, in ordine compositivo, communiora prius tractanda
<lb ed="#L" n="2"/>sunt: communius autem est nomen proprie dictum de 
ali<lb break="no" ed="#L" n="3"/>quo, quam substantialiter; quoniam accidentalia nomina
<lb ed="#L" n="4"/>etiam proprie dicuntur, ut patet dicendo Socrates est albus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e695">
                  <lb ed="#L" n="5"/>IIL. Ad hoc breviter dicitur, quod ordo horum 
articu<lb break="no" ed="#L" n="6"/>lorum est optimus. Non tamen attenditur penes 
commu<lb break="no" ed="#L" n="7"/>nitatem maiorem et minorem, sed intimiorem ac priorem
<lb ed="#L" n="8"/>rationem dubitandi. Prima namque quaestio cum sit 
quae<lb break="no" ed="#L" n="9"/>stio an est, ideo prima quaerendi ratio est: an JDeus sit
<lb ed="#L" n="10"/>nominabilis. Secundam vero quaestionem constat esse 
quae<lb break="no" ed="#L" n="11"/>stionem quid est, et ideo secunda quaerendi ratio est: quid
<lb ed="#L" n="12"/>in Deo est nominabile, substantia scilicet sua, an relatio,
<lb ed="#L" n="13"/>an negatio, etc. Tertia vero quaestio quoniam est quia est,
<lb ed="#L" n="14"/>ideo tertio loco quaerendum est: quomodo Deus 
nomi<lb break="no" ed="#L" n="15"/>natur. Et inter hos modos datur latitudo: nam primus
<lb ed="#L" n="16"/>spectat ad ipsam nominis praedicationem, scilicet proprie
<lb ed="#L" n="17"/>vel metaphorice; secundus, ad unitatem et multitudinem,
<lb ed="#L" n="18"/>scilicet synonyme, etc. Constat autem quod talis est ordo
<lb ed="#L" n="19"/>servatus in littera. Optimus igitur est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e731">
                  <lb ed="#L" n="20"/>Nec est verum quod dici proprie sit communius quam
<lb ed="#L" n="21"/>dici substantialiter: sed habent se sicut excedentia et 
ex<lb break="no" ed="#L" n="22"/>cessa. Quoniam dici substantialiter contingit et proprie et
<lb ed="#L" n="23"/>metaphorice: possumus enim quod quid est rerum 
meta<lb break="no" ed="#L" n="24"/>phorice significare, ut antiqui fecerunt. Unde, post 
deter<lb break="no" ed="#L" n="25"/>minationem quod dicuntur nomina de Deo substantialiter,
<lb ed="#L" n="26"/>merito dubitatum est an dicantur de Deo proprie.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e749">
                  <lb ed="#L" n="27"/>IV. In corpore duo: primo, distinguit; secundo, 
re<lb break="no" ed="#L" n="28"/>spondet quaesito, Quoad primum, distinguit ea quae sunt
<lb ed="#L" n="29"/>in nomine dicto de Deo, sic. In nominibus Deo attributis
<lb ed="#L" n="30"/>sunt duo: scilicet perfectio significata, et modus significandi.
<lb ed="#L" n="31"/>- Probatur haec distinctio sic. Perfectiones procedentes in
<lb ed="#L" n="32"/>creaturas a Deo, sunt eminentiori modo in Deo quam in
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="33"/>creaturis: ergo habent in se duo, scilicet ipsam 
perfectio<lb break="no" ed="#L" n="34"/>nem, et modum essendi: ergo conceptus nostri de Deo
<lb ed="#L" n="35"/>habent in se duo proportionaliter, scilicet rem conceptain,
<lb ed="#L" n="36"/>et modum concipiendi: ergo nomina attributa Deo habent
<lb ed="#L" n="37"/>in se duo, scilicet rem significatam, et modufn significandi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e778">
                  <lb ed="#L" n="38"/>Antecedens patet, cum prima consequentia. Secunda
<lb ed="#L" n="39"/>vero probatur: quia Deum ex his perfectionibus 
cognosci<lb break="no" ed="#L" n="40"/>mus, non quomodolibet, sed secundum modum quo sunt
<lb ed="#L" n="41"/>in creaturis; idest, quod Deum ex effectibus suis sic 
co<lb break="no" ed="#L" n="42"/>gnoscimus, quod modus essendi effectuum redundat in
<lb ed="#L" n="43"/>nostrum modum concipiendi proportionaliter. Et sic 
con<lb break="no" ed="#L" n="44"/>ceptus de Deo in duo distingui oportet, non tanquam in
<lb ed="#L" n="45"/>diversa concepta; sed in unum ut rem conceptam, et 
alte<lb break="no" ed="#L" n="46"/>rum ut modum, non rei conceptae, sed ipsius conceptus;
<lb ed="#L" n="47"/>qui tamen modus ipsius conceptus a modo rei conceptae
<lb ed="#L" n="48"/>derivatur. Tertia autem sequela evidens est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e804">
                  <lb ed="#L" n="49"/>V. Quoad secundum, iuxta membra duo distinctionis
<lb ed="#L" n="50"/>factae, respondet quaesito unica conclusione bimembri, Est
<lb ed="#L" n="51"/>autem conclusio haec: Aliqua nomina dicta de Deo, proprie
<lb ed="#L" n="52"/>et magis et prius dicuntur de Deo quoad rem significatam ;
<lb ed="#L" n="53"/>nulla autem quoad modum significandi. - Haec ultima pars
<lb ed="#L" n="54"/>probatur: quia habent modum significandi proprium. 
crea<lb break="no" ed="#L" n="55"/>turarum. Prima autem pars relinquitur per.se nota ex 
di<lb break="no" ed="#L" n="56"/>ctis in qu. tv.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e824">
                  <lb ed="#L" n="57"/>VI. In responsione ad primum, adverte ly in ipso 
nomi<lb break="no" ed="#L" n="58"/>nis significato, quod intelligitur de significato formali 
pro<lb break="no" ed="#L" n="59"/>prio, non autem de materiali et communi. Sapientia enim
<lb ed="#L" n="60"/>non significat qualitatem nisi gratia materiae, et tanquam
<lb ed="#L" n="61"/>quid commune: ex formali enim et sibi proprio significato,
<lb ed="#L" n="62"/>nec qualitas, nec habitus, nec aliquid aliud insinuatur, nisi
<lb ed="#L" n="63"/>ratio ordinandi, iudicandi, regendique, etc.; quam contingit
<lb ed="#L" n="64"/>esse substantiam et accidens, habitum et actum, etc.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e113-Dd1e845"><!-- caj-p1-q13-a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e113-Hd1e848">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e850">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="29"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e857">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="30"/>IN titulo, synonyma, idest idem omnino significatum 
ha<lb break="no" ed="#L" n="31"/>Trata: ita quod idem sit dicere Deus est sapiens, et Deus
<lb ed="#L" n="32"/>est bonus, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e868">
                  <lb ed="#L" n="33"/>II. In. corpore, respondet quaesito unica conclusione
<lb ed="#L" n="34"/>negative, sic: Nomina huiusmodi attributa Deo, non sunt
<lb ed="#L" n="35"/>synonyma.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e877">
                  <lb ed="#L" n="36"/>Probatur dupliciter: primo, secundum illas duas vias in
<lb ed="#L" n="37"/>art. 2 confutatas; secundo, iuxta sententiam quam 
sequi<lb break="no" ed="#L" n="38"/>mur. Prima probatio est: rationes horum nominum sunt
<lb ed="#L" n="39"/>diversae, secundum diversa negata aut causata, apud illos ;
<lb ed="#L" n="40"/>ergo non sunt synonyma.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e891">
                  <lb ed="#L" n="41"/>Secunda probatio est: intellectus noster cognoscit Deum
<lb ed="#L" n="42"/>ex creaturis; ergo conceptiones nostrae de Deo sunt 
pro<lb break="no" ed="#L" n="43"/>portionatae perfectionibus procedentibus a Deo in creaturas;
<lb ed="#L" n="44"/>ergo sunt variae et multiplices, atque uni omnino simplici
<lb ed="#L" n="45"/>correspondentes; ergo rationes huiusmodi nominum Deo
<lb ed="#L" n="46"/>attributorum sunt diversae; ergo nomina huiusmodi non
<lb ed="#L" n="47"/>sunt synonyma. - Antecedens, cum prima consequentia,
<lb ed="#L" n="48"/>patet. Secunda autem probatur ex vi proportionis: quia
<lb ed="#L" n="49"/>sicut idem simpliciter omnino multis perfectionibus 
reprae<lb break="no" ed="#L" n="50"/>sentatur in esse reali, ita in esse intentionali; quod est 
di<lb break="no" ed="#L" n="51"/>cere, ita multis conceptionibus. Tertia vero probatur: quia
<lb ed="#L" n="52"/>conceptio ipsa est ratio nominis. Ultima est per se nota.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e920">
                  <lb ed="#L" n="53"/>III. Circa illam propositionem assumptam ad 
proban<lb break="no" ed="#L" n="54"/>dum tertiam consequentiam, scilicet ratio quam significat
<lb ed="#L" n="55"/>nomen, est conceptio intellectus de re significata, est 
du<lb break="no" ed="#L" n="56"/>- bium. Tum quia IV Metaphys., text. comm. xxvi, dicitur
<lb ed="#L" n="57"/>quod ratio quam significat nomen, est definitio: constat
<lb ed="#L" n="58"/>autem quod definitio non est conceptio, cum identificetur
<lb ed="#L" n="59"/>definito. Tum quia ratio nomen est secundae intentionis,
<lb ed="#L" n="60"/>conceptus autem primae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e940">
                  <lb ed="#L" n="61"/>Ad hoc breviter dicitur, quod ratio, apud philosophos
<lb ed="#L" n="62"/>et theologos, in proposito, dupliciter sumi potest, scilicet
<lb ed="#L" n="63"/>formaliter, vel denominative; sicut album sumitur pro 
al<lb break="no" ed="#L" n="64"/>bedine formaliter, et pro re quae est alba, denominative.
<lb ed="#L" n="65"/>Si sumitur formaliter, sic est nomen intentionis secundae,
<lb ed="#L" n="66"/>et significat relationem quandam. Si denominative, sic 
si<lb break="no" ed="#L" n="67"/>gnificat conceptionem et definitionem, sed diversimode.
<lb ed="#L" n="68"/>Conceptio enim mentalis ratio nominis dicitur, quia est id
<lb ed="#L" n="69"/>quo refertur nomen in significatum extra animam: definitio
<lb ed="#L" n="70"/>autem, quia est id quo explicatur nominis significatum. In
<lb ed="#L" n="71"/>praesenti autem littera, constat rationem sumi denominative
<lb ed="#L" n="72"/>pro conceptione mentali. Et dicta est significari per nomen,
<lb ed="#L" n="73"/>quia significatur proxime: definitio autem est ratio signifi
<lb ed="#L" n="74"/>cata per nomen ultimo. — Et sic patet solutio obiectorum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e973">
                  <lb ed="#L" n="75"/>IV. Adverte hic, quod quaestio praesentis litterae non est
<lb ed="#L" n="76"/>de rebus, sed de nominibus. Et propterea, quamvis praesens
<lb ed="#L" n="77"/>quaestio potuisset forte decidi ex diversitate rationum 
for<lb break="no" ed="#L" n="78"/>malium obiectivarum, ut Scotistae faciunt, immiscendo 
ma<lb break="no" ed="#L" n="79"/>teriam de rebus, scilicet de distinctione attributorum 
divi<lb break="no" ed="#L" n="80"/>norum; divinum tamen Auctoris ingenium, cum didicit ex
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="81"/>I Periherm. quod nomina sunt signa earum quae sunt in
<lb ed="#L" n="82"/>anima passionum, formalissime diversitatem significationis
<lb ed="#L" n="83"/>in nominibus ostendit ex diversitate conceptionum animae
<lb ed="#L" n="84"/>significatarum, absque mixtione aliarum difficultatum de
<lb ed="#L" n="85"/>rebus. Cum hac enim decisione stat utraque pars 
contra<lb break="no" ed="#L" n="86"/>dictionis in materia de attributis. Propter quod, ne tanta
<lb ed="#L" n="87"/>operis divinitas foedetur, non est hic tractandum de 
dis<lb break="no" ed="#L" n="88"/>tinctione illa attributorum; sed sit quaestio specialis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e1008">
                  <lb ed="#L" n="89"/>V. In responsione ad secundum, nota quod in pluribus
<lb ed="#L" n="90"/>conceptibus clauduntur duo, scilicet assimilatio ad 
obie<lb break="no" ed="#L" n="91"/>ctum, et pluralitas eorum. Si quaeratur ergo: Muitis de re,
<lb ed="#L" n="92"/>puta. Deo, conceptibus quid respondet in re? respondendum
<lb ed="#L" n="93"/>est, quod ipsis conceptibus respondet res una multipliciter
<lb ed="#L" n="94"/>imitabilis seu repraesentabilis: pluralitati autem ipsorum
<lb ed="#L" n="95"/>conceptuum non respondet pluralitas in re obiecta, sed
<lb ed="#L" n="96"/>eminentia illius, ex qua habet quod unite contineat quod
<lb ed="#L" n="97"/>divisim ab alio apprehenditur. Unde arguere ex distinctione
<lb ed="#L" n="98"/>conceptuum ad distinctionem obiectae rei, est arguere a
<lb ed="#L" n="99"/>distinctione effectuum ad distinctionem causae: quod patet
<lb ed="#L" n="100"/>esse ridiculum, quoniam cum multitudine effectuum stat
<lb ed="#L" n="101"/>unitas causae, ut patet. Et propterea in littera utrumque
<lb ed="#L" n="102"/>tangitur, dum dicitur quod eis respondet unum simpliciter,
<lb ed="#L" n="103"/>multipliciter repraesentatum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e1043">
                  <lb ed="#L" n="104"/>VI. In responsione ad tertium , adverte quod illa 
pro<lb break="no" ed="#L" n="105"/>positio, Deus est unus re, et plures secundum rationem,
<lb ed="#L" n="106"/>potest dupliciter percipi. Uno modo, ut sit multiplex 
ra<lb break="no" ed="#L" n="107"/>tione subiective, idest quod sit subiectum plurium 
conce<lb break="no" ed="#L" n="108"/>ptuum: et est falsa, quoniam unicus est conceptus in 
in<lb break="no" ed="#L" n="109"/>tellectu divino, quo se et omnia simul intelligit. Alio modo,
<lb ed="#L" n="110"/>obiective, idest quod est obiectum plurium conceptuum,
<lb ed="#L" n="111"/>sive actualiter sive virtualiter: et sic est vera, et ad 
pro<lb break="no" ed="#L" n="112"/>positum. Ita quod Deus dicitur multiplex secundum 
ratio<lb break="no" ed="#L" n="113"/>nem, idest, est obiectum verificans actu vel virtute plures
<lb ed="#L" n="114"/>conceptiones de eo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e1070">
                  <lb ed="#L" n="115"/>VII. In eadem responsione, adverte radicem praedictae
<lb ed="#L" n="116"/>propositionis, ex parte Dei, esse eminentem eius unitatem;
<lb ed="#L" n="117"/>ex parte vero intellectus nostri, esse proportionem eius ad
<lb ed="#L" n="118"/>sensibilia. Et intendit quod causa talis ac tantae pluralitatis
<lb ed="#L" n="119"/>rationum de Deo, quae nominibus significantur, est tanta
<lb ed="#L" n="120"/>elongatio nostri intellectus ab illa summa unitate, quod
<lb ed="#L" n="121"/>adeo dearticulate intelligit, quemadmodum in rebus extra
<lb ed="#L" n="122"/>diversificantur imitationes divinae. Sicut enim extra, aliud
<lb ed="#L" n="123"/>est iustitia, aliud sapientia, etc., ita etiam in intellectu 
no<lb break="no" ed="#L" n="124"/>stro: et hoc, ut infra patebit, quia est infimus intellectus.
<lb ed="#L" n="125"/>- Et nota quod non dixit: quia intellectus accipit a rebus;
<lb ed="#L" n="126"/>sed dixit: quia intellectus ita multipliciter apprehendit, sicut
<lb ed="#L" n="127"/>res multipliciter repraesentant. Unde, si intellectus noster
<lb ed="#L" n="128"/>non acciperet scientiam a rebus, ut contigit in Adam, nihil
<lb ed="#L" n="129"/>minus idem sequitur, ex hoc quod intellectus proportionalis
<lb ed="#L" n="130"/>est rebus, ut in littera dicitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e1107">
                  <lb ed="#L" n="131"/>VIII. Ex hac autem radice, tu qui alios respicis, habere
<cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="132"/>tanta pluralitas oritur ex summa unitate obiecti respectu
<lb ed="#L" n="133"/>intellectus tam remoti, minor pluralitas orietur ex eadem
<lb ed="#L" n="134"/>respectu intellectus propinquioris: nulla autem pluralitas
<lb ed="#L" n="135"/>erit respectu propinquissimi. Et cum constet quod 
propin<lb break="no" ed="#L" n="136"/>quissimus intellectus non sit, qui ab intellecto aliquo modo
<lb ed="#L" n="137"/>distinguitur, solus divinus intellectus restat, respectu cuius
<pb ed="#L" n="149"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>facile potes radicem pluralitatis rationum de Deo. Si enim
<lb ed="#L" n="2"/>ex illa summa unitate nulla conceptuum pluralitas oritur.
<lb ed="#L" n="3"/>Radix ergo, absolute et universaliter loquendo, et non 
tan<lb break="no" ed="#L" n="4"/>tum respectu nostri quare Deus est multiplex ratione, est
<lb ed="#L" n="5"/>eius perfecta unitas, et finitas intellectus creati. - Quod ideo
<lb ed="#L" n="6"/>hic diximus, quia ex hac littera deducitur: non quod ad
<lb ed="#L" n="7"/>hanc spectet quaestionem, quae de Nominibus est, et 
con<lb break="no" ed="#L" n="8"/>sequenter non nisi de dependentibus a nobis.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e113-Dd1e1151"><!-- caj-p1-q13-a5 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e113-Hd1e1154">Articulus 5</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e1156">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="57"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e1163">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="58"/>In titulo, ly univoce sumitur ut in Praedicamentis 
defi<lb break="no" ed="#L" n="59"/>Lu univoca: nec oportet addere aut minuere, ut
<lb ed="#L" n="60"/>etiam in fine huius articuli dicitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e1174">
                  <lb ed="#L" n="61"/>In corpore quatuor: primo, respondet quaesito negative,
<lb ed="#L" n="62"/>quod non univoce; secundo, quod nec aequivoce pure;
<lb ed="#L" n="63"/>tertio, affirmat quod analogice: quarto, comparat 
analo<lb break="no" ed="#L" n="64"/>giam,ad duo praedicta.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e1185">
                  <lb ed="#L" n="65"/>II. Quoad primum, conclusio negativa est: j;Nomina 
com<lb break="no" ed="#L" n="66"/>munia Deo et creaturis, non dicuntur de eis univoce. - 
Pro<lb break="no" ed="#L" n="67"/>batur sic. Omnis effectus inadaequatus recipit divisim et
<lb ed="#L" n="68"/>multipliciter quod in causa est simpliciter et eódem modo:
<lb ed="#L" n="69"/>ergo recipit similitudinem agentis non secundum eandem
<lb ed="#L" n="70"/>rationem: ergo creaturae participant divisim etc., 
perfe<lb break="no" ed="#L" n="71"/>ctiones quae in Deo unite sunt. Ergo nomina communia
<lb ed="#L" n="72"/>perfectionem importantia, cum de creaturis dicuntur, 
si<lb break="no" ed="#L" n="73"/>gnificant aliquid distinctum ab aliis: de Deo autem dicta,
<lb ed="#L" n="74"/>non significant aliquid ut distinctum. Ergo huiusmodi 
no<lb break="no" ed="#L" n="75"/>mina, dicta de creaturis, comprehendunt rem significatam:
<lb ed="#L" n="76"/>de Deo autem, relinquunt rem significatam ut excedentem
<lb ed="#L" n="77"/>nominis significationem. Ergo huiusmodi nomina non 
di<lb break="no" ed="#L" n="78"/>cuntur de Deo et aliis secundum eandem rationem. Ergo.
<lb ed="#L" n="79"/>non dicuntur univoce de Deo et creaturis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e1221">
                  <lb ed="#L" n="80"/>Antecedens declaratur exemplo solis et inferiorum: ita
<lb ed="#L" n="81"/>quod declaratio non est tam exemplaris, quam 
proportio<lb break="no" ed="#L" n="82"/>nalis. Ex qua etiam proportionalitate, prima consequentia
<lb ed="#L" n="83"/>manifesta relicta est, cum secunda. Tertia autem, cum 
re<lb break="no" ed="#L" n="84"/>liquis, in littera ut per se nota relinquitur, eo quod a 
si<lb break="no" ed="#L" n="85"/>gnificatis formalibus ad significantia ut sic, quoad unitatem
<lb ed="#L" n="86"/>et pluralitatem rationis, liquidum est processum esse 
opti<lb break="no" ed="#L" n="87"/>mum. Ipsum tamen consequens tertiae consequentiae et
<lb ed="#L" n="88"/>quartae, declaratur exemplariter in ly sapiens, quod est
<lb ed="#L" n="89"/>nomen commune Deo et creaturis multis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e1245">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="90"/>III. Circa primam consequentiam occurrit pro novitiis
<lb ed="#L" n="91"/>dubium, quia non videtur valere: eo quod multa sunt 
eius<lb break="no" ed="#L" n="92"/>dem rationis genere, vel saltem univoce univocatione 
lo<lb break="no" ed="#L" n="93"/>gica, de qua est sermo, in corporibus inferioribus et 
cae<lb break="no" ed="#L" n="94"/>lestibus; et tamen inferiora haec comparantur ad caelestia
<lb ed="#L" n="95"/>corpora, ut ad causas unite habentia quae hic divisim 
par<lb break="no" ed="#L" n="96"/>ticipantur. - Antecedens patet: corporeitas enim et 
diapha<lb break="no" ed="#L" n="97"/>neitas et lumen etc., sunt eiusdem rationis hic et ibi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e1267">
                  <lb ed="#L" n="98"/>IV. Ad hoc breviter dicitur, quod illa maxima assumpta
<lb ed="#L" n="99"/>in antecedente, ex qua infertur diversitas rationis, 
intelligi<lb break="no" ed="#L" n="100"/>tur formaliter, idest ut sic: ita quod semper participatio
<lb ed="#L" n="101"/>divisim eius quod simpliciter ac unite est in causa, 
exclu<lb break="no" ed="#L" n="102"/>dit identitatem rationis, etiam logicam, ab illa re 
partici<lb break="no" ed="#L" n="103"/>pata; non autem ab aliis, si qua alia sunt effectui et 
cau<lb break="no" ed="#L" n="104"/>sae communia non ex vi talis participationis. Sic autem
<lb ed="#L" n="105"/>contingit in obiectionibus allatis. Nam diaphaneitas, et 
si<lb break="no" ed="#L" n="106"/>milia, divisim sunt in superioribus, sicut et hic. Corporeitas
<lb ed="#L" n="107"/>autem, si unite ibi est, scilicet absque compositione 
mate<lb break="no" ed="#L" n="108"/>riae et formae, ut putat Averroes, univoce non dicitur de
<lb ed="#L" n="109"/>ilis et istis. Unde ipse Averroes negat, super Porphyrio,
<lb ed="#L" n="110"/>corpus esse genus praedicamenti Substantiae, et ponit 
cor<lb break="no" ed="#L" n="111"/>pus compositum, etc. Si autem ex materia et forma 
re<lb break="no" ed="#L" n="112"/>sultat etiam ibi, iam patet quod divisim etiam ibi habetur. —
<lb ed="#L" n="113"/>Propterea dicito quod corpora caelestia, inquantum habent
<lb ed="#L" n="114"/>aliquid unite quod participatur hic divisim, ut videtur de
<lb ed="#L" n="115"/>virtutibus activis, quarum omnes aut multas in unica lucis
<lb ed="#L" n="116"/>natura habent, nihil habent eiusdem rationis cum istis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e1311">
                  <cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="117"/>V. Circa tertiam consequentiam difficultas occurrit non
<lb ed="#L" n="118"/>parva, ex duobus capitibus. Primo, quod consequentia nihil
<lb ed="#L" n="119"/>valet, quoniam. procedit a rerum conditionibus ad nominum
<lb ed="#L" n="120"/>conditiones. Constat enim intellectum nostrum, a quo 
de<lb break="no" ed="#L" n="121"/>pendent nomina, natum esse adunata dividere; et propterea
<pb ed="#L" n="151"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>posse intelligere et significare perfectionem, puta sapientiam,
<lb ed="#L" n="2"/>absque intellectione et significatione conditionum suarum
<lb ed="#L" n="3"/>quas habet in re, puta quod sit idem cum aliis, aut non
<lb ed="#L" n="4"/>idem. Unde consequentiae istae nihil valent: Sapientia est
<lb ed="#L" n="5"/>in creaturis res distincta a iustitia, etc., ergo nomen 
sa<lb break="no" ed="#L" n="6"/>pientiae, dictum de creaturis, significat sapientiam cum 
dis<lb break="no" ed="#L" n="7"/>tinctione eius a iustitia, etc. ; sicut non valet: Quantitas in
<lb ed="#L" n="8"/>mixtis est res coniuncta colori, ergo nomen quanti, dictum
<lb ed="#L" n="9"/>de mixtis, significat quantitatem coniunctam colori, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e1350">
                  <lb ed="#L" n="10"/>Secundo, quia, quidquid sit de consequentia, ipsa tamen
<lb ed="#L" n="11"/>propositio consequens, in qua sustentatur praesens positio,
<lb ed="#L" n="12"/>est in se falsa, Et manifestatur hoc ratione, sic. Sapientiae
<lb ed="#L" n="13"/>nomen, absolute, aut significat sapientiam finitam, aut 
infi<lb break="no" ed="#L" n="14"/>nitam, aut utramque; aut neutro modo, sed abstrahit a
<lb ed="#L" n="15"/>finitate et infinitate. Non primum: quia sic ista esset falsa,
<lb ed="#L" n="16"/>Deus est sapiens. Non secundum: quia sic ista esset falsa,
<lb ed="#L" n="17"/>homo est sapiens. Nec tertium: quia sic utraque 
praedicta<lb break="no" ed="#L" n="18"/>rum esset falsa. Ergo quartum. Et si sic, ergo, dicendo
<lb ed="#L" n="19"/>homo est sapiens, et Deus est sapiens, ly sapiens non
<lb ed="#L" n="20"/>magis significat quid distinctum in prima quam in secunda,
<lb ed="#L" n="21"/>quia simpliciter et absolute in utraque praedicatur, absque
<lb ed="#L" n="22"/>additione aliqua. — Et confirmatur: quia positionis huius
<lb ed="#L" n="23"/>auctor in hoc videtur deceptus, quod non distinxit inter 
for<lb break="no" ed="#L" n="24"/>male significatum nominis, et materiale suppositum 
eius<lb break="no" ed="#L" n="25"/>dem. Quamvis enim, cum dico omo est sapiens, ly sapiens,
<lb ed="#L" n="26"/>gratia materiae subiectae, praedicet rem distinctam, etc.,
<lb ed="#L" n="27"/>quia scilicet ipsa sapientia in homine est res distincta ab
<lb ed="#L" n="28"/>eius esse, etc.; ex formali tamen suo significato non 
prae<lb break="no" ed="#L" n="29"/>dicat nisi sapientem esse, sive limitate sive non ibi sit 
se<lb break="no" ed="#L" n="30"/>cundum rem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e1398">
                  <lb ed="#L" n="31"/>VI. Ad evidentiam horum, tria facere oportet: primo,
<lb ed="#L" n="32"/>declarare terminos assumptos; secundo, excludere falsum
<lb ed="#L" n="33"/>sensum huius processus; tertio, manifestare verum, -
<lb ed="#L" n="34"/>Scito quod significare aliquid ut distinctum, seu in ratione
<lb ed="#L" n="35"/>distincti, contingit dupliciter. Uno modo, formaliter, idest
<lb ed="#L" n="36"/>significare aliquid et distinctionem illius ab aliis: et sic non
<lb ed="#L" n="37"/>intelligitur in littera. Alio modo fundamentaliter, seu 
cau<lb break="no" ed="#L" n="38"/>saliter: et hoc est significare aliquid ut fundans 
distinctio<lb break="no" ed="#L" n="39"/>nem sui ab aliis. Et sic sumitur in proposito. Intendit enim
<lb ed="#L" n="40"/>littera quod sapientia, et alia huiusmodi, significent in 
crea<lb break="no" ed="#L" n="41"/>turis, non quod quid est sapientiae et distinctionem eius a
<lb ed="#L" n="42"/>iustitia, sed quod quid est sapientiae ut fundat diversitatem
<lb ed="#L" n="43"/>suia iustitia. Hoc autem, ut infra patebit, non aliunde
<lb ed="#L" n="44"/>habet sapientia quam ex sua quidditate: et ideo, significare
<lb ed="#L" n="45"/>sapientiam ut distinctam ab aliis, nihil aliud est quam 
signi<lb break="no" ed="#L" n="46"/>ficare sapientiam ut quidditatem. - Cum autem audis ly ab
<lb ed="#L" n="47"/>aliis, non intelligas ab universis ceteris: quoniam sic omne
<lb ed="#L" n="48"/>nomen etiam in Deo significat aliquid distinctum, nec est
<lb ed="#L" n="49"/>in hoc differentia aliqua inter nomina divina et creaturarum.
<lb ed="#L" n="50"/>Sed intelligas ab aliis perfectionibus simpliciter, vel ab aliis
<lb ed="#L" n="51"/>possibilibus in eodem inveniri, ut littera aperte prae se fert.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e1447">
                  <lb ed="#L" n="52"/>VII. Potest autem processus iste habere duos sensus.
<lb ed="#L" n="53"/>Primus est, ut ex identitate et distinctione reali 
perfectio<lb break="no" ed="#L" n="54"/>num inferatur differentia nominum, quoad significare 
per<lb break="no" ed="#L" n="55"/>fectionem ut distinctam, et significare non ut distinctam.
<lb ed="#L" n="56"/>Et iuxta hunc sensum procedunt obiectiones factae. Sed
<lb ed="#L" n="57"/>hic sensus est falsus, ut obiiciendo probatum est: nec est
<lb ed="#L" n="58"/>intentus in littera. — Alter vero sensus est, ut ex identitate
<lb ed="#L" n="59"/>et distinctione formali perfectionum inferatur praedicta 
no<lb break="no" ed="#L" n="60"/>minum differentia. Et hic sensus est intentus, verus, 
for<lb break="no" ed="#L" n="61"/>malis, et concludens intentum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e1471">
                  <lb ed="#L" n="62"/>Ad cuius evidentiam, scito quod duas perfectiones iungi,
<lb ed="#L" n="63"/>ad propositum, contingit dupliciter: scilicet identice, et
<lb ed="#L" n="64"/>formaliter. Identice quidem, ut si fingamus quod sapientia
<lb ed="#L" n="65"/>Socratis et eius iustitia sint unamet res. - Formaliter autem,
<lb ed="#L" n="66"/>potest imaginari dupliciter. Primo, si fingamus quod 
pro<lb break="no" ed="#L" n="67"/>pria ratio formalis sapientiae et propria ratio iustitiae sint
<lb ed="#L" n="68"/>una ratio formalis, ita quod illa una ratio non sit tertia
<lb ed="#L" n="69"/>ratio, sed sit tantum propria sapientiae et iustitiae ratio.
<lb ed="#L" n="70"/>Et huiusmodi identitas est simpliciter impossibilis, 
impli<lb break="no" ed="#L" n="71"/>cansque duo contradictoria. Si enim illae duae non sunt
<lb ed="#L" n="72"/>una ratio tertia, ergo non sunt una ratio: quoniam nulla
<lb ed="#L" n="73"/>ratio est identitatis formalis unius ad aliam, ex quo 
secun<lb break="no" ed="#L" n="74"/>dum se non sunt una. Etsi sint una ratio, ergo sunt una
<lb ed="#L" n="75"/>tertia ratio: eo quod una secundum se non est altera.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e1504">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>Secundo potest intelligi, si fingamus rationem sapientiae
<lb ed="#L" n="77"/>et rationem iustitiae eminenter claudi in una ratione 
for<lb break="no" ed="#L" n="78"/>mali superioris ordinis, et identificari formaliter. Et haec
<lb ed="#L" n="79"/>identitas est non solum possibilis, sed de facto omnium
<lb ed="#L" n="80"/>perfectionum in Deo. Non est enim putandum rationem
<lb ed="#L" n="81"/>formalem proprian sapientiae esse in Deo: sed, ut in littera
<lb ed="#L" n="82"/>habetur, ratio sapientiae in Deo, non sapientiae propria est,
<lb ed="#L" n="83"/>sed est propria superioris, puta deitatis, et communis, 
emi<lb break="no" ed="#L" n="84"/>nentia formali, iustitiae, bonitati, potentiae, etc, Sicut enim
<lb ed="#L" n="85"/>res quae est sapientia, et res quae est iustitia in creaturis,
<lb ed="#L" n="86"/>elevantur in unam rem superioris ordinis, scilicet deitatem,
<lb ed="#L" n="87"/>et ideo sunt una res in Deo; ita ratio formalis sapientiae
<lb ed="#L" n="88"/>et ratio formalis iustitiae elevantur in unam rationem 
for<lb break="no" ed="#L" n="89"/>malem superioris ordinis, scilicet rationem propriam 
dei<lb break="no" ed="#L" n="90"/>tatis, et sunt una numero ratio formalis, eminenter 
utram<lb break="no" ed="#L" n="91"/>que rationem continens, non tantum virtualiter, ut ratio
<lb ed="#L" n="92"/>lucis continet rationem caloris, sed formaliter, ut ratio lucis
<lb ed="#L" n="93"/>continet rationem virtutis calefactivae. Unde subtilissime
<lb ed="#L" n="94"/>divinum s. Thomae ingenium, ex hoc quod ratio 
sapien<lb break="no" ed="#L" n="95"/>tiae in Deo est formaliter non solum ipsa, sed etiam ratio
<lb ed="#L" n="96"/>iustitiae, et consequenter est ratio propria non sapientiae,
<lb ed="#L" n="97"/>sed alicuius tertii, in creaturis autem est formaliter ipsa
<lb ed="#L" n="98"/>propria ratio sapientiae, intulit: Ergo alia est ratio 
sapien<lb break="no" ed="#L" n="99"/>tiae in Deo, et alia sapientiae in creaturis; ac per hoc,
<lb ed="#L" n="100"/>nomen commune non dicitur de eis secundum unam 
ra<lb break="no" ed="#L" n="101"/>tionem. Quod ut clarius percipiatur, exempla subdamus. Si
<lb ed="#L" n="102"/>enim quaeratur: quid est homo inquantum sapiens? 
respon<lb break="no" ed="#L" n="103"/>debitur quod ordinativus, vel aliquid huiusmodi. Si vero,
<lb ed="#L" n="104"/>quaeratur: quid est Deus inquantum sapiens? 
responden<lb break="no" ed="#L" n="105"/>dum est quod aliquid eminenter praehabens in se esse 
or<lb break="no" ed="#L" n="106"/>dinativum. Ubi manifeste patet quod, licet ly sapiens sit
<lb ed="#L" n="107"/>nomen commune Deo et homini, ratio tamen utriusque 
se<lb break="no" ed="#L" n="108"/>cundum illud nomen, non est omnino eadem; propter hoc,
<lb ed="#L" n="109"/>quia ratio sapientiae in homine est solum ipsa, in Deo vero
<lb ed="#L" n="110"/>est ipsa et aliae; imo nec ipsa nec aliae, sed altior quaedam
<lb ed="#L" n="111"/>ratio, Et hoc est quod in littera, acute perspecta, dicitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e1587">
                  <lb ed="#L" n="112"/>VIII. Ad obiectiones autem in oppositum dicitur. Et
<lb ed="#L" n="113"/>ad primam quidem dicitur, quod processus iste nont arguit
<lb ed="#L" n="114"/>ex conditionibus rerum ad conditiones nominum, absolute ;
<lb ed="#L" n="115"/>sed ex diversitate rationis formalis significatae per nomen
<lb ed="#L" n="116"/>in hoc et in illo, ad destruendam univocationem nominis.
<lb ed="#L" n="117"/>Ut enim patet ex dictis, non ex identitate aut diversitate
<lb ed="#L" n="118"/>reali, sed ex identitate et diversitate formali perfectionum
<lb ed="#L" n="119"/>inter se, intellecta, procedit littera. Nec licuisset etiam ex
<lb ed="#L" n="120"/>formali identitate perfectionum inter se destruere 
univo<lb break="no" ed="#L" n="121"/>cationem nominis, nisi ex formali identitate eorum quae
<lb ed="#L" n="122"/>secundum se non sunt idem, constaret sequi tertiam 
ratio<lb break="no" ed="#L" n="123"/>nem altiorem omnibus huiusmodi diversis. Ex hoc enim
<lb ed="#L" n="124"/>quod non nisi tertia ratio est, proxime liquet formalis 
dis<lb break="no" ed="#L" n="125"/>tinctio perfectionis elevatae et non elevatae; seu 
identifi<lb break="no" ed="#L" n="126"/>catae formaliter aliis, et non identificatae formaliter aliis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e1622">
                  <lb ed="#L" n="127"/>Ad secundam vero dicitur, quod argumentum supponit
<lb ed="#L" n="128"/>sapientiae nomen absolute, non ut significat speciem 
qua<lb break="no" ed="#L" n="129"/>litatis, sed transcendenter sumptum, significare aliquam 
ra<lb break="no" ed="#L" n="130"/>tionem formalem unam simpliciter. Quod tamen hic 
quaeri<lb break="no" ed="#L" n="131"/>tur et disputatur, et concluditur esse falsum: quia significat
<lb ed="#L" n="132"/>rationem formalem unam secundum analogiam, et non
<lb ed="#L" n="133"/>simpliciter. Quomodo autem ratio una secundum 
analo<lb break="no" ed="#L" n="134"/>giam praedicatur de pluribus, diffuse tractatum a nobis est
<lb ed="#L" n="135"/>in tractatu De Analogia Nominum. — Unde ad quaesitum
<lb ed="#L" n="136"/>dicendum esset, quod importat utramque sapientiam, sed
<lb ed="#L" n="137"/>non per modum univoci: et ideo sequela nihil valet, quae
<lb ed="#L" n="138"/>hoc supponit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e1651">
                  <lb ed="#L" n="139"/>Ad confirmationem autem dicitur quod, cum dico Deus
<lb ed="#L" n="140"/>est sapiens, ly sapiens, ex formali suo significato, importat
<lb ed="#L" n="141"/>sapientiam eandem formaliter iustitiae, etc.: imo, ut rectius
<lb ed="#L" n="142"/>loquar, significat, non sapientiam, sed aliquid eminenter
<lb ed="#L" n="143"/>praehabens rationem sapientiae. Cum vero dico homo est
<lb ed="#L" n="144"/>sapiens, ly sapiens praedicat ipsam sapientiae rationem; ut
<lb ed="#L" n="145"/>patet ex responsionibus reddendis quaerentibus quid est
<lb ed="#L" n="146"/>Deus ut sapiens? et, quid est homo ut sapiens? Illud enim
<lb ed="#L" n="147"/>formaliter nomen significat, quod respondetur quaerenti :
<lb ed="#L" n="148"/>quid est A inquantum habet illud nomen? Non est igitur
<lb ed="#L" n="149"/>deceptus Auctor, sed rationem univocorum formalem 
for<lb break="no" ed="#L" n="150"/>malissime est intuitus, iuxta Aristotelis definitionem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e1681">
                  <pb ed="#L" n="152"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>IX. Contra praedictam conclusionem Scotus, in I,
<lb ed="#L" n="2"/>dist. nr, qu. 1 et rr, et dist. vr, qu. nr, arguit multipliciter.
<lb ed="#L" n="3"/>Tum quia nomina huiusmodi habent conceptum certum in
<lb ed="#L" n="4"/>communi, stante dubitatione de conceptibus Dei et 
crea<lb break="no" ed="#L" n="5"/>turae. - Tum quia processus metaphysicales utuntur una
<lb ed="#L" n="6"/>ratione formali in huiusmodi, et auferendo ab ea omnes
<lb ed="#L" n="7"/>conditiones imperfectionis, attribuunt eam Deo. - Tum quia
<lb ed="#L" n="8"/>aliter Deus non esset naturaliter cognoscibilis aliquo 
sim<lb break="no" ed="#L" n="9"/>plici conceptu: eo quod ille conceptus non clauderetur
<lb ed="#L" n="10"/>essentialiter nec virtualiter in aliquo relucente in 
phan<lb break="no" ed="#L" n="11"/>tasmate. - Tum quia omnis comparatio est in aliqualiter
<lb ed="#L" n="12"/>univoco, ex VII Physic.: constat enim Deum esse 
perfe<lb break="no" ed="#L" n="13"/>ctius ens quam creatura.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e1716">
                  <lb ed="#L" n="14"/>X. Et quamvis diffuse haec in commentariis De Ente et
<lb ed="#L" n="15"/>Essentia tractata sint, nunc tamen breviter respondeatur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e1723">
                  <lb ed="#L" n="16"/>Ad primum quidem: illud argumentum nihil aliud 
con<lb break="no" ed="#L" n="17"/>cludit nisi alietatem conceptus sapientiae, verbi gratia, in
<lb ed="#L" n="18"/>communi, a sapientia Dei et sapientia creaturae. Sed ex hoc
<lb ed="#L" n="19"/>inferre, ergo univocus conceptus, est sophisma 
Consequen<lb break="no" ed="#L" n="20"/>tis: quoniam conceptus analogus est etiam alius ab 
inferio<lb break="no" ed="#L" n="21"/>ribus. Non tamen eo alietatis modo, quo est alius conceptus
<lb ed="#L" n="22"/>univocus ab univocatis: quia hic est alius ut praecisus ab
<lb ed="#L" n="23"/>eis, ille vero ut continens eos, ut diffuse scripsimus in 
tra<lb break="no" ed="#L" n="24"/>ctatu De Analogia Nominum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e1745">
                  <lb ed="#L" n="25"/>Ad secundum vero dicitur, quod metaphysicales 
pro<lb break="no" ed="#L" n="26"/>cessus utuntur una ratione simpliciter in principio 
inquisi<lb break="no" ed="#L" n="27"/>tionis; sed in termino, utuntur ratione una non simpliciter,
<lb ed="#L" n="28"/>sed secundum analogiam: sic enim est una ratio 
sapien<lb break="no" ed="#L" n="29"/>tiae, quando expoliata est ab imperfectionibus. Unde non
<lb ed="#L" n="30"/>est par ratio, ut Scotus obiicit, de lapide et sapientia: quia
<lb ed="#L" n="31"/>ratio lapidis nec in principio nec in termino inquisitionis
<lb ed="#L" n="32"/>potest remanere una analogice, salvata formaliter in Deo
<lb ed="#L" n="33"/>et lapide: quia semper lapidis ratio imperfectionem claudit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e1767">
                  <lb ed="#L" n="34"/>Ad tertium autem dicitur, quod Deus est cognoscibilis
<lb ed="#L" n="35"/>conceptu simplici contento in obiecto relucente in 
phan<lb break="no" ed="#L" n="36"/>tasmate, participative vel imitative. Nec oportet quod 
conti<lb break="no" ed="#L" n="37"/>neatur essentialiter aut virtualiter: datur enim tertius modus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e1778">
                  <lb ed="#L" n="38"/>Ad quartum deinde dicitur, quod comparatio fit etiam
<lb ed="#L" n="39"/>in analogo, quod medium est inter univocum et 
aequivo<lb break="no" ed="#L" n="40"/>cum: et ideo negatur assumptum. Cum enim dicitur, Deus
<lb ed="#L" n="41"/>est perfectius ens creatura, comparatio fit in ratione entis
<lb ed="#L" n="42"/>una secundum analogiam, et sic communi utrique, ut alibi
<lb ed="#L" n="43"/>docuimus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e1795">
                  <lb ed="#L" n="44"/>XI. Quoad secundum, conclusio negativa est: 
Huius<lb break="no" ed="#L" n="45"/>modi nomina non dicuntur de Deo et aliis pure 
aequi<lb break="no" ed="#L" n="46"/>voce. - Probatur sic. Si dicerentur aequivoce, nihil posset
<lb ed="#L" n="47"/>ex creaturis cognosci aut demonstrari de Deo: sed hoc est
<lb ed="#L" n="48"/>contra Philosophum et Apostolum: ergo. - Consequentia
<lb ed="#L" n="49"/>probatur: quia incideret fallacia Aequivocationis, Destructio
<lb ed="#L" n="50"/>vero consequentis patet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e1813">
                  <lb ed="#L" n="51"/>XII. Advertenda sunt hic duo. Primum est ly pure. Non
<lb ed="#L" n="52"/>enim in littera dicitur absolute quod nom aequivoca: sed
<lb ed="#L" n="53"/>cum limitatione dicitur, quod non sunt pure aequivoca.
<lb ed="#L" n="54"/>Addita est autem haec limitatio quia, secundum veritatem,
<lb ed="#L" n="55"/>analoga comprehenduntur sub aequivocis, quae in 
Praedi<lb break="no" ed="#L" n="56"/>camentis definiuntur. Aequivoca enim multipliciter 
inve<lb break="no" ed="#L" n="57"/>niuntur. Quaedam enim sunt, quorum nomen est'commune,
<lb ed="#L" n="58"/>et ratio secundum illud nomen est diversa totaliter: et haec
<lb ed="#L" n="59"/>vocantur pure aequivoca: et de his loquitur littera haec.
<lb ed="#L" n="60"/>Quaedam vero sunt, quorum nomen est commune, et ratio
<lb ed="#L" n="61"/>secundum illud nomen est diversa secundum aliquid: et
<lb ed="#L" n="62"/>haec multis modis inveniuntur, comprehenduntque sub se
<lb ed="#L" n="63"/>analoga, ut alibi ostendimus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e1844">
                  <lb ed="#L" n="64"/>Secundum est: ly nihil in consequente positum , non
<lb ed="#L" n="65"/>supponit pro nihilo simpliciter. Quoniam, dato quod omnia
<lb ed="#L" n="66"/>huiusmodi nomina aequivoca essent, adhuc possemus 
co<lb break="no" ed="#L" n="67"/>gnoscere quod Deus est Creator, et super omnia, et quod
<lb ed="#L" n="68"/>non est corpus, etc. Sed supponit pro nihilo formaliter
<lb ed="#L" n="69"/>communi Deo et creaturis, puta esse ens, actum, bonum,
<lb ed="#L" n="70"/>sapientem, etc.: nihil enim horum posset sciri de Deo, sed
<lb ed="#L" n="71"/>semper incideret fallacia Aequivocationis, ut patet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e1864">
                  <lb ed="#L" n="72"/>XIII. Quoad tertium, conclusio responsiva affirmative
<lb ed="#L" n="73"/>haec est: Quaecumque nomina sunt communia Deo et
<lb ed="#L" n="74"/>creaturis, dicuntur de eis secundum analogiam unius ad
<lb ed="#L" n="75"/>alterum, idest creaturae ad Deum. - Declaratur ly unius ad
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>alterum, distinguendo analogiam nominum: scilicet, quia
<lb ed="#L" n="77"/>vel est ratione proportionis aliquorum inter se, et haec
<lb ed="#L" n="78"/>vocatur unius ad alterum ; vel ratione proportionis 
aliquo<lb break="no" ed="#L" n="79"/>rum, non inter se, sed ad tertium, et haec vocatur duorum
<lb ed="#L" n="80"/>ad tertium, seu multorum ad unum. Exempla patent in
<lb ed="#L" n="81"/>littera. '
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e1890">
                  <lb ed="#L" n="82"/>Probatur deinde conclusio. Quoad primam quidém 
par<lb break="no" ed="#L" n="83"/>tem, per locum a divisione: propter quod in littera dicitur:
<lb ed="#L" n="84"/>Dicendum est igitur etc. Quoad secundam vero, sic. Deum
<lb ed="#L" n="85"/>non possumus nominare nisi ex creaturis: ergo nomina
<lb ed="#L" n="86"/>communia utrisque, dicuntur secundum ordinem unius ad
<lb ed="#L" n="87"/>alterum. Quoad tertiam vero, quia Deus est causa in qua
<lb ed="#L" n="88"/>praeexistunt omnium rerum perfectiones.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e1908">
                  <lb ed="#L" n="89"/>XIV. Memento hic quod exempla ponimus, non quod
<lb ed="#L" n="90"/>ita sit, sed ut discentes intelligant. Non enim ezs est 
ana<lb break="no" ed="#L" n="91"/>logum Deo et creaturis secundum denominationem 
extrin<lb break="no" ed="#L" n="92"/>secam, ut sanum: sed in hoc tenet similitudo, quod 
utro<lb break="no" ed="#L" n="93"/>bique est analogia ratione ordinis duorum inter se, quamvis
<lb ed="#L" n="94"/>dissimiliter sit hic et ibi. Nam inter Deum et creaturam est
<lb ed="#L" n="95"/>similitudo formalis imitativa (quae etiam in littera tangitur,
<lb ed="#L" n="96"/>dum creaturas ordinari in Deum dicitur ut causam, in qua
<lb ed="#L" n="97"/>praeexistunt perfectiones omnes): inter animal vero sanum
<lb ed="#L" n="98"/>et urinam non est similitudo, sed relatio significationis. Et
<lb ed="#L" n="99"/>propterea ibi est analogica communitas secundum 
praedi<lb break="no" ed="#L" n="100"/>cationem formalem: hic autem proprie est communitas 
at<lb break="no" ed="#L" n="101"/>tributionis ad unum secundum praedicationem 
quamcum<lb break="no" ed="#L" n="102"/>que, sive extrinsece sive intrinsece, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e1942">
                  <lb ed="#L" n="103"/>XV. Quoad quartum, conclusio est: Iste modus 
prae<lb break="no" ed="#L" n="104"/>dicationis medius est inter univoca et aequivoca. - Probatur
<lb ed="#L" n="105"/>per locum a definitione ad definitum : hic non est-una ratio
<lb ed="#L" n="106"/>simpliciter, nec diversa totaliter, sed secundum quid eadem
<lb ed="#L" n="107"/>et secundum quid diversa. Significat enim diversas 
propor<lb break="no" ed="#L" n="108"/>tiones ad unum: et propterea, ratione diversarum 
propor<lb break="no" ed="#L" n="109"/>tionum est diversitas secundum quid; ratione vero unius
<lb ed="#L" n="110"/>rei ad quam, vel secundum quam, illae diversae 
propor<lb break="no" ed="#L" n="111"/>tiones fiunt, est secundum quid una, ut patet in exemplo
<lb ed="#L" n="112"/>de sano, etc. Ergo. - Hanc materiam si vis plene intelligere,
<lb ed="#L" n="113"/>vide saepe dictum opusculum De Analogia Nominum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e1968">
                  <lb ed="#L" n="114"/>XVI. In responsione ad primum, dubium occurrit: quia
<lb ed="#L" n="115"/>finis responsionis contradicit principio eiusdem. In 
princi<lb break="no" ed="#L" n="116"/>pio siquidem dicitur quod aequivoca reducuntur in 
uni<lb break="no" ed="#L" n="117"/>vocum in praedicationibus: in calce autem dicitur quod in
<lb ed="#L" n="118"/>praedicationibus univoca reducuntur in non univocum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e1981">
                  <lb ed="#L" n="119"/>XVII. Ad hoc dicitur dupliciter. Primo: in hac 
respon<lb break="no" ed="#L" n="120"/>sione facta est duplex comparatio in praedicationibus. Prima
<lb ed="#L" n="121"/>est inter univoca et pure aequivoca: et haec facta est in
<lb ed="#L" n="122"/>principio. Secunda est inter univoca et non univoca: et
<lb ed="#L" n="123"/>haec facta estin fine. Et ideo nulla est contradictio. - Sed
<lb ed="#L" n="124"/>haec responsio difficultatem patitur, eo quod sic non est
<lb ed="#L" n="125"/>satisfactum argumento. Vis enim argumenti stat in hoc,
<lb ed="#L" n="126"/>quod univocum habet se ad aequivocum, ut unum ad multa.
<lb ed="#L" n="127"/>Constat autem quod hoc est verum non solum de pure
<lb ed="#L" n="128"/>aequivocis, sed quocumque modo aequivocis, seu non 
uni<lb break="no" ed="#L" n="129"/>vocis: quoniam 'unum non solum est prius multis 
simpli<lb break="no" ed="#L" n="130"/>citer, sed multis secundum quid. Et sic univocum restat
<lb ed="#L" n="131"/>prius omnibus non univocis, utpote aliquo modo 
multitu<lb break="no" ed="#L" n="132"/>dinem includentibus in se. - Propterea respondendum 
vi<lb break="no" ed="#L" n="133"/>detur secundo, quod utrobique facta est comparatio inter
<lb ed="#L" n="134"/>eadem, scilicet univoca et aequivoca in communi, seu non
<lb ed="#L" n="135"/>univoca. Et tamen nulla est contradictio: quoniam in 
prin<lb break="no" ed="#L" n="136"/>cipio est sermo de reductione resolutiva praedicati in se;
<lb ed="#L" n="137"/>in fine autem, de reductione resolutiva diversorum 
praedi<lb break="no" ed="#L" n="138"/>catorum. Aliud est enim resolvere diversa in unum, aliud
<lb ed="#L" n="139"/>autem resolvere aliquid in seipsum: ibi enim unum 
redu<lb break="no" ed="#L" n="140"/>citur in aliud, hic autem unum distinguitur in sua, ut patet
<lb ed="#L" n="141"/>in naturalibus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e2033">
                  <lb ed="#L" n="142"/>Ad propositum igitur, quando sermo fuit de ordine
<lb ed="#L" n="143"/>diversorum praedicatorum, dictum est quod non univocum
<lb ed="#L" n="144"/>est prius: quia ens est primum, ad quod cetera 
reducun<lb break="no" ed="#L" n="145"/>tur. Cum vero sermo fuit de resolutione praedicati in se,
<lb ed="#L" n="146"/>dictum est quod univocum praecédit non univoca, sicut
<lb ed="#L" n="147"/>unum multa: eo quod ens ipsum, quod analogice dicitur
<lb ed="#L" n="148"/>de homine et albo, resolvitur in seipsum univoce dictum
<lb ed="#L" n="149"/>de hominibüs, et univoce quoque dictum de albis, Et hoc
<lb ed="#L" n="150"/>concludebat vis argumenti. - Conclude ergo quod, 
compa<pb ed="#L" n="153"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb break="no" ed="#L" n="1"/>rando diversa praedicata inter se, analogum praecedit: 
re<lb break="no" ed="#L" n="2"/>solvendo autem idem praedicatum in se, univocum 
prae<lb break="no" ed="#L" n="3"/>cedit, ut unum multa.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e2066">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="4"/>Reliqua quae in hac responsione de agentium ordine
<lb ed="#L" n="5"/>dicuntur, infra, cum de actione Dei ad extra tractabitur, 
<lb ed="#L" n="6"/>patebunt.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e113-Dd1e2078"><!-- caj-p1-q13-a6 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e113-Hd1e2081">Articulus 6</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e2083">
                  <pb ed="#L" n="154"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e2092">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>TITULUS, ut iacet, in sua amplitudine intelligitur, ut ex
<lb ed="#L" n="3"/>danda patet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e2101">
                  <lb ed="#L" n="4"/>In corpore quatuor: primo, regula traditur ad 
discernen<lb break="no" ed="#L" n="5"/>dum de quo per prius nomen dicitur, et de quo posterius;
<lb ed="#L" n="6"/>secundo, respondetur quaesito quoad nomina metaphorica;
<lb ed="#L" n="7"/>tertio, quoad proprie dicta, secundum opinionem in secundo
<lb ed="#L" n="8"/>articulo confutatam; quarto, secundum veritatem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e2114">
                  <lb ed="#L" n="9"/>II. Quoad primum, regula est: Analogum prius dicitur
<lb ed="#L" n="10"/>de eo quod ponitur in aliorum definitione, quam de aliis. —
<lb ed="#L" n="11"/>Probatur. In omni nomine analogo est unum respectum a
<lb ed="#L" n="12"/>ceteris: ergo illud unum ponitur in definitione aliorum:
<lb ed="#L" n="13"/>ergo illud unum est prius ceteris secundum rationem illius
<lb ed="#L" n="14"/>analogi. Declaraturque hoc exemplariter in hoc analogo
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e2131">
                  <lb ed="#L" n="15"/>quod est sanum. — Antecedens, cum prima consequentia,
<lb ed="#L" n="16"/>non aliter probatur. Secunda vero consequentia probatur:
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e2138">
                  <lb ed="#L" n="17"/>quia ratio quam significat nomen, est definitio; ac per hoc,
<lb ed="#L" n="18"/>prius secundum definitionem illius nominis, est prius 
se<lb break="no" ed="#L" n="19"/>cundum eius rationem; quod nihil aliud est quam 
analo<lb break="no" ed="#L" n="20"/>gum prius dici de illo quod definit cetera, quam de aliis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e2149">
                  <lb ed="#L" n="21"/>III. Circa antecedens et primam eius consequentiam,
<lb ed="#L" n="22"/>dubium non dissimulandum occurrit. Primo, ad hominem:
<lb ed="#L" n="23"/>quia ipsemet s. Thomas in Qu. de Ver., qu. n, art. xr, dicit
<lb ed="#L" n="24"/>non esse verum universaliter quod primum analogatum.
<lb ed="#L" n="25"/>poni debeat in rationibus aliorum analogatorum. — Secundo,
<lb ed="#L" n="26"/>simpliciter. Tum quia ex dictis patet sapientiam analogice
<lb ed="#L" n="27"/>dici de Deo et aliis: et tamen creatura non dicitur sapiens
<lb ed="#L" n="28"/>in ordine ad Deum, nec econverso, ut patet, sed uterque
<lb ed="#L" n="29"/>dicitur sapiens absolute. Tum quia in ratione hominis ut
<lb ed="#L" n="30"/>sapiens, non clauditur sapientia Dei; nec in ratione Dei ut
<lb ed="#L" n="31"/>sapiens est, clauditur sapientia hominis. Ergo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e2175">
                  <lb ed="#L" n="32"/>IV. Ad hoc breviter dicitur, quod analoga inveniuntur
<lb ed="#L" n="33"/>duobus modis. Quaedam enim significant ipsos respectus
<lb ed="#L" n="34"/>ad primum analogatum, ut patet de samo. Quaedam vero
<lb ed="#L" n="35"/>significant fundamenta tantum illorum respectuum; ut 
com<lb break="no" ed="#L" n="36"/>muniter invenitur in omnibus vere analogis, proprie et
<lb ed="#L" n="37"/>formaliter salvatis in omnibus analogatis. Propositio ergo
<lb ed="#L" n="38"/>ila universalis in antecedente assumpta, intelligenda est
<lb ed="#L" n="39"/>universaliter in primo modo analogiae: ita quod sensus
<lb ed="#L" n="40"/>est, quod in omnibus nominibus quae de pluribus 
ana<lb break="no" ed="#L" n="41"/>logice, idest secundum diversos respectus, dicuntur, oportet
<lb ed="#L" n="42"/>poni unum. In quaestione autem de Veritate, de secundo
<lb ed="#L" n="43"/>modo analogiae dixit oppositum. Et haec responsio est
<lb ed="#L" n="44"/>universalior ea quam alibi assignavimus, ex Qu. de Ver.,
<lb ed="#L" n="45"/>quia ista responsio habet locum etiam in analogis 
se<lb break="no" ed="#L" n="46"/>cundum proportionalitatem, metaphorice tamen dictis: in
<lb ed="#L" n="47"/>his enim etiam unum ponitur in ratione alterius, propter
<lb ed="#L" n="48"/>praedictam causam. - Ad ea vero quae secundo loco 
obii<lb break="no" ed="#L" n="49"/>ciuntur, in quarta parte huius articuli dicetur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e2217">
                  <lb ed="#L" n="50"/>V. Quoad secundum, conclusio responsiva est: Nomina
<lb ed="#L" n="51"/>metaphorice dicta, prius dicuntur de creaturis quam de Deo.
<lb ed="#L" n="52"/>—- Probatur. Ratio horum nominum ut dicuntur de Deo,
<lb ed="#L" n="53"/>non potest intelligi absque ratione eorundem ut dicuntur
<lb ed="#L" n="54"/>de creaturis: ergo. — Antecedens patet exemplariter: in 
com<lb break="no" ed="#L" n="55"/>muni quidem de ridere, in proposito autem de leone.
<lb ed="#L" n="56"/>Consequentia. vero tenet ex regula assignata.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e2235">
                  <lb ed="#L" n="57"/>VI. Quoad tertium, conclusio hypothetica est: Si 
com<lb break="no" ed="#L" n="58"/>munia nomina proprie dicta, dicerentur de Deo causaliter
<lb ed="#L" n="59"/>tantum, dicerentur per prius de creaturis quam de Deo. -
<lb ed="#L" n="60"/>Probatur. Eorum significatio ut de Deo dicuntur, non 
pos<lb break="no" ed="#L" n="61"/>set intelligi sine significatione eorundem in creaturis: ergo.
<lb ed="#L" n="62"/>- Antecedens patet in exemplo boni.. Consequentia vero
<lb ed="#L" n="63"/>tenet ex assignata regula.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e2254">
                  <lb ed="#L" n="64"/>VII. Quoad quartum, conclusio responsiva est: 
Huius<lb break="no" ed="#L" n="65"/>modi nomina, quoad rem significatam, prius de Deo; quoad
<lb ed="#L" n="66"/>impositionem nominis, prius de creaturis dicuntur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e2263">
                  <lb ed="#L" n="67"/>Probatur haec conclusio quoad primam partem. Haec
<lb ed="#L" n="68"/>nomina non solum significant Deum esse talem causaliter,
<lb ed="#L" n="69"/>sed etiam essentialiter; et a Deo emanant aliorum 
perfe<lb break="no" ed="#L" n="70"/>ctiones; ergo per prius de Deo quam aliis, quoad rem. -
<lb ed="#L" n="71"/>Quoad secundam vero partem: creaturas prius cognoscimus
<lb ed="#L" n="72"/>et nominamus; ergo. Probatur secundo, ex signo: habent
<lb ed="#L" n="73"/>modum significandi qui convenit creaturis; ergo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e2281">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="74"/>VIII. Circa illud dictum in probatione primae partis
<lb ed="#L" n="75"/>conclusionis, scilicet, huiusmodi nomina non solum 
signi<lb break="no" ed="#L" n="76"/>ficant quod Deus sit causa, sed quod sit essentialiter talis,
<lb ed="#L" n="77"/>dubium occurrit. Si enim, cum dicitur Deus est bonus,
<lb ed="#L" n="78"/>sensus est, Deus est causaliter et formaliter bonus, sequitur
<lb ed="#L" n="79"/>primo quod ly bonus, dictum de Deo, non significet unum,
<lb ed="#L" n="80"/>contra Aristotelem, IV Metaphys. Sequitur secundo 
oppo<lb break="no" ed="#L" n="81"/>situm intenti. Quoniam esset sensus, Deus est causa 
bo<lb break="no" ed="#L" n="82"/>nitatis aliorum, et in seipso bonitatem habens: ubi 
mani<lb break="no" ed="#L" n="83"/>feste patet aliorum bonitatem cadere in ratione Dei ut
<lb ed="#L" n="84"/>bonus est. à
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e2310">
                  <lb ed="#L" n="85"/>IX. Ad hoc dicitur, quod verba illa possunt dupliciter
<lb ed="#L" n="86"/>sane intelligi. Primo, ut intelligantur de possibili seorsum:
<lb ed="#L" n="87"/>idest, quod huiusmodi nomina possunt dici et verificari de
<lb ed="#L" n="88"/>Deo utroque modo, scilicet causaliter et formaliter, 
seor<lb break="no" ed="#L" n="89"/>sum tamen. Ita quod ista, Deus est bonus, est vera 
cau<lb break="no" ed="#L" n="90"/>saliter sumpta, et est etiam vera formaliter sumpta: et non
<lb ed="#L" n="91"/>quod simul importet utrumque. Et sic nullam 
ambigui<lb break="no" ed="#L" n="92"/>tatem ingerit obiectio opposita: quia de utraque simul
<lb ed="#L" n="93"/>significatione loquitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e2332">
                  <lb ed="#L" n="94"/>Secundo, ut exponantur de utroque significato simul.
<lb ed="#L" n="95"/>Et sic oportet dicere, quod huiusmodi nomina dicuntur
<lb ed="#L" n="96"/>de Deo formaliter et causaliter, sed fundamentaliter. Verbi
<lb ed="#L" n="97"/>gratia, cum dicitur Deus est bonus, non solum 
signifi<lb break="no" ed="#L" n="98"/>catur quod Deus est habens bonitatem , sed etiam quod
<lb ed="#L" n="99"/>Deus habet rationem bonitatis talem, qualis nata est 
fun<lb break="no" ed="#L" n="100"/>dare causalitatem bonitatis aliorum: ita quod ly talem
<lb ed="#L" n="101"/>non modum aut rationem aliquam addit supra bonitatem
<lb ed="#L" n="102"/>divinam, sed circumloquitur illam formalem rationem 
se<lb break="no" ed="#L" n="103"/>cundum quam Deus dicitur bonus; iam enim definitum
<lb ed="#L" n="104"/>est quod illa non est eadem cum nostra, nisi secundum
<lb ed="#L" n="105"/>analogiam. Illa autem ratio, quamvis causalitatem non 
im<lb break="no" ed="#L" n="106"/>portet, fundat tamen eam proxime. Et simile est de aliis. —
<lb ed="#L" n="107"/>Etsic nulla remanet ambiguitas. Quoniam secundum hoc,
<lb ed="#L" n="108"/>nomina huiusmodi significant unum. Nec oportet 
coin<lb break="no" ed="#L" n="109"/>telligi bonitatem creaturae: quoniam non important 
causa<lb break="no" ed="#L" n="110"/>litatem formaliter , sed fundamentaliter tantum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e2371">
                  <lb ed="#L" n="111"/>Utraque responsio est bona. Prima tamen magis 
littera<lb break="no" ed="#L" n="112"/>lis, eo quod contra opinionem confutatam loquitur littera,
<lb ed="#L" n="113"/>et constat quod opinio illa loquebatur de significatione
<lb ed="#L" n="114"/>causalitatis, non fundamentaliter, sed formaliter, ut patet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e2383">
                  <lb ed="#L" n="115"/>X. Circa eiusdem partis probationem, et ipsam primam
<lb ed="#L" n="116"/>partem, adverte quod, cum dicitur nomina huiusmodi
<lb ed="#L" n="117"/>communia prius dici de Deo quantum ad rem significatam,
<lb ed="#L" n="118"/>non intelligas hoc materialiter, sed formaliter; ita quod
<lb ed="#L" n="119"/>hoc verificari oportet de re formaliter significata. Et ratio
<lb ed="#L" n="120"/>assignata in littera complectitur utrumque necessarium ad
<lb ed="#L" n="121"/>hoc: scilicet et quod nomen salvatur formaliter; et quod
<lb ed="#L" n="122"/>illa ratio formalis est prior secundum rem ceteris: quod
<lb ed="#L" n="123"/>probatur, quia est causa ceterarum. Neutrum enim horum
<lb ed="#L" n="124"/>seorsum sufficeret ad concludendum nomina prius dici de
<lb ed="#L" n="125"/>illo, ut patet inductive: ratio enim sam in causa, licet sit
<lb ed="#L" n="126"/>prior secundum rem ratione sani in animali, quia tamen
<lb ed="#L" n="127"/>ratio sani non formaliter in causa est, posterius de causa
<lb ed="#L" n="128"/>dicitur; ratio quoque boni, licet sit formaliter in homine,
<lb ed="#L" n="129"/>non tamen prius dicitur de eo quam de aliis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e2418">
                  <lb ed="#L" n="130"/>Nec te conturbet quispiam, dicens: « Ergo non est eadem
<lb ed="#L" n="131"/>ratio de omnibus nominibus communibus Deo et aliis: eo
<lb ed="#L" n="132"/>quod quaedam sunt, quorum formales rationes, etsi 
salvan<lb break="no" ed="#L" n="133"/>tur in Deo, non sunt causae quod cetera sint talia, quoniam
<lb ed="#L" n="134"/>ilae rationes formales nullam causalitatem habent. » 
Me<lb break="no" ed="#L" n="135"/>mento auctoritatis Apostolicae, in littera positae, ad Ephes.
<lb ed="#L" n="136"/>m: Flecto genua mea ad Patrem Domini mei Iesu Christi,
<lb ed="#L" n="137"/>ex quo omnis paternitas in caelo et in terra nominatur.
<lb ed="#L" n="138"/>Si namque paternitas divina, quae relatio est, atque per hoc
<lb ed="#L" n="139"/>a causalitate aliorum remotissima, causa est ceterarum 
pa<lb break="no" ed="#L" n="140"/>ternitatum; a fortiori bonitas est causa omnis bonitatis, et
<lb ed="#L" n="141"/>scientia omnis scientiae, et sic de aliis. Et si quaeratur in
<lb ed="#L" n="142"/>quo genere causae: nunquam duo genera desunt, scilicet
<lb ed="#L" n="143"/>finalis et formalis exemplaris, quidquid sit de efficientia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e2451">
                  <lb ed="#L" n="144"/>XI. Circa eandem partem dubium adhuc occurrit ad 
ho<lb break="no" ed="#L" n="145"/>minem. Tum quia in art. 2 huius quaestionis oppositum
<pb ed="#L" n="155"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>videtur dictum, cum dictum est quod, dicendo Deus est
<lb ed="#L" n="2"/>bonus, sensus est, id quod bonitatem in creaturis dicimus,
<lb ed="#L" n="3"/>eminentius in Deo praeexistit. Ecce aperte vides in 
signifi<lb break="no" ed="#L" n="4"/>catione boni in Deo posita, claudi bonitatem creaturae; et
<lb ed="#L" n="5"/>consequenter, prius dici debere de creaturis. - Rursus, in
<lb ed="#L" n="6"/>art. 5 dictum est quod haec nomina dicuntur de creaturis
<lb ed="#L" n="7"/>in ordine ad Deum: ergo in ratione horum nominum ut
<lb ed="#L" n="8"/>dicuntur de creaturis, clauditur Deus: ergo prius de Deo,
<lb ed="#L" n="9"/>ita quod Deus ponitur in definitione aliorum. Cuius 
op<lb break="no" ed="#L" n="10"/>positum hic tenetur, et patet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e2484">
                  <lb ed="#L" n="11"/>XII. Ad hoc breviter dicitur quod, secundum veritatem,
<lb ed="#L" n="12"/>haec nomina dicuntur analogice, idest proportionaliter, et
<lb ed="#L" n="13"/>prius de Deo quam aliis: quia, cum in utrisque dicantur 
for<lb break="no" ed="#L" n="14"/>maliter, formalitas tamen in Deo prior est, secundum rem,
<lb ed="#L" n="15"/>formalitate illa in aliis. Non tamen est sic prior, ut 
sci<lb break="no" ed="#L" n="16"/>licet definiens est prius definito: sed est prior ut causa
<lb ed="#L" n="17"/>exemplaris saltem est prior exemplato. Et propterea, sicut
<lb ed="#L" n="18"/>omnia exemplata sunt talia in ordine ad exemplar, sic
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="19"/>omnes creaturae dicuntur tales, puta bonae, in ordine ad
<lb ed="#L" n="20"/>divinam bonitatem. Et sicut non oportet exemplata 
signi<lb break="no" ed="#L" n="21"/>ficari cum ordine ad exemplar, quamvis illud habeant; ita
<lb ed="#L" n="22"/>non oportet bonitatem creaturae significari in ordine ad
<lb ed="#L" n="23"/>bonitatem divinam, quamvis, secundum esse, illam semper
<lb ed="#L" n="24"/>respiciat ut exemplar. - Verba igitur 5 art., et similia, hic
<lb ed="#L" n="25"/>non sunt confutata, sed exposita: quod scilicet intelliguntur
<lb ed="#L" n="26"/>secundum esse, et non secundum significari, nisi 
funda<lb break="no" ed="#L" n="27"/>mentaliter, pro quanto rationes formales per ea significatae
<lb ed="#L" n="28"/>in creaturis, fundant ordinem ad Deum ut causam, - Verba
<lb ed="#L" n="29"/>autem 2 art. non fuerunt inducta ut defineretur significatio
<lb ed="#L" n="30"/>nominis in Deo posita, sed ut exponeretur ex notioribus
<lb ed="#L" n="31"/>nobis. Et ideo nihil obstant. Nulla enim comparatio, aut 
con<lb break="no" ed="#L" n="32"/>notatio alterius, clauditur in ratione huiusmodi nominum,
<lb ed="#L" n="33"/>tam cum de Deo, quam cum de creaturis dicuntur: sed vere
<lb ed="#L" n="34"/>absolute dicuntur, cum absolutas significent perfectiones.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e2541">
                  <lb ed="#L" n="35"/>Et per haec patet solutio obiectorum in prima parte
<lb ed="#L" n="36"/>huius corporis articuli.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e113-Dd1e2549"><!-- caj-p1-q13-a7 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e113-Hd1e2552">Articulus 7</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e2554">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="19"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e2561">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="20"/>TITULUS clarus est exemplariter: scilicet Dominus, 
Sal<lb break="no" ed="#L" n="21"/>vator et Creator, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e2570">
                  <lb ed="#L" n="22"/>In corpore quinque facit: primo, proponit conclusionem
<lb ed="#L" n="23"/>responsivam quaesito; secundo, claudit amplam viam 
pro<lb break="no" ed="#L" n="24"/>bandi conclusionem; tertio, ibi: Veruntamen, veram viam
<lb ed="#L" n="25"/>aggreditur; quarto, ibi: Cum igitur Deus, probat 
conclu<lb break="no" ed="#L" n="26"/>sionem; quinto, ibi: non propter aliquam, excludit 
taci<lb break="no" ed="#L" n="27"/>tam obiectionem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e2586">
                  <lb ed="#L" n="28"/>II. Quoad primum, conclusio responsiva quaesito est
<lb ed="#L" n="29"/>affirmativa et particularis, scilicet: Quaedam nomina 
im<lb break="no" ed="#L" n="30"/>portantia relationem ad creaturas, dicuntur de Deo ex 
tem<lb break="no" ed="#L" n="31"/>pore.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e2598">
                  <lb ed="#L" n="32"/>III. Quoad secundum, scito quod haec conclusio ideo
<lb ed="#L" n="33"/>difficultatem aliquam habere videtur, quia nulla res nova
<lb ed="#L" n="34"/>potest Deo advenire: et propterea, si huiusmodi nomina
<lb ed="#L" n="35"/>non ponunt rem aliquam realem in Deo, nulla erit 
diffi<lb break="no" ed="#L" n="36"/>cultas; si autem ponunt rem realem, secus esset. Et 
quo<lb break="no" ed="#L" n="37"/>niam littera intendit probare conclusionem ex hoc medio,
<lb ed="#L" n="38"/>scilicet quia non ponunt in Deo nisi relationem rationis ;
<lb ed="#L" n="39"/>idcirco amplissima via quae ad hoc statim ducebat, scilicet
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="40"/>nulla relatio est res naturae, quia erronea est, statim 
ex<lb break="no" ed="#L" n="41"/>clusa est. Et hoc est primum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e2624">
                  <lb ed="#L" n="42"/>Recitatur autem hic error ab Averroe, XII Metaphys.,
<lb ed="#L" n="43"/>comm. xix: confutaturque hic, sic. Res naturales habent
<lb ed="#L" n="44"/>ordinem habitudinemque naturalem ad invicem: ergo. 
Con<lb break="no" ed="#L" n="45"/>sequentia patet. Et antecedens (praeter evidentiam quam
<lb ed="#L" n="46"/>habet ex XII Metaphys., comm. rir, ubi ordo universi 
bo<lb break="no" ed="#L" n="47"/>num eiusdem dicitur) ut per se manifestum assumitur. -
<lb ed="#L" n="48"/>Hic esset quaerendum, an dentur relationes reales. Sed
<lb ed="#L" n="49"/>quoniam egrederemur propositi limites, fiat quaestio 
spe<lb break="no" ed="#L" n="50"/>cialis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e2646">
                  <lb ed="#L" n="51"/>IV. Quoad tertium, via propria ad investigandum 
me<lb break="no" ed="#L" n="52"/>dium conclusionis inferendae, est videre quando relatio est
<lb ed="#L" n="53"/>res naturae, et quando non; et unde habet quod sit res
<lb ed="#L" n="54"/>naturae, et unde quod non sit nisi rationis. Hanc ergo viam
<lb ed="#L" n="55"/>ingrediendo , sic proceditur. Relatio exigit duo extrema:
<lb ed="#L" n="56"/>ergo tripliciter potest inveniri res naturae aut rationis, 
Sci<lb break="no" ed="#L" n="57"/>licet, aut. ex parte utriusque erit res rationis; aut ex parte
<lb ed="#L" n="58"/>utriusque erit res naturae; aut ex altera res naturae, et ex
<lb ed="#L" n="59"/>altera res rationis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e2668">
                  <lb ed="#L" n="60"/>Antecedens patet. Consequentia vero probatur. Extrema
<lb ed="#L" n="61"/>tripliciter variantur: scilicet, quod inter aliqua non nisi per
<lb ed="#L" n="62"/>rationem est habitudo; aut in utroque est res aliqua unde
<lb ed="#L" n="63"/>alterum respiciat; aut unum respicit alterum non eiusdem
<lb ed="#L" n="64"/>rationis. - Assumptum, quoad primam partem, declaratur
<lb ed="#L" n="65"/>ex contentis sub ea tribus modis relativorum: scilicet, 
respi<lb break="no" ed="#L" n="66"/>cientium idem, et non entium, et iuxta secundas intentiones.
<lb ed="#L" n="67"/>Ubi nota, quod in primo gradu intellectus facit extrema,
<lb ed="#L" n="68"/>non entia, sed extrema, dum distinguit unum in duo: in
<lb ed="#L" n="69"/>secundo vero, intellectus facit unum extremum et ens et
<lb ed="#L" n="70"/>extremum. — Quoad secundam vero partem, declaratur ex
<lb ed="#L" n="71"/>duobus generibus relativorum sub ea contentorum: scilicet,
<lb ed="#L" n="72"/>consequentium quantitatem, et actionem et passionem, ut
<lb ed="#L" n="73"/>patet in V Metaphys. — Quoad tertiam vero, declaratur
<lb ed="#L" n="74"/>similiter ex duobus, scilicet sensu seu scienti etc., et
<lb ed="#L" n="75"/>dextro in columna: auctoritateque Aristotelis confirmatur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e2705">
                  <cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>V. Hic multa dicuntur contra quae obiicitur ab aliis:
<lb ed="#L" n="77"/>puta quod inter ens et non ens non est relatio realis; et
<lb ed="#L" n="78"/>quod inter motivum et mobile est relatio realis; et quod
<lb ed="#L" n="79"/>scientia habet relationem realem ad scibile. Sed quoniam
<lb ed="#L" n="80"/>haec per accidens hic dicuntur, ideo fient de his speciales
<lb ed="#L" n="81"/>quaestiones.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e2723">
                  <lb ed="#L" n="82"/>VI. Veruntamen unum valde arduum dubium 
dissimu<lb break="no" ed="#L" n="83"/>landum non est circa illa verba litterae, in quibus dicitur
<lb ed="#L" n="84"/>quod relationes rationis in altero extremo, puta scibili et
<lb ed="#L" n="85"/>sensibili, sunt inquantum intellectus apprehendit ea ut 
ter<lb break="no" ed="#L" n="86"/>minos relationum oppositarum , puta scientiae et sensus.
<lb ed="#L" n="87"/>Est autem dubium duplex: primo circa sensum litterae,
<lb ed="#L" n="88"/>deinde circa rem. Circa sensum quidem, an intendat quod
<lb ed="#L" n="89"/>correlativum exigatur, ad hoc ut extremum intelligatur sub
<lb ed="#L" n="90"/>ratione termini ipsius relativi; verbi gratia, an relatio 
do<lb break="no" ed="#L" n="91"/>minii exigatur, ad hoc ut Deus intelligatur ut Dominus est
<lb ed="#L" n="92"/>creaturae, inquantum eius est serva: vel potius intendat
<lb ed="#L" n="93"/>quod correlativum comitatur intellectum alterius extremi
<lb ed="#L" n="94"/>sub ratione termini; ita quod relatio dominii concomitatur
<lb ed="#L" n="95"/>Deum, apprehensum ut terminum. Multum autem refert
<lb ed="#L" n="96"/>an sic aut sic intendat. Quoniam in primo, correlativum
<lb ed="#L" n="97"/>ponitur de intrinseca ratione termini, imo ponitur terminus
<lb ed="#L" n="98"/>ipse: in secundo vero, ponitur correlativum consequi 
ra<lb break="no" ed="#L" n="99"/>tionem termini. Et consequenter, in primo sensu ponitur
<lb ed="#L" n="100"/>quod terminus relativi oportet esse relativum: in secundo
<lb ed="#L" n="101"/>vero, quod est absolutum ens. Et propterea nascitur ardua
<lb ed="#L" n="102"/>de hoc quaestio: An terminus relativi, ut sic, sit ens 
ab<lb break="no" ed="#L" n="103"/>solutum, vel respectivum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e2774">
                  <lb ed="#L" n="104"/>VII. Et quoniam haec quaestio necessaria est hic, et 
in<lb break="no" ed="#L" n="105"/>tacta, nisi a Scoto, a quo videtur male definita, idcirco 
tra<lb break="no" ed="#L" n="106"/>ctanda est, Scotus ergo, in I, dist. xxx, qu. t, motus, ut reor,
<lb ed="#L" n="107"/>ex verbis huius litterae, ut more suo carperet, probat 
mul<lb break="no" ed="#L" n="108"/>tipliciter quod terminus relativi, inquantum terminus, est
<lb ed="#L" n="109"/>res absoluta. Ac per hoc, nullum oportet ponere 
correla<lb break="no" ed="#L" n="110"/>tivum, ut terminet alterum relativum, nec secundüm rem
<lb ed="#L" n="111"/>nec secundum rationem. Probatque hoc quadrupliciter.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e2794">
                  <lb ed="#L" n="112"/>Primo sic. Per se differentia inter relativa tertii, modi
<lb ed="#L" n="113"/>etalia est, quia cetera sunt mutua, ista autem quae sunt
<lb ed="#L" n="114"/>tertii modi, non sunt mutua. Ergo in relativis tertii modi,
<lb ed="#L" n="115"/>terminus est res absoluta. — Antecedens patet V Metaphys.
<lb ed="#L" n="116"/>cap. de ad aliquid. Consequentia vero est per se nota:
<lb ed="#L" n="117"/>quia ex quo non est correlativum , et est terminus, ergo
<lb ed="#L" n="118"/>res absoluta est quae terminat.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e2812">
                  <lb ed="#L" n="119"/>Secundo sic. Actus definit potentiam, et non e converso:
<lb ed="#L" n="120"/>ergo actus, ut terminus, est res absoluta. - Antecedens patet
<lb ed="#L" n="121"/>IX Metaphys. Consequentia probatur. Actus definit 
po<lb break="no" ed="#L" n="122"/>tentiam, ut terminat relationem potentiae ad ipsum: et 
de<lb break="no" ed="#L" n="123"/>finit, ut prior est quam potentia: ergo, ut terminus, est
<lb ed="#L" n="124"/>prior potentia. Sed, ut correlativum, non est prior potentia :
<lb ed="#L" n="125"/>quia correlativa mutuo se definiunt, ut dicit Porphyriüs.
<lb ed="#L" n="126"/>Ergo, ut correlativum, non est terminus. Ergo ut res 
ab<lb break="no" ed="#L" n="127"/>soluta.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e2834">
                  <lb ed="#L" n="128"/>Tertio sic. Relativum, ut sic, definitur per terminum:
<lb ed="#L" n="129"/>ergo terminus est prior relativo: ergo terminus non est
<lb ed="#L" n="130"/>ipsum correlativum. — Antecedens Pun. Prima vero 
conse<lb break="no" ed="#L" n="131"/>quentia tenet ex VII et IX Metaphys.: ibi enim prioritas
<pb ed="#L" n="158"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>substantiae respectu accidentis, et hic actus respectu 
po<lb break="no" ed="#L" n="2"/>tentiae, habetur ex hoc quod definiunt illa. Secunda vero
<lb ed="#L" n="3"/>consequentia patet: quia aliter daretur circulus in priore et
<lb ed="#L" n="4"/>posteriore secundum definitionem; quod est impossibile.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e2858">
                  <lb ed="#L" n="5"/>Quarto sic. In relativis tertii modi, alterum extremum
<lb ed="#L" n="6"/>nullam relationem habet, nisi dum actualiter consideratur:
<lb ed="#L" n="7"/>et terminat relationem reliqui extremi ad se, nullo 
intelle<lb break="no" ed="#L" n="8"/>ctu considerante, imo etiam existente: ergo terminat 
ra<lb break="no" ed="#L" n="9"/>tione absoluti, et non ratione relationis cointellectae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e2871">
                  <lb ed="#L" n="10"/>Haec sunt motiva Scoti satis subtilia. Et putavit ea 
effi<lb break="no" ed="#L" n="11"/>cacia, ita ut eorum conclusionem veram asserat.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e2879">
                  <lb ed="#L" n="12"/>VIII. Ut autem cognoscatur quantum a vero distet 
opi<lb break="no" ed="#L" n="13"/>nio haec, ex textu V Metaphys. in quo se fundavit, 
in<lb break="no" ed="#L" n="14"/>choandum est. Erravit siquidem dupliciter in illo textu.
<lb ed="#L" n="15"/>Primo, quia ipse supponit textum illum intelligi de 
extre<lb break="no" ed="#L" n="16"/>mis, seu fundamentis relativorum: ita quod Aristoteles 
vo<lb break="no" ed="#L" n="17"/>luerit dicere quod quaedam extrema sunt, quae dicuntur
<lb ed="#L" n="18"/>ad aliquid, propter relationes quas habent ad invicem;
<lb ed="#L" n="19"/>quaedam vero propter relationem quae est in uno extremo
<lb ed="#L" n="20"/>tantum. Hoc enim esse contra sensum, imo verba 
Aristo<lb break="no" ed="#L" n="21"/>telis, patet sic. Aristoteles ibi explicite dicit se ponere 
dif<lb break="no" ed="#L" n="22"/>ferentiam-inter ea quae secundum se sunt ad aliquid. Sed
<lb ed="#L" n="23"/>constat quod fundamenta relationum non sunt ad aliquid
<lb ed="#L" n="24"/>nisi per accidens, ut ibidem expresse dicitur. Ergo non
<lb ed="#L" n="25"/>intelligitur textus ille de rebus quae denominantur relative,
<lb ed="#L" n="26"/>sed de ipsis ad aliquid. Nec potest aliter salvari textus ille.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e2914">
                  <lb ed="#L" n="27"/>Secundo errat in differentia assignata. In textu siquidem
<lb ed="#L" n="28"/>illo non dicitur quod quaedam sunt mutua relativa, et
<lb ed="#L" n="29"/>quaedam non sunt, ut Scotus somniavit: sed differentia
<lb ed="#L" n="30"/>assignatur in causa seu ratione essendi ad aliquid. Ita quod
<lb ed="#L" n="31"/>textus affirmat etiam relativa tertii modi utrinque esse ad
<lb ed="#L" n="32"/>aliquid: sed differentiam ponit in hoc, quod in relativis
<lb ed="#L" n="33"/>primi et secundi modi, ratio quod sint ad aliquid, est
<lb ed="#L" n="34"/>utrumque hoc ipsum quod est ad aliud se habere; in 
re<lb break="no" ed="#L" n="35"/>lativis vero tertii modi, ex parte unius extremi, ratio quod
<lb ed="#L" n="36"/>sit ad aliquid, non est hoc ipsum quod est ad aliud se
<lb ed="#L" n="37"/>habere, sed aliud se habere ad ipsum. Ubi manifeste patet
<lb ed="#L" n="38"/>quod tota differentia consistit in ratione essendi ad aliquid,
<lb ed="#L" n="39"/>et non in esse mutua vel non mutua.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e2945">
                  <lb ed="#L" n="40"/>IX. Et quoniam textus ille est fundamentum 
theologo<lb break="no" ed="#L" n="41"/>rum in materia huius articuli speculative scribentium, ideo,
<lb ed="#L" n="42"/>ad maiorem claritatem, discutiendus est, sic. Textus ille 
im<lb break="no" ed="#L" n="43"/>plicat duo contradictoria: ergo. — Antecedens manifestatur.
<lb ed="#L" n="44"/>"Textus loquitur de his quae secundum se sunt ad aliquid,
<lb ed="#L" n="45"/>et negat de aliquo illorum Aoc ipsum quod est, esse ad
<lb ed="#L" n="46"/>aliud se habere: ergo negat definitionem a definito, seu,
<lb ed="#L" n="47"/>quod aequivalet, a parte subiectiva per se definiti. 
Ante<lb break="no" ed="#L" n="48"/>cedens patet pro utraque parte in illo textu. Dicit enim:
<lb ed="#L" n="49"/>scibile et sensibile, et alia huiusmodi, sunt per se ad 
ali<lb break="no" ed="#L" n="50"/>quid: et quod non dicuntur ad aliquid quia ipsa ad aliud
<lb ed="#L" n="51"/>sint, sed quia alia dicuntur ad ipsa. Consequentia patet ex
<lb ed="#L" n="52"/>definitione ad aliquid, posita ab ipso Aristotele in 
Praedi<lb break="no" ed="#L" n="53"/>camentis. Et cum haec contradictio sit manifesta, 
dicen<lb break="no" ed="#L" n="54"/>dum videtur quod Aristoteles loquitur de ad aliquid
<lb ed="#L" n="55"/>secundum sua fundamenta, cum dicit: ipsa non sunt ad
<lb ed="#L" n="56"/>aliud, sed alia ad ipsa.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e2984">
                  <lb ed="#L" n="57"/>X. Et hic paralogismus, ut reor, mente retentus, decepit
<lb ed="#L" n="58"/>omnes qui in hoc textu erraverunt. Ad cuius solutionem,
<lb ed="#L" n="59"/>scito quod, quia metaphysicus tractat de relativis ut sunt
<lb ed="#L" n="60"/>per se partes entis, idest ut sunt entia realia, idcirco 
diffe<lb break="no" ed="#L" n="61"/>rentia ista est intelligenda de relativis secundum quod entia
<lb ed="#L" n="62"/>realia sunt: et non de eis, sumptis ut abstrahunt ab ente
<lb ed="#L" n="63"/>reali, idest secundum quod important ad, non curando
<lb ed="#L" n="64"/>de esse eorum, quemadmodum in Praedicamentis definita
<lb ed="#L" n="65"/>sunt (et propterea omissa ibidem est differentia ista). Inter
<lb ed="#L" n="66"/>relativa ergo per se, differentia ponitur, quoad esse reale
<lb ed="#L" n="67"/>quod ponunt (non quod supponunt), in hoc quod quaedam
<lb ed="#L" n="68"/>relativa sunt, quae ideo entia realia sunt, quia ipsa sunt in
<lb ed="#L" n="69"/>rerum natura talia entia, quod ad aliud se habent: 
quae<lb break="no" ed="#L" n="70"/>dam vero non sunt entia realia quia ipsa in rerum natura
<lb ed="#L" n="71"/>sint ad aliud, sed hac sola ratione inter realia numerari
<lb ed="#L" n="72"/>possunt, quia alia realia dicuntur ad ipsa. Ita quod 
diffe<lb break="no" ed="#L" n="73"/>rentia consistit in hoc: per se relativorum quaedam sunt
<lb ed="#L" n="74"/>relativa realia per denominationem seu praedicationem 
in<lb break="no" ed="#L" n="75"/>trinsécam; quaedam vero per denominationem extrinsecam;
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>ab alterius enim realitate relativa, ipsa quoque inter realia
<lb ed="#L" n="77"/>relativa connumerantur. Et iuxta hunc sensum consonat
<lb ed="#L" n="78"/>dictum commune, scilicet quod ex hoc textu habetur quod
<lb ed="#L" n="79"/>omnia relativa non sunt mutua quoad realitatem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e3039">
                  <lb ed="#L" n="80"/>Nec obstat si obiiciatur quod textus non meminit de
<lb ed="#L" n="81"/>esse reali. Quoniam supponitur quod de tali esse loquatur,
<lb ed="#L" n="82"/>ex eo quod metaphysici est tractare de rebus ut sunt partes
<lb ed="#L" n="83"/>entis realis; et consequenter, de relativis ut sunt ad aliquid
<lb ed="#L" n="84"/>in re, et non ut intelliguntur ad aliquid.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e3052">
                  <lb ed="#L" n="85"/>Et hinc patet quod nulla est contradictio. Quoniam
<lb ed="#L" n="86"/>non negatur definitio de definito: sed insinuatur quod illa
<lb ed="#L" n="87"/>definitio convenit ad aliquid, sive sit ens reale, sive sit
<lb ed="#L" n="88"/>ens rationis, Nec illa negatur de ad aliquid: sed negatur a
<lb ed="#L" n="89"/>quibusdam poni esse in rerum natura quod sit ad aliud;
<lb ed="#L" n="90"/>cum quo tamen stat quod formaliter illamet hoc ipsum
<lb ed="#L" n="91"/>quod sunt, ad aliud sunt, ut definitio eorum exigit. 
La<lb break="no" ed="#L" n="92"/>borat ergo argumentum in aequivoco. - Singulare ergo est
<lb ed="#L" n="93"/>in relativis tertii modi, quod alterum ideo tantum est in re
<lb ed="#L" n="94"/>ad aliquid, quia reliquum est ad ipsum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e3077">
                  <lb ed="#L" n="95"/>XI. Ex his autem facile patet responsio ad quaesitum,
<lb ed="#L" n="96"/>quoad relativa tertii modi. Sed ut universalis doctrina 
ha<lb break="no" ed="#L" n="97"/>beatur, scito quod nomine termini, in proposito, intelligitur
<lb ed="#L" n="98"/>id ad quod relativum dicitur, et quod in definitione 
rela<lb break="no" ed="#L" n="99"/>tivi oportet ponere: haec enim duo ipsemet Scotus 
con<lb break="no" ed="#L" n="100"/>cedit convenire termino. Tunc sic. Si absolutum ut sic,
<lb ed="#L" n="101"/>esset terminus relativi, sequeretur primo quod, cum in
<lb ed="#L" n="102"/>definitione ad aliquid dicitur: « ad aliquid sunt, quibus hoc
<lb ed="#L" n="103"/>ipsum quod sunt, est ad aliud se habere », ly aliud 
sup<lb break="no" ed="#L" n="104"/>poneret pro re absoluta: et sic duplum, hoc ipsum quod
<lb ed="#L" n="105"/>est, non est ad aliud, idest dimidium, nec servus est ad
<lb ed="#L" n="106"/>dominum, nec pater ad filium, etc. Hoc autem ex 
Prae<lb break="no" ed="#L" n="107"/>dicamentis et expositoribus constat esse falsum: omnes
<lb ed="#L" n="108"/>enim dicunt quod ly aliud supponit pro termino, et 
assi<lb break="no" ed="#L" n="109"/>gnando illud, dant correlativum, Imo textus expresse dicit
<lb ed="#L" n="110"/>quod dominus non dicitur ad aliquid aliud in servo 
exi<lb break="no" ed="#L" n="111"/>stens, nisi ad ipsum sub ratione servi. Et Averroes ibidem
<lb ed="#L" n="112"/>dicit quod semper id ad quod dicitur relativum, oportet
<lb ed="#L" n="113"/>esse in praedicamento Relationis. — Sequeretur secundo,
<lb ed="#L" n="114"/>quod in definitione alicuius creaturae necessario caderet
<lb ed="#L" n="115"/>Deus sub propria ratione absoluta. Et cum hoc sit 
impos<lb break="no" ed="#L" n="116"/>sibile, sequeretur quod aliqua creatura naturalis remaneret
<lb ed="#L" n="117"/>incognoscibilis naturaliter. Patet sequela de creatione 
pas<lb break="no" ed="#L" n="118"/>siva, de relatione universi ad Deum ultimum finem, etc. —
<lb ed="#L" n="119"/>Sequeretur fertio, quod relativum exigeret in definitione
<lb ed="#L" n="120"/>sua, ex parte termini, duo: scilicet correlativum, et 
abso<lb break="no" ed="#L" n="121"/>lutum. Et cum ex Praedicamentis patet quod 
correlati<lb break="no" ed="#L" n="122"/>vum exigitur ut id ad quod dicitur, illud absolutum quare
<lb ed="#L" n="123"/>exiget, nulla est ratio. — Sequeretur quarto, quod in divinis
<lb ed="#L" n="124"/>Personis non possent salvari relationes ad intra, nisi 
po<lb break="no" ed="#L" n="125"/>nendo Personas distingui realiter in absolutis. Tenet 
se<lb break="no" ed="#L" n="126"/>quela: quia relativum reale exigit terminum realiter a se
<lb ed="#L" n="127"/>distinctum ; si ergo paternitatis divinae terminus est res
<lb ed="#L" n="128"/>absoluta, ergo aliqua res absoluta in divinis distinguitur a
<lb ed="#L" n="129"/>Patre realiter.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e3155">
                  <lb ed="#L" n="130"/>Dicendum est ergo cum Peripateticis et ceteris 
philoso<lb break="no" ed="#L" n="131"/>phis, quantum vidisse me recolo, quod terminus relativi
<lb ed="#L" n="132"/>et correlativum idem sunt: imo terminare relativum est in
<lb ed="#L" n="133"/>ratione correlativi cuiusque.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e3166">
                  <lb ed="#L" n="134"/>XII. Et ad primam obiectionem Scoti iam patet 
re<lb break="no" ed="#L" n="135"/>sponsio: terminus enim relativi tertii modi est 
correlati<lb break="no" ed="#L" n="136"/>vum illius. Et hoc ex illo textu V Metaphys. expresse 
di<lb break="no" ed="#L" n="137"/>citur, cum dicitur ibidem de termino, quod est ad aliquid
<lb ed="#L" n="138"/>secundum se, et quod ad ipsum dicitur aliud: hoc enim
<lb ed="#L" n="139"/>non potest nisi de correlativo verificari; ergo. Quomodo
<lb ed="#L" n="140"/>autem de eodem verificetur etiam quod ipsum non dicitur
<lb ed="#L" n="141"/>ad aliud, iam declaratum est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e3186">
                  <lb ed="#L" n="142"/>Ad secundam autem obiectionem dicitur, quod falsum
<lb ed="#L" n="143"/>supponitur, scilicet quod de actu ut terminat relationem
<lb ed="#L" n="144"/>potentiae, ibi sit sermo. Ibi enim tractatur de natura 
po<lb break="no" ed="#L" n="145"/>tentiae et de natura actus secundum transcendentes 
rela<lb break="no" ed="#L" n="146"/>tiones, quibus essentialiter potentia respicit actum, et actus
<lb ed="#L" n="147"/>talis respicit potentiam. Et vult Aristoteles quod, quia
<lb ed="#L" n="148"/>potentia non potest absque actu intelligi, actus autem
<lb ed="#L" n="149"/>potest et intelligi et esse absque potentia, ut patet de actu
<lb ed="#L" n="150"/>puro, ideo actus est prior potentia. Ex malo ergo intellectu
<pb ed="#L" n="159"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>litterae illius procedit obiectio. - Quamvis possit dici quod
<lb ed="#L" n="2"/>huiusmodi relativa, quorum unum importat actum et 
re<lb break="no" ed="#L" n="3"/>liquum potentiam, non sunt bene assignata: et ideo nec
<lb ed="#L" n="4"/>sunt simul natura, nec se definiunt invicem, etc., ut 
Aver<lb break="no" ed="#L" n="5"/>roes in Praedicamentis dixit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e3223">
                  <lb ed="#L" n="6"/>Ad tertiam obiectionem, proprie loquendo, negandum
<lb ed="#L" n="7"/>est antecedens: quia, ut Magnus docuit Albertus, 
relati<lb break="no" ed="#L" n="8"/>vum non definitur per terminum, sed ad terminum; quia
<lb ed="#L" n="9"/>non habet esse per terminum, in quocumque genere causae,
<lb ed="#L" n="10"/>sed ad terminum. Consequentia autem omnino est falsa:
<lb ed="#L" n="11"/>quia stat definiens esse simul natura et intellectu cum 
defi<lb break="no" ed="#L" n="12"/>nito. - Ad auctoritates autem Aristotelis, dicitur quod 
te<lb break="no" ed="#L" n="13"/>nent, quia loquuntur de materia in qua inter definiens et
<lb ed="#L" n="14"/>definitum est ordo. Ubicumque enim inter definiens et 
de<lb break="no" ed="#L" n="15"/>finitum oportet esse ordinem, ibi valet consequentia, ergo
<lb ed="#L" n="16"/>definiens est prius: ubi autem nullus est ordo, non potest
<lb ed="#L" n="17"/>inferri prioritas. Inter correlativa autem nullus est ordo,
<lb ed="#L" n="18"/>sed sunt omnino simul, ut patet in Postpraedicamentis.
<lb ed="#L" n="19"/>Ergo. - Et adverte quod haec obiectio militat contra 
aucto<lb break="no" ed="#L" n="20"/>rem suum, arguendo sic. Quidquid sit de termino, certum
<lb ed="#L" n="21"/>est in relativis mutuis unum esse definitivum alterius, et
<lb ed="#L" n="22"/>e converso: ergo prius et posterius secundum 
definitio<lb break="no" ed="#L" n="23"/>nem, etc. Consequentia nota. Antecedens vero est 
Porphy<lb break="no" ed="#L" n="24"/>rii, hic allegati a Scoto pro se. Ergo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e3267">
                  <lb ed="#L" n="25"/>Ad ultimam, quae terret novitios, patet solutio ex verbis
<lb ed="#L" n="26"/>Aristotelis. Negatur siquidem antecedens: quoniam in 
re<lb break="no" ed="#L" n="27"/>lativis tertii modi, utrumque extremum simul habet 
rela<lb break="no" ed="#L" n="28"/>tionem, sed dissimiliter; quia unum est relativum propter
<lb ed="#L" n="29"/>relationem quae est in ipso ad aliud, reliquum vero est
<lb ed="#L" n="30"/>relativum propter relationem realem alterius ad ipsum 
re<lb break="no" ed="#L" n="31"/>lativum. Nec requirenda est alia existentia istius correlativi,
<lb ed="#L" n="32"/>quam existentia sui comparis: quoniam ab ea, extrinseca
<lb ed="#L" n="33"/>denominatione, etiam ipsum dicitur esse. Hoc enim est 
sin<lb break="no" ed="#L" n="34"/>gulare in relativis tertii modi, quod relativum reale dicitur
<lb ed="#L" n="35"/>ad terminum non realem formaliter, nisi denominatione
<lb ed="#L" n="36"/>extrinseca: qui tamen est realis fundamentaliter, seu quoad
<lb ed="#L" n="37"/>substratum vel denominatum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e3299">
                  <lb ed="#L" n="38"/>XIIL Ex his autem patet responsio ad dubitationem
<lb ed="#L" n="39"/>motam circa sensum litterae huius. Ex quo namque 
con<lb break="no" ed="#L" n="40"/>stat quod Deus non terminat servitutem nisi ut Dominus
<lb ed="#L" n="41"/>formaliter, quia ly Dominus est proprius terminus servi,
<lb ed="#L" n="42"/>patet quod intentio litterae est, quod correlativum oportet
<lb ed="#L" n="43"/>cointelligi in aliquo, si illud debet intelligi sub ratione
<lb ed="#L" n="44"/>termini. :
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e3317">
                  <lb ed="#L" n="45"/>Nec obstant his verba s. Thomae in Qu. de Potentia
<lb ed="#L" n="46"/>Dei, qu. vit, art. 10, ad 4, ubi dicit quod terminare 
ordi<lb break="no" ed="#L" n="47"/>nem servitutis creatae, quod clauditur in ratione dominii,
<lb ed="#L" n="48"/>convenit Deo; et intendit quod convenit Deo secundum
<lb ed="#L" n="49"/>rem, ut patet ex argumento ad quod respondet. Hoc, 
in<lb break="no" ed="#L" n="50"/>quam, non obstat, quoniam intelligitur de terminare 
funda<lb break="no" ed="#L" n="51"/>mentaliter: hoc enim convenit Deo secundum rem, sicut
<lb ed="#L" n="52"/>potestas coercendi subditos. Et quod hoc intendat, ex eo
<lb ed="#L" n="53"/>manifestatur, quia, quoad ordinem ad subditos, negat 
con<lb break="no" ed="#L" n="54"/>venire Deo: quoniam nec formaliter nec fundamentaliter
<lb ed="#L" n="55"/>Deus habet unde ordinetur ad subditos.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e3343">
                  <lb ed="#L" n="56"/>XIV. Quoad quartum, probatur conclusio intenta, sic.
<lb ed="#L" n="57"/>Deus est extra totum ordinem universi, ita quod creaturae
<lb ed="#L" n="58"/>ordinantur ad ipsum, et non e converso: ergo creaturae
<lb ed="#L" n="59"/>realiter referuntur ad Deum, in Deo autem non est ad
<lb ed="#L" n="60"/>creaturas relatio nisi rationis. Ergo nihil prohibet quaedam
<lb ed="#L" n="61"/>nomina importantia relationem, dici de Deo ex tempore.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e3359">
                  <lb ed="#L" n="62"/>Antecedens patet. Prima autem consequentia ex illa 
ma<lb break="no" ed="#L" n="63"/>xima, in praecedenti parte posita, scilicet: quandocumque
<lb ed="#L" n="64"/>extrema non sunt unius ordinis, et unum respicit aliud, in
<lb ed="#L" n="65"/>reliquo non est relatio nisi rationis. Ergo, si Deus est extra
<lb ed="#L" n="66"/>ordinem, etc. Secunda autem consequentia est per se nota.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e3372">
                  <lb ed="#L" n="67"/>XV. Contra rationem adductam in littera pro hac 
conclu<lb break="no" ed="#L" n="68"/>sione, Scotus dupliciter instat in loco praeallegato. Primo,
<lb ed="#L" n="69"/>inquit, ratio ista petit principium. Quia, cum Deus 
mani<lb break="no" ed="#L" n="70"/>feste sit prior creatura, ac per hoc aliquem ordinem habet
<lb ed="#L" n="71"/>ut prius ad posterius, assumendo quod in eo non est ordo,
<lb ed="#L" n="72"/>nihil aliud est quam assumere quod Deus non habet 
or<lb break="no" ed="#L" n="73"/>dinem realem ad creaturam: hoc autem erat probandum. —
<lb ed="#L" n="74"/>Secundo peccat, ut dicit, seeundum sophisma Consequentis.
<lb ed="#L" n="75"/>Quia negatio ordinis non infert negationem relationis in
<cb ed="#L" n="b"/>:
<lb ed="#L" n="76"/>communi: quoniam non negationem relationum 
aequipa<lb break="no" ed="#L" n="77"/>rantiae. Et tamen littera, ex negatione ordinis, negat omnem
<lb ed="#L" n="78"/>realem relationem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e3403">
                  <lb ed="#L" n="79"/>Aureolus quoque, ut habes in xxx Distinctione Primi
<lb ed="#L" n="80"/>in Capreolo, contra hanc rationem instat. Sed quoniam
<lb ed="#L" n="81"/>assumit vel motiva soluta a s. Thoma expresse, vel assumit
<lb ed="#L" n="82"/>aliud ab hac ratione loco illius, ideo omittenda censui.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e3415">
                  <lb ed="#L" n="83"/>XVI. Ad obiecta ergo Scoti dicitur, quod in aequivoco
<lb ed="#L" n="84"/>laboramus. In littera enim est sermo, non de ordine 
for<lb break="no" ed="#L" n="85"/>maliter, qui est relatio, sed de ordine fundamentaliter :
<lb ed="#L" n="86"/>ita quod esse eiusdem ordinis nihil aliud est, quam esse
<lb ed="#L" n="87"/>eiusdem rationis quoad causam relationis; et esse non
<lb ed="#L" n="88"/>eiusdem ordinis, est esse alterius rationis. Ita quod inter
<lb ed="#L" n="89"/>ea sola est relatio realis utrinque, in quibus est eadem
<lb ed="#L" n="90"/>causa referendi unum ad aliud. Sed hoc contingit multis
<lb ed="#L" n="91"/>modis: quia in relativis primi modi, scilicet pertinentium
<lb ed="#L" n="92"/>ad quantitatem, est identitas specifica in causa; in relativis
<lb ed="#L" n="93"/>autem secundi modi, scilicet pertinentium ad actionem et
<lb ed="#L" n="94"/>passionem, est identitas quasi specifica, seu formalis, quia
<lb ed="#L" n="95"/>utrinque causa est perfectio propria, quamvis in patiente
<lb ed="#L" n="96"/>ut habeatur, et in agente ut conservetur, ut Averroes de
<lb ed="#L" n="97"/>intelligentiis, XII Metaphys., comm. xxxvi, docuit. In 
rela<lb break="no" ed="#L" n="98"/>tivis autem tertii modi, scilicet spectantium ad mensuram
<lb ed="#L" n="99"/>et mensuratum, in altero extremo nulla causa est 
referi<lb break="no" ed="#L" n="100"/>bilitatis suae ad aliud: et propterea alterius ordinis dicitur
<lb ed="#L" n="101"/>quoad causam relationis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e3459">
                  <lb ed="#L" n="102"/>Unde patet quod non petit principium. Non est enim
<lb ed="#L" n="103"/>idem dicere, in Deo nulla est causa ut referatur ad 
crea<lb break="no" ed="#L" n="104"/>turam, quamvis in creatura sit causa referendi ipsam ad
<lb ed="#L" n="105"/>Deum, et dicere, in Deo non est ordo realis ad creaturas:
<lb ed="#L" n="106"/>sed illud est causa huius. Et propterea processus iste est
<lb ed="#L" n="107"/>a causa ad effectum. - Nec peccat secundum consequens.
<lb ed="#L" n="108"/>Quia non loquitur de ordine formaliter, sed 
fundamenta<lb break="no" ed="#L" n="109"/>liter, quem etiam in relativis aequiparantiae oportet esse:
<lb ed="#L" n="110"/>duo enim alba eiusdem rationis sunt, et simpliciter, et
<lb ed="#L" n="111"/>quoad hoc ut causent ad se invicem respectus; hoc autem
<lb ed="#L" n="112"/>est esse eiusdem ordinis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e3485">
                  <lb ed="#L" n="113"/>XVII. Quoad quintum, adverte quod intenta conclusio
<lb ed="#L" n="114"/>ex duobus impediri posset. Primo, ex ipso significato 
for<lb break="no" ed="#L" n="115"/>mali horum nominum, scilicet, si significarent in Deo
<lb ed="#L" n="116"/>aliquam rem naturae: quia in Deo nulla res naturae potest
<lb ed="#L" n="117"/>temporaliter poni. Secundo, ex fundamento illius rationis.
<lb ed="#L" n="118"/>Dato enim quod Dominus non ponat supra Deum nisi 
re<lb break="no" ed="#L" n="119"/>lationem rationis, et ex hoc non prohibeatur temporalitas;
<lb ed="#L" n="120"/>si tamen ista relatio rationis non posset denominare 
tem<lb break="no" ed="#L" n="121"/>poraliter, nisi propter mutationem aliquam in ipso 
deno<lb break="no" ed="#L" n="122"/>minabili, oporteret dicere quod nullum huiusmodi nomen
<lb ed="#L" n="123"/>potest dici de Deo ex tempore: quoniam in Deo nulla
<lb ed="#L" n="124"/>possibilis est mutatio, sed est omnino immobilis, ut in
<lb ed="#L" n="125"/>qu. rx dictum est. Quia igitur littera ista iam impedimentum
<lb ed="#L" n="126"/>ex formali significato excluserat; ut confirmatam 
conclu<lb break="no" ed="#L" n="127"/>sionis probationem afferret, secundum impedimentum 
ex<lb break="no" ed="#L" n="128"/>clusit, praefatae obiectioni tacite respondendo, dum dixit
<lb ed="#L" n="129"/>quod Deus dicitur ex tempore Dominus, verbi gratia, non
<lb ed="#L" n="130"/>propter mutationem aliquam in ipso, sed in creatura. 
Pro<lb break="no" ed="#L" n="131"/>batque hoc ex simili.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e3529">
                  <lb ed="#L" n="132"/>XVIII. In responsione ad quartum, perspicaciter adverte
<lb ed="#L" n="133"/>quod correlativum tertii modi, ut scibile, seu in proposito
<lb ed="#L" n="134"/>Dominus, et similia, possunt iudicari esse secundum duo
<lb ed="#L" n="135"/>entis genera: primo, in genere entis simpliciter; secundo,
<lb ed="#L" n="136"/>in genere entis secundum quid, idest entis rationis. Si 
lo<lb break="no" ed="#L" n="137"/>quamur de eis secundum esse simpliciter, tunc ipsa non
<lb ed="#L" n="138"/>alia ratione sunt, nisi quia comparia sua, quae terminantur
<lb ed="#L" n="139"/>ad ipsa formaliter, sunt in rerum natura: ita quod ad
<lb ed="#L" n="140"/>eorum esse extra animam hoc sufficit; sunt enim contenta
<lb ed="#L" n="141"/>hoc debilissimo essendi modo. Et sic esse Dominum nihil
<lb ed="#L" n="142"/>ponit in Deo, secluso omni intellectu, nisi terminare 
for<lb break="no" ed="#L" n="143"/>maliter relationem servi, quam Deus secundum se terminat
<lb ed="#L" n="144"/>subiective, idest ut quasi subiectum termini formalis. Sed
<lb ed="#L" n="145"/>ponit, vel supponit, bene aliquid in creatura, scilicet 
rela<lb break="no" ed="#L" n="146"/>tionem servitutis ad Deum ut subiectum etc. Nec ipsum
<lb ed="#L" n="147"/>terminare formaliter servitutis relationem, plus aliquid ponit
<lb ed="#L" n="148"/>quam sit esse ipsius terminati: licet alio modo illud ponat.
<lb ed="#L" n="149"/>Et secundum hoc, Deus est Dominus de novo, et sine
<lb ed="#L" n="150"/>omni intellectu, sola servitute creaturae: quia esse Domi-
<pb ed="#L" n="160"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>num nullum esse in rerum natura ponit, nisi esse sui 
op<lb break="no" ed="#L" n="2"/>positi. Nec est inconveniens, in materia relativa, unum
<lb ed="#L" n="3"/>oppositorum esse quia aliud est, ut Aristoteles docuit. Et
<lb ed="#L" n="4"/>ratio est, quia opposita relativa in hoc a ceteris oppositis
<lb ed="#L" n="5"/>differunt, quod se simul ponunt, nec unum in destructione
<lb ed="#L" n="6"/>alterius constituitur, ut s. Thomas docuit, — At si obieceris
<lb ed="#L" n="7"/>quod in materia relativa non fit denominatio ab extrinseco,
<lb ed="#L" n="8"/>ut in II Contra Gent., cap. xur, determinatur: respondeo
<lb ed="#L" n="9"/>quod hoc est verum formaliter, non autem realiter. Non
<lb ed="#L" n="10"/>enim Deus dicitur Dominus a servitute formaliter, sed a
<lb ed="#L" n="11"/>relatione dominii, quae est velut ei inhaerens. Sed tamen
<lb ed="#L" n="12"/>Deus dicitur Dominus, et realiter Dominus, a realitate 
ser<lb break="no" ed="#L" n="13"/>vitutis: quia esse Dominum nullum esse ponit, nisi quod
<lb ed="#L" n="14"/>terminus est realis servitutis. Et sic ista denominatio est
<lb ed="#L" n="15"/>formaliter ab intrinseco, et realiter ab extrinseco.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e3610">
                  <lb ed="#L" n="16"/>Si autem loquamur de eis secundum esse rationis, sic
<lb ed="#L" n="17"/>esse Dominum ponit in Deo relationem rationis. Et sic 
di<lb break="no" ed="#L" n="18"/>citur, et vere, quod Deus dicitur Dominus a dominio, quod
<lb ed="#L" n="19"/>est relatio rationis. Non quod hic sint duae relationes 
do<lb break="no" ed="#L" n="20"/>minii, altera extra animam, et altera rationis: sed quia illa
<lb ed="#L" n="21"/>relatio dominii, quae tam debili modo ens dicitur, dupliciter
<lb ed="#L" n="22"/>-iudicata est a doctoribus. Quandoque secundum esse 
pro<lb break="no" ed="#L" n="23"/>prium: etsic dicta est relatio et ens rationis tantum, quia
<lb ed="#L" n="24"/>nullum habet proprium esse nisi per rationem. Quandoque
<lb ed="#L" n="25"/>secundum esse alienum, scilicet oppositi, a quo entis nomen
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="26"/>numerata V Metaphys., quia alia dicitur ad ipsam. Et
<lb ed="#L" n="27"/>quia sic nullum esse ponit in denominato, sed in terminato
<lb ed="#L" n="28"/>tantum, ideo semper et simpliciter de istis dicitur, quod
<lb ed="#L" n="29"/>nullum esse ponunt in denominato, puta Deo aut scibili,
<lb ed="#L" n="30"/>nisi rationis, quod spectat ad esse proprium. Et bene nota
<lb ed="#L" n="31"/>quod non dicitur quod nullum esse ponunt, sed quod
<lb ed="#L" n="32"/>nullum esse im denominato ponunt: quia ponunt esse in
<lb ed="#L" n="33"/>terminato opposito, quod sufficit ad eorum esse extra.
<lb ed="#L" n="34"/>XIX. Et si hanc distinctionem perspexeris atque sciveris
<lb ed="#L" n="35"/>applicare, diversa doctorum dicta verificabis: puta quod
<lb ed="#L" n="36"/>istae relationes non sunt entia extra animam (hoc enim
<lb ed="#L" n="37"/>verum est secundum esse proprium); et quod ista sunt,
<lb ed="#L" n="38"/>quia opposita sunt (hoc enim verum est secundum esse
<lb ed="#L" n="39"/>alienum). Videbisque s. Thomam utrumque tetigisse in hac
<lb ed="#L" n="40"/>responsione; Augustinum quoque, in V de Zrin., capitulo
<lb ed="#L" n="41"/>ultimo, - Advertes quoque quod, novitiis compatiens, Auctor
<lb ed="#L" n="42"/>magis usus est relativis istis secundum esse rationis, quam
<lb ed="#L" n="43"/>secundum illam essendi diminutionem non facile 
intelligi<lb break="no" ed="#L" n="44"/>bilem. - Ex his quoque patet quomodo, nullo intellectu
<lb ed="#L" n="45"/>considerante, potest dici Deus Dominus formaliter, et 
quo<lb break="no" ed="#L" n="46"/>modo non nisi fundamentaliter, etc.: distinguendo de esse
<lb ed="#L" n="47"/>proprio vel alieno ipsius. - Habesque hinc defectum Scoti,
<lb ed="#L" n="48"/>in I, dist, xxx, qu. 1, credentis quod Deus dicitur Dominus
<lb ed="#L" n="49"/>ex sola relatione quae est in creatura. Ponit enim effectum
<lb ed="#L" n="50"/>formalem, scilicet esse Dominum, absque causa formali,
<lb ed="#L" n="51"/>utcumque meretur: et sic dicta est ens, et inter entis partes | scilicet relatione dominii: quod non est intelligibile.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e113-Dd1e3694"><!-- caj-p1-q13-a8 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e113-Hd1e3697">Articulus 8</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e3699">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="11"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e3706">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="12"/>In titulo, nomen naturae sumitur ut distinguitur contra
<lb ed="#L" n="13"/>nomen tam operationis, quam perfectionis quasi 
super<lb break="no" ed="#L" n="14"/>additae naturae per modum proprietatis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e3717">
                  <lb ed="#L" n="15"/>II. In. corpore una est conclusio, responsiva quaesito
<lb ed="#L" n="16"/>cum distinctione, sic: Deus est nomen naturae, quoad id
<lb ed="#L" n="17"/>ad quod nomen impositum est; operationis vero, quoad id
<lb ed="#L" n="18"/>a quo impositum est. - Haec conclusio in littera probatur
<lb ed="#L" n="19"/>quoad duo: scilicet quoad distinctionem quam in se claudit,
<lb ed="#L" n="20"/>et quoad secundam partem. Prima autem pars ut nota 
re<lb break="no" ed="#L" n="21"/>linquitur. ;
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e3735">
                  <lb ed="#L" n="22"/>Probatur ergo distinctio sic. Nomina rerum per se 
co<lb break="no" ed="#L" n="23"/>gnitarum, habent id a quo et ad quod nomen imponitur,
<lb ed="#L" n="24"/>idem: rerum autem per alia tantum, puta effectus, opera-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="25"/>tiones aut proprietates cognitarum, habent id a quo, aliud
<lb ed="#L" n="26"/>ab eo ad quod nomen imponitur. Sed nomina divina sunt
<lb ed="#L" n="27"/>rerum secundi ordinis. Ergo in eis aliud est a quo, etc.
<lb ed="#L" n="28"/>Ergo ly Deus habet aliud a quo, etc. - Maior probatur:
<lb ed="#L" n="29"/>quia sicut cognoscitur, ita nominatur. Et manifestatur 
exem<lb break="no" ed="#L" n="30"/>plo lapidis quoad secundam partem, et qualitatum 
sensi<lb break="no" ed="#L" n="31"/>bilium quoad primam. Minor patet ex dictis in 
quaestio<lb break="no" ed="#L" n="32"/>ne xi,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e3765">
                  <lb ed="#L" n="33"/>Secunda autem conclusionis pars probatur. Ly Deus est
<lb ed="#L" n="34"/>impositum ab universali providentia: ergo. — Antecedens
<lb ed="#L" n="35"/>probatur dupliciter. Primo, ex communi usu loquentium.
<lb ed="#L" n="36"/>Secundo, auctoritate Dionysii. Et confirmatur in 
respon<lb break="no" ed="#L" n="37"/>sione auctoritate Damasceni. "
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e113-Dd1e3779"><!-- caj-p1-q13-a9 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e113-Hd1e3782">Articulus 9</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e3784">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="63"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e3791">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="64"/>TITULUS clarus. - In corpore quatuor: primo, distinguit
<lb ed="#L" n="65"/>ly communicabile; secundo, tradit regulas quasdam;
<lb ed="#L" n="66"/>tertio, respondet, quaesito; quarto, perficit doctrinam de
<lb ed="#L" n="67"/>communicabilitate divinorum nominum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e3804">
                  <lb ed="#L" n="68"/>II. Quoad primum, communicabilitas duplex ponitur:
<lb ed="#L" n="69"/>scilicet proprie, et metaphorice. Et satis clara est littera,
<lb ed="#L" n="70"/>in qua et definitur utrumque membrum, et exemplo in
<lb ed="#L" n="71"/>leonis nomine aperiuntur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e3815">
                  <lb ed="#L" n="72"/>III. Quoad secundum, ponuntur quatuor regulae ad 
di<lb break="no" ed="#L" n="73"/>scernendum nomina communicabilia ab aliis, et quam 
dif<lb break="no" ed="#L" n="74"/>ferenter' sint communicabilia. Duae regulae ad sensibilia
<lb ed="#L" n="75"/>spectant, duae autem ad formas separatas: et sic nihil 
uni<lb break="no" ed="#L" n="76"/>versi praetermissum est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e3829">
                  <lb ed="#L" n="77"/>Prima regula est: Omne nomen significans naturam 
dis<lb break="no" ed="#L" n="78"/>tinctam ab individuo, est communicabile proprie, secundum
<lb ed="#L" n="79"/>rem, vel secundum rationem saltem. - Probatur a priori.
<lb ed="#L" n="80"/>Omnis forma in supposito individuante existens, est 
se<lb break="no" ed="#L" n="81"/>cundum se praedicto modo communis: ergo. — Antecedens,
<lb ed="#L" n="82"/>quoad communitatem rei, probatur in natura hominis. Quoad
<lb ed="#L" n="83"/>communitatem vero rationis tantum, probatur ex natura
<lb ed="#L" n="84"/>solis sic. Natura specifica intelligitur a nobis, abstrahendo
<lb ed="#L" n="85"/>asingulari: ergo esse in uno vel pluribus singularibus est
<lb ed="#L" n="86"/>praeter intellectum naturae specificae: ergo, servato 
intel<lb break="no" ed="#L" n="87"/>lectu naturae specificae, potest etiam sol intelligi ut in
<lb ed="#L" n="88"/>pluribus existens.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e3858">
                  <lb ed="#L" n="89"/>Adverte hic quod communicabilitas proprie, subdivisa
<lb ed="#L" n="90"/>insinuatur in hac regula: scilicet in communicabilitatem
<lb ed="#L" n="91"/>Secundum rem et rationem simul, et secundum rationem
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="92"/>tantum. Et insinuatum est simul quod fundamentum 
com<lb break="no" ed="#L" n="93"/>municabilitatis realis est inventio ilius naturae in multis.
<lb ed="#L" n="94"/>Quae, ut Avicenna dixit, trifariam invenitur: scilicet, aut in
<lb ed="#L" n="95"/>actu simultaneo, ut patet in natura humana, cuius sunt
<lb ed="#L" n="96"/>simul actu plura singularia; aut in actu successivo, ut 
di<lb break="no" ed="#L" n="97"/>citur de Phoenice quod vita sequentis mortem exigit 
prio<lb break="no" ed="#L" n="98"/>ris; aut in potentia tantum, ut domus mille angulorum,
<lb ed="#L" n="99"/>si nunquam fiet. Fundamentum autem communicabilitatis
<lb ed="#L" n="100"/>secundum rationem tantum, ex parte nostri intellectus 
as<lb break="no" ed="#L" n="101"/>signatum est; et dictum quod est cognitio naturae absque
<lb ed="#L" n="102"/>cognitione individuantium. Et haec pluribus modis 
contin<lb break="no" ed="#L" n="103"/>git, ut infra patebit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e3895">
                  <lb ed="#L" n="104"/>IV. Secunda regula est: Omne nomen significans 
singu<lb break="no" ed="#L" n="105"/>lare, est incommunicabile proprie, tam secundum rem, quam
<lb ed="#L" n="106"/>rationem ; licet sit communicabile metaphorice. - Probatur a
<lb ed="#L" n="107"/>priori; quoad primam partem: quia singulare ut sic, est
<lb ed="#L" n="108"/>divisum ab omnibus aliis. Quoad secundam vero: quia non
<lb ed="#L" n="109"/>potest in apprehensione intellectus cadere pluralitas huius
<lb ed="#L" n="110"/>individui. Quoad tertiam autem, exemplo Achillis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e3913">
                  <lb ed="#L" n="111"/>V. Tertia regula est: Omne nomen significans formam
<lb ed="#L" n="112"/>non individuam per aliud suppositum, sed per seipsam,
<lb ed="#L" n="113"/>secundum quod in se est, est incommunicabile proprie et
<lb ed="#L" n="114"/>re et ratione, quamvis non metaphorice. - Probatur a priori,
<lb ed="#L" n="115"/>quoad primam partem: quia sunt per seipsas subsistentes.
<lb ed="#L" n="116"/>Quoad secundam vero: quia sic intelligerentur secundum
<lb ed="#L" n="117"/>quod sunt. - Sed scito quod huiusmodi nominibus caremus:
<lb ed="#L" n="118"/>quia non possumus intelligere tales formas secundum quod
<lb ed="#L" n="119"/>in se sunt.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e3935">
                  <pb ed="#L" n="163"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>VI. Quarta regula est: Omne nomen quod habemus, 
si<lb break="no" ed="#L" n="2"/>gnificans huiusmodi formas per se subsistentes, est 
com<lb break="no" ed="#L" n="3"/>municabile proprie, non secundum rem, sed secundum 
ra<lb break="no" ed="#L" n="4"/>tionem tantum. - Probatur ultima pars a priori. Huiusmodi
<lb ed="#L" n="5"/>formae intelliguntur a nobis, non suo modo, sed modo
<lb ed="#L" n="6"/>rerum compositarum, scilicet habentium formam in 
mate<lb break="no" ed="#L" n="7"/>ria: ergo, quantum ad rationem nominum, idem est 
iudi<lb break="no" ed="#L" n="8"/>cium de nominibus significantibus formas, sive separatae
<lb ed="#L" n="9"/>sint, sive in alio. - Antecedens probatur ex signo: imponimus
<lb ed="#L" n="10"/>illis formis nomina concreta; ergo intelligimus illas modo
<lb ed="#L" n="11"/>compositorum. Antecedens patet. Et consequentia probatur:
<lb ed="#L" n="12"/>concreta significant naturam in aliquo; ergo, si etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e3968">
                  <lb ed="#L" n="13"/>VII. Adverte hic latitudinem insinuatam in 
communi<lb break="no" ed="#L" n="14"/>cabilitate nominum secundum rationem. So enim et 
Ga<lb break="no" ed="#L" n="15"/>briel, verbi gratia, nomina communia sunt secundum 
ratio<lb break="no" ed="#L" n="16"/>nem, sed dissimiliter. Sol enim ideo communicabilis dictus
<lb ed="#L" n="17"/>est, quia natura sua abstrahit ab /oc, et consequenter 
prae<lb break="no" ed="#L" n="18"/>ter eius rationem est unitas aut pluralitas singularium: 
Ga<lb break="no" ed="#L" n="19"/>briel vero, quia intelligitur per modum quo intelliguntur
<lb ed="#L" n="20"/>naturae compositorum. Quae ut planius intelligas, scito
<lb ed="#L" n="21"/>quod ly secundum rationem, universaliter et proprie 
lo<lb break="no" ed="#L" n="22"/>quendo, in proposito non sonat idem quod secundum 
de<lb break="no" ed="#L" n="23"/>finitionem: sed importat modum essendi in ratione nostra.
<lb ed="#L" n="24"/>Ita quod sensus est, quod omnis natura specifica, ut 
obie<lb break="no" ed="#L" n="25"/>cta est intellectui nostro, communis est pluribus, quia 
obii<lb break="no" ed="#L" n="26"/>citur non ut Aaec, sed ut natura specifica: sive ipsa 
secun<lb break="no" ed="#L" n="27"/>dum rem sit ex alio Aaec, ut natura solis et sensibilium
<lb ed="#L" n="28"/>omnium; sive ex se sit haec, ut de Deo patet, et de angelis
<lb ed="#L" n="29"/>probabitur, Latitudo autem manifeste hinc habetur, quod
<lb ed="#L" n="30"/>natura solis, cum non sit ex se Áaec, et ex parte sui et
<lb ed="#L" n="31"/>ex parte intellectus habet quod obiiciatur intellectui nostro
<lb ed="#L" n="32"/>non ut Aaec; et consequenter communitas eius secundum
<lb ed="#L" n="33"/>rationem habet utrinque fundamentum: natura autem Ga-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="34"/>brielis, cum sit ex se Aaec, ex solo modo intelligendi 
no<lb break="no" ed="#L" n="35"/>stro sortitur quod nobis obiiciatur ut ipsa, et non ut Aaec;
<lb ed="#L" n="36"/>et propterea communicabilitas ista ex nostra tantum parte
<lb ed="#L" n="37"/>habet fundamentum. Unde hinc habere potes quomodo
<lb ed="#L" n="38"/>intelligendum sit quod Gabriel est universale, et 
praedica<lb break="no" ed="#L" n="39"/>bile de multis, et species, etc.: haec enim et similia sufficit
<lb ed="#L" n="40"/>verificari, non de eis absolute, sed ut obiectis, seu cognitis
<lb ed="#L" n="41"/>a nobis. Et quoniam diffuse de his in commentariis .De
<lb ed="#L" n="42"/>Ente et Essentia scripsimus, non est opus hic eadem
<lb ed="#L" n="43"/>replicare.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e4041">
                  <lb ed="#L" n="44"/>VIII. Quoad tertium, respondet quaesito una 
conclu<lb break="no" ed="#L" n="45"/>sione trimembri: Hoc nomen Deus est incommunicabile
<lb ed="#L" n="46"/>secundum rem, communicabile autem secundum 
opinio<lb break="no" ed="#L" n="47"/>nem, et secundum similitudinem. - Probatur prima pars:
<lb ed="#L" n="48"/>natura divina significata hoc nomine, est incommunicabilis
<lb ed="#L" n="49"/>secundum rem; ergo. Secunda quoque declaratur exemplo
<lb ed="#L" n="50"/>solis: et confirmatur auctoritate glossae ad Galat. 1v. 
Ter<lb break="no" ed="#L" n="51"/>tia vero pars declaratur in participantibus divina, adiuncta
<lb ed="#L" n="52"/>auctoritate Psalmi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e4063">
                  <lb ed="#L" n="53"/>Adverte hic quod, quia praedicta conclusio, cum sequente,
<lb ed="#L" n="54"/>ex praedictis regulis sequitur manifeste, ideo non oportuit
<lb ed="#L" n="55"/>alias addere probationes.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e4072">
                  <lb ed="#L" n="56"/>IX. Quoad quartum, ponitur haec conclusio: Si esset
<lb ed="#L" n="57"/>aliquod nomen divinum significans naturam illam 
inquan<lb break="no" ed="#L" n="58"/>tum Aanc, illud esset omnino incommunicabile proprie ad
<lb ed="#L" n="59"/>extra. Manifestaturque exemplo ficto in sole: inseriturque
<lb ed="#L" n="60"/>dubium de nomine Tetragrammaton.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e4085">
                  <lb ed="#L" n="61"/>Adverte hic, quod haec conclusio non solum ad doctrinae
<lb ed="#L" n="62"/>huius complementum posita est; sed ex vera, ut reor, 
du<lb break="no" ed="#L" n="63"/>bitatione, quae est de illo nomine quod apud Hebraeos in
<lb ed="#L" n="64"/>tanta fuit reverentia. Nos enim nomen illud in actu exercito
<lb ed="#L" n="65"/>latet, quamvis in actu signato dicatur Tetragrammaton. Et
<lb ed="#L" n="66"/>propterea littera dubitative loquitur.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e113-Dd1e4102"><!-- caj-p1-q13-a10 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e113-Hd1e4105">Articulus 10</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e4107">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="65"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e4114">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="66"/>IN titulo, adverte quod ly Deus quandoque verificatur de
<lb ed="#L" n="67"/>Li tribus suppositis, scilicet Deo vero, et Deo 
participa<lb break="no" ed="#L" n="68"/>tive, et Deo opinative: ut patet cum Moyses dictus est
<lb ed="#L" n="69"/>Deus Pharaonis, et Beelzebub Deus Accaron. 
Quando<lb break="no" ed="#L" n="70"/>que autem de solo vero Deo affirmatur, ut cum dicitur
<lb ed="#L" n="71"/>quod unus tantum est Deus. Non vertitur hic in dubium,
<lb ed="#L" n="72"/>an ly Deus, ut significat habentem veram deitatem, sit
<lb ed="#L" n="73"/>univocum:; hoc enim est per se notum esse non solum
<lb ed="#L" n="74"/>univocum, sed incommunicabile, ut dictum est: et 
pro<lb break="no" ed="#L" n="75"/>pterea de omnibus aliis praedicatur negative, secundum 
<lb ed="#L" n="76"/>ilam significationem. Sed quod dubitatur hic, est an, cum
<lb ed="#L" n="77"/>vere affirmatur ly Deus de his tribus (cum scilicet dicitur
<lb ed="#L" n="78"/>quod Dominus ipse est Deus, et quod Moyses est Deus
<lb ed="#L" n="79"/>Pharaonis, et Beelzebub est Deus Accaron), univoce 
su<lb break="no" ed="#L" n="80"/>matur, an aequivoce, vel analogice: idest, unam vel 
plu<lb break="no" ed="#L" n="81"/>res, et si plures, omnino aut secundum quid, habeat si-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="82"/>gnificationes. Et sic patet titulus, cum responsione ad
<lb ed="#L" n="83"/>primum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e4160">
                  <lb ed="#L" n="84"/>II. In corpore una conclusio responsiva quaesito: Hoc
<lb ed="#L" n="85"/>nomen Jeus dicitur de his tribus non univoce, nec 
aequi<lb break="no" ed="#L" n="86"/>voce, sed analogice. - Probatur ex rationibus terminorum,
<lb ed="#L" n="87"/>quoad singulas partes. Univoca eandem omnino, aequivoca
<lb ed="#L" n="88"/>diversam omnino, analoga primam in aliis clausam 
ratio<lb break="no" ed="#L" n="89"/>nem habent: sed ly Deus dictum de his, non primo, nec
<lb ed="#L" n="90"/>secundo, sed tertio modo se habet: ergo est analogum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e4178">
                  <lb ed="#L" n="91"/>Maior est ex se nota: quam optime notabis, ad 
effugan<lb break="no" ed="#L" n="92"/>dam a te et aliis ignorantiam pravae dispositionis in materia
<lb ed="#L" n="93"/>de analogia, etc. Minor autem probatur inducendo in 
sin<lb break="no" ed="#L" n="94"/>gulis. Constat enim quod participative Deus, et similiter
<lb ed="#L" n="95"/>opinatus Deus, absque veri Dei ratione intelligi nequit, sed
<lb ed="#L" n="96"/>bene e converso: sicut depictus aut opinatus leo absque
<lb ed="#L" n="97"/>veri leonis cointellectione intelligi non potest.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e113-Dd1e4198"><!-- caj-p1-q13-a11 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e113-Hd1e4201">Articulus 11</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e4203">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="85"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e4210">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="86"/>IN titulo, proprium, cum tripliciter sumi possit, ut 
distin<lb break="no" ed="#L" n="87"/>peces contra commune, et ut distinguitur contra 
meta<lb break="no" ed="#L" n="88"/>phoricum, et ut distinguitur contra extraneum ; in proposito
<lb ed="#L" n="89"/>directe sumitur tertio modo; ita quod proprium intimum,
<lb ed="#L" n="90"/>maxime autem proprium, idest maxime intimum significat
<lb ed="#L" n="91"/>in proposito. Inter nomina siquidem non metaphorice dicta
<lb ed="#L" n="92"/>de aliquo, datur latitudo, dum unius formalis ratio magis
<lb ed="#L" n="93"/>intrinseca est ili quam alterius, etc. Ly maxime autem
<cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="94"/>comparationem excessivam dicit respectu ceterorum 
divino<lb break="no" ed="#L" n="95"/>rum nominum, sive communia sint, ut bonus, sapiens, etc.,
<lb ed="#L" n="96"/>sive propria, ut Deus, Creator, etc. Utrum autem haec 
com<lb break="no" ed="#L" n="97"/>paratio extendatur etiam ad nomina divina composita, non
<lb ed="#L" n="98"/>apparet: quoniam nulla fit in toto articulo de compositis
<lb ed="#L" n="99"/>mentio, sed solum de simplicibus. Propterea restabit adhuc
<lb ed="#L" n="100"/>sub dubio, an ly Qui est sit magis proprium nomen Dei
<lb ed="#L" n="101"/>quam ly summum bonum, seu ly ens infinitum, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e4252">
                  <pb ed="#L" n="166"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>II. In corpore una est conclusio, responsiva quaesito
<lb ed="#L" n="2"/>affirmative. Sed adverte quod haec conclusio potest 
dupli<lb break="no" ed="#L" n="3"/>citer formari. Primo sic: Hoc nomen Qui est est maxime
<lb ed="#L" n="4"/>proprium nomen Dei, triplici ratione. Ita quod ly triplici
<lb ed="#L" n="5"/>ratione sit pars conclusionis, et sit determinatio ly maxime
<lb ed="#L" n="6"/>proprium. Et sic sensus est, maxime proprium quoad tria,
<lb ed="#L" n="7"/>scilicet significationem, modum significandi, et 
consignifi<lb break="no" ed="#L" n="8"/>candi, ut in responsione ad primum exprimitur. - Alio modo
<lb ed="#L" n="9"/>potest formari sine tali limitatione, sic: Hoc nomen Qui est
<lb ed="#L" n="10"/>est maxime proprium nomen Dei. Et sic ly triplici ratione
<lb ed="#L" n="11"/>non est pars conclusionis, sed continuatio conclusionis cum
<lb ed="#L" n="12"/>probationibus, quasi diceret: e£ probatur tripliciter.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e4285">
                  <lb ed="#L" n="13"/>Primo sensui duo' favent: scilicet interpositio ly £riplici
<lb ed="#L" n="14"/>ratione inter subiectum et praedicatum conclusionis in 
lit<lb break="no" ed="#L" n="15"/>tera, et explicatio in responsione ad primum facta. Secundo
<lb ed="#L" n="16"/>quoque sensui favent duo: primo, quia in littera secundum
<lb ed="#L" n="17"/>singulas rationes singillatim infertur conclusio sine 
limita<lb break="no" ed="#L" n="18"/>tione; secundo, quia sine limitatione conclusio est 
simpli<lb break="no" ed="#L" n="19"/>citer vera. Et quoniam parvi refert quo quis modo eam 
for<lb break="no" ed="#L" n="20"/>met, age ut lubet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e4306">
                  <lb ed="#L" n="21"/>III. Probatur ergo in littera conclusio, quoad primum,
<lb ed="#L" n="22"/>vel pringo, sic. Qui est significat non formam aliquam, sed
<lb ed="#L" n="23"/>ipsum esse: ergo significat essentiam solius Dei: ergo est
<lb ed="#L" n="24"/>maxime proprium Dei. - Prima consequentia probatur: quia
<lb ed="#L" n="25"/>solius Dei essentia est esse. Secunda autem: quia 
unum<lb break="no" ed="#L" n="26"/>quodque denominatur a sua forma.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e4322">
                  <lb ed="#L" n="27"/>IV. Circa hanc rationem dubitatur, quia non concludit
<lb ed="#L" n="28"/>intentum. Secunda enim consequentia non infert quod hoc
<lb ed="#L" n="29"/>nomen sit magis proprium quam alia nomina; sed quod
<lb ed="#L" n="30"/>hoc nomen conveniat magis Deo quam aliis rebus, quia
<lb ed="#L" n="31"/>significatio eius in Deo salvatur essentialiter, in aliis vero
<lb ed="#L" n="32"/>est extra essentiam. Et tamen concludendum erat, ut etiam
<lb ed="#L" n="33"/>in littera infertur, quod hoc nomen est magis proprium
<lb ed="#L" n="34"/>quam alia nomina.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e4342">
                  <lb ed="#L" n="35"/>Ad hoc breviter dicendum est, quod ratio litterae 
con<lb break="no" ed="#L" n="36"/>cludit utrumque. Quoniam ex hoc quod significatum 
for<lb break="no" ed="#L" n="37"/>male ly qui est est ipsum esse, optime sequitur et quod
<lb ed="#L" n="38"/>magis conveniat Deo quam alis, quia illi essentialiter,
<lb ed="#L" n="39"/>alis non; et quod magis conveniat Deo quam alia 
no<lb break="no" ed="#L" n="40"/>mina, quia est essentiale prius ceteris, cum cetera 
poste<lb break="no" ed="#L" n="41"/>rius quid significent. Hoc autem implicite in littera 
insi<lb break="no" ed="#L" n="42"/>nuatum est in ly esse, vel in ly non formam aliquam ;
<lb ed="#L" n="43"/>quasi diceret: non significat formam aliquam, ut cetera
<lb ed="#L" n="44"/>nomina, puta sapiens, vivens, etc..De transcendentibus
<lb ed="#L" n="45"/>autem, constabat ea posteriora esse ipso esse. Et propterea
<lb ed="#L" n="46"/>non oportuit sollicitari Auctorem circa haec.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e4371">
                  <lb ed="#L" n="47"/>V. Quoad secundum, vel secundo, probatur conclusio
<lb ed="#L" n="48"/>sic. Essentia Dei non potest a nobis, pro statu viae, intelligi
<lb ed="#L" n="49"/>modo quo in se est: ergo omne intellectum quocumque
<lb ed="#L" n="50"/>modo determinatum, deficit a modo quo Deus in se est:
<lb ed="#L" n="51"/>ergo, quanto aliqua nomina sunt minus determinata, tanto
<lb ed="#L" n="52"/>magis proprie dicuntur de Deo a nobis: ergo Qui est est
<lb ed="#L" n="53"/>maxime proprium nomen Dei.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e4389">
                  <lb ed="#L" n="54"/>Ultima consequentia probatur in littera: quia cetera 
no<lb break="no" ed="#L" n="55"/>mina aut sunt minus communia; aut, si convertuntur, 
ad<lb break="no" ed="#L" n="56"/>dunt aliquid rationis saltem supra ipsum. Et confirmatur
<lb ed="#L" n="57"/>auctoritate Damasceni. — Priores autem consequentiae in 
lit<lb break="no" ed="#L" n="58"/>tera non probantur. Et prima quidem ratione non egebat,
<lb ed="#L" n="59"/>quoniam ex se' satis liquet; si enim modus Dei est 
inco<lb break="no" ed="#L" n="60"/>gnitus, sequitur quod omnis modus cognitus deficiat a modo
<lb ed="#L" n="61"/>Dei. - Secunda quoque plane inde deducitur: quoniam, si
<lb ed="#L" n="62"/>omnis modus cognitus deficit a modo Dei, ergo, quanto
<lb ed="#L" n="63"/>determinatior modus, tanto magis deficit. Quoniam defectus
<lb ed="#L" n="64"/>iste ex eminentissima amplitudine modi essendi Dei procedit:
<lb ed="#L" n="65"/>ac per hoc, quanto ratio significata per nomen est amplior
<lb ed="#L" n="66"/>aut absolutior, tanto minus recedit ab illo interminato 
pe<lb break="no" ed="#L" n="67"/>lago divinae substantiae. Et hoc est magis proprie dici. Non
<lb ed="#L" n="68"/>enim aliquod nomen adaequat modum Dei; sed quia minus
<lb ed="#L" n="69"/>deficit, magis proprium dicitur; ita quod minime inter alia
<lb ed="#L" n="70"/>recedere, est maxime proprie dici. Deficere autem, in 
pro<lb break="no" ed="#L" n="71"/>posito, communiter sumitur. Quaedam enim nomina, ut
<lb ed="#L" n="72"/>transcendentia minus determinata, deficiunt negative, plus
<lb ed="#L" n="73"/>tamen et minus, ut dictum est; adeo ut quaedam alia,
<lb ed="#L" n="74"/>scilicet determinata, deficiant contrarie, ut corpus, etc. Omnis
<lb ed="#L" n="75"/>ergo determinatio deficit, quanfvis dissimiliter.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e4439">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>VI. Adverte hic, quod ly est dupliciter potest 
deter<lb break="no" ed="#L" n="77"/>minari: scilicet ex parte praedicati, et ex parte subiecti.
<lb ed="#L" n="78"/>Praedicati quidem, cum dicitur, est sapiens, vel bonus, etc.:
<lb ed="#L" n="79"/>subiecti autem, cum dicitur homo vel bos est, etc. Hoc
<lb ed="#L" n="80"/>autem nomen Qui est merito indeterminatissimum dicitur:
<lb ed="#L" n="81"/>quia utrinque ly Qui est indeterminatum significat. Non
<lb ed="#L" n="82"/>enim significat, qui est bonus, aut sapiens, aut substantia : ,
<lb ed="#L" n="83"/>sed absolutissime Qui est, absque quacumque 
determina<lb break="no" ed="#L" n="84"/>tione. Ex parte etiam ly Qui, cum nulla significetur 
na<lb break="no" ed="#L" n="85"/>tura, sed cum sit relativum substantiae, communissime
<lb ed="#L" n="86"/>importat substantiam : non ut est certum genus, sed ut
<lb ed="#L" n="87"/>omnis essentia substantia dicitur. Et propterea Damascenus
<lb ed="#L" n="88"/>pelagus infinitum substantiae significare dixit; substantiae
<lb ed="#L" n="89"/>quidem ratione ly Qui, pelagus autem infinitum ratione ly
<lb ed="#L" n="90"/>est, absque omni determinatione: potest enim determinari
<lb ed="#L" n="91"/>infinitis determinatiohibus. Hoc autem maxime manifestat
<lb ed="#L" n="92"/>quod adeo eminens est, ut infinities infinitos essendi modos,
<lb ed="#L" n="93"/>etiam cogitabiles, eminentissime comprehendat.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e4484">
                  <lb ed="#L" n="94"/>VII. Quoad tertium vero, vel tertio, probatur conclusio
<lb ed="#L" n="95"/>ex consignificatione. Qui est significat esse in praesenti:
<lb ed="#L" n="96"/>ergo maxime proprie convenit Deo. - Tenet sequela: 
prae<lb break="no" ed="#L" n="97"/>sentialitas enim est maxime propria Deo, ut patet per
<lb ed="#L" n="98"/>Augustinum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e4497">
                  <lb ed="#L" n="99"/>VIII. Adverte hic, quod ly Qui est tripliciter potest
<lb ed="#L" n="100"/>considerari. Uno modo absolute et formaliter: et sic 
con<lb break="no" ed="#L" n="101"/>siderandum est hic. Nec differt ly Qui est ab ente 
forma<lb break="no" ed="#L" n="102"/>liter, sed quoad tres conditiones. Prima est, quia ens non
<lb ed="#L" n="103"/>ita explicite explanat actum essendi: secunda est, quia ens
<lb ed="#L" n="104"/>non consignificat tempus aliquod: tertia est, quod 
relati<lb break="no" ed="#L" n="105"/>vum clausum in ly ems, est neutri generis, ut patet 
expo<lb break="no" ed="#L" n="106"/>nendo ems, idest quod est, ut expresse ab Aristotele 
ex<lb break="no" ed="#L" n="107"/>ponitur pluries. Neutrum autem genus, cum informe sit,
<lb ed="#L" n="108"/>magis ex parte materiae se tenet: masculinum autem, cum
<lb ed="#L" n="109"/>formatum sit, actualitatem insinuat. Unde, dicendo Qui
<lb ed="#L" n="110"/>est, actualitas magis insinuatur existentis, quam dicendo
<lb ed="#L" n="111"/>quod est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e4528">
                  <lb ed="#L" n="112"/>Propter quas conditiones, adiunctas his quae in littera
<lb ed="#L" n="113"/>dictae sunt, ly aur esr secundo modo consideratur ut 
me<lb break="no" ed="#L" n="114"/>rito appropriatum Deo. Et sic, cum ratio appropriationis
<lb ed="#L" n="115"/>sit, quia ipse solus in rei veritate est, cetera autem sunt
<lb ed="#L" n="116"/>et non sunt, pro quanto deesse possunt, et dum sunt,
<lb ed="#L" n="117"/>non sunt nisi sic, idest tantae et talis perfectionis, et non
<lb ed="#L" n="118"/>absolute; oportet ut hoc nomen sic sumptum, eminentiam
<lb ed="#L" n="119"/>summam in essendo insinuet, non ex significatione, sed
<lb ed="#L" n="120"/>ex appropriatione. Sicut si hoc nomen cognoscens inter
<lb ed="#L" n="121"/>homines alicui excellentissimi intellectus approprietur, quasi
<lb ed="#L" n="122"/>ceteri in comparatione ad ipsum non cognoscerent, etc.:
<lb ed="#L" n="123"/>tunc enim, licet non variaretur nominis significatio, plus
<lb ed="#L" n="124"/>tamen insinuaret quam significaret formaliter, cum ex
<lb ed="#L" n="125"/>huiusmodi appropriatione ostenderetur excellentia illius.
<lb ed="#L" n="126"/>Unde, in proposito, licet qui est formaliter sumptum, de
<lb ed="#L" n="127"/>omni existente verificetur, nec pelagus substantiae infinitum
<lb ed="#L" n="128"/>denotet, nisi eo modo quo ess; ut appropriatum tamen
<lb ed="#L" n="129"/>consideratur, esse, quod est ipsa Dei essentia, eminentissime
<lb ed="#L" n="130"/>in Deo ponit, pelagusque illud infinitum in divino esse
<lb ed="#L" n="131"/>ponit. Ac per hoc, infinitatem per indeterminationem, quam
<lb ed="#L" n="132"/>in communi importat, ad infinitatem per eminentiam trahit,
<lb ed="#L" n="133"/>aeternum esse illud innuendo. Propter quod nullum nomen
<lb ed="#L" n="134"/>simplex quoad conceptum habemus, quod magis explicet
<lb ed="#L" n="135"/>divinam naturam quidditative, quam ly Qui est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e4583">
                  <lb ed="#L" n="136"/>Tertio modo consideratur Qui est, ut est primum 
mem<lb break="no" ed="#L" n="137"/>brum huius analogi, scilicet qui est. Et sic ly Qui est, non
<lb ed="#L" n="138"/>ex appropriatione, sed ex propria ratione est nomen 
pro<lb break="no" ed="#L" n="139"/>prium Dei, et verificantur de eo omnia supradicta: alia
<lb ed="#L" n="140"/>tamen ratione, quia non ex appropriatione, sed ex propria
<lb ed="#L" n="141"/>significatione, ut dictum est. Et quoniam analogum 
sim<lb break="no" ed="#L" n="142"/>pliciter prolatum stat pro primo, idcirco ly qui est absolute
<lb ed="#L" n="143"/>pro primo sumitur; et est propriissimum Deo, propter 
su<lb break="no" ed="#L" n="144"/>pradicta. Et haec sequere: quoniam et vera, et Auctori
<lb ed="#L" n="145"/>consona sunt, absolute ac formaliter loquenti.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e4607">
                  <lb ed="#L" n="146"/>IX. In responsione ad primum, dubium occurrit: quia
<lb ed="#L" n="147"/>distinctio facta ibidem, non habet locum in proposito.
<lb ed="#L" n="148"/>Quoniam in ly Qui est idem est a quo nomen imponitur,
<lb ed="#L" n="149"/>et ad quod nomen imponitur. Ergo, si est magis proprium
<lb ed="#L" n="150"/>nomen quoad unum, erit quoad utrumque. Et tamen in
<pb ed="#L" n="167"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>littera dicitur quod est magis proprium quoad id a quo,
<lb ed="#L" n="2"/>et non quoad id ad quod. Quomodo possunt haec simul
<lb ed="#L" n="3"/>stare ?
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e4631">
                  <lb ed="#L" n="4"/>Ad hoc breviter dicitur quod, licet idem sit, non tamen
<lb ed="#L" n="5"/>ad idem comparatur. In utroque enim nomine, scilicet ly
<lb ed="#L" n="6"/>Qui est et ly Deus, sunt duo, scilicet a quo et ad quod:
<lb ed="#L" n="7"/>et comparationem proportionaliter faciendo, scilicet 
com<lb break="no" ed="#L" n="8"/>parando a quo unius ad a quo alterius, et ad quod unius
<lb ed="#L" n="9"/>ad ad quod alterius, facile patet sensus clarus litterae, quod
<lb ed="#L" n="10"/>esse est magis proprium Deo quam universalis providentia,
<lb ed="#L" n="11"/>et quod deitas est magis propria Deo quam esse; quoniam
<lb ed="#L" n="12"/>deitas importat illam naturam quasi secundum 
differen<lb break="no" ed="#L" n="13"/>tiam specificam, ly vero Qui est importat eandem quasi
<lb ed="#L" n="14"/>secundum genus. Veruntamen, quia conceptum ly Dei,
<lb ed="#L" n="15"/>quantum ad id ad quod imponitur, non habemus nisi in
<lb ed="#L" n="16"/>alio, conceptum vero ly Qui est quantum ad utrumque
<lb ed="#L" n="17"/>habemus; idcirco, licet Deus secundum se magis proprium
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="18"/>nomen ac intimius sit, quoad nos tamen magis 
explica<lb break="no" ed="#L" n="19"/>tivum est Dei ly Qui est, quam ly Deus, propter rationem
<lb ed="#L" n="20"/>dictam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e4674">
                  <lb ed="#L" n="21"/>X. Et scito quod ly Qui est, ut appropriatum, seu 
pri<lb break="no" ed="#L" n="22"/>mum analogatum nomen est, unicum tantum conceptum
<lb ed="#L" n="23"/>formalem importat: ita quod non componitur ex duobus
<lb ed="#L" n="24"/>conceptibus, ut color albus, neque ut ens per se, neque
<lb ed="#L" n="25"/>ut summum bonum, neque ut ens infinitum. Et cum tanta
<lb ed="#L" n="26"/>simplicitate explicat pelagus infinitum substantiae. Imo, si
<lb ed="#L" n="27"/>recte ac perfecte concipiatur, explicat quasi causam quare
<lb ed="#L" n="28"/>Deus sit ens infinitum: non enim quia ens infinitum, ideo
<lb ed="#L" n="29"/>est Qui est; sed quia est Qui est, ideo esse infinitae 
per<lb break="no" ed="#L" n="30"/>fectionis est. Unde non recte sensisse videtur Scotus, in I,
<lb ed="#L" n="31"/>dist. nr, qu. 1, dicens quod simplicior et perfectior 
conce<lb break="no" ed="#L" n="32"/>ptus proprius Deo, nobis possibilis, sit conceptus huius
<lb ed="#L" n="33"/>nominis, ens infinitum. lam enim patet quod conceptus ly
<lb ed="#L" n="34"/>Qui est simplicior, perfectior ac prior est.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e113-Dd1e4708"><!-- caj-p1-q13-a12 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e113-Hd1e4711">Articulus 12</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e4713">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="27"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e4720">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="28"/>TITULUS clarus. - In corpore unica est conclusio, 
respon<lb break="no" ed="#L" n="29"/>siva quaesito affirmative: Propositiones affirmativae vere
<lb ed="#L" n="30"/>possunt de Deo formari. - Probatur. Omnis propositio
<lb ed="#L" n="31"/>affirmativa significat identitatem aliquam secundum rem
<lb ed="#L" n="32"/>praedicati et subiecti, cum distinctione eorundem 
secun<lb break="no" ed="#L" n="33"/>dum rationem: sed in Deo inveniuntur haec duo: ergo.
<lb ed="#L" n="34"/>Maior probatur dupliciter. Primo, inductive in 
proposi<lb break="no" ed="#L" n="35"/>tionibus accidentalibus et essentialibus duplicibus, scilicet
<lb ed="#L" n="36"/>et in quibus praedicatum et subiectum habent secundum se
<lb ed="#L" n="37"/>rationes diversas, etin quibus non. Secundo, ratione. 
Propo<lb break="no" ed="#L" n="38"/>sitio affirmativa habet copulam, praedicatum et subiectum:
<lb ed="#L" n="39"/>ergo importat identitatem ratione copulae, et distinctionem
<lb ed="#L" n="40"/>ratione pluralitatis extremorum. - Minor vero probatur. Deus
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e4753">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="41"/>non cognoscitur a nobis ut est in sua omnimoda unitate,
<lb ed="#L" n="42"/>sed sub diversis rationibus unus et simplex: ergo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e113-d1e4762">
                  <lb ed="#L" n="43"/>II. Adverte, Thomista, quod hinc habes quod Deus, apud
<lb ed="#L" n="44"/>s. Thomam, est unius tantum rationis formalis, elevatae,
<lb ed="#L" n="45"/>comprehendentis omnia, etc. Hoc enim intendit, cum dicit
<lb ed="#L" n="46"/>bic quod est omnino unus et simplex: alioquin adversativa
<lb ed="#L" n="47"/>subiuncta cum eius causa non consonaret, scilicet, sed
<lb ed="#L" n="48"/>tamen intellectus noster secundum diversas conceptiones
<lb ed="#L" n="49"/>ipsum cognoscit, quia non potest ipsum ut in se est, 
vi<lb break="no" ed="#L" n="50"/>dere. Si ergo posset ipsum ut est, videre, non distingueret
<lb ed="#L" n="51"/>deitatem a sapientia, nec sapientiam a bonitate, secundum
<lb ed="#L" n="52"/>rationem, ut modo facit, dicendo Deus est sapiens et 
bo<lb break="no" ed="#L" n="53"/>nu$, etc. Unica ergo est in Deo formalis ratió tantum.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>