<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 73</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 73</title>
               <date when="2024-03-05">March 05, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE9">Rome, 1897, Vol. 9</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-03-05" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="132"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1649"><!-- TAcCajp2p2-q73" -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1649-Hd1e101">Quaestio 73</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1649-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q73a1" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1649-Hd1e106">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1649-d1e108">
                  <pb ed="#L" n="133"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1" type="fixed=133"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1649-d1e117">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>DE articulo primo quaestionis septuagesimaetertiae, circa
<lb ed="#L" n="3"/>modos detrahendi positos in responsione ad tertium, 
du<lb break="no" ed="#L" n="4"/>bium occurrit de quarto, scilicet, quando id quod est 
bo<lb break="no" ed="#L" n="5"/>num dicit mala intentione factum. Et est ratio dubii quia
<lb ed="#L" n="6"/>hoc non ad detractionis, sed iudicii temerarii vitium spectat:
<lb ed="#L" n="7"/>quoniam talis iudicare praesumit de occulta cordis 
inten<lb break="no" ed="#L" n="8"/>tione, contra operis attestationem, dum ille bonum facit,
<lb ed="#L" n="9"/>et iste intentionem divinare praesumit malam. - Rursus,
<lb ed="#L" n="10"/>ex huiusmodi temerariis verbis nullus infamatur, si verba
<lb ed="#L" n="11"/>intelligantur. Quoniam quilibet scit quod iste non plus
<lb ed="#L" n="12"/>videt intentionem proximi quam ipse audiens et quilibet
<lb ed="#L" n="13"/>alius: secretorum namque cordis, apud omnes, nullus homo
<lb ed="#L" n="14"/>est iudex.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1649-d1e150">
                  <lb ed="#L" n="15"/>Ad hoc dicitur quod quia non inconvenit unum 
vi<lb break="no" ed="#L" n="16"/>tium esse materiam alterius vitii, ex hoc quod huiusmodi
<lb ed="#L" n="17"/>verba sunt temerarii iudicii non excluditur quin sint 
de<lb break="no" ed="#L" n="18"/>tractoria. Et quoniam verba ex intentione considerantur;
<lb ed="#L" n="19"/>et vitia ex finibus propriis iudicantur; quando aliquis ideo
<lb ed="#L" n="20"/>dicit bonum ab aliquo mala intentione factum ut detrahat
<lb ed="#L" n="21"/>famae eius, constat quod ex intentione detractio est. — Et
<lb ed="#L" n="22"/>si verba ipsa secundum suam significationem attendantur,
<lb ed="#L" n="23"/>manifeste quoque patet quod detractoria sunt. Nam 
signi<lb break="no" ed="#L" n="24"/>ficant illum esse malum malo morali: quia significant 
il<lb break="no" ed="#L" n="25"/>lum malam intentionem etiam in bonis, quod est
<cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="26"/>esse pessimum. Unde ex intentione et ex vi verborum 
de<lb break="no" ed="#L" n="27"/>tractionis vitium incurritur a sic dicente.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1649-d1e183">
                  <lb ed="#L" n="28"/>Et per haec patet solutio primi. - Ad secundum vero
<lb ed="#L" n="29"/>dicitur quod hoc est per accidens respectu detractionis quod
<lb ed="#L" n="30"/>verba detractoria non sufficienter attestantur sic esse ut
<lb ed="#L" n="31"/>significant: ut patet in detractione mendacii. Ex his autem
<lb ed="#L" n="32"/>quae sunt per accidens non variatur ratio vitii. — Falsum
<lb ed="#L" n="33"/>tamen assumitur quod tantum sciat de intentione proximi
<lb ed="#L" n="34"/>quilibet, quantum dicens illum mala intentione operari.
<lb ed="#L" n="35"/>'Tum quia praesumunt audientes quod ille dicens aliquod
<lb ed="#L" n="36"/>sciat secretum sibi testimonium de proximi mala intentione.
<lb ed="#L" n="37"/>Tum quia, asserendo malam intentionem proximi, insinuat
<lb ed="#L" n="38"/>se scire aliquid de intentione proximi, quod audientibus
<lb ed="#L" n="39"/>manifestat: loquitur enim tanquam verum dicens. Unde
<lb ed="#L" n="40"/>si persona sic detrahens est talis de qua potest praesumi
<lb ed="#L" n="41"/>quod dicat hoc ex aliqua particulari notitia quam habet
<lb ed="#L" n="42"/>de intentione illius, tenetur ad restitutionem famae, 
quem<lb break="no" ed="#L" n="43"/>admodum qui crimen aliquod imposuit falso; et dicere
<lb ed="#L" n="44"/>quod ipse temere iudicavit, et dixit quod non scivit, etc.
<lb ed="#L" n="45"/>Si autem est persona quam constat audientibus omnibus
<lb ed="#L" n="46"/>nihil nosse de proximo illo magis quam alios, sed ex sua
<lb ed="#L" n="47"/>temeritate, odio vel invidia, et huiusmodi, haec dixisse;
<lb ed="#L" n="48"/>licet peccaverit, restituere tamen non tenetur famam, quam
<lb ed="#L" n="49"/>non abstulit, quamvis conatus fuerit auferre.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1649-Dd1e234"><!-- caj-p2p2-q73a2" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1649-Hd1e237">Articulus 2</head>
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1649-Hd1e239" type="question-title"/>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1649-d1e241">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="21" type="fixed=134"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1649-d1e248">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="22"/>IN articulo secundo eiusdem septuagesimaetertiae  
quae<lb break="no" ed="#L" n="23"/>stionis, nota detractionem materialiter, scilicet non animo
<lb ed="#L" n="24"/>detrahendi, non esse regulariter mortale peccatum: per 
ac<lb break="no" ed="#L" n="25"/>cidens tamen posse esse mortale, si notabiliter laedat 
fa<lb break="no" ed="#L" n="26"/>mam proximi. Sed adverte quod non laeditur fama 
pro<lb break="no" ed="#L" n="27"/>ximi, saltem notabiliter, ex hoc quod narratur secreto 
cri<lb break="no" ed="#L" n="28"/>men eius tali personae apud quam perinde erit ac si non
<lb ed="#L" n="29"/>esset dictum: ut contingit in colloquiis inter virum et 
uxo<lb break="no" ed="#L" n="30"/>rem de criminibus filiorum, et confessionibus eorum qui,
<lb ed="#L" n="31"/>confitentes peccata propria, dicunt imprudenter confessori
<lb ed="#L" n="32"/>in quo confidunt personam cum qua gravissime 
peccave<lb break="no" ed="#L" n="33"/>runt, et similibus. Ex his enim aut non laeditur. fama
<lb ed="#L" n="34"/>proximi, quia quaerunt magis tegere scientes quam ut
<lb ed="#L" n="35"/>etiam quis haec suspicetur: vel parum laeditur, quia 
pro<lb break="no" ed="#L" n="36"/>pterea non impeditur a bonis iuste consequendis, et unius
<lb ed="#L" n="37"/>notitia infamiam non nisi secundum quid remote 
consti<lb break="no" ed="#L" n="38"/>tuit, si in illo sistitur, et verum, licet occultum, dictum
<lb ed="#L" n="39"/>est. Et ad hunc casum reducitur, circa secreta. fidei 
com<lb break="no" ed="#L" n="40"/>missa, petitio consilii a secreta persona, ut possit 
provi<lb break="no" ed="#L" n="41"/>dere sibi vel alteri, et huiusmodi, quando haec fiunt cum
<lb ed="#L" n="42"/>indiscreta revelatione occulti criminis. Non est enim in
<lb ed="#L" n="43"/>huiusmodi mortale peccatum: quia non notabiliter laeditur
<lb ed="#L" n="44"/>fama proximi in effectu, neque in. intentione. :
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1649-d1e303">
                  <lb ed="#L" n="45"/>II. In. eodem articulo secundo dubium occurrit circa
<lb ed="#L" n="46"/>illa verba: quia hoc ex ipso genere verborum habet 
ra<lb break="no" ed="#L" n="47"/>tionem peccati mortalis. Et est ratio dubii quia ly Aoc
<lb ed="#L" n="48"/>demonstrat dicere verba per quae diminuitur fama alterius
<lb ed="#L" n="49"/>in his quae spectant ad honestatem vitae, ut patet ex 
con<lb break="no" ed="#L" n="50"/>textu. litterae. Et sic intelligitur aut gratia materiae turpis.
<lb ed="#L" n="51"/>Et hoc non. Quia constat quod ex ipso genere verborum
<lb ed="#L" n="52"/>non constituitur maius peccatum quam turpiloquium, 
scur<lb break="no" ed="#L" n="53"/>riitas, et si quid huiusmodi est; quae non esse ex suo
<lb ed="#L" n="54"/>genere peccata mortalia Apostolus, ad Ephes., v cap.,
<lb ed="#L" n="55"/>insinuat, et Glossa Remigii ibidem notat. Quomodo ergo
<lb ed="#L" n="56"/>verificabitur quod ex ipso genere verborum sit peccatum
<lb ed="#L" n="57"/>mortale? — Aut gratia peccati mortalis significati per haec
<lb ed="#L" n="58"/>verba in altero de quo est sermo: puta quia per haec
<lb ed="#L" n="59"/>verba dicitur adulter aut fornicator, etc. Et hoc non. Quia
<lb ed="#L" n="60"/>cum iniustitia sit ex suo genere peccatum mortale, ut
<lb ed="#L" n="61"/>superius determinatum est, idem esset iudicium de verbis
<lb ed="#L" n="62"/>in materia iniustitiae, ex suo genere verborum. .
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1649-d1e346">
                  <lb ed="#L" n="63"/>III. Ad hoc dicitur quod sensus litterae neuter 
assigna<lb break="no" ed="#L" n="64"/>torum esse videtur. Sed cum distinxisset Auctor quod 
di<lb break="no" ed="#L" n="65"/>cere verba detractoria contingit dupliciter, scilicet 
forma<lb break="no" ed="#L" n="66"/>liter et materialiter; et quod detrahere formaliter est ex
<lb ed="#L" n="67"/>suo genere peccatum mortale quia tollit famam, detrahere
<lb ed="#L" n="68"/>autem materialiter non; excipit a materiali detractione 
ca<lb break="no" ed="#L" n="69"/>sum notabilis laesionis famae, et hunc casum praecipue
<lb ed="#L" n="70"/>accidere posse dicit in verbis detractoriis quoad 
honesta<lb break="no" ed="#L" n="71"/>tem vitae, quia huiusmodi verba ex suo genere sunt 
ad<lb break="no" ed="#L" n="72"/>emptiva famae. Quasi diceret quod' inter detrahere 
mate<lb break="no" ed="#L" n="73"/>rialiter in aliis materiis, et in materia honestatis, haec est
<lb ed="#L" n="74"/>differentia, quod in aliis materiis raro accidit notabilis 
lae<lb break="no" ed="#L" n="75"/>sio famae; in materia autem honestatis saepe, quia 
huius<lb break="no" ed="#L" n="76"/>modi detractio habet ex suo genere rationem infamativi,
<lb ed="#L" n="77"/>ac per hoc peccati mortalis de quo est sermo, hoc est de-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="78"/>tractionis. Et hoc quia peccata carnis sunt maioris 
in<lb break="no" ed="#L" n="79"/>famiae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1649-d1e388">
                  <lb ed="#L" n="80"/>Scito tamen discernere personarum differentiam, et 
mo<lb break="no" ed="#L" n="81"/>dum dicendi. Sunt enim quaedam personae quae ex 
qui<lb break="no" ed="#L" n="82"/>buslibet inhonestis irifames redduntur: ut moniales, puellae
<lb ed="#L" n="83"/>nubiles, nuptae pudicae, religiosi sui nominis curam 
ha<lb break="no" ed="#L" n="84"/>bentes, et huiusmodi. Et de his accipienda sunt verba 
lit<lb break="no" ed="#L" n="85"/>terae. Sunt autem personae multae quarum famam simplex
<lb ed="#L" n="86"/>fornicatio in nullo laedit, ut iuvenes saeculares, qui tanti
<lb ed="#L" n="87"/>faciunt quod hoc dicitur de eis quantum quod cenaverunt.
<lb ed="#L" n="88"/>Et simile est de adulterio apud multos. Et, breviter, eorum
<lb ed="#L" n="89"/>nulla videtur ex alienis verbis per accidens infamia qui
<lb ed="#L" n="90"/>proprio ore hoc se patrasse libere dicunt vel iactant. —
<lb ed="#L" n="91"/>Modus autem. dicendi, scilicet assertive, vel ex auditu, aut
<lb ed="#L" n="92"/>dubitative, multam varietatem in hoc facit. Nam solus 
as<lb break="no" ed="#L" n="93"/>sertor proprie tollit famam. Propter quod reliqui non 
te<lb break="no" ed="#L" n="94"/>nentur ad restitutionem famae, si falsum sit quod 
retule<lb break="no" ed="#L" n="95"/>runt aut dubia aestimatione narrarunt. Ex levitate. siqui
<lb ed="#L" n="96"/>dem audientis, non ex vi dicentis laeditur fama, 
si<lb break="no" ed="#L" n="97"/>in istis casibus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1649-d1e430">
                  <lb ed="#L" n="98"/>IV. Et licet haec dicta in se sint vera, 1
<lb ed="#L" n="99"/>men aliter exponenda est littera, ut. formaliter inti
<lb ed="#L" n="100"/>nec ad. maiorem infamiam, sed ad ipsam infamiam quae , Beas
<lb ed="#L" n="101"/>peccatum mortale constituit, recurratur. Dicendum est igi
<lb ed="#L" n="102"/>quod ly hoc non demonstrat dicere verba inhonestatis, :
<lb ed="#L" n="103"/>demonstrat verbum notabiliter famam alicuius laedens.
<lb ed="#L" n="104"/>quod, cum doceret Auctor detractionem materialiter non
<lb ed="#L" n="105"/>esse peccatum mortale, excepit ab huiusmodi regula. 
de<lb break="no" ed="#L" n="106"/>tractionem materialem quando fit verbo notabiliter laedente
<lb ed="#L" n="107"/>famam. proximi, quia Aoc, idest verbum notabiliter laedens
<lb ed="#L" n="108"/>famam proximi, ex suo genere est peccatum mortale. Quod
<lb ed="#L" n="109"/>est per se notum: quia ex suo genere importat notabile
<lb ed="#L" n="110"/>nocumentum famae proximi. Et hic est planus et clarus
<lb ed="#L" n="111"/>sensus litterae. Quoniam sic redditur ratio exceptionis quoad
<lb ed="#L" n="112"/>substantiam, et non quoad quantitatis magnitudinem 
im<lb break="no" ed="#L" n="113"/>portatam per ly praecipue in his quae pertinent ad 
hone<lb break="no" ed="#L" n="114"/>statem vitae: est enim ly hoc demonstrativum substantiae.
<lb ed="#L" n="115"/>Et rursus, quoniam sic est directe ad ropUsitufi de ME
<lb ed="#L" n="116"/>tractione universaliter, et nullum habet scrupulum. " '-
<lb ed="#L" n="117"/>Et bene nota quia in littera dicitur quod huiusmodi
<lb ed="#L" n="118"/>detractio materialiter. Jaedat famam notabiliter: et non dixit
<lb ed="#L" n="119"/>quod sit laesiva, hoc est potens laedere. Quia, ut. km
<lb ed="#L" n="120"/>est si tali modo dicatur quod non laedat notabiliter 
fa<lb break="no" ed="#L" n="121"/>mam proximi, quamvis ex suo genere verbum sit n
<lb ed="#L" n="122"/>liter laesivum, non est peccatum mortale, propter 
imper<lb break="no" ed="#L" n="123"/>fectionem actus, ut declaravimus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1649-d1e489">
                  <lb ed="#L" n="124"/>V. Circa detractionem materialiter quoad finem non
<lb ed="#L" n="125"/>quoad modum, hoc est circa infamationem sui ipsius, 
du<lb break="no" ed="#L" n="126"/>bium occurrit, an ille qui, tormentis victus aut metu mortis
<lb ed="#L" n="127"/>et cruciatus, infamat seipsum mentiendo, peccet mortaliter,
<lb ed="#L" n="128"/>et teneatur ad restitutionem famae suae. Et est ratio dubii
<lb ed="#L" n="129"/>quia sicut homo est dominus aliarum suarum rerum 
exterio<lb break="no" ed="#L" n="130"/>rum, ita et suae famae: est enim fama inter exteriora bona
<lb ed="#L" n="131"/>hominis, quae possunt ab invito auferri. Sicut ergo potest
<lb ed="#L" n="132"/>homo, ut se a morte aut tormentis liberet, miscendo etiam
<lb ed="#L" n="133"/>multa mendacia, sine praeiudicio proximi, divitias suas
<pb ed="#L" n="135"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>dare; ita et famam suam, absque peccato mortali. - In 
oppo<lb break="no" ed="#L" n="2"/>situm autem est Glossa in cap. Si sacerdotibus, XV, qu. vi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1649-d1e522">
                  <lb ed="#L" n="3"/>Ad hoc dicitur quod licet quidam opinentur non esse
<lb ed="#L" n="4"/>peccatum mortale infamare seipsum propter cruciatus, etc. ,
<lb ed="#L" n="5"/>nec esse perniciosum mendacium, quia huiusmodi confessio
<lb ed="#L" n="6"/>non valet, nec cedit sibi ad infamiam, ut in dicto capitulo
<lb ed="#L" n="7"/>dicitur: veruntamen procul dubio est quod est peccatum
<lb ed="#L" n="8"/>mortale, sicut occidere seipsum. Et ratio est quia est contra
<lb ed="#L" n="9"/>caritatis praeceptum, quo quilibet tenetur seipsum diligere.
<lb ed="#L" n="10"/>Et quia iniuriatur saltem Ecclesiae, cuius est pars, 
infa<lb break="no" ed="#L" n="11"/>mando partem illius iniuste: sicut occidens seipsum offendit
<lb ed="#L" n="12"/>civitatem, cuius est pars, et propterea punitur, quod careat
<lb ed="#L" n="13"/>sepultura. Et propterea tenetur Ecclesiae ad restitutionem
<lb ed="#L" n="14"/>famae sui membri. Et ex hac parte huiusmodi infamatio
<lb ed="#L" n="15"/>opponitur iustitiae, quae est ad alterum. — Amplius, 
in<lb break="no" ed="#L" n="16"/>famare seipsum absolute loquendo, est peccatum mortale
<lb ed="#L" n="17"/>ex suo genere, ut patet. Ergo infamare seipsum metu
<lb ed="#L" n="18"/>mortis vel propter tormenta, etc., est peccatum mortale. Et
<lb ed="#L" n="19"/>tenet consequentia: quia nec metus mortis nec tormenta
<lb ed="#L" n="20"/>excusant actum ex suo genere peccatum mortale ab hoc
<lb ed="#L" n="21"/>uod est esse peccatum mortale; alioquin per tormenta
<lb ed="#L" n="22"/>liceret fornicari, et alia huiusmodi facere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1649-d1e568">
                  <lb ed="#L" n="23"/>Ad obiecta igitur in oppositum dicitur quod quia homo
<lb ed="#L" n="24"/>non est ita suus quin sit pars alterius, tenetur ita de se
<lb ed="#L" n="25"/>disponere ut iniuriam non faciat alteri, hoc est toti cuius
<lb ed="#L" n="26"/>est pars. Exponendo autem proprias divitias pro 
conser<lb break="no" ed="#L" n="27"/>vatone vitae et integritatis et sanitatis corporis, nulli facit
<lb ed="#L" n="28"/>iniuriam, sed rectum servat ordinem: sed infamando se-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="29"/>ipsum afficit totum, ratione partis, tali nota infamiae, ut
<lb ed="#L" n="30"/>salvet vitam corporalem, quod est iniustum; sicut etiam
<lb ed="#L" n="31"/>infamare proximum. propter eandem causam esset mortale.
<lb ed="#L" n="32"/>Non est ergo eadem ratio de divitiis et fama. — Quamvis
<lb ed="#L" n="33"/>sit etiam alia differentia. Quia exponendo divitias, fit sola
<lb ed="#L" n="34"/>privatio rerum: in infamando vero non solum fit privatio
<lb ed="#L" n="35"/>famae, sed appositio infamiae. Aliud enim est sustinere
<lb ed="#L" n="36"/>privationem famae propter tormenta: aliud est apponere
<lb ed="#L" n="37"/>infamiam, quod facit infamans seipsum. Unde non potest
<lb ed="#L" n="38"/>iste excusari a pernicioso mendacio: cum sit mendacium
<lb ed="#L" n="39"/>laesivum proximi, seu totius, in magno bono; et pro quanto
<lb ed="#L" n="40"/>est contra seipsum, est plus quam iniustum, est enim 
con<lb break="no" ed="#L" n="41"/>tra caritatem propriam, qua quilibet non. minus seipsum
<lb ed="#L" n="42"/>quam proximum tenetur diligere. Et licet teneatur magis
<lb ed="#L" n="43"/>diligere propriam vitam quam propriam famam; et magis
<lb ed="#L" n="44"/>curam habere de privatione vitae quam de privatione famae:
<lb ed="#L" n="45"/>tenetur tamen magis curam habere ne apponat sibi infamiam
<lb ed="#L" n="46"/>quam ne auferatur ab eo vita et integritas et sanitas et
<lb ed="#L" n="47"/>quies et libertas; quoniam hoc consistit in mala pati, quod
<lb ed="#L" n="48"/>non est malum, illud vero est male facere, quod est malum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1649-d1e630">
                  <lb ed="#L" n="49"/>Canon autem allegatus ex Decretis, quod confessio 
ex<lb break="no" ed="#L" n="50"/>torta non est ad infamiam, si generaliter intelligatur, 
ve<lb break="no" ed="#L" n="51"/>rificabitur de infamia iuris. Nos autem de infamia moris
<lb ed="#L" n="52"/>tractamus. Nam confessio in tormentis, etsi non sit valida
<lb ed="#L" n="53"/>ad infamandum in.foro iudiciali, est tamen valida in foro
<lb ed="#L" n="54"/>conscientiae: quia est actus mixtus ex voluntario et 
invo<lb break="no" ed="#L" n="55"/>luntario, qui, ut dicitur in III Ezhic., est tunc in 
singu<lb break="no" ed="#L" n="56"/>lari voluntarius,
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1649-Dd1e651"><!-- caj-p2p2-q73a3" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1649-Hd1e654">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1649-d1e656">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="67" type="fixed=136"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1649-d1e663">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="68"/>IN articulo tertio nota tria. Primo, radicem quare peccata
<lb ed="#L" n="69"/>luxuriae sunt peccata: quia scilicet sunt contra 
genera<lb break="no" ed="#L" n="70"/>tionem humanam, per quam suscipimus vitam. Sed esse
<lb ed="#L" n="71"/>contra huiusmodi generationem cum multipliciter 
contin<lb break="no" ed="#L" n="72"/>gat, scilicet vel contra debitum ordinem, vel contra finem
<lb ed="#L" n="73"/>primarium, vel secundarium, etc.; multa fiunt huiusmodi
<lb ed="#L" n="74"/>vitia, quae in suo tractabuntur loco inferius, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1649-d1e683">
                  <lb ed="#L" n="75"/>Secundo, responsionem ad primum: quod peccata quae ,
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>in nobis distinguuntur, ut detractio et contumelia, in his
<lb ed="#L" n="77"/>quae ad Deum sunt uniuntur in blasphemia, ut superius
<lb ed="#L" n="78"/>dictum fuit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1649-d1e696">
                  <lb ed="#L" n="79"/>Tertio, quod responsio ad tertium consistit in hoc, quod
<lb ed="#L" n="80"/>excaecatio mentis non est proprius effectus detractionis,
<lb ed="#L" n="81"/>sed communis sibi et alis vitiis: et propterea non 
con<lb break="no" ed="#L" n="82"/>cludit detractionem gravius peccatum esse,
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1649-Dd1e708"><!-- caj-p2p2-q73a4" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1649-Hd1e711">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1649-d1e713">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="73" type="fixed=137"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1649-d1e720">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="74"/>IN articulo quarto eiusdem septuagesimaetertiae 
quaestio<lb break="no" ed="#L" n="75"/>dubium occurrit, circa audientem materialiter tantum,
<lb ed="#L" n="76"/>hoc est sine complacentia detractionis, quando est 
pecca<lb break="no" ed="#L" n="77"/>tum mortale. Et est ratio dubii quia littera ponit tres casus
<lb ed="#L" n="78"/>in quibus potest esse mortale: scilicet si incumbit ex 
of<lb break="no" ed="#L" n="79"/>ficio corrigere; si audiens novit aliquod periculum 
conse<lb break="no" ed="#L" n="80"/>quens; si timor humanus esset tantus quod esset 
pecca<lb break="no" ed="#L" n="81"/>tum mortale. Et inferius, in responsione ad ultimum, 
di<lb break="no" ed="#L" n="82"/>citur quod resistendum est detractoribus sicut raptoribus
<lb ed="#L" n="83"/>vel oppressoribus aliorum: et in calce corporis articuli
<lb ed="#L" n="84"/>quod sicut tenetur, ex Deut. xxu, sublevare asinum 
pro<lb break="no" ed="#L" n="85"/>ximi iacentem sub onere, ita hominem ab infamia 
oppres<lb break="no" ed="#L" n="86"/>sum, etc. Videntur enim haec doctrinae superius datae,
<lb ed="#L" n="87"/>in art. 7 qu. Lxr, ad 3, adversari, ubi dicitur quod non
<lb ed="#L" n="88"/>obstans latroni vel non reprehendens solum tenetur quando
<lb ed="#L" n="89"/>ei' incumbit ex officio. Hic enim dicitur quod non solum
<lb ed="#L" n="90"/>si incumbit ex officio, sed etiam si novit periculum 
conse<lb break="no" ed="#L" n="91"/>quens, quod tenetur: immo plus, quod tenetur ipsum sub
<lb ed="#L" n="92"/>onere infamiae iacentem sublevare.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1649-d1e766">
                  <lb ed="#L" n="93"/>II. Ad hoc dicitur quod sententia Auctoris est una et
<lb ed="#L" n="94"/>eadem hic et superius. Neque enim intendit quod teneatur
<lb ed="#L" n="95"/>quis plus obstare detrahenti quam rapienti vel invadenti
<lb ed="#L" n="96"/>seu percutienti: sed quod proportionaliter tenetur in omni-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="97"/>bus materiis. Ad cuius evidentiam, sciendum quod tres 
nu<lb break="no" ed="#L" n="98"/>merati casus in littera ita se habent quod primus respicit
<lb ed="#L" n="99"/>non solum bonum hominis qui detrahit, vel bonum 
com<lb break="no" ed="#L" n="100"/>mune, sed etiam bonum proximi cui detrahitur: praecipue
<lb ed="#L" n="101"/>si est etiam subditus illi cui ex officio incumbit 
detracto<lb break="no" ed="#L" n="102"/>rem corrigere, quoniam tunc utrinque incumbit sibi cura,
<lb ed="#L" n="103"/>et ne detractor offendat, et ne proximus subditus laedatur
<lb ed="#L" n="104"/>in fama; magis enim tenetur ad defensionem subditorum
<lb ed="#L" n="105"/>quam aliorum. Et ideo regulandus est secundum regulas
<lb ed="#L" n="106"/>correctionis fraternae et iustitiae: et inde discernere oportet
<lb ed="#L" n="107"/>quando est mortale et quando non.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1649-d1e803">
                  <lb ed="#L" n="108"/>Tertius vero respicit personam audientis: quantum 
sci<lb break="no" ed="#L" n="109"/>licet in eius animo timor dominetur, ut scilicet praeponat
<lb ed="#L" n="110"/>caritati fraternae humana, Et hic secundum caritatis et 
fra<lb break="no" ed="#L" n="111"/>ternitatis leges examinandus est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1649-d1e815">
                  <lb ed="#L" n="112"/>Secundus vero respicit non ipsam infamiam proximi,
<lb ed="#L" n="113"/>sed periculum consequens, non quodcumque, sed notabile,
<lb ed="#L" n="114"/>sive illius sive alterius. Et propterea regulandus est 
secun<lb break="no" ed="#L" n="115"/>dum regulas non obstantis, vel participantis. Et si quidem
<lb ed="#L" n="116"/>non obstantis periculo noto vinculum consideremus, 
dice<lb break="no" ed="#L" n="117"/>mus quod, quantum est ex parte sua, non tenetur sub
<lb ed="#L" n="118"/>mortali peccato nisi incumbat ei ex officio, iuxta supra
<lb ed="#L" n="119"/>dicta. Sed quantum est ex parte imminentis necessitatis
<pb ed="#L" n="138"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>proximi vel reipublicae, in spiritualibus vel temporalibus,
<lb ed="#L" n="2"/>tenetur sub mortali vel veniali iuxta conditionem 
necessi<lb break="no" ed="#L" n="3"/>tatis: puta quia videt inde homicidia vel proditionem vel
<lb ed="#L" n="4"/>haereticos, et huiusmodi, provenire, quibus tenetur homo,
<lb ed="#L" n="5"/>ratione instantis necessitatis sibi occurrentis, subvenire. —
<lb ed="#L" n="6"/>Si autem consideremus vinculum participantis in crimine
<lb ed="#L" n="7"/>(quod directe littera praesens intendere videtur: quia de
<lb ed="#L" n="8"/>peccato auditionis loquens, dicit, propter periculum quod
<lb ed="#L" n="9"/>audiens novit consequens, scilicet ex detractione audita),
<lb ed="#L" n="10"/>tunc ipsa auditio, tanquam causa vel con-causa periculi
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="11"/>consequentis noti, constituit ipsum audientem in peccato
<lb ed="#L" n="12"/>mortali. Et sic audiens tenetur ratione participii in crimine
<lb ed="#L" n="13"/>detractionis, quamvis materialiter, propter notabile 
pericu<lb break="no" ed="#L" n="14"/>lum seu damnum quod con-causat nec de hoc est sibi
<lb ed="#L" n="15"/>cura.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1649-d1e874">
                  <lb ed="#L" n="16"/>Ex quibus patet quod nulla est contradictio inter haec
<lb ed="#L" n="17"/>et supra dicta: et quod sicut necessitas succumbentis oneri
<lb ed="#L" n="18"/>obligat proximum ad sublevandum, iuxta conditionem. 
ta<lb break="no" ed="#L" n="19"/>men necessitatis, ita quoque est in eo qui opprimitur a
<lb ed="#L" n="20"/>detractoribus.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>