<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 62</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 62</title>
               <date when="2023-08-02">August 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE6">Rome, 1891, Vol. 6</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="401"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e992"><!-- TAcCajp2p1-q62 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e992-Hd1e99">Quaestio 62</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e992-Dd1e101"><!-- caj-p2p1-q62-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e992-Hd1e104">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e992-d1e106">
                  <pb ed="#L" n="402"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e992-d1e115">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>In primo articulo quaestionis sexagesimaesecundae, notanda
<lb ed="#L" n="3"/>sunt duo. Primo, qualitas rationis: quod scilicet ratio in.
<lb ed="#L" n="4"/>littera posita, procedit ex altera propositione credita, et 
al<lb break="no" ed="#L" n="5"/>tera scita. Creditur enim quod simus ordinati ad 
beatitu<lb break="no" ed="#L" n="6"/>dinem supernaturalem. Scitur autem quod ad 
proportio<lb break="no" ed="#L" n="7"/>natas operationes per totam vitam fini supernaturali, oportet
<lb ed="#L" n="8"/>proportionata principia quoque supernaturalia adesse. Et
<lb ed="#L" n="9"/>quia conclusio sequitur debiliorem partem, ideo conclusio
<lb ed="#L" n="10"/>non est simpliciter scita. Et propterea Auctor in littera
<lb ed="#L" n="11"/>dicit quod etiam ob hoc istae virtutes dicuntur divinae,
<lb ed="#L" n="12"/>quia ex sola divina doctrina sciuntur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e992-d1e144">
                  <lb ed="#L" n="13"/>Secundo, qualitas harum virtutum. Cum enim finis in
<lb ed="#L" n="14"/>operabilibus sit principium; et beatitudo, per hoc quod est
<lb ed="#L" n="15"/>finis ultimus, sit primum principium: oportet supponere
<lb ed="#L" n="16"/>quod prima principia proxima bonarum operationum, 
ha<lb break="no" ed="#L" n="17"/>bent beatitudinem pro obiecto; sicut apparet in nobis 
re<lb break="no" ed="#L" n="18"/>spectu felicitatis naturalis. In parte namque apprehensiva.
<lb ed="#L" n="19"/>habemus habitum principiorum, quo inditum est ut 
beati<lb break="no" ed="#L" n="20"/>tudo sit appetenda, omne bonum prosequendum, omne
<cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="21"/>malum fugiendum, et si qua sunt huiusmodi beatitudini
<lb ed="#L" n="22"/>annexa: in parte autem appetitiva habemus naturalem 
in<lb break="no" ed="#L" n="23"/>clinationem in bonum proprium, quae plus est quam 
vir<lb break="no" ed="#L" n="24"/>tus. Unde consequens est ut ad beatitudinem 
supernatu<lb break="no" ed="#L" n="25"/>ralem proportionaliter ordinemur in utraque parte. Et sic
<lb ed="#L" n="26"/>prima principia rectarum operationum ad huiusmodi 
felici<lb break="no" ed="#L" n="27"/>tatem ordinantia ut ei commensurata, de ipso ultimo fine
<lb ed="#L" n="28"/>Deo, sed ut obiecto supernaturalis beatitudinis, erunt in
<lb ed="#L" n="29"/>intellectu et in appetitu; ita inchoantia, per modum habitus,
<lb ed="#L" n="30"/>Deum sic sumptum in mente nostra, sicut principia 
natu<lb break="no" ed="#L" n="31"/>ralia.stabiliunt in ea finem naturalem. Et hoc est quod
<lb ed="#L" n="32"/>in littera dicitur, quod per ista principia quae vocantur
<lb ed="#L" n="33"/>virtutes theologicae, ita ordinamur ad beatitudinem 
super<lb break="no" ed="#L" n="34"/>naturalem, sicut per principia naturalia ad finem 
conna<lb break="no" ed="#L" n="35"/>turalem. Sunt ergo istae virtutes de fine, tanquam de
<lb ed="#L" n="36"/>obiecto proprio. De virtutibus autem quae sunt de his
<lb ed="#L" n="37"/>quae sunt ad finem supernaturalem, quasi proportionatae,
<lb ed="#L" n="38"/>infra erit sermo: sunt enim virtutes morales infusae, ut
<lb ed="#L" n="39"/>patebit.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e992-Dd1e208"><!-- caj-p2p1-q62-a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e992-Hd1e211">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e992-d1e213">
                  <pb ed="#L" n="403"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e992-d1e222">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>In articulo secundo eiusdem quaestionis 
sexagesimaese<lb break="no" ed="#L" n="3"/>cundae, recolito eorum quae in principio Primae Partis
<lb ed="#L" n="4"/>dicta sunt de duplici ordine cognoscibilium de Deo. Et 
vi<lb break="no" ed="#L" n="5"/>debis quod ordo eorum quae ratione naturali 
comprehen<lb break="no" ed="#L" n="6"/>duntur, subest ordini eorum quae supra naturalem sunt
<lb ed="#L" n="7"/>rationem : et consequenter Deus ipse, ut finis est 
superna<lb break="no" ed="#L" n="8"/>turalium, induit rationem ultimi totaliter finis. Et propterea
<lb ed="#L" n="9"/>in littera dicitur quod ipse Deus est ultimus rerum finis,
<lb ed="#L" n="10"/>prout nostrae rationis cognitionem excedit. Oportet igitur
<cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="11"/>te cogitare quod totum universum ex naturalibus et ex
<lb ed="#L" n="12"/>supernaturalibus unum quoddam sit; et quod Deus ut finis
<lb ed="#L" n="13"/>naturalium, est quidem ultimus finis, non simpliciter, sed
<lb ed="#L" n="14"/>respectu horum; ut autem est finis supernaturalium, sic
<lb ed="#L" n="15"/>est ultimus totaliter finis rerum. Et sic est obiectum 
no<lb break="no" ed="#L" n="16"/>strae beatitudinis: quae de supernaturalium numero est; et,
<lb ed="#L" n="17"/>si non primum, propter unionem personalem in Verbo, 
se<lb break="no" ed="#L" n="18"/>cundum tamen locum obtinere videtur.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e992-Dd1e267"><!-- caj-p2p1-q62-a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e992-Hd1e270">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e992-d1e272">
                  <pb ed="#L" n="404"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e992-d1e281">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>IN articulo tertio eiusdem quaestionis sexagesimaesecundae,
<lb ed="#L" n="3"/>In responsione ad primum, adverte quod Auctor reddit 
ra<lb break="no" ed="#L" n="4"/>tionem indigentiae habitus naturalis in intellectu ex 
indigen<lb break="no" ed="#L" n="5"/>tia specierum intelligibilium ad intelligendum, non quod
<lb ed="#L" n="6"/>putet habitum naturalem in intellectu, qui vocatur intellectus
<lb ed="#L" n="7"/>principiorum, esse idem quod species intelligibiles, ut patet
<lb ed="#L" n="8"/>ex supra dictis: sed, quoniam intellectum egere speciebus
<lb ed="#L" n="9"/>intelligibilibus ad hoc ut intelligat, est intellectum non esse
<lb ed="#L" n="10"/>per seipsum in actu, ita quod possit absque superaddita 
qua<lb break="no" ed="#L" n="11"/>litate exire in actum intelligendi; et ex hoc habetur quod
<lb ed="#L" n="12"/>per suam essentiam non potest vim habitus naturalis 
ha<lb break="no" ed="#L" n="13"/>bere; et experimur in nobis aliquem naturalem habitum ad
<lb ed="#L" n="14"/>intelligendum habere, respectu scilicet principiorum tam in
<lb ed="#L" n="15"/>speculativis quam in practicis; optime sequitur quod oportet
<lb ed="#L" n="16"/>in intellectu ponere aliquem habitum naturalem. Quasi 
di<lb break="no" ed="#L" n="17"/>ceret: Respectu finis naturalis, oportet ponere aut habitus
<lb ed="#L" n="18"/>naturales; aut potentias supplentes vices habituum. Sed in
<lb ed="#L" n="19"/>intellectu non potest poni quod potentia suppleat vicem
<lb ed="#L" n="20"/>habitus: quod ex hoc manifestum fit, quia scilicet ex se
<lb ed="#L" n="21"/>est adeo in potentia, ut egeat adventitia specie intelligibili,
<lb ed="#L" n="22"/>si debet intelligere. Ergo oportet in eo apponere naturalem
<lb ed="#L" n="23"/>habitum. In voluntate autem, ipsa potentia vices naturalis
<lb ed="#L" n="24"/>habitus optime. praebet: quia naturaliter ex seipsa 
inclina<lb break="no" ed="#L" n="25"/>tur ad tendendum in finem naturalem; et est secundum se
<lb ed="#L" n="26"/>appetitus naturaliter coaptatus, seu conformis, huiusmodi
<lb ed="#L" n="27"/>fini, etc. Et ideo non oportet in ea ponere naturales habitus.
<lb ed="#L" n="28"/>Secus autem est respectu supernaturalis finis, ut patet in
<lb ed="#L" n="29"/>littera.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e992-d1e346">
                  <lb ed="#L" n="30"/>Quid sit autem ista conformitas appetitus ad finem, cum
<lb ed="#L" n="31"/>de caritate tractabitur, patebit: sicut etiam de actu spei,
<lb ed="#L" n="32"/>Nunc enim in universali sermo est. Pro nunc tamen 
co<lb break="no" ed="#L" n="33"/>gita, novitie, amicorum voluntates esse habitualiter 
confor<lb break="no" ed="#L" n="34"/>mes per idem velle et idem nolle habitualiter, idest per
<lb ed="#L" n="35"/>habitus ad haec inclinantes, quos constat esse amoris.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e992-d1e362">
                  <lb ed="#L" n="36"/>II. In responsione ad secundum eiusdem articuli et 
quae<lb break="no" ed="#L" n="37"/>stionis, nota quod tam fides quam spes acquisita est 
du<lb break="no" ed="#L" n="38"/>plex: una respectu eorum quae sub ordine creaturae, seu
<lb ed="#L" n="39"/>naturali, cadunt; altera est respectu supernaturalium, scilicet
<lb ed="#L" n="40"/>quod Deus est trinus, et incarnatus est, et aliorum 
huius<lb break="no" ed="#L" n="41"/>modi. Et licet Auctor in littera non expresse loquatur nisi
<lb ed="#L" n="42"/>de fide et spe acquisitis respectu eorum quae sunt in 
pote<lb break="no" ed="#L" n="43"/>state humana, et eas excludat a numero virtutum; si tamen
<lb ed="#L" n="44"/>attendatur ratio, videbitur quod eadem. ratione nec fides
<lb ed="#L" n="45"/>nec spes acquisitae respectu supernaturalium, sunt virtutes.
<lb ed="#L" n="46"/>Si enim advertas quod obiectum, habitum et actum pro-
<cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="47"/>portionaliter sibi invicem respondere oportet, ac per hoc,
<lb ed="#L" n="48"/>obiecto supernaturali nec actus nec habitus naturalis 
pro<lb break="no" ed="#L" n="49"/>portionatus est; et quod virtutes oportet esse non 
quales<lb break="no" ed="#L" n="50"/>cumque habitus, sed dispositiones perfecti ad optimum,
<lb ed="#L" n="51"/>reddentes actus proportionatos obiecto: consequens esse 
vi<lb break="no" ed="#L" n="52"/>debis quod fides et spes acquisitae respectu 
supernatura<lb break="no" ed="#L" n="53"/>lium, multo minus sunt virtutes quam fides et spes 
acqui<lb break="no" ed="#L" n="54"/>sitae respectu eorum quae sunt in potestate humana. Si
<lb ed="#L" n="55"/>enim fides et spes acquisitae respectu possibilium 
nostro<lb break="no" ed="#L" n="56"/>rum, deficiunt a ratione virtutis quia non sunt 
proportio<lb break="no" ed="#L" n="57"/>natae obiectis, quia sunt de visibilibus non videndo, et de
<lb ed="#L" n="58"/>possibilibus haberi non habendo, ut in littera dicitur, et
<lb ed="#L" n="59"/>bene; quanto magis fides et spes acquisita de credibilibus
<lb ed="#L" n="60"/>et sperandis supernaturaliter, deficiunt a ratione virtutis,
<lb ed="#L" n="61"/>propter improportionem maiorem, quia scilicet ad 
super<lb break="no" ed="#L" n="62"/>naturalia ordinant secundum vires naturales. Quod enim
<lb ed="#L" n="63"/>hic sit improportio, patet. Quod maior vero, declaratur ex
<lb ed="#L" n="64"/>eo quod plus deficit actus secundum vires naturae a 
per<lb break="no" ed="#L" n="65"/>fectione debita ad proportionem tanti obiecti, quam actus
<lb ed="#L" n="66"/>fidei de humanis a visione eorum. Hi enim sunt nostri
<lb ed="#L" n="67"/>ordinis, et per virtutem creatam potest mens nostra perfici
<lb ed="#L" n="68"/>de his: illi autem sunt diversorum ordinum, scilicet 
natu<lb break="no" ed="#L" n="69"/>ralis et supernaturalis, et non nisi per Deum infundentem
<lb ed="#L" n="70"/>potest mens proportionate perfici de illis. Unde, ut in 
lit<lb break="no" ed="#L" n="71"/>tera dicitur, fides et spes infusae habent quod sint virtutes
<lb ed="#L" n="72"/>ex eo quod sunt divini ordinis essentialiter, et non solum
<lb ed="#L" n="73"/>quantum ad materiam: ex hoc enim habent quod actus
<lb ed="#L" n="74"/>proportionatos obiectis eliciunt, efficaces ad coniungendum
<lb ed="#L" n="75"/>obiectis. Et quamvis imperfectionem evidentiae habeant,
<lb ed="#L" n="76"/>iustum tamen est ut quod infirmum est Dei, fortius sit
<lb ed="#L" n="77"/>hominibus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e992-d1e459">
                  <lb ed="#L" n="78"/>III. Ex hoc autem habes solutionem tractatorum a Scoto
<lb ed="#L" n="79"/>in xxvi distinctione III Sent. Habes enim quod ad 
theolo<lb break="no" ed="#L" n="80"/>gicam virtutem, nisi aequivoce loquamur, exigitur quod sit
<lb ed="#L" n="81"/>divini seu 'supernaturalis ordinis essentialiter; et sic oportet
<lb ed="#L" n="82"/>haberi sola infusione divina, ut etiam in primo articulo
<lb ed="#L" n="83"/>dictum est. - Habes quoque quod aliud est loqui de 
ha<lb break="no" ed="#L" n="84"/>bitu theologico; et aliud de virtute theologica. Nam habitus
<lb ed="#L" n="85"/>theologicos in nobis acquisitos dari, ut habitum scientiae
<lb ed="#L" n="86"/>imperfectae, qualis est theologia nostra, quae inevidens est,
<lb ed="#L" n="87"/>et opinionis, et fidei, et dilectionis, et spei, non negamus:
<lb ed="#L" n="88"/>virtutes autem theologicas acquisitas dari negamus. Et in
<lb ed="#L" n="89"/>promptu causa est: quia improportionata sunt acquisita
<lb ed="#L" n="90"/>omnia ad actus infallibiliter rectos et proportionatos 
super<lb break="no" ed="#L" n="91"/>naturalibus, ut patet ex dictis.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e992-Dd1e493"><!-- caj-p2p1-q62-a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e992-Hd1e496">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e992-d1e498">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="43"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e992-d1e505">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="44"/>In articulo quarto eiusdem sexagesimaesecundae 
quaestio<lb break="no" ed="#L" n="45"/>nis, nota quod habitus virtutum theologicarum simul 
in<lb break="no" ed="#L" n="46"/>fundi, potest intelligi tripliciter. Uno modo, sic quod, 
quan<lb break="no" ed="#L" n="47"/>documque infunditur una, infundantur tunc omnes. Et hoc
<lb ed="#L" n="48"/>est manifeste falsum: quia quotidie fidelibus poenitentibus
<lb ed="#L" n="49"/>infunditur habitus caritatis, et non fidei neque spei. — Alio
<lb ed="#L" n="50"/>modo, ut quandocumque infunditur una, infundatur vel 
in<lb break="no" ed="#L" n="51"/>fusa sit alia. Et hoc non salvat veritatem litterae: quia non
<lb ed="#L" n="52"/>salvat simultatem infusionis. Nec est verum: quia si 
bapti<lb break="no" ed="#L" n="53"/>zetur adultus in peccato fornicationis perseverans, suscipit
<lb ed="#L" n="54"/>fidei speique habitum, suscipiendo characterem, et est vere
<lb ed="#L" n="55"/>fidelis; et tamen nec suscepit, nec suscipit caritatem. — Hoc
<lb ed="#L" n="56"/>ergo modo intelligitur: quantum est ex parte infundentis,
<lb ed="#L" n="57"/>et ratione infusionis; quamvis ex dispositione receptivi, vel
<lb ed="#L" n="58"/>quia perdidit unam et non alias, vel est indispositus ad
<lb ed="#L" n="59"/>unam et non alias, oppositum contingat. Et hic sensus est
<lb ed="#L" n="60"/>formalis et verus. Formalis quidem, quia infusionem, ut
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="61"/>infusio est, iudicat. Verus autem, quia quantum est ex
<lb ed="#L" n="62"/>parte infusionis, simul omnes infunduntur. Et casus 
ob<lb break="no" ed="#L" n="63"/>stantes ex parte receptivi, per accidens eveniunt: accidit
<lb ed="#L" n="64"/>enim quod hic qui baptizatur, sit indispositus ad 
carita<lb break="no" ed="#L" n="65"/>tem; et similiter quod hic baptizatus cadat a caritate, quam
<lb ed="#L" n="66"/>simul cum fide et spe suscepit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e992-d1e562">
                  <lb ed="#L" n="67"/>II. In responsione ad tertium eiusdem articuli, habes quod
<lb ed="#L" n="68"/>spes praecedit ordine generationis caritatem, ut actus 
utrius<lb break="no" ed="#L" n="69"/>que respicit Deum, cui spes innititur, et quem caritas
<lb ed="#L" n="70"/>amat: quamvis subsequatur, etiam hoc ordine, caritatem,
<lb ed="#L" n="71"/>ut actus utriusque respicit futuram beatitudinem, quae 
obie<lb break="no" ed="#L" n="72"/>ctive est Deus ipse; quam beatitudinem spes respicit ut
<lb ed="#L" n="73"/>bonum speratum, et caritas ut amatum. Et quia virtutes
<lb ed="#L" n="74"/>istae ordinant, scilicet suos actus, ut respiciunt Deum; ideo
<lb ed="#L" n="75"/>dictum est in corpore articuli quod, scilicet ordine originis,
<lb ed="#L" n="76"/>spes praecedit caritatem.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>