<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 123</title>
        <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 123</title>
          <date when="2024-12-12">December 11, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-cnLx10">Rome, 1899, Vol. 10</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-12-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="4"/>
        <cb ed="#L" n="c"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="TAcCaj-d1e1907"><!-- TAcCajp2p2-q123 -->
        <head xml:id="TAcCaj-d1e1907-Hd1e101">Quaestio 123</head>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e1907-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q123a1 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e1907-Hd1e106">Articulus 1</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e108">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="87" type="fixed=4"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e115">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="88"/>IN quaestione centesimavigesimatertia incipit sexta pars
            <lb ed="#L" n="89"/>huius Libri, in qua tractatur de fortitudine. Occurrit 
            <lb ed="#L" n="90"/>autem in hoc tractatu, et sequenti de temperantia, novus  
            <lb ed="#L" n="91"/>sancti Thoniae impugnator, doctor Parisiensis, qui ex 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="92"/>posito duos libros edidit per modum quaestionum, alterum 
            <lb ed="#L" n="93"/>de Fortitudine", alterum de Temperantia , conaturque, ut  
            <lb ed="#L" n="94"/>; audio, quantum potest, dicta Auctoris impugnare. Propter 
            <lb ed="#L" n="95"/>cel quod dine obiecta eius feferre, et cutn divi Thomae 
            <lb ed="#L" n="96"/>ris. 1490. auxilio solvere, s$olidamr eius doctritiari clarificando. 
            <lb ed="#L" n="97"/>In primo igitur articulo huius quaestionis dubium 
            oc<lb break="no" ed="#L" n="98"/>currit ex. dicto doctore, qui vocatur <name xml:id="TAcCaj-d1e1907-Nd1e143">Martinus de Magistris</name>
            <lb ed="#L" n="99"/>(cuius superius , in tractatu de odio et invidia, corrigendo  
            <lb ed="#L" n="100"/>meminimus), circa rationem redditam in corpore articuli
            <lb ed="#L" n="101"/>ad ostendendum quod fortitudo est virtus, quia scilicet
            <lb ed="#L" n="102"/>tollit impedimenta abducentia voluntatem a rectitudine ra-
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="103"/>tionis. Arguit siquidem contra hoc, prima sua quaestione
            <lb ed="#L" n="104"/>sex mediis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e161">
            <lb ed="#L" n="105"/>Primo, sic . Omnis virtus moralis habet ponere recti- ' Cf
            <lb ed="#L" n="106"/>tudinem in operibus humanis. Igitur fortitudo non est 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="107"/>cise virtus ex hoc quod tollit impedimenta rectitudinis 
            po<lb break="no" ed="#L" n="108"/>nendae in operibus humanis, - Antecedens probatur 
            indu<lb break="no" ed="#L" n="109"/>ctive sic. Rectitudo ista, scilicet, Pugnandum est contra
            <lb ed="#L" n="110"/>hostem oppugnantem civitatem, ponenda est ab aliqua
            <lb ed="#L" n="111"/>virtute morali: et non a prudentia, nec temperantia , nec
            <lb ed="#L" n="112"/>iustitia: ergo a fortitudine, Similiter rectitudo ista, 
            Absti<lb break="no" ed="#L" n="113"/>nendum est ab uxore aliena, ponenda est; et rion a 
            iu<lb break="no" ed="#L" n="114"/>stitia nec fortitudine: ergo a temperantia, De iustitia vero
            <lb ed="#L" n="115"/>non oportet probare quod sit positiva rectitudinis : quia
            <lb ed="#L" n="116"/>in littera Auctor fatetur. Et non sunt plures morales 
            vir<lb break="no" ed="#L" n="117"/>tutes: quia prudentia est virtus intellectualis. Ergo, etc.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e192">
            <pb ed="#L" n="5"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>Secundo. Omnis causa cui convenit operatio et remotio
            <lb ed="#L" n="2"/>impedimenti, magis debet denominari ab operatione quam
            <lb ed="#L" n="3"/>a remotione impedimenti. Virtus est huiusmodi. Ergo.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e206">
            <lb ed="#L" n="4"/>Tertio . Rectitudo rationis potest poni in operibus 
            hu<lb break="no" ed="#L" n="5"/>manis tam si sint ad alterum quam si sint ad se. Sed 
            iu<lb break="no" ed="#L" n="6"/>stitia ponit rectitudinem in his quae sunt ad alterum. Ergo
            <lb ed="#L" n="7"/>aliae virtutes ponunt rectitudinem in his quae sunt ad se.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e217">
            <lb ed="#L" n="8"/>Quarto . Auctoritate Aristotelis, in I Rhet. , definiendo
            <lb ed="#L" n="9"/>virtutem. dicendo quod est potentia bene-factiva.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e224">
            <lb ed="#L" n="10"/>Quinto . Stante aequali periculo, et aequali actu in
            <lb ed="#L" n="11"/>contemnendo periculum, adhuc unus potest fortius facere
            <lb ed="#L" n="12"/>quam alter. Et non nisi ratione actus humani in quo 
            po<lb break="no" ed="#L" n="13"/>nitur rectitudo rationis, Ergo fortitudo habet ponere 
            recti<lb break="no" ed="#L" n="14"/>tudinem in operibus humanis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e237">
            <lb ed="#L" n="15"/>Sexto . Sublato impedimento tali, ponitur rectitudo:
            <lb ed="#L" n="16"/>aliter sublatio impedimenti esset otiosa. Sed huiusmodi 
            re<lb break="no" ed="#L" n="17"/>ctitudo non ponitur per temperantiam neque per iustitiam,
            <lb ed="#L" n="18"/>ut patet. Ergo per fortitudinem.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e248">
            <lb ed="#L" n="19"/>IL. Ad horum evidentiam, recolenda est doctrina in 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="20"/>cedenti Libro  habita, scilicet quod voluntas humana ex
            <lb ed="#L" n="21"/>sua natura determinata est ad rationis bonum in operibus
            <lb ed="#L" n="22"/>humanis quae-sunt ad se, ita quod non eget in seipsa 
            vir<lb break="no" ed="#L" n="23"/>tute aliqua ad hoc. Et ratio est quia inclinatur naturaliter
            <lb ed="#L" n="24"/>in proprium bonum suppositi sui. Et quia non inclinatur
            <lb ed="#L" n="25"/>naturaliter in bonum alterius, ideo eget voluntas virtute
            <lb ed="#L" n="26"/>aliqua in semetipsa voluntate ad hoc quod recte velit 
            bo<lb break="no" ed="#L" n="27"/>num alterius. Et propterea iustitia, quae perficit in 
            ope<lb break="no" ed="#L" n="28"/>ribus ad alterum, est in voluntate: fortitudo autem et 
            tem<lb break="no" ed="#L" n="29"/>perantia, quae perficiunt humanos actus in ordine ad ipsum
            <lb ed="#L" n="30"/>operantem, non sunt in voluntate, sed in appetitu sensitivo,
            <lb ed="#L" n="31"/>ut rationalis tamen est per participationem, ut patet ex
            <lb ed="#L" n="32"/>III Ethic. , in principio cap. de Temperantia. Ex hac
            <lb ed="#L" n="33"/>namque radice pullulat quod voluntas, quantum est ex
            <lb ed="#L" n="34"/>parte sua, est recte electiva tam in his quae sunt 
            tempe<lb break="no" ed="#L" n="35"/>rantiae quam in his quae sunt fortitudinis. Et nisi ex 
            mo<lb break="no" ed="#L" n="36"/>tibus appetitus sensitivi, scilicet timore et audacia, 
            impe<lb break="no" ed="#L" n="37"/>diretur voluntas, ipsa voluntas, recta ratione regulata, 
            abs<lb break="no" ed="#L" n="38"/>que habitu fortitudinis, rectitudinem poneret in operibus
            <lb ed="#L" n="39"/>humanis quae sunt fortitudinis: sed quoniam impeditur
            <lb ed="#L" n="40"/>ex huiusmodi passionibus, ideo opus est fortitudinis 
            ha<lb break="no" ed="#L" n="41"/>bitu in appetitu sensitivo,
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e300">
            <lb ed="#L" n="42"/>Ita quod habitus fortitudinis habet duo officia propria.
            <lb ed="#L" n="43"/>Alterum respectu superioris, scilicet voluntatis. Et hoc est
            <lb ed="#L" n="44"/>tollere impedimenta rectae electionis. Tum quia voluntas
            <lb ed="#L" n="45"/>exercere debet electionem rectam eligendo medium seu
            <lb ed="#L" n="46"/>moderamen in passionibus timoris et audaciae respectu 
            pe<lb break="no" ed="#L" n="47"/>riculorum mortis. Tum quia passiones immoderatae 
            mo<lb break="no" ed="#L" n="48"/>vent voluntatem ad male eligendum. Tum quia electio
            <lb ed="#L" n="49"/>recta debet participari in ipso appetitu sensitivo: et 
            con<lb break="no" ed="#L" n="50"/>stat quod participari nequit in susceptivo impedito per 
            im<lb break="no" ed="#L" n="51"/>moderatas passiones. — Alterum respectu sui subiecti in
            <lb ed="#L" n="52"/>quo est. Et hoc est reddere ipsum firmum ac potentem
            <lb ed="#L" n="53"/>ad prompte et faciliter moderandum timorem et audaciam,
            <lb ed="#L" n="54"/>instantibus periculis mortis bellicae. - Tertium autem 
            of<lb break="no" ed="#L" n="55"/>ficium, scilicet directe rectitudinem ponere in operibus 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="56"/>terioribus fortitudinis, officium est principaliter voluntatis
            <lb ed="#L" n="57"/>recte eligentis et utentis omnibus viribus humanis: 
            secun<lb break="no" ed="#L" n="58"/>dario autem, et inquantum pendent huiusmodi opera et
            <lb ed="#L" n="59"/>earum rectitudo ex passionibus appetitus sensitivi, scilicet
            <lb ed="#L" n="60"/>timoris et audaciae, est actus a fortitudine emanans.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e345">
            <lb ed="#L" n="61"/>Ita quod virtus fortitudinis, si recte perspiciatur, est in
            <lb ed="#L" n="62"/>primis causa rectae electionis, quae est a voluntate, non
            <lb ed="#L" n="63"/>eliciendo illam, sed impedimenta illius tollendo. — Est 
            de<lb break="no" ed="#L" n="64"/>inde causa per modum habitus, elicitive scilicet, in appetitu
            <lb ed="#L" n="65"/>sensitivo participatae electionis moderate timendi et 
            au<lb break="no" ed="#L" n="66"/>dendi in periculis. - Est demum ex utroque officio 
            diver<lb break="no" ed="#L" n="67"/>simode causa recütudinis ponendae in exterioribus 
            operi<lb break="no" ed="#L" n="68"/>bus, instantibus periculis mortis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e365">
            <lb ed="#L" n="69"/>III. Ad primum ergo argumentum  dicitur cum 
            du<lb break="no" ed="#L" n="70"/>plici distinctione, ut clarior sit doctrina. Prima est quod
            <lb ed="#L" n="71"/>ly ponere rectitudinem contingit non uno modo, sed 
            mul<lb break="no" ed="#L" n="72"/>tis: scilicet vel directe causando illam, vel tollendo 
            impe<lb break="no" ed="#L" n="73"/>dimenta illius; et rursus principaliter, vel secundario. - 
            Se<lb break="no" ed="#L" n="74"/>cunda distinctio est quod ly im operibus humanis potest
            <lb ed="#L" n="75"/>dupliciter intelligi: primo, pro omnibus operibus huma-
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="76"/>nis partis appetitivae et executivae necessariis ad opus 
            il<lb break="no" ed="#L" n="77"/>lius virtutis; secundo, pro quibusdam tantum passionibus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e389">
            <lb ed="#L" n="78"/>Iuxta has distinctiones, dicitur primo, quod cum in 
            lit<lb break="no" ed="#L" n="79"/>tera Auctor ponit differentiam inter officium iustitiae et 
            alio<lb break="no" ed="#L" n="80"/>rum moralium, scilicet fortitudinis et temperantiae, locutus
            <lb ed="#L" n="81"/>est de ponere seu facere rectitudinem directe causando illam.
            <lb ed="#L" n="82"/>Et similiter locutus est de operibus humanis omnibus, non
            <lb ed="#L" n="83"/>his vel illis, per se tamen concurrentibus ad opus virtutis.
            <lb ed="#L" n="84"/>Ita quod sola iustitia inter morales virtutes est directe 
            ef<lb break="no" ed="#L" n="85"/>fectiva rectitudinis in omnibus humanis operibus 
            concurren<lb break="no" ed="#L" n="86"/>tibus ad opus suae virtutis, quia ipsa sola est elicitiva 
            re<lb break="no" ed="#L" n="87"/>ctae electionis et medii in operibus humanis (haec siquidem
            <lb ed="#L" n="88"/>duo ponuntur in definitione virtutis moralis, in II .Ezhic. ,
            <lb ed="#L" n="89"/>dum dicitur quod virtus est habitus electivus in medietate
            <lb ed="#L" n="90"/>consistens): fortitudo autem et temperantia non sunt 
            di<lb break="no" ed="#L" n="91"/>recte causativae electionis rectae, quia suntin appetitu 
            in<lb break="no" ed="#L" n="92"/>feriori; sed causativae illius alio modo, scilicet tollendo
            <lb ed="#L" n="93"/>impedimenta illius. Et hic est verus et planus litterae sensus:
            <lb ed="#L" n="94"/>contra quem si argumenta tendant, facile ordinate solvuntur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e428">
            <lb ed="#L" n="95"/>IV. Et primi siquidem antecedens distingue. Quia si 
            in<lb break="no" ed="#L" n="96"/>telligit de ponere rectitudinem quovis modo, verum est, et
            <lb ed="#L" n="97"/>nihil contra Auctorem dicit: quia fortitudo ponit 
            rectitu<lb break="no" ed="#L" n="98"/>dinem in operibus humanis tollendo impedimenta illius,
            <lb ed="#L" n="99"/>et passiones directe modificans. Si autem intelligit de 
            po<lb break="no" ed="#L" n="100"/>nere rectitudinem et de operibus omnibus humanis 
            concur<lb break="no" ed="#L" n="101"/>rentibus, falsum est. !
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e446">
            <lb ed="#L" n="102"/>Et ad probationem inductivam , cum dicitur: Ponere
            <lb ed="#L" n="103"/>rationis rectitudinem in hoc opere, Pugnandum est contra
            <lb ed="#L" n="104"/>hostem civitatem oppugnantem, non pertinet ad 
            iusti<lb break="no" ed="#L" n="105"/>tiam, etc.: — respondetur quod rectitudo ista spectat non
            <lb ed="#L" n="106"/>ad unam, sed ad plures morales virtutes. Quia pro quanto
            <lb ed="#L" n="107"/>pugna est actus ad alterum, hoc est ad hostem contra quem
            <lb ed="#L" n="108"/>fit, rectificanda est a iustitia: et propterea oportet bella
            <lb ed="#L" n="109"/>esse iusta. Pro quanto vero homo debet in seipso bene
            <lb ed="#L" n="110"/>moraliter disponi, pertinet ad fortitudinem: sed non illo
            <lb ed="#L" n="111"/>modo, ut scilicet directe causet rectitudinem illam in 
            omni<lb break="no" ed="#L" n="112"/>bus actibus concurrentibus; sed ut in aliquo causet 
            recti<lb break="no" ed="#L" n="113"/>tudinem tollendo impedimenta, puta in electione; et in
            <lb ed="#L" n="114"/>aliquo directe, puta in passionibus; et in aliquo 
            secunda<lb break="no" ed="#L" n="115"/>rio, puta in operationibus exterioribus. - Et si instetur:
            <lb ed="#L" n="116"/>Ponere directe huiusmodi rectitudinem simpliciter spectat
            <lb ed="#L" n="117"/>ad aliquam virtutem, Ergo: - respondendum est per 
            in<lb break="no" ed="#L" n="118"/>teremptionem. Quoniam recta electio talis operis pro quanto
            <lb ed="#L" n="119"/>cedit in proprium operantis bonum (sic enim solum cadit
            <lb ed="#L" n="120"/>sub fortitudine sola), nulla eget virtute morali directe 
            cau<lb break="no" ed="#L" n="121"/>sativa illius, sed solum ablativa impedimentorum eius et
            <lb ed="#L" n="122"/>rectificativa inferioris appetitus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e494">
            <lb ed="#L" n="123"/>Falluntur autem arguentes in hoc quod putant actum
            <lb ed="#L" n="124"/>qui rectificatur sua virtute, uno tantum modo, scilicet 
            di<lb break="no" ed="#L" n="125"/>recte, rectificari: cum tamen alio modo contingat, scilicet
            <lb ed="#L" n="126"/>tollendo impedimenta, ut monstratum est . Ita quod, si 
            re<lb break="no" ed="#L" n="127"/>cte perspiciatur, non negatur actus huiusmodi rectificari a
            <lb ed="#L" n="128"/>fortitudine et temperantia: sed dicitur quod non uno, sed
            <lb ed="#L" n="129"/>diversis modis diversi actus ad id concurrentes a 
            fortitu<lb break="no" ed="#L" n="130"/>dine rectificantur. Quia electio, quae est in voluntate, 
            re<lb break="no" ed="#L" n="131"/>ctificatur, ut dictum est, a fortitudine tollendo 
            impedi<lb break="no" ed="#L" n="132"/>menta; passiones autem, quae sunt in appetitu sensitivo,
            <lb ed="#L" n="133"/>rectificantur a fortitudine directe causando earum 
            rectitu<lb break="no" ed="#L" n="134"/>dinem ; opera autem exteriora, pro quanto ex passionibus
            <lb ed="#L" n="135"/>pendent, secundario rectificat fortitudo, directe tamen; 
            quo<lb break="no" ed="#L" n="136"/>ad principale vero eorundem rectificativum , quod 
            volun<lb break="no" ed="#L" n="137"/>tas est eligens et utens, concurrit fortitudo tollendo 
            impe<lb break="no" ed="#L" n="138"/>dimenta. Et sic fortitudo omnia concurrentia rectificat, sed
            <lb ed="#L" n="139"/>non omnia directe, quia non est opus: quia quaedam, 
            sci<lb break="no" ed="#L" n="140"/>licet actus voluntatis requisiti, habent directe rectificativum
            <lb ed="#L" n="141"/>eorundem longe excellentius, scilicet inclinationem  
            natu<lb break="no" ed="#L" n="142"/>ralem voluntatis in rationis bonum proprium supposito.
            <lb ed="#L" n="143"/>Ex hoc enim quod habitus imitatur naturam, dum inclinat
            <lb ed="#L" n="144"/>per modum naturae; et consuetudo dicitur altera natura :
            <lb ed="#L" n="145"/>evidenter patet quod inclinatio naturae praeeminet omni
            <lb ed="#L" n="146"/>habitui.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e550">
            <lb ed="#L" n="147"/>V. Ad secundum  dicitur etiam cum distinctione, quod
            <lb ed="#L" n="148"/>causa est duplicis ordinis: quaedam ordinata immediate ad
            <lb ed="#L" n="149"/>propriam operationem, ut calor ad calefaciendum; 
            quae<lb break="no" ed="#L" n="150"/>dam immediate ordinata ad actionem superioris causae, et
            <pb ed="#L" n="6"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>mediante illa ad operationem propriam. In primo genere
            <lb ed="#L" n="2"/>causarum vera est maior, quod causa habens operari et
            <lb ed="#L" n="3"/>tollere impedimenta, magis secundum operari quam 
            se<lb break="no" ed="#L" n="4"/>cundum tollere impedimenta iudicanda est: in secundo
            <lb ed="#L" n="5"/>autem causarum genere non est vera. Et in promptu ratio
            <lb ed="#L" n="6"/>diversitatis est. Quia in istis causis praecipuum est quo
            <lb ed="#L" n="7"/>respiciunt causam superiorem: in illis vero principale est
            <lb ed="#L" n="8"/>respicere propriam operationem. Et propterea in istis causis
            <lb ed="#L" n="9"/>principalius et immediatius consideratur ablatio 
            impedi<lb break="no" ed="#L" n="10"/>mentorum superioris causae quam facere operationem 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="11"/>priam, quam mediante superioris causae actione causant.
            <lb ed="#L" n="12"/>Haec ad maiorem.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e592">
            <lb ed="#L" n="13"/>Ad minorem vero dicitur verum esse quod virtus habet
            <lb ed="#L" n="14"/>utrumque, scilicet operari et tollere impedimenta: sed
            <lb ed="#L" n="15"/>non uno modo quaelibet virtus haec duo habet. Quoniam
            <lb ed="#L" n="16"/>quaedam virtutes sunt velut causae superioris ordinis: et
            <lb ed="#L" n="17"/>hae primo operantur, et secundario tollunt impedimenta,
            <lb ed="#L" n="18"/>ut iustitia facit. Quaedam sunt inferioris ordinis, quae primo
            <lb ed="#L" n="19"/>ordinantur ad operationem superioris, et mediante illa ad
            <lb ed="#L" n="20"/>operationem propriam, ut fortitudo et temperantia: 
            quo<lb break="no" ed="#L" n="21"/>niam primo ordinatur quaelibet moralis virtus ad rectam
            <lb ed="#L" n="22"/>electionem, quae est actus voluntatis; virtus enim est 
            Aa<lb break="no" ed="#L" n="23"/>bitus electivus, Il Ethic.  Et hae primo tollunt 
            impedi<lb break="no" ed="#L" n="24"/>menta rectae electionis; ac per hoc, participando 
            electio<lb break="no" ed="#L" n="25"/>nem rectam, moderate operantur, passiones rectificando,
            <lb ed="#L" n="26"/>et consequenter exteriora opera.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e625">
            <lb ed="#L" n="27"/>VI. Ad tertium  iam patet responsio, concedendo quod
            <lb ed="#L" n="28"/>fortitudo et temperantia ponunt rectitudinem in operibus
            <lb ed="#L" n="29"/>humanis quae sunt ad se: sed non directe, nec uno et 
            eo<lb break="no" ed="#L" n="30"/>dem modo in omnibus operibus eius, ut iam bis  
            decla<lb break="no" ed="#L" n="31"/>ratum est.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e638">
            <lb ed="#L" n="32"/>Ad quartum, conceditur quod virtus et fortitudo est
            <lb ed="#L" n="33"/>habitus bene factivus: sed non uno, sed multis modis 
            re<lb break="no" ed="#L" n="34"/>ctificat diversos actus concurrentes ad suum beneficium.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e647">
            <lb ed="#L" n="35"/>Ad quintum, gratis conceditur quod fortitudo ponit 
            re<lb break="no" ed="#L" n="36"/>ctitudinem in actibus humanis diversis modis respectu 
            di<lb break="no" ed="#L" n="37"/>versorum actuum: et non nisi tollendo impedimenta 
            respe<lb break="no" ed="#L" n="38"/>ctu principalis actus, qui est 'electio.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e658">
            <lb ed="#L" n="39"/>Et per hoc etiam patet responsio ad sextum. Nos enim
            <lb ed="#L" n="40"/>docemus quod, sublatis impedimentis, voluntas non per
            <lb ed="#L" n="41"/>habitum iustitiae, sed per naturalem inclinationem iam 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="42"/>pedite ponit rectitudinem in electione sua, et quasi infert -
            <lb ed="#L" n="43"/>rectitudinem in electione participata in appetitu sensitivo,
            <lb ed="#L" n="44"/>cooperante ad hoc virtute fortitudinis, ut patet ex dictis 
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e675">
            <lb ed="#L" n="45"/>Stat ergo solidum fundamentum litterae, quod virtus
            <lb ed="#L" n="46"/>non uno modo dicitur, et quod fortitudo ideo virtus est
            <lb ed="#L" n="47"/>quia tollit impedimenta rectitudinis rationis: quoniam hoc 
            <lb ed="#L" n="48"/>est praecipuum et immediatum suum officium, et in hoc
            <lb ed="#L" n="49"/>suo officio continetur reliquum quod sibi convenit, scilicet
            <lb ed="#L" n="50"/>moderari passiones. Quoniam ipsa est in appetitu sensitivo
            <lb ed="#L" n="51"/>non absolute, sed ut subest voluntati; ac per hoc, est 
            fir<lb break="no" ed="#L" n="52"/>mativa appetitus ut movetur a voluntate; et per hoc, est
            <lb ed="#L" n="53"/>moderatrix timoris et audaciae ut eligibiles quodammodo
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="54"/>sunt ab appetitu sensitivo. Nunquam enim moderaretur has
            <lb ed="#L" n="55"/>passiones fortitudo nisi electionis impedimenta abstulisset :
            <lb ed="#L" n="56"/>et per hoc ipsum quod impedimenta rectae electionis 
            au<lb break="no" ed="#L" n="57"/>fert, electionis rectae participativum habile constituit, unde
            <lb ed="#L" n="58"/>reliqua recta sequuntur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e710">
            <lb ed="#L" n="59"/>VII. In eodem articulo dubium ex eodem Martino  
            oc<lb break="no" ed="#L" n="60"/>currit circa illud quod in littera dicitur, quod temperantia
            <lb ed="#L" n="61"/>tollit impedimenta a delectabili provenientia. Contra, inquit :
            <lb ed="#L" n="62"/>perseverantia pertinet ad temperantiam; et tollit 
            impedi<lb break="no" ed="#L" n="63"/>menta provenientia a contristabili, ut patet in VII Ethic. ;
            <lb ed="#L" n="64"/>ergo temperantia male dicitur tollere impedimenta a 
            de<lb break="no" ed="#L" n="65"/>lectabili.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e728">
            <lb ed="#L" n="66"/>Ad hoc dicitur primo quod, cum temperantia sit circa
            <lb ed="#L" n="67"/>delectationes et tristitias, ut inferius  patebit; quia tamen
            <lb ed="#L" n="68"/>principaliter est circa delectationes, ideo merito et vere 
            di<lb break="no" ed="#L" n="69"/>ctum est quod tollit impedimenta a delectabili provenientia.
            <lb ed="#L" n="70"/>Nihil ergo obstat veritati huius litterae si etiam secundario
            <lb ed="#L" n="71"/>impedimenta a tristabili tollat.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e744">
            <lb ed="#L" n="72"/>Secundo dicitur quod perseverantia non est virtus, sed
            <lb ed="#L" n="73"/>imperfectum quid in genere virtutis, ut inferius  patebit.
            <lb ed="#L" n="74"/>Aliudque est de ea, et aliud de temperantia iudicium: 
            quo<lb break="no" ed="#L" n="75"/>niam illius prima materia est tristitia, istius vero 
            princi<lb break="no" ed="#L" n="76"/>palis materia est delectatio.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e757">
            <lb ed="#L" n="77"/>VIII. In eodem primo articulo, in responsione ad 
            se<lb break="no" ed="#L" n="78"/>cundum, dubium occurrit circa hoc quod contra vere fortes
            <lb ed="#L" n="79"/>distinguuntur exercentes fortitudinis actum, puta pugnare,
            <lb ed="#L" n="80"/>propter damnum vitandum vituperii, afflictionis aut damni.
            <lb ed="#L" n="81"/>Et est ratio dubii quia istae sunt causae iusti belli: et per
            <lb ed="#L" n="82"/>hoc, pugnando pro his, verae fortitudinis actus exercetur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e773">
            <lb ed="#L" n="83"/>Ad hoc dicitur quod, cum finis virtutis non sit aliquid
            <lb ed="#L" n="84"/>inferius ipsa virtute, cum nihil sit propter vilius se 
            tan<lb break="no" ed="#L" n="85"/>quam finem; et omnia bona exteriora sunt minus bona
            <lb ed="#L" n="86"/>quam virtutes ipsae, quae sunt interiora animi bona, quae
            <lb ed="#L" n="87"/>nec dari possunt nec auferri ab hominibus : consequens
            <lb ed="#L" n="88"/>est quod finis fortitudinis non recte ponatur quodcumque
            <lb ed="#L" n="89"/>temporale bonum, puta honor, voluptas aut lucrum. Et
            <lb ed="#L" n="90"/>propterea pugnantes pro gloria aut imperio dilatando, 
            quam<lb break="no" ed="#L" n="91"/>vis fortissime se habeant, non sunt tamen vere fortes, sed
            <lb ed="#L" n="92"/>fortibus similes. Et quia vitare mala opposita, puta 
            vitupe<lb break="no" ed="#L" n="93"/>rium, tristitiam et damnum, oritur ex amore bonorum
            <lb ed="#L" n="94"/>quorum privationes annectuntur malis; ideo, eadem 
            ra<lb break="no" ed="#L" n="95"/>tione, non recte ponitur fortitudinis finis pugnare propter
            <lb ed="#L" n="96"/>temporale damnum vitandum tanquam propter finem.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e807">
            <lb ed="#L" n="97"/>Ad obiectionem autem in oppositum dicitur quod 
            tem<lb break="no" ed="#L" n="98"/>poralia bona dupliciter considerantur. Primo, absolute: et
            <lb ed="#L" n="99"/>sic non excusant bellum. Alio modo, ut sunt adminicula
            <lb ed="#L" n="100"/>virtutum: et sic reddunt iusta bella. Littera autem loquitur
            <lb ed="#L" n="101"/>quando in ipsis bonis temporalibus constituitur finis. Unde
            <lb ed="#L" n="102"/>dicit: Tertio modo, propter electionem, non quidem finis
            <lb ed="#L" n="103"/>debiti, sed alicuius temporalis; ubi insinuat quod 
            tempo<lb break="no" ed="#L" n="104"/>rale praestituatur ut finis. Quod constat esse illicitum: quia
            <lb ed="#L" n="105"/>debet respici ut ad finem, virtutem scilicet, seu veram 
            fe<lb break="no" ed="#L" n="106"/>licitatem, quae est secundum virtutem.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e1907-Dd1e832"><!-- caj-p2p2-q123a3 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e1907-Hd1e835">Articulus 3</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e837">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="11" type="fixed=8"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e844">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="12"/>In articulo tertio eiusdem quaestionis, omisso secundo,
            <lb ed="#L" n="13"/>lasstom ex eodem Martino occurrit circa conclusionem
            <lb ed="#L" n="14"/>litterae, videlicet: Fortitudo est circa timores et audacias
            <lb ed="#L" n="15"/>quasi cohibitiva timorum, et audaciarum moderativa. Ipse
            <lb ed="#L" n="16"/>enim, in qu. 1v , dicit se contra hoc dictum sancti Thomae 
            <lb ed="#L" n="17"/>arguere sex mediis. Primo, sic. Fortitudo est cohibitiva
            <lb ed="#L" n="18"/>utriusque, scilicet timoris et audaciae. Ergo non est timoris
            <lb ed="#L" n="19"/>cohibitiva et audaciae moderativa. — Probatur antecedens
            <lb ed="#L" n="20"/>dupliciter. Primo, quia fortitudo habet cohibere ne timor
            <lb ed="#L" n="21"/>et audacia insint; aut non continuentur; aut ne exeant in
            <lb ed="#L" n="22"/>effectum. — Secundo, ex dictis sancti Thomae: quia scilicet
            <lb ed="#L" n="23"/>fortitudinis est removere impedimenta, etc, Constat enim
            <lb ed="#L" n="24"/>quod utraque passio impedit. Ergo utraque est cohibenda.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e877">
            <lb ed="#L" n="25"/>Secundo. Omnis virtus est cohibitiva vitii sibi oppositi.
            <lb ed="#L" n="26"/>Sed tam timor quam audacia opponitur fortitudini. Ergo.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e884">
            <lb ed="#L" n="27"/>Tertio. Fortitudo inclinat ne actus fortis sit audacia,
            <lb ed="#L" n="28"/>sicut ne sit timor. Ergo non plus est cohibitiva timoris
            <lb ed="#L" n="29"/>quam audaciae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e894">
            <lb ed="#L" n="30"/>Quarto. Moderari audaciam non est aliud quam facere
            <lb ed="#L" n="31"/>ut audeamus quando oportet, etc., et non aliter. Et sic
            <lb ed="#L" n="32"/>etiam oportet facere in passione timoris. Ergo, si fortitudo
            <lb ed="#L" n="33"/>est moderativa audaciae, est etiam moderativa timoris.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e905">
            <lb ed="#L" n="34"/>Quinto. Ad hoc quod ex audaci fiat fortis, oportet sibi
            <lb ed="#L" n="35"/>addere quod deficit et subtrahere quod superabundat. Et
            <lb ed="#L" n="36"/>similiter ad hoc quod ex timido fiat fortis. Ergo par est
            <lb ed="#L" n="37"/>ratio utriusque.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e916">
            <lb ed="#L" n="38"/>Sexto. Secundum Aristotelem , inclinatus in unum 
            vi<lb break="no" ed="#L" n="39"/>tium debet transferre se in aliud oppositum, ut tandem
            <lb ed="#L" n="40"/>veniat ad medium. Ergo non plus cohibendus est timor
            <lb ed="#L" n="41"/>quam audacia: nec plus moderanda audacia quam timor.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e927">
            <lb ed="#L" n="42"/>II. Ad hoc tria dicenda sunt. Primum est quod ista verba,
            <lb ed="#L" n="43"/>scilicet cohibere et moderari, quibus Auctor usus est, non
            <lb ed="#L" n="44"/>sunt ut disparata aut opposita intelligenda, ut iste bonus
            <lb ed="#L" n="45"/>homo voluit intelligere. Expresse namque in hac eadem
            <lb ed="#L" n="46"/>quaestione Auctor utitur repressionis vocabulo respectu
            <lb ed="#L" n="47"/>audaciae, ut patet in articulo sexto, in corpore; et 
            mode<lb break="no" ed="#L" n="48"/>rationis vocabulo respectu timoris, ut patet in articulo
            <lb ed="#L" n="49"/>quarto, ad secundum. Unde manifestum cuilibet esse 
            po<lb break="no" ed="#L" n="50"/>test quod secundum suam doctrinam fortitudo est 
            repres<lb break="no" ed="#L" n="51"/>siva audaciae (constat enim quod reprimere in idem redit
            <lb ed="#L" n="52"/>quod cohibere), et quod est moderativa timoris. Non est
            <lb ed="#L" n="53"/>ergo contra Auctoris doctrinam, intellectam, quod fortitudo
            <lb ed="#L" n="54"/>est cohibitiva timoris et audaciae, nec quod fortitudo est
            <lb ed="#L" n="55"/>moderativa utriusque. Ac per hoc, totus labor arguendi in
            <lb ed="#L" n="56"/>oppositum contra sanctum Thomam vanus fuit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e962">
            <lb ed="#L" n="57"/>Secundo dicendum est quod Auctor, proprie loquendo,
            <lb ed="#L" n="58"/>optime diversis illis vocabulis usus est, ad insinuandum
            <lb ed="#L" n="59"/>quod fortitudo maiorem habet convenientiam cum audacia,
            <lb ed="#L" n="60"/>quae animositatem quandam sonat, quam cum timore, qui
            <lb ed="#L" n="61"/>retrocessum quendam importat: quoniam fortitudo in animi
            <lb ed="#L" n="62"/>virilitate consistit, ut eius nomen sonat.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e978">
            <lb ed="#L" n="63"/>Tertio dicendum est quod, si arguens intendit arguere
            <lb ed="#L" n="64"/>contra illam comparativam, Fortitudo magis est cohibitiva
            <lb ed="#L" n="65"/>timoris atque audaciae, facile respondetur, dicendo quod
            <lb ed="#L" n="66"/>nunquam haec conclusio confutatur ex assumptis, ut patet
            <lb ed="#L" n="67"/>singillatim, Nam ex hoc quod fortitudo est cohibitiva 
            utrius<lb break="no" ed="#L" n="68"/>que; et opponitur utrique, ut medium extremis; et excludit
            <lb ed="#L" n="69"/>utrumque; et moderatur utrumque; et quod ex transitu
            <lb ed="#L" n="70"/>ex quocumque extremorum ad medium oporteat addere et
            <lb ed="#L" n="71"/>subtrahere; et inclinatus ad unum extremum debeat quasi
            <lb ed="#L" n="72"/>transire in aliud: non sequitur quod aequaliter ambo 
            di<lb break="no" ed="#L" n="73"/>stent a medio, aut quod aequaliter opponantur medio, ut
            <lb ed="#L" n="74"/>patet in naturalibus; pallidum enim est inter nigrum et
            <lb ed="#L" n="75"/>album, et tamen non aequaliter opponitur utrique extremo,
            <lb ed="#L" n="76"/>nec aequaliter distat ab utroque, licet utrumque excludat.
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="77"/>Unde fortitudo magis assimilatur audaciae quam timori,
            <lb ed="#L" n="78"/>licet neuter ei consonet; et magis distat fortis a timore
            <lb ed="#L" n="79"/>quam audacia; magis contrariatur fortitudini timor quam
            <lb ed="#L" n="80"/>audacia. Et propterea oportet quod fortitudo magis sit
            <lb ed="#L" n="81"/>cohibitiva timoris quam audaciae, utpote magis contrarii.
            <lb ed="#L" n="82"/>Nec haec egent probatione. Quoniam et experientia testis
            <lb ed="#L" n="83"/>est quod timor non solum aufert actus fortes, sed similes
            <lb ed="#L" n="84"/>fortibus, quoniam facit fugere: audacia autem facit actus
            <lb ed="#L" n="85"/>similes fortibus, dum facit aggredi. Et in II Ethic.  
            con<lb break="no" ed="#L" n="86"/>sulitur acquisituro virtutes ut in extremum similius virtuti
            <lb ed="#L" n="87"/>declinet. Constat namque quod similius virilitati animi est
            <lb ed="#L" n="88"/>audere quam timere. — Liquet ergo quod haec Martini 
            ar<lb break="no" ed="#L" n="89"/>gumenta vana sunt undique.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e1042">
            <lb ed="#L" n="90"/>III. In responsione ad tertium eiusdem articuli dubium
            <lb ed="#L" n="91"/>ex eodem Martino, ibidem , occurrit quoad duo. Primo,
            <lb ed="#L" n="92"/>quoad id quod ibi dicitur, quod timor et audacia sunt circa
            <lb ed="#L" n="93"/>idem obiectum, scilicet malum. Dicit enim quod hoc non
            <lb ed="#L" n="94"/>videtur sibi verum. Quia licet sit idem obiectum realiter
            <lb ed="#L" n="95"/>utriusque, est tamen aliud formaliter. Tum quia obiectum
            <lb ed="#L" n="96"/>timoris formaliter est terribile, audaciae autem est ausibile:
            <lb ed="#L" n="97"/>in cuius signum, Aristoteles, III Ethic. , obiectum 
            forti<lb break="no" ed="#L" n="98"/>tudinis ponit terribile et ausibile. - Tum quia ausibile
            <lb ed="#L" n="99"/>contrarium est timendo: ut dicit Aristoteles, in II Rhet.  —
            <lb ed="#L" n="100"/>'Tum quia ausibile, secundum quod huiusmodi, importat
            <lb ed="#L" n="101"/>rationem boni; timendum vero rationem mali.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e1071">
            <lb ed="#L" n="102"/>Secundo, quoad ipsam responsionem, quod non 
            satis<lb break="no" ed="#L" n="103"/>faciat argumento. Quia ausibile retrahit a bono fortitudinis
            <lb ed="#L" n="104"/>sicut terribile, et spes sicut audacia: inquantum per spem
            <lb ed="#L" n="105"/>circa ausibile ferimur in ipsum inconsulte et contra 
            ratio<lb break="no" ed="#L" n="106"/>nis iudicium.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e1084">
            <lb ed="#L" n="107"/>IV. Ad evidentiam horum, recolere oportet in 
            praece<lb break="no" ed="#L" n="108"/>denti Libro de timore et audacia tractata . Breviterque
            <lb ed="#L" n="109"/>sciendum est quod obiectum timoris et audaciae est unum
            <lb ed="#L" n="110"/>et idem materialiter et formaliter ex parte rei, quoad 
            ra<lb break="no" ed="#L" n="111"/>tionem formalem mali, ita quod utriusque obiectum est
            <lb ed="#L" n="112"/>formaliter malum, scilicet ipsa mors seu mortis pericula.
            <lb ed="#L" n="113"/>Et manifeste patet in III Ethic. , ubi expresse vult 
            Ari<lb break="no" ed="#L" n="114"/>stoteles circa idem versari timidum et audacem, sed ille
            <lb ed="#L" n="115"/>deficiendo , iste exuperando. Sed differentia est ex parte
            <lb ed="#L" n="116"/>cognitionis, seu apparentiae. Cum enim appetitus obiectum
            <lb ed="#L" n="117"/>sit bonum vel malum apprehensum, non est differentia
            <lb ed="#L" n="118"/>inter malum quod timidus fugit, et malum quod audax
            <lb ed="#L" n="119"/>invadit, ex parte mali: quoniam non solum unum et idem
            <lb ed="#L" n="120"/>malum est obiectum utriusque, sed etiam eiusdem 
            quan<lb break="no" ed="#L" n="121"/>titatis, puta aequale periculum mortis aequaliter prope, ex
            <lb ed="#L" n="122"/>parte rei. Quod patet ex hoc quod respectu huiusmodi
            <lb ed="#L" n="123"/>aequalis periculi mortis in bello, aequaliter prope, fortis
            <lb ed="#L" n="124"/>non oportet esse maius periculum quod timidus fugit quam
            <lb ed="#L" n="125"/>illud quod audax superat aut fortis subit, ut patet. Et est
            <lb ed="#L" n="126"/>semper sermo de timendo et ausibili humano: quod dico
            <lb ed="#L" n="127"/>propter terribilia humanam virtutem excedentia, circa quae,
            <lb ed="#L" n="128"/>ut Aristoteles dicit, in III Ethic. , non est fortitudo, quia
            <lb ed="#L" n="129"/>fortem dicimus ut hominem. — Sed differentia est ex parte
            <lb ed="#L" n="130"/>apprehensionis: quia idem periculum bellicae mortis 
            appre<lb break="no" ed="#L" n="131"/>henditur ab uno ut prope existens et ut magnae potentiae
            <lb ed="#L" n="132"/>ad valde contristandum et nocendum, et sic habet rationem
            <lb ed="#L" n="133"/>timendi; et ab alio apprehenditur ut longe existens et ut
            <lb ed="#L" n="134"/>meabilis seu superabilis resistentiae, et sic habet rationem
            <lb ed="#L" n="135"/>ausibilis. Probatur autem ita esse ex eo quod experimur
            <lb ed="#L" n="136"/>quia talia sunt quae ut timenda occurrunt, et similiter ad
            <lb ed="#L" n="137"/>quae audemus. Et ex doctrina Aristotelis in II RAet. : ubi
            <lb ed="#L" n="138"/>primum definit timenda per haec duo, scilicet per 
            excellen<lb break="no" ed="#L" n="139"/>tiam potentiae nocivae et per propinquitatem; et deinde
            <lb ed="#L" n="140"/>addit contrarium esse timendum ausibili, et bene; quia
            <pb ed="#L" n="9"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>contrarias habet conditiones, scilicet subiectionem potentiae 
            <lb ed="#L" n="2"/>et longe esse; quas conditiones non esse in re, sed in 
            <lb ed="#L" n="3"/>apprehensione, constat.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e1171">
            <lb ed="#L" n="4"/>Differt quoque obiectum audaciae ab obiecto timoris ex 
            <lb ed="#L" n="5"/>parte apprehensionis, per accidens tamen, quia scilicet 
            pe<lb break="no" ed="#L" n="6"/>riculum apprehenditur non solum ut superabile et longe,
            <lb ed="#L" n="7"/>sed apprehenditur coniunctum sibi bonum victoriae 
            supe<lb break="no" ed="#L" n="8"/>rando illud malum. Et ad tale bonum non fertur audacia,
            <lb ed="#L" n="9"/>sed spes, quae est mater audaciae: ex hoc namque quod
            <lb ed="#L" n="10"/>sperat quis bonum, audet aggredi malum periculi bellici
            <lb ed="#L" n="11"/>mortis, quantumcumque ex parte rei sit maximum -'et 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="12"/>pinquum. Et propter hoc Aristoteles posuit spem (ibidem )
            <lb ed="#L" n="13"/>salutarium esse audaciam, non realiter nec formaliter, sed
            <lb ed="#L" n="14"/>causaliter, quia est audaciae causa, ut dictum est.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e1197">
            <lb ed="#L" n="15"/>V. Ex his igitur ad ea quae primo obiiciuntur , dicitur
            <lb ed="#L" n="16"/>quod obiectum timoris et audaciae, ex parte rei, tam 
            rea<lb break="no" ed="#L" n="17"/>liter quam formaliter est idem: sed ex parte apprehensionis
            <lb ed="#L" n="18"/>distinguitur formaliter. Et quia ratio mali se tenet ex parte
            <lb ed="#L" n="19"/>rationis formalis ex parte rei, ideo optime dixit Auctor
            <lb ed="#L" n="20"/>quod timor et audacia non opponuntur ex parte obiecti,
            <lb ed="#L" n="21"/>pro quanto uterque est respectu mali. Sed bene sic 
            oppo<lb break="no" ed="#L" n="22"/>nuntur timor et spes: quia ista est respectu boni. Et 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="23"/>pterea-distinctio formalis ex parte apprehensionis nihil 
            ob<lb break="no" ed="#L" n="24"/>stat litterae, utpote impertinens proposito. Propter hanc
            <lb ed="#L" n="25"/>enim diversitatem ex parte apprehensionis, Aristoteles 
            dis<lb break="no" ed="#L" n="26"/>tinguit ausibile et timendum, et dicit esse contraria: ut
            <lb ed="#L" n="27"/>secunda inducebat instantia. — Ad tertiam autem dicitur
            <lb ed="#L" n="28"/>quod falsum est quod ausibile, inquantum huiusmodi, 
            ha<lb break="no" ed="#L" n="29"/>beat rationem boni. Quoniam non habet rationem boni
            <lb ed="#L" n="30"/>nisi per aliud adiunctum, scilicet bonum quod est 
            obie<lb break="no" ed="#L" n="31"/>ctum non audaciae, sed spei causantis audaciam.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e1236">
            <lb ed="#L" n="32"/>Ad id vero quod contra satisfactionem responsionis
            <lb ed="#L" n="33"/>arguitur, dicitur quod manifeste falsum est quod 
            ausi<lb break="no" ed="#L" n="34"/>bile abducat sicut terribile, si sicut notet aequalitatem:
            <lb ed="#L" n="35"/>ut patet ex III. Ethic. , et experientia testatur. Longe enim
            <lb ed="#L" n="36"/>magis abducit terribile quam  ausibile: quin potius 
            ausi<lb break="no" ed="#L" n="37"/>bile confert quodammodo ad bonum fortitudinis, utpote
            <lb ed="#L" n="38"/>propinquius. - Falsum quoque similiter est quod spes
            <lb ed="#L" n="39"/>abducat a fortitudinis bono sicut audacia. Quia audacia
            <lb ed="#L" n="40"/>abducit immediate a fortitudinis bono, utpote extremum
            <lb ed="#L" n="41"/>vitium circa idem exurgens: spes autem abducit ab 
            eo<lb break="no" ed="#L" n="42"/>dem mediante audacia, quia, causando audaciam, facit
            <lb ed="#L" n="43"/>hominem praecipitem in aggressu. — Et propterea patet
            <lb ed="#L" n="44"/>quod responsio Auctoris stat solida, et satisfaciens optime
            <lb ed="#L" n="45"/>argumento.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e1270">
            <lb ed="#L" n="46"/>VI. In eodem articulo adverte quod fortitudo est circa
            <lb ed="#L" n="47"/>timores et audacias tanquam circa propriam materiam, in
            <lb ed="#L" n="48"/>qua fortitudo ponit suam rectitudinem: ita quod timere et
            <lb ed="#L" n="49"/>audere circa pericula, etc., quando oportet, ubi et sicut
            <lb ed="#L" n="50"/>oportet, sunt actus fortitudinis eliciti ab ipsa fortitudine
            <lb ed="#L" n="51"/>existente subiective in appetitu sensitivo qui vocatur 
            ira<lb break="no" ed="#L" n="52"/>scibilis. Probatur autem hoc auctoritate et ratione. 
            Aristo<lb break="no" ed="#L" n="53"/>teles, in III Efhic., expresse hoc dicit, in capitulo illo,
            <lb ed="#L" n="54"/>Terribile autem, ubi habet haec verba: Qui quidem igitur
            <lb ed="#L" n="55"/>quae oportet, et talis gratia, sustinet et timet ut oportet
            <lb ed="#L" n="56"/>et quando, similiter autem et audet, fortis: secundum 
            di<lb break="no" ed="#L" n="57"/>gnitatem enim, et ut ratio poscit, patitur et operatur fortis.
            <lb ed="#L" n="58"/>Ubi manifeste Aristoteles dicit et probat quod fortis timet
            <lb ed="#L" n="59"/>et audet quando oportet, et propter quod oportet, etc.
            <lb ed="#L" n="60"/>Certum est enim quod loquitur de forti inquantum fortis,
            <lb ed="#L" n="61"/>et de actibus fortis inquantum fortis: ut patet ex 
            proba<lb break="no" ed="#L" n="62"/>tione allata, scilicet: secundum dignitatem enim, et ut ratio
            <lb ed="#L" n="63"/>poscit, patitur et operatur fortis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e1312">
            <lb ed="#L" n="64"/>Ratio etiam ad hoc ducit. Quoniam sicut prudentiae
            <lb ed="#L" n="65"/>actus est praecipere recte, quoniam ipsum praeceptum est
            <lb ed="#L" n="66"/>propria ipsius materia, quam in proprio subiecto rectificat;
            <lb ed="#L" n="67"/>et similiter iustitiae actus est velle reddere ius suum 
            uni<lb break="no" ed="#L" n="68"/>cuique, quoniam huiusmodi velle est propria materia, quam
            <lb ed="#L" n="69"/>in proprio subiecto rectificat; et universaliter quaelibet 
            vir<lb break="no" ed="#L" n="70"/>tus habet pro actu rectam operationem quae in potentia
            <lb ed="#L" n="71"/>in qua est respondet illi ut propria materia rectificata ab
            <lb ed="#L" n="72"/>ea: ita oportet ut fortitudo, quae est subiective in 
            irasci<lb break="no" ed="#L" n="73"/>bili, habeat pro actu illos irascibilis motus qui sunt propria
            <lb ed="#L" n="74"/>materia ipsius fortitudinis. Non qualitercumque autem 
            ha<lb break="no" ed="#L" n="75"/>bet fortitudo pro actibus tales motus, sed rectificatos. Ita
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="76"/>quod timere quae, et quando, et cuius gratia oportet, et
            <lb ed="#L" n="77"/>similiter audere, sunt actus eliciti a fortitudinis virtute; et
            <lb ed="#L" n="78"/>sunt etiam actus prudentiae regulantis fortitudinem, ut 
            im<lb break="no" ed="#L" n="79"/>Differt quoque obiectum audaciae ab obiecto timoris ex 
            <lb ed="#L" n="80"/>parte apprehensionis, per accidens tamen, quia scilicet 
            pe<lb break="no" ed="#L" n="81"/>perati a prudentia; et sunt actus voluntatis naturaliter 
            in<lb break="no" ed="#L" n="82"/>clinatae ad bonum fortitudinis, similiter ut imperati a 
            vo<lb break="no" ed="#L" n="83"/>luntate.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e1360">
            <lb ed="#L" n="84"/>VII. Et quoniam Martinus, in dicta quaestione , 
            oppo<lb break="no" ed="#L" n="85"/>situm conatur probare, tenendo quod fortitudo non est
            <lb ed="#L" n="86"/>circa has passiones ut actus, sed ut obiecta partialia 
            inte<lb break="no" ed="#L" n="87"/>rioris sui actus; et primum dictum suum non probat,
            <lb ed="#L" n="88"/>et monstratum est esse falsum; secundum etiam, 
            abso<lb break="no" ed="#L" n="89"/>lute loquendo, est falsum, licet possit ad aliquem bonum
            <lb ed="#L" n="90"/>sensum reduci: ideo tres suas rationes intendo solvere,
            <lb ed="#L" n="91"/>inquantum militant contra superiorem doctrinam.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e1380">
            <lb ed="#L" n="92"/>Primo ergo probat sic . Omnis virtus quae est circa 
            ali<lb break="no" ed="#L" n="93"/>quem actum, est, tanquam circa partiale obiectum , circa
            <lb ed="#L" n="94"/>omne illud quod scitum est esse impedimentum illius actus.
            <lb ed="#L" n="95"/>Sed fortis scit quod timor et audacia sunt impeditiva sui
            <lb ed="#L" n="96"/>actus. Ergo. - Maior patet: quia quantum fortitudo 
            incli<lb break="no" ed="#L" n="97"/>nat ad actum suum, tantum inclinat ad removendum 
            im<lb break="no" ed="#L" n="98"/>pedimenta.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e1398">
            <lb ed="#L" n="99"/>Secundo. Quidquid est obiectum prudentiae directivae
            <lb ed="#L" n="100"/>fortitudinis, illud est obiectum fortitudinis. Sed prudentia
            <lb ed="#L" n="101"/>talis habet has passiones pro obiectis. Ergo. — Probatur
            <lb ed="#L" n="102"/>maior: quia alias non esset actus voluntatis sufficienter
            <lb ed="#L" n="103"/>conformis actui rationis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e1411">
            <lb ed="#L" n="104"/>Tertio. Per actus fortitudinis timor et audacia sunt 
            no<lb break="no" ed="#L" n="105"/>liti, formaliter vel aequivalenter. Ergo sunt obiecta. - 
            Pro<lb break="no" ed="#L" n="106"/>batur sequela: quia nolitum est obiectum actus quo est
            <lb ed="#L" n="107"/>nolitum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e1423">
            <lb ed="#L" n="108"/>VIII. Ad huius rei ampliorem evidentiam, sciendum est
            <lb ed="#L" n="109"/>quod tollere impedimenta actus non uno modo dicitur: nam
            <lb ed="#L" n="110"/>aliquando dicitur effective, aliquando formaliter. Verbi 
            gra<lb break="no" ed="#L" n="111"/>tia, quando combustivum ligni tollit aquositatem quae est in
            <lb ed="#L" n="112"/>ligno, dicitur tollere impedimentum effective: et tale 
            im<lb break="no" ed="#L" n="113"/>pedimentum habet se ut obiectum partiale, excludendum
            <lb ed="#L" n="114"/>tamen. Quando vero prudentia praecipit quando oportet,
            <lb ed="#L" n="115"/>et quod oportet, etc., praecipiendo aufert actualiter ab actu
            <lb ed="#L" n="116"/>praecipiendi conditiones oppositas, non ita quod 
            conditio<lb break="no" ed="#L" n="117"/>nes oppositae quae excluduntur sint obiecta actus 
            praeci<lb break="no" ed="#L" n="118"/>piendi; sed sicut actus praecipiendi dicitur elicitus a 
            pru<lb break="no" ed="#L" n="119"/>dentia, ita conditiones eius sunt elicitae velut conditiones
            <lb ed="#L" n="120"/>actus eliciti; et sic actus informatus talibus conditionibus
            <lb ed="#L" n="121"/>excludit formaliter oppositas conditiones, sicut albedo in
            <lb ed="#L" n="122"/>subiecto excludit formaliter nigredinem ab eodem subiecto.
            <lb ed="#L" n="123"/>Sic autem tollere contraria impedimenta non est habere
            <lb ed="#L" n="124"/>impedimenta pro obiecto actus: sed pro contrariis seu 
            pri<lb break="no" ed="#L" n="125"/>vationibus ipsius actus recti. Et quoniam fortitudinis actus
            <lb ed="#L" n="126"/>non primo modo, sed secundo, tollit impedimenta timoris
            <lb ed="#L" n="127"/>et audaciae; ideo timor et audacia, ut opponuntur 
            fortitu<lb break="no" ed="#L" n="128"/>dini, tolluntur ab eius actu.non ut obiecta partialia eius,
            <lb ed="#L" n="129"/>sed formaliter ut contraria seu privationes eius. Hoc 
            au<lb break="no" ed="#L" n="130"/>tem fit manifestum ex eo quod actui fortitudinis non 
            con<lb break="no" ed="#L" n="131"/>trariatur ipse timor aut ipsa audacia qualitercumque, sed
            <lb ed="#L" n="132"/>solum si deordinatione rationis vestiantur. lam enim 
            di<lb break="no" ed="#L" n="133"/>ctum est quod fortis et timet et audet: sed in hoc 
            me<lb break="no" ed="#L" n="134"/>dius est inter timidum et audacem, quia contrarias extremi
            <lb ed="#L" n="135"/>habent conditiones in ipsis actibus; ille timet non quae
            <lb ed="#L" n="136"/>aut quando aut propter quod oportet, et simili modo
            <lb ed="#L" n="137"/>alter audet; fortis autem et timet et audet quando, ubi,
            <lb ed="#L" n="138"/>quae, sicut et propter quod oportet. Exercendo ergo 
            for<lb break="no" ed="#L" n="139"/>titudinis actum fortis tollit timorem et audaciam non 
            tol<lb break="no" ed="#L" n="140"/>lendo ipsos actus, sed tollendo eorum conditiones, non
            <lb ed="#L" n="141"/>aliter quam ponendo primaria intentione suas conditiones
            <lb ed="#L" n="142"/>et ex consequenti expellendo contrarias. Et quia actus 
            for<lb break="no" ed="#L" n="143"/>titudinis seipsum cum suis conditionibus, scilicet quando
            <lb ed="#L" n="144"/>oportet, etc., ponit formaliter, ideo contrarias conditiones
            <lb ed="#L" n="145"/>tollit formaliter.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e1508">
            <lb ed="#L" n="146"/>IX. Et sic patet quod falsa est maior primae 
            obiectio<lb break="no" ed="#L" n="147"/>nis , scilicet: Omnis virtus quae est circa aliquem actum,
            <lb ed="#L" n="148"/>est, tanquam circa partiale obiectum, circa omne illud
            <lb ed="#L" n="149"/>quod scitum est esse impedimentum illius actus. Quoniam
            <lb ed="#L" n="150"/>stat quod sit circa impeditivum tanquam circa contrarium
            <lb ed="#L" n="151"/>seu privationem formaliter illius recti actus. — Probatio
            <lb ed="#L" n="152"/>autem maioris nihil concludit in oppositum dictorum. Quo-
            <pb ed="#L" n="10"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>niam, concesso assumpto, scilicet, Fortitudo, quantum 
            in<lb break="no" ed="#L" n="2"/>clinatur in proprium actum, tantum ad tollendum 
            impe<lb break="no" ed="#L" n="3"/>dimentum inclinatur, non sequitur quod tollat impedimenta 
            <lb ed="#L" n="4"/>tali modo, scilicet ut obiecta partialia: quoniam stat quod  
            <lb ed="#L" n="5"/>tollatur per suum actum alio modo, scilicet formaliter. 
            <lb ed="#L" n="6"/>Ad secundam quoque dicitur quod maior est falsa: ut  
            <lb ed="#L" n="7"/>manifeste patet de ipso actu fortitudinis. Constat namque — 
            <lb ed="#L" n="8"/>quod ille cognitus est per prudentiam, ac per hoc, illius 
            <lb ed="#L" n="9"/>obiectum: et tamen non est obiectum, sed actus fortitu- — 
            <lb ed="#L" n="10"/>dinis. Non ergo quidquid est obiectum prudentiae 
            regu<lb break="no" ed="#L" n="11"/>lantis fortitudinem, est obiectum fortitudinis : sed stat quod 
            <lb ed="#L" n="12"/>sit vel obiectum, vel actus fortitudinis, vel conditio actus, 
            <lb ed="#L" n="13"/>et si quid est huiusmodi. — Probatio autem maioris, 
            sci<lb break="no" ed="#L" n="14"/>licet, Quia alias non esset actus voluntatis sufficienter 
            <lb ed="#L" n="15"/>conformis actui rationis, nihil valet, loquendo de 
            confor<lb break="no" ed="#L" n="16"/>mitate qua natus est actus voluntatis esse conformis rationi, 
            <lb ed="#L" n="17"/>quae est conformitas rectitudinis: quinimmo per hoc est 
            <lb ed="#L" n="18"/>rationi conformis quod exercet ut actum id quod est 
            co<lb break="no" ed="#L" n="19"/>gnitum ac praeceptum a prudentia. Loquendo autem de X. 
            <lb ed="#L" n="20"/>conformitate naturae, concedatur obiectum: quia voluntas 
            <lb ed="#L" n="21"/>est valde difformis naturae a natura intellectus, ut patet. 
            <lb ed="#L" n="22"/>Sed hoc est impertinens proposito.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e1578">
            <lb ed="#L" n="23"/>Ad tertiam autem obiectionem, negatur sequela. Quia  
            <lb ed="#L" n="24"/>esse volitum vel nolitum contingit dupliciter: scilicet ut 
            <lb ed="#L" n="25"/>obiectum, et ut actus. Cum enim quis vult vel non vult 
            <lb ed="#L" n="26"/>scribere, ly scribere est volitum seu nolitum ut obiectum, 
            <lb ed="#L" n="27"/>sed ly vult aut non vult est volitum ut actus: utrumque 
            <lb ed="#L" n="28"/>enim est voluntarium. Et differentia est inter hos duos 
            mo<lb break="no" ed="#L" n="29"/>dos voliti seu noliti, quia volitum seu nolitum ut 
            obie<lb break="no" ed="#L" n="30"/>ctum est volitum illo actu voluntatis quo dicitur volitum — 
            <lb ed="#L" n="31"/>aut nolitum, ita quod est illius obiectum, ut in exemplo  
            <lb ed="#L" n="32"/>dato scribere est obiectum actus voluntatis quo vult aut 
            <lb ed="#L" n="33"/>non vult scribere: volitum autem seu nolitum ut actus 
            vO<lb break="no" ed="#L" n="34"/>lendi vel nolendi, non alio quam seipso est volitum aut 
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="35"/>nolitum, quoniam seipso formaliter est voluntarius actus
            <lb ed="#L" n="36"/>in actu exercito. Quia igitur quilibet actus voluntarius 
            vo<lb break="no" ed="#L" n="37"/>litus non ut obiectum, sed ut actus, est volitus formaliter
            <lb ed="#L" n="38"/>vel aequivalenter, et non est obiectum actus alicuius quo
            <lb ed="#L" n="39"/>sit volitus; ideo non valet sequela, impedimenta sunt 
            no<lb break="no" ed="#L" n="40"/>lita per actum fortitudinis formaliter vel aequivalenter ,
            <lb ed="#L" n="41"/>Ergo sunt obiecta actus quo dicuntur nolita: quoniam stat
            <lb ed="#L" n="42"/>quod sint nolita ut actus. Et vere sic est, quod sunt 
            ae<lb break="no" ed="#L" n="43"/>quivalenter nolita per actum fortitudinis ut privationes seu
            <lb ed="#L" n="44"/>contraria ipsius actus. Eodem siquidem modo quo actus
            <lb ed="#L" n="45"/>fortitudinis est volitus ut actus, eodem modo contraria seu
            <lb ed="#L" n="46"/>privationes illius sunt nolita ut actus: ex hoc enim ipso
            <lb ed="#L" n="47"/>quod fortis timet et audet quando, quae et sicut oportet,
            <lb ed="#L" n="48"/>eiicit formaliter ab appetitu suo, quod est aequivalenter
            <lb ed="#L" n="49"/>nolle, non quando, non quae, non sicut, etc., oportet. Non
            <lb ed="#L" n="50"/>sunt ergo a fortitudine ista impedimenta nolita ut obiecta
            <lb ed="#L" n="51"/>actus fortitudinis, sed ut formaliter contraria seu privativa
            <lb ed="#L" n="52"/>actus fortitudinis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e1648">
            <lb ed="#L" n="53"/>Et scito quod principium errandi in hoc est quia
            <lb ed="#L" n="54"/>creditur quod solus actus voluntatis, puta electio, et actus
            <lb ed="#L" n="55"/>exterior, ut exponere se periculo mortis bellicae quando,
            <lb ed="#L" n="56"/>ubi, etc., sint actus fortitudinis: cum, secundum veritatem
            <lb ed="#L" n="57"/>peripateticam, fortitudo sit subiective in appetitu sensitivo,
            <lb ed="#L" n="58"/>et actus eius sit participata electione timere et audere in
            <lb ed="#L" n="59"/>periculis mortis bellicae, quando, ubi, quae, sicut, etc,
            <lb ed="#L" n="60"/>oportet. Ut enim dictum est, si appetitus sensitivus non
            <lb ed="#L" n="61"/>esset natus proprio motu appetere praeter et contra 
            bo<lb break="no" ed="#L" n="62"/>num rationis, non esset necessaria virtus fortitudinis, sed
            <lb ed="#L" n="63"/>sola voluntas, naturaliter inclinata in proprium suppositi
            <lb ed="#L" n="64"/>bonum rationis, innixa prudentiae, sufficeret ad opera 
            for<lb break="no" ed="#L" n="65"/>titudinis. Et propterea nunc exigitur fortitudo ut habilitet
            <lb ed="#L" n="66"/>appetitum, ut particeps est libertatis, ad firmiter 
            prompte<lb break="no" ed="#L" n="67"/>que actus timendi atque audendi exercendos, quando, sicut,
            <lb ed="#L" n="68"/>in quibus, et propter quod oportet.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e1907-Dd1e1686"><!-- caj-p2p2-q123a4 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e1907-Hd1e1689">Articulus 4</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e1691">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="21" type="fixed=11"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e1698">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="22"/>In articulo quarto dubium occurrit circa conclusionem
            <lb ed="#L" n="23"/>iunctam titulo. Nam titulus dubii est, A fortitudo sit 
            <lb ed="#L" n="24"/>solum circa pericula mortis; conclusio autem est, 
            For<lb break="no" ed="#L" n="25"/>titudo est circa pericula mortis: ubi patet quod deficit
            <lb ed="#L" n="26"/>a quaesito, quia-quaesitum est an circa haec solum sit, et
            <lb ed="#L" n="27"/>nihil respondetur quoad ly solum. Et augetur dubium:
            <lb ed="#L" n="28"/>quia ex articulo' isto non habetur responsio ad' hoc. 
            Quo<lb break="no" ed="#L" n="29"/>niam et dicitur quod fortitudo se extendit ad alia pericula;
            <lb ed="#L" n="30"/>et dicitur quod non est fortis simpliciter nisi respectu 
            maxi<lb break="no" ed="#L" n="31"/>morum malorum, quae dicit esse pericula mortis; et non
            <lb ed="#L" n="32"/>dicit quod ista sola sunt maxima mala. Non caret 
            siqui<lb break="no" ed="#L" n="33"/>dem quaestionis scrupulo, an solum mortis pericula sint
            <lb ed="#L" n="34"/>maxima mala: quoniam cruciatus et tormenta peiora sunt
            <lb ed="#L" n="35"/>quam pericula mortis, quoniam appetibilius est mori in
            <lb ed="#L" n="36"/>bello quam cruciatus et tormenta sustinere. Constat autem
            <lb ed="#L" n="37"/>quod. nemo est tolerantior malorum viro
            <lb ed="#L" n="38"/>forti. Pertinet ergo ad fortitudinem sustinere non sola 
            pe<lb break="no" ed="#L" n="39"/>ricula mortis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e1742">
            <lb ed="#L" n="40"/>Ad hoc dicitur quod cruciatus et tormenta aut sunt
            <lb ed="#L" n="41"/>ducentia ad mortem, quamvis non tam repente: et haec
            <lb ed="#L" n="42"/>sunt maxima pericula, nec sunt extra pericula mortis. Aut
            <lb ed="#L" n="43"/>non ducunt ad mortem: ut verbera non multum gravia,
            <lb ed="#L" n="44"/>abscissio manus, evulsio oculi, et huiusmodi. Et talia non
            <lb ed="#L" n="45"/>sunt maxima pericula. Quia ergo sola mortis pericula 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="46"/>xima mala ex suo genere sunt (quamvis inter illa sit 
            la<lb break="no" ed="#L" n="47"/>titudo, quia quaedam sunt maiora mala quibusdam);
            <lb ed="#L" n="48"/>fortitudo est circa maxima mala: ideo fortitudo est 
            sim<lb break="no" ed="#L" n="49"/>pliciter circa sola pericula mortis, circa alia autem est 
            for<lb break="no" ed="#L" n="50"/>titudo secundum quid.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e1768">
            <lb ed="#L" n="51"/>Et haec conclusio habetur ex littera articuli. Et propterea
            <lb ed="#L" n="52"/>satisfacit quaesito etiam quoad ly solum. Et per haec patet
            <lb ed="#L" n="53"/>solutio omnium.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e1907-Dd1e1778"><!-- caj-p2p2-q123a5 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e1907-Hd1e1781">Articulus 5</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e1783">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="39" type="fixed=12"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e1790">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="40"/>In articulo quinto dubium occurrit ex Martino, 
            quaestio<lb break="no" ed="#L" n="41"/>ne III, circa illud dictum litterae, scilicet: Fortitudo est
            <lb ed="#L" n="42"/>etiam circa pericula mortis in bello particulari, cum 
            sci<lb break="no" ed="#L" n="43"/>licet quis, ut deserat virtutem, impugnatur usque ad 
            mor<lb break="no" ed="#L" n="44"/>tem. Vult siquidem Martinus hoc esse falsum: affertque
            <lb ed="#L" n="45"/>contra hoc plura motiva. Primo igitur arguit sic . 
            Forti<lb break="no" ed="#L" n="46"/>tudo est tantum circa illa mortis pericula in quibus est
            <lb ed="#L" n="47"/>contrapugnatio secundum vires exteriores contra mortem.
            <lb ed="#L" n="48"/>Sed in solis periculis mortis quae est in bello communiter
            <lb ed="#L" n="49"/>dicto est huiusmodi contrapugnatio. Ergo in his solis est
            <lb ed="#L" n="50"/>fortitudo. Et consequenter non est in illis quae sustinentur
            <lb ed="#L" n="51"/>propter virtutem servandam sine exteriori defensione.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e1821">
            <lb ed="#L" n="52"/>Maior probatur, inquit, per rationem Aristotelis, in
            <lb ed="#L" n="53"/>II JEthic., dicentis: Similiter autem et viriliter agunt in
            <lb ed="#L" n="54"/>quibus est fortitudo et bonum mori.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e1830">
            <lb ed="#L" n="55"/>Deinde probatur ratione. In illis solis mortis periculis
            <lb ed="#L" n="56"/>in quibus est contrapugnatio de qua loquimur, reperitur
            <lb ed="#L" n="57"/>timor et audacia. Ergo in illis solis est fortitudo. - 
            Con<lb break="no" ed="#L" n="58"/>sequentia patet. - Et antecedens probatur. Quia in actibus
            <lb ed="#L" n="59"/>illis in quibus, pro iustitia aut fide servanda, sine 
            contra<lb break="no" ed="#L" n="60"/>pugnatione subimus pericula mortis, audere semper est 
            lau<lb break="no" ed="#L" n="61"/>dabile, quia audere ibi fit tantum per actum quo malumus
            <lb ed="#L" n="62"/>subire mortem quam relinquere virtutem: timere autem,
            <lb ed="#L" n="63"/>seu fugere, semper est inhonestum, quia timere fit per
            <lb ed="#L" n="64"/>actum contrarium audaciae rectae. In illis vero in quibus
            <lb ed="#L" n="65"/>est contrapugnatio, cadit actus audendi honeste, scilicet in
            <lb ed="#L" n="66"/>contrapugnatione assumenda, etc.; et praeterea in 
            execu<lb break="no" ed="#L" n="67"/>tione huius actus cadit audacia, cadit timor, cadit fortitudo
            <lb ed="#L" n="68"/>media; et rursus potest, etiam stante imperio executionis
            <lb ed="#L" n="69"/>ad contrapugnandum, peccare peccatis oppositis fortitudini
            <lb ed="#L" n="70"/>per audaciam, aggrediendo vel expectando cum utilius esset
            <lb ed="#L" n="71"/>cedere his qui longe procul dubio numero et robore et
            <lb ed="#L" n="72"/>armis validiores sunt, ita ut certa sit eorum victoria si 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="73"/>pectentur. Ergo, etc.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e1875">
            <lb ed="#L" n="74"/>II. Tertio . In subeundis periculis mortis contingentibus
            <lb ed="#L" n="75"/>aliter quam in bello contrapugnativo, diriguntur homines
            <lb ed="#L" n="76"/>sufficienter per alios habitus a fortitudine. Ergo fortitudo
            <lb ed="#L" n="77"/>non est circa illa. — Consequentia patet.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e1886">
            <lb ed="#L" n="78"/>Et antecedens probatur longo processu, distinguendo,
            <lb ed="#L" n="79"/>secundum Aristotelem (ut ipse dicit), virtutem in ipsam
            <lb ed="#L" n="80"/>simplicem, et in eius gradus tres: quorum primus est 
            con<lb break="no" ed="#L" n="81"/>tinentiae et perseverantiae; secundus, temperantiae; tertius,
            <lb ed="#L" n="82"/>heroicus. Ita quod ad virtutem liberalitatis simplicis 
            spe<lb break="no" ed="#L" n="83"/>ctat expendere et donare prout oportet et in quae oportet,
            <lb ed="#L" n="84"/>absolute; ad liberalitatem vero ut continentem spectat 
            do<lb break="no" ed="#L" n="85"/>nare et expendere superando blanditias vel quaecumque
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="86"/>oblectamenta in oppositum; et similiter ad liberalitatem
            <lb ed="#L" n="87"/>ut perseverantem pertinet donare et expendere superando
            <lb ed="#L" n="88"/>quaecumque tristia ab hoc abducentia; ad liberalitatem
            <lb ed="#L" n="89"/>vero ut temperantiam, seu temperatam, spectat donare et
            <lb ed="#L" n="90"/>expendere, domitis iam tristitiis, delectationibus ac 
            cupidi<lb break="no" ed="#L" n="91"/>tatibus, et universaliter passionibus in oppositum; ad 
            li<lb break="no" ed="#L" n="92"/>beralitatem demum heroicam spectat donare et expendere
            <lb ed="#L" n="93"/>etiam si periculum mortis immineat, inhibente aliquo sub
            <lb ed="#L" n="94"/>poena mortis et cruciatuum ne expendat aut donet, 
            quo<lb break="no" ed="#L" n="95"/>niam permanere in huiusmodi virtutis opere non obstante
            <lb ed="#L" n="96"/>cruciatu aut morte, communem hominum facultatem 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="97"/>cedit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e1934">
            <lb ed="#L" n="98"/>Quibus praelibatis, dicit quod persistere in virtute contra
            <lb ed="#L" n="99"/>mortis pericula cum contrapugnatione contra mortem ipsam,
            <lb ed="#L" n="100"/>spectat ad fortitudinem: sine contrapugnatione vero dicta
            <lb ed="#L" n="101"/>suscipere et tolerare mortem potius quam a virtute 
            rece<lb break="no" ed="#L" n="102"/>dere, spectat ad illammet virtutem in qua persistitur, puta
            <lb ed="#L" n="103"/>fidem, iustitiam, liberalitatem, castitatem, etc., sub gradu
            <lb ed="#L" n="104"/>tamen heroico. Et adeo sic esse dicit ut etiam subire 
            pe<lb break="no" ed="#L" n="105"/>ricula mortis sine contrapugnatione in mortem illam 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="106"/>pter actum fortitudinis, puta si quis comminetur militi
            <lb ed="#L" n="107"/>mortem si in bello defendat patriam: - miles pugnando
            <lb ed="#L" n="108"/>quidem fortis sit; sed subeundo periculum mortis 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="109"/>pterea comminatae, fortis heroice sit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e1963">
            <lb ed="#L" n="110"/>Deinde, allato exemplo Buridani de muliere coniugata
            <lb ed="#L" n="111"/>tentata de adulterio quadrupliciter, scilicet primo per 
            blan<lb break="no" ed="#L" n="112"/>ditias et lascivias, secundo per terrores verberum et mortis,
            <lb ed="#L" n="113"/>tertio per pretium, quarto per falsas sugsiones, probare 
            ni<lb break="no" ed="#L" n="114"/>titur quod huiusmodi mulier in castitate, non obstante 
            pe<lb break="no" ed="#L" n="115"/>riculo mortis, persistit per temperantiam heroicam, et non
            <lb ed="#L" n="116"/>fortitudinem: quod est probare assumptum, scilicet quod
            <lb ed="#L" n="117"/>per alias virtutes sufficienter diriguntur homines in 
            subeun<lb break="no" ed="#L" n="118"/>dis periculis mortis propter virtutem sine contrapugnatione.
            <lb ed="#L" n="119"/>Arguit ergo sic. Contingit aliquando quod mulier illa 
            pu<lb break="no" ed="#L" n="120"/>dica vincat huiusmodi timorem mortis: et non per 
            forti<lb break="no" ed="#L" n="121"/>tudinem nec per iustitiam: ergo per temperantiam.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e1992">
            <lb ed="#L" n="122"/>Probatur secunda pars assumpti. Quia possibile est quod
            <lb ed="#L" n="123"/>quae sic impugnatur nunquam se exercuit in materia 
            iu<lb break="no" ed="#L" n="124"/>stitiae et fortitudinis, spectantis praecipue ad pudicitiam, ac
            <lb ed="#L" n="125"/>per hoc nec iustitiam nec fortitudinem habeat: et 
            conse<lb break="no" ed="#L" n="126"/>quenter, defendendo se, non nisi per temperantiae virtutem
            <lb ed="#L" n="127"/>se defendit. - Secundo quia, dato etiam quod talis mulier
            <lb ed="#L" n="128"/>cum temperantia habeat iustitiam et fortitudinem, non 
            ta<lb break="no" ed="#L" n="129"/>men sic se defendet per illas virtutes quod actus elicitus
            <lb ed="#L" n="130"/>quo mavult subire mortem quam adulterari, sit actus 
            for<lb break="no" ed="#L" n="131"/>titudinis, et non actus temperantiae: immo temperantia
            <pb ed="#L" n="13"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>huius mulieris est generativa fortitudinis, ita.quod 
            tempe<lb break="no" ed="#L" n="2"/>rantiap, mediante actu suo elicito, est productiva actus 
            for<lb break="no" ed="#L" n="3"/>titudinis formaliter. Nam inter comminationes pudica illa
            <lb ed="#L" n="4"/>mulier apud se dicit, Pudice vivam: deinde, Malo 
            crucia<lb break="no" ed="#L" n="5"/>tum quam impudicitiam : et deinde cruciatum sustinendum
            <lb ed="#L" n="6"/>non refugit. Ecce quomodo temperantia parit fortitudinem.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e2034">
            <lb ed="#L" n="7"/>III. Ad huius difficultatis evidentiam, quoniam iste homo
            <lb ed="#L" n="8"/>dicit sic se habere fortitudinem quam inter virtutes ponit
            <lb ed="#L" n="9"/>Aristoteles , idcirco ex ipsa Aristotelis doctrina 
            ostenden<lb break="no" ed="#L" n="10"/>dum est, primo, oppositum; deinde declaranda amplius
            <lb ed="#L" n="11"/>natura fortitudinis est, quoad propositum ; et demum
            <lb ed="#L" n="12"/>satisfiet argumentis . Aristoteles, III. Ezhic. , tractans in
            <lb ed="#L" n="13"/>quibus periculis mortis est fortitudo, primo vult quod sit
            <lb ed="#L" n="14"/>circa mortem 7:0n omnem, sed eam quae est in optimis.
            <lb ed="#L" n="15"/>Et ex hoc infert: Ergo in his quae sunt im bello. Deinde
            <lb ed="#L" n="16"/>probat illationem: quia im maximo et optimo periculo. Et
            <lb ed="#L" n="17"/>affert ad hoc testimonium ab honoribus qui exhibentur his
            <lb ed="#L" n="18"/>qui se istis exponunt. Deinde, extendens fortitudinem,
            <lb ed="#L" n="19"/>dicit quod principaliter fortis dicitur qui impavidus circa
            <lb ed="#L" n="20"/>bonam mortem, et quaecumque, repentina existentia, 
            in<lb break="no" ed="#L" n="21"/>ferunt mortem: et talia, subsumit, maxime quae secundum
            <lb ed="#L" n="22"/>bellum. Secundario quoque fortis est qui impavidus circa
            <lb ed="#L" n="23"/>mortem in aegritudinibus et in mari, aliter tamen quam
            <lb ed="#L" n="24"/>nautae, etc. Et demum addit de fortibus quod viriliter
            <lb ed="#L" n="25"/>agunt in quibus est fortitudo et bonum mori.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e2079">
            <lb ed="#L" n="26"/>Haec Aristoteles, Ex quibus manifeste liquet primo ,.
            <lb ed="#L" n="27"/>quod ratio formalis quare circa bellicam mortem sit 
            for<lb break="no" ed="#L" n="28"/>titudo, est quia im maximo et optimo periculo consistit.
            <lb ed="#L" n="29"/>Et ex hoc capite habemus statim intentum, subsumendo:
            <lb ed="#L" n="30"/>Sed subire mortem propter fidem vel iustitiam constanter
            <lb ed="#L" n="31"/>tolerando sine contrapugnatione virium exteriorum, quando
            <lb ed="#L" n="32"/>oportet, etc., consistit in maximo et optimo periculo: Ergo
            <lb ed="#L" n="33"/>hic est vere proprie dicta fortitudo virtus posita ab 
            Ari<lb break="no" ed="#L" n="34"/>stotele. - Minor probatur. Et quod periculum sit maximum :
            <lb ed="#L" n="35"/>quia est de morte. Et quod sit optimum: quia propter 
            opti<lb break="no" ed="#L" n="36"/>mum, scilicet bonum animi interius, quo nihil novimus
            <lb ed="#L" n="37"/>melius in nobis. Concordant quoque et his honores 
            prin<lb break="no" ed="#L" n="38"/>cipibus et civitatibus : quoniam tales maxime honorantur.
            <lb ed="#L" n="39"/>Et apud Christianos patet de sanctis martyribus. Et apud
            <lb ed="#L" n="40"/>gentiles Marcus Attilius, qui propter fidem sustinuit 
            cru<lb break="no" ed="#L" n="41"/>ciatum, tantopere commendatur, et a Tullio inter fortes
            <lb ed="#L" n="42"/>locatur: ut patet in III de. Officiis. , cap. de Fortitudine.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e2118">
            <lb ed="#L" n="43"/>Liquet secundo, quod fortis principaliter dicitur qui
            <lb ed="#L" n="44"/>circa bonam mortem, et quaecumque, repentina existentia,
            <lb ed="#L" n="45"/>j nt mortem, impavidus est. Et ex hoc capite habetur
            <lb ed="#L" n="46"/>etiam statim intentum, subsumendo: Sed qui propter 
            vir<lb break="no" ed="#L" n="47"/>tutem, absque contrapugnatione exteriorum virium, quando
            <lb ed="#L" n="48"/>oportet, etc., constanter sustinet mortem, est circa bonam
            <lb ed="#L" n="49"/>mortem et repentina inferentia mortem impavidus: Ergo
            <lb ed="#L" n="50"/>talis est vere et proprie fortis, in principali gradu 
            fortitu<lb break="no" ed="#L" n="51"/>dinis existens, apud Aristotelem, - Probatur minor. Et quod
            <lb ed="#L" n="52"/>sit impavidus circa bonam mortem, patet: quia optima est
            <lb ed="#L" n="53"/>huiusmodi mors propter virtutem conservandam. Et quod
            <lb ed="#L" n="54"/>sit impavidus circa repentina inferentia mortem: quoniam
            <lb ed="#L" n="55"/>haec sunt magis repentina inferentia mortem quam ea quae
            <lb ed="#L" n="56"/>sunt in bello communi; quoniam bellica sunt praevisa, ista
            <lb ed="#L" n="57"/>autem saepe omnino repente adveniunt, ut patet in gestis
            <lb ed="#L" n="58"/>martyrum ex improviso apprehensorum, etc., et in casibus
            <lb ed="#L" n="59"/>infinities accidentibus repente in istis particularibus 
            impu<lb break="no" ed="#L" n="60"/>gnationibus ob destruendam virtutem aliquam in aliquo,
            <lb ed="#L" n="61"/>ut patet de iudicibus, de mulieribus et de infidelibus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e2162">
            <lb ed="#L" n="62"/>Liquet tertio, quod fortes in quibus est fortitudo et 
            bo<lb break="no" ed="#L" n="63"/>num mori viriliter agunt quando oportet, et propter quid
            <lb ed="#L" n="64"/>oportet, et sicut oportet, et non aliter: sic enim procul
            <lb ed="#L" n="65"/>dubio intendit Aristoteles. Et ex hoc capite habetur 
            inten<lb break="no" ed="#L" n="66"/>tum subsumendo quod in impugnatione particulari homo
            <lb ed="#L" n="67"/>impavidus, quando et sicut oportet, agit viriliter secundum
            <lb ed="#L" n="68"/>quod oportet, scilicet actibus interioribus et exterioribus
            <lb ed="#L" n="69"/>opportunis; puta fidei confessione, et ulterius non fugiendo,
            <lb ed="#L" n="70"/>neque declinando mortem, sed prompte corpus exhibendo
            <lb ed="#L" n="71"/>ad cruciatum et mortem, immo quandoque quasi 
            aggre<lb break="no" ed="#L" n="72"/>diendo, ut de beato Vincentio legitur  quod, moras 
            car<lb break="no" ed="#L" n="73"/>nificum arguendo, ad poenam properabat. Hoc enim est
            <lb ed="#L" n="74"/>viriliter agere in his in quibus est fortitudo et bonum
            <lb ed="#L" n="75"/>mori.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e2195">
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="76"/>IV. Probatur aliter contrapugnationem exteriorum 
            vi<lb break="no" ed="#L" n="77"/>rium non esse conditionem periculorum mortis circa quae
            <lb ed="#L" n="78"/>est fortitudo. Et probatur sic. Contrapugnatio minuit 
            pe<lb break="no" ed="#L" n="79"/>riculum. Ergo non est conditio periculi circa quod est 
            for<lb break="no" ed="#L" n="80"/>titudo. — Antecedens patet: quia ex hoc ipso quod oportet
            <lb ed="#L" n="81"/>contrapugnationem intervenire, minus est periculum quam
            <lb ed="#L" n="82"/>si a contrapugnatione abstraheret periculum. - Consequentia
            <lb ed="#L" n="83"/>probatur: quia fortitudo est solum circa pericula maxima.
            <lb ed="#L" n="84"/>Si enim fortitudo est solum circa maxima, sequitur ut non
            <lb ed="#L" n="85"/>exigat contrapugnationem, quae pericula facit minora.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e2221">
            <lb ed="#L" n="86"/>Similiter ostenditur alio modo. Contrapugnatio 
            exterio<lb break="no" ed="#L" n="87"/>rum virium multoties minuit rationem optimi in periculo
            <lb ed="#L" n="88"/>et morte. Ergo non est conditio requisita ad pericula mortis
            <lb ed="#L" n="89"/>in quibus est fortitudo. - Consequentia patet: quia de 
            ra<lb break="no" ed="#L" n="90"/>tione fortitudinis est quod sit circa optima pericula mortis,
            <lb ed="#L" n="91"/>ut patet III Ethic.  — Et antecedens probatur. Quia in
            <lb ed="#L" n="92"/>pugna fidei saepe recta ratio habet ut non contrapugnetur
            <lb ed="#L" n="93"/>viribus exterioribus, sed sola fidei praedicatione et 
            confes<lb break="no" ed="#L" n="94"/>sione, offerendo corpus morti et cruciatibus: et constat
            <lb ed="#L" n="95"/>quod melius est sic mori. Meliora quoque sunt haec 
            pe<lb break="no" ed="#L" n="96"/>ricula quam mori in bello contra infideles. Minuit ergo
            <lb ed="#L" n="97"/>rationem optimi periculi et optimae mortis 
            contrapugna<lb break="no" ed="#L" n="98"/>tio. - Haec de primo.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e2252">
            <lb ed="#L" n="99"/>V. Quoad secundum , sciendum est primo, in hoc 
            dif<lb break="no" ed="#L" n="100"/>ferre fortitudinem a iustitia quod iustitia est rectificativa
            <lb ed="#L" n="101"/>operationum quae sunt ad alterum, ut sic: fortitudo 
            au<lb break="no" ed="#L" n="102"/>tem operationum quae sunt ad seipsum operantem. Et
            <lb ed="#L" n="103"/>quia exterior contrapugnatio est actio ad alterum contra
            <lb ed="#L" n="104"/>quem pugnatur, ideo, ut prius  dictum fuit, rectificare
            <lb ed="#L" n="105"/>contrapugnationem exteriorem non spectat ad fortitudinem,
            <lb ed="#L" n="106"/>nisi inquantum spectat ad rectam dispositionem hominis
            <lb ed="#L" n="107"/>in seipso. Et hinc similiter provenit quod fortitudinis opus
            <lb ed="#L" n="108"/>proprium est solummodo rectificare, diversimode tamen,
            <lb ed="#L" n="109"/>electionem et timorem et audaciam et actus consequentes,
            <lb ed="#L" n="110"/>respectu talium obiectorum qualia descripta sunt , ad hoc
            <lb ed="#L" n="111"/>ut homo recte dispositus in seipso secundum virtutem sit.
            <lb ed="#L" n="112"/>Rectificare siquidem contrapugnationem et ceteros 
            exterio<lb break="no" ed="#L" n="113"/>res actus quatenus ad alterum sunt, iustitiae est, ut 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="114"/>dictum est.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e2290">
            <lb ed="#L" n="115"/>Sciendum est secundo, in hoc differre materiam 
            forti<lb break="no" ed="#L" n="116"/>tudinis circa quam est fortitudo, ab impaviditatis materia
            <lb ed="#L" n="117"/>in periculis mortis propter aegritudinem vel tempestatem
            <lb ed="#L" n="118"/>maris, ut in littera optime dicitur, quia forti imminent
            <lb ed="#L" n="119"/>pericula directe propter aliquod bonum conservandum, etc.,
            <lb ed="#L" n="120"/>et propterea sunt optima pericula circa quae est fortitudo,
            <lb ed="#L" n="121"/>puta propter pacem, fidem, castitatem, etc.: aegritudinis
            <lb ed="#L" n="122"/>autem et maris pericula non imminent directe propter boni
            <lb ed="#L" n="123"/>impugnationem, etiam si propter pias et sanctas causas 
            na<lb break="no" ed="#L" n="124"/>vigant. Quod ex eo patet quod communia sunt omnibus
            <lb ed="#L" n="125"/>in mari tunc existentibus ex quacumque causa. Ex hoc 
            si<lb break="no" ed="#L" n="126"/>quidem habes quod in fortitudinis exercitio semper oportet
            <lb ed="#L" n="127"/>intervenire duo:.scilicet id de quo est pugna, puta fides,
            <lb ed="#L" n="128"/>iustitia, regnum, etc., et hoc ex parte materiae circa quam;
            <lb ed="#L" n="129"/>et pugnam ipsam inter impugnantem et impugnatum , et
            <lb ed="#L" n="130"/>hoc ex parte formae seu habitus fortitudinis. Quod enim
            <lb ed="#L" n="131"/>exigatur id de quo est pugna, patet: quia aliter fortitudo
            <lb ed="#L" n="132"/>non haberet propriam materiam, scilicet pericula mortis
            <lb ed="#L" n="133"/>optima; sunt namque optima propter bonum de quo est
            <lb ed="#L" n="134"/>pugna. Quod vero exigatur pugna aliqua, patet: quia aliter
            <lb ed="#L" n="135"/>fortis on persisteret in boni proprii exercitatione.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e2338">
            <lb ed="#L" n="136"/>Ex primo vero documento habes quod quia fortitudo
            <lb ed="#L" n="137"/>est virtus rectificativa hominis in seipso; et ad rectam 
            dis<lb break="no" ed="#L" n="138"/>positionem hominis in se non semper exigitur 
            contrapu<lb break="no" ed="#L" n="139"/>gnatio exteriorum virium contra mortem, sed quandoque
            <lb ed="#L" n="140"/>recta ratio exigit quod pugnetur actibus exterioribus et 
            in<lb break="no" ed="#L" n="141"/>terioribus, puta locutione, absque contrapugnatione per
            <lb ed="#L" n="142"/>vires corporeas; ut patet cum est directe pugna de fide,
            <lb ed="#L" n="143"/>iuxta doctrinam Domini, Ecce, ego mitto vos sicut oves
            <lb ed="#L" n="144"/>inter lupos , et hoc quoad contrapugnationem virium 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="145"/>teriorum; Estote fortes in bello, et pugnate cum antiquo
            <lb ed="#L" n="146"/>serpente , et hoc quoad pugnam interiorem, et 
            praedicatio<lb break="no" ed="#L" n="147"/>nem ac confessionem fidei et morum: - non ergo exigit
            <lb ed="#L" n="148"/>fortitudo quod sit actu vel proposito contrapugnativa 
            se<lb break="no" ed="#L" n="149"/>cundum exteriores vires, sed quod agat viriliter quando
            <lb ed="#L" n="150"/>oportet et quae oportet, etc. Ac per hoc, concludendo,
            <pb ed="#L" n="14"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>fortitudo est circa maxima et optima pericula mortis, ut
            <lb ed="#L" n="2"/>Aristoteles dixit , abstrahendo a contrapugnatione 
            exterio<lb break="no" ed="#L" n="3"/>rum virium et a non-contrapugnatione earundem. 
            Quo<lb break="no" ed="#L" n="4"/>niam quandoque recta ratio dictat in talibus periculis esse
            <lb ed="#L" n="5"/>contrapugnandum secundum exteriores vires, ut cum de
            <lb ed="#L" n="6"/>patria aut dominio temporali cum fidelibus aut 
            infideli<lb break="no" ed="#L" n="7"/>bus pugna est: quandoque autem non, ut cum de fide
            <lb ed="#L" n="8"/>aut moribus directe pugna est. Et ratio est quia victoria,
            <lb ed="#L" n="9"/>ad quam pugnans tendit, melius acquiritur in talibus 
            san<lb break="no" ed="#L" n="10"/>ctis moribus, praedicatione et confessione fidei, ac 
            exem<lb break="no" ed="#L" n="11"/>plari vita, et sustinendo etiam mortem, quam 
            contrapu<lb break="no" ed="#L" n="12"/>gnando militibus, etc. Nec oportet haec probare. Quoniam
            <lb ed="#L" n="13"/>experientia testatur sic sanctos vicisse tyrannos, et 
            mun<lb break="no" ed="#L" n="14"/>dum totum inimicum eisdem et conantem exterminare 
            il<lb break="no" ed="#L" n="15"/>los. Est ergo contrapugnatio aliqua de ratione fortitudinis,
            <lb ed="#L" n="16"/>secundum quam semper viriliter agunt: sed non secundum
            <lb ed="#L" n="17"/>exteriores vires, licet quandoque hic sit fortitudinis actus,
            <lb ed="#L" n="18"/>ut declaratum est. - Haec de secundo.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e2416">
            <lb ed="#L" n="19"/>VI. Quoad tertium , respondendo argumentis, iam patet
            <lb ed="#L" n="20"/>quod primi  falsa est maior, scilicet: Fortitudo est in solis
            <lb ed="#L" n="21"/>periculis mortis in quibus est dicta contrapugnatio. Prima
            <lb ed="#L" n="22"/>vero probatio illius, ex Aristotele, sophistica est, arguendo:
            <lb ed="#L" n="23"/>Fortes agunt viriliter, Ergo agunt contrapugnando 
            secun<lb break="no" ed="#L" n="24"/>dum vires exteriores. Stat enim quod agant viriliter 
            pu<lb break="no" ed="#L" n="25"/>gnando pro bono de quo est pugna, et non per exterioris
            <lb ed="#L" n="26"/>militiae exercitium, sed per actus virtuosos quibus bonum
            <lb ed="#L" n="27"/>illud defendunt et augent.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e2438">
            <lb ed="#L" n="28"/>Secunda vero probatio, scilicet quod timor et audacia
            <lb ed="#L" n="29"/>sint solum ubi est dicta contrapugnatio, falsissima est. Et
            <lb ed="#L" n="30"/>ad eius probationem dicitur quod, quamvis non sit opus
            <lb ed="#L" n="31"/>in omni exercitio fortitudinis intervenire timorem et 
            auda<lb break="no" ed="#L" n="32"/>ciam simul, ut ipsum etiam arguentem oportet fateri, 
            di<lb break="no" ed="#L" n="33"/>centem quod fugere quandoque est actus fortitudinis (tunc
            <lb ed="#L" n="34"/>enim nulla est audacia, sed timor est causa fugae); 
            nihilo<lb break="no" ed="#L" n="35"/>minus in huiusmodi particularibus bellis utramque 
            passio<lb break="no" ed="#L" n="36"/>nem habere locum sicut in bello communi, sed non quoad
            <lb ed="#L" n="37"/>omnem actum, sustineri potest. Nam quod sic possit esse
            <lb ed="#L" n="38"/>audacia nimia, patet in his qui temere se ingerunt his 
            pe<lb break="no" ed="#L" n="39"/>riculis. Quod etiam timor nimius, patet in his qui propter
            <lb ed="#L" n="40"/>timorem mortis perdunt castitatem aut fidem. Et 
            conse<lb break="no" ed="#L" n="41"/>quenter quod in his sit medietas laudabilis, scilicet timere
            <lb ed="#L" n="42"/>et audere moderate, secundum quod oportet, et quando
            <lb ed="#L" n="43"/>et quae et sicut oportet, patet in his qui vincunt tyrannos
            <lb ed="#L" n="44"/>seu impugnatores conservando virtutem: moderantur 
            si<lb break="no" ed="#L" n="45"/>quidem tunc hi et audaciam, ne insiliat temere, et 
            quan<lb break="no" ed="#L" n="46"/>doque ut audeat offerre corpus tormentis et morti paratum ;
            <lb ed="#L" n="47"/>moderantur et timorem, ne superetur a tot malis. Unde
            <lb ed="#L" n="48"/>audere secundum rectam rationem semper est laudabile tam
            <lb ed="#L" n="49"/>hic quam in communi bello: et similiter timere secundum
            <lb ed="#L" n="50"/>rectam rationem utrobique est laudabile semper. Et sicut
            <lb ed="#L" n="51"/>audere et non timere abstrahendo a recta ratione non est
            <lb ed="#L" n="52"/>laudabile in bello communi, ita et in particulari. Et 
            simi<lb break="no" ed="#L" n="53"/>liter sicut post inchoatum commune bellum contingit 
            pec<lb break="no" ed="#L" n="54"/>care contra fortitudinem per audaciam vel timorem, ita
            <lb ed="#L" n="55"/>etiam post inchoatum bellum particulare, ut patet. Unde
            <lb ed="#L" n="56"/>nihil penitus valent contra propositum quae in illa 
            proba<lb break="no" ed="#L" n="57"/>tione narrantur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e2506">
            <lb ed="#L" n="58"/>VII. Ad tertium , negatur antecedens, scilicet quod in
            <lb ed="#L" n="59"/>subeundis periculis aliter quam in bello contrapugnativo ,
            <lb ed="#L" n="60"/>sufficienter provideatur per alias virtutes. Hoc enim 
            falsis<lb break="no" ed="#L" n="61"/>simum est: et est confusio virtutum. Et cum dicitur quod
            <lb ed="#L" n="62"/>ad liberalitatem seu temperantiam secundum gradum 
            he<lb break="no" ed="#L" n="63"/>roicum spectat subire periculum mortis propter seipsam
            <lb ed="#L" n="64"/>conservandam, dicitur quod aliud est iudicium de 
            princi<lb break="no" ed="#L" n="65"/>pio elicitivo talis actus in habente virtutem fortitudinis et
            <lb ed="#L" n="66"/>utente illa, et aliud in non habente aut non utente, Nam
            <lb ed="#L" n="67"/>si iudex impugnatus de iustitia, aut mulier de pudicitia,
            <lb ed="#L" n="68"/>habet habitum fortitudinis et utitur illo, hoc est, si resistit
            <lb ed="#L" n="69"/>et sustinet eo modo quo fortes resistunt et sustinent; tunc
            <lb ed="#L" n="70"/>talis actus, scilicet subire pericula mortis quae contra 
            iu<lb break="no" ed="#L" n="71"/>stitiam aut pudicitiam inferuntur, est actus proprius 
            for<lb break="no" ed="#L" n="72"/>titudinis elicitive; et quia fortis, ut infra  patebit, 
            opera<lb break="no" ed="#L" n="73"/>tur, tanquam propter proprium et proximum finem, ut
            <lb ed="#L" n="74"/>fortiter se habeat, ideo nec imperative temperantia aut 
            iu<lb break="no" ed="#L" n="75"/>stitia est principium talis actus, nisi ex parte materiae, quia
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="76"/>scilicet temperantia seu iustitia est finis materiae circa quam
            <lb ed="#L" n="77"/>fortis versatur; est siquidem finis periculorum mortis, 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="78"/>pter quem mortis pericula redduntur bona seu optima.
            <lb ed="#L" n="79"/>Unde videtur quod temperantia sive iustitia non imperet
            <lb ed="#L" n="80"/>fortitudini in tali casu, sed potius materiam fortitudini
            <lb ed="#L" n="81"/>praebeat, proprie loquendo. Ita quod iudex seu mulier
            <lb ed="#L" n="82"/>fortis non habet pro fine actus fortitudinis pudicitiam seu
            <lb ed="#L" n="83"/>iustitiam, sed fortiter agere in tali casu, ut infra  latius
            <lb ed="#L" n="84"/>patebit: sed habet iustitiam seu pudicitiam pro utilitate
            <lb ed="#L" n="85"/>consequente ad suum proprium finem. Ita quod cum 
            di<lb break="no" ed="#L" n="86"/>citur quod fortis sustinet propter iustitiam vel pudicitiam,
            <lb ed="#L" n="87"/>non denotatur finis fortitudinis: sed finis materiae 
            fortitu<lb break="no" ed="#L" n="88"/>dinis, et utilitas consequens ex proprio fine fortitudinis. Et
            <lb ed="#L" n="89"/>posset appellari secundarius finis fortitudinis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e2580">
            <lb ed="#L" n="90"/>Et quia rarissime inveniri videtur fortis in veritate 
            ope<lb break="no" ed="#L" n="91"/>rans eo modo quo fortes debent operari, ideo frequenter
            <lb ed="#L" n="92"/>talis actus iudicis aut mulieris volentium potius subire
            <lb ed="#L" n="93"/>mortis pericula quam iustitiam aut pudicitiam deserere,
            <lb ed="#L" n="94"/>est actus temperantiae seu iustitiae imperative tantum: 
            eli<lb break="no" ed="#L" n="95"/>citive enim semper est fortitudinis, aut principiorum 
            for<lb break="no" ed="#L" n="96"/>titudinis. Patet autem imperium ex hoc quod in subeundo
            <lb ed="#L" n="97"/>huiusmodi mortis pericula magis est temperata mulier
            <lb ed="#L" n="98"/>quam fortis, et similiter magis est iustus iudex quam 
            for<lb break="no" ed="#L" n="99"/>üs: sicut qui furatur ut moechetur, magis est moechus
            <lb ed="#L" n="100"/>quam fur .
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e2607">
            <lb ed="#L" n="101"/>Sic autem se habent non habentes fortitudinis habitum,
            <lb ed="#L" n="102"/>aut habentes et pro tunc eo non utentes eo modo quo
            <lb ed="#L" n="103"/>fortes utuntur, scilicet. propter quod proxime oportet,
            <lb ed="#L" n="104"/>quando malunt pericula mortis subire quam virtutem 
            quam<lb break="no" ed="#L" n="105"/>cumque quae impugnatur, deserere. Unde de talium tali
            <lb ed="#L" n="106"/>actu loquendo, dicitur quod talis actus, scilicet malle 
            mor<lb break="no" ed="#L" n="107"/>tem subire quam temperantiam, verbi gratia, deserere, 
            spe<lb break="no" ed="#L" n="108"/>ctat elicitive ad fortitudinem, imperative autem ad 
            tempe<lb break="no" ed="#L" n="109"/>rantiam, Et in promptu ratio est. Quoniam sicut vitium
            <lb ed="#L" n="110"/>imperat actum vitii alterius, ut cum quis propter 
            intem<lb break="no" ed="#L" n="111"/>perantiam, puta lascivias amatas, in bello existens timet
            <lb ed="#L" n="112"/>et fugit (tunc enim intemperantia imperat actum 
            timidi<lb break="no" ed="#L" n="113"/>tatis, et fuga est actus timiditatis elicitive ex sua natura,
            <lb ed="#L" n="114"/>et est actus intemperantiae imperative, quia fuga 
            ordina<lb break="no" ed="#L" n="115"/>tur ad finem intemperantiae), ita virtus imperat alterius 
            vir<lb break="no" ed="#L" n="116"/>tutis actum. Ac per hoc, si de iustitia pugna est, puta
            <lb ed="#L" n="117"/>cum iudex impugnatur ad mortem usque si facit iustitiam,
            <lb ed="#L" n="118"/>tunc iustitia, imperando fortitudinis actum, facit iudicem
            <lb ed="#L" n="119"/>audacem et intimidum ut oportet, etc. Et sic subire tunc
            <lb ed="#L" n="120"/>pericula mortis est actus iustitiae imperative, quia ad 
            fi<lb break="no" ed="#L" n="121"/>nem iustitiae subire mortem ordinatur: semper enim 
            respi<lb break="no" ed="#L" n="122"/>ciens finem propter quem actus exercentur tunc, imperat
            <lb ed="#L" n="123"/>actus qui ordinantur ad finem illum. — Notanter autem dico,
            <lb ed="#L" n="124"/>tunc. Quia licet simpliciter et absolute imperare sit 
            supe<lb break="no" ed="#L" n="125"/>rioris virtutis et imperari inferioris, quia ad finem superioris
            <lb ed="#L" n="126"/>ordinantur inferiora et non e contra, si spectetur ad 
            or<lb break="no" ed="#L" n="127"/>dinem virtutum ex parte earum; si tamen ex parte 
            operan<lb break="no" ed="#L" n="128"/>tis ordo consideretur virtutum, contingit secundum rectam
            <lb ed="#L" n="129"/>rationem nunc, in tali necessitatis articulo, virtutem 
            infe<lb break="no" ed="#L" n="130"/>riorem imperare alicui superiori, ut temperantiam actui
            <lb ed="#L" n="131"/>fortitudinis: quoniam et hoc recta ratio habet, ut in 
            arti<lb break="no" ed="#L" n="132"/>culo necessitatis constitutae temperantiae, quia scilicet 
            ve<lb break="no" ed="#L" n="133"/>hementer impugnatur, serviat pro tunc actus fortitudinis,
            <lb ed="#L" n="134"/>in ordine ad communem utriusque finem superiorem, 
            sci<lb break="no" ed="#L" n="135"/>licet rationis bonum tuendum. Hoc enim non est 
            temperan<lb break="no" ed="#L" n="136"/>tiam imperare fortitudini, neque fortitudinis actui quatenus
            <lb ed="#L" n="137"/>fortitudinis est: sed actui qui ex suo genere est actus 
            forti<lb break="no" ed="#L" n="138"/>tudinis et non fit eo modo quo fortes habent illum, quem
            <lb ed="#L" n="139"/>constat esse actum imperfectum. Et rursus imperium hoc
            <lb ed="#L" n="140"/>ex parte operantis provenit, et non actuum imperantis et
            <lb ed="#L" n="141"/>imperati.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e2698">
            <lb ed="#L" n="142"/>VIII. Ad primum autem argumentum in oppositum
            <lb ed="#L" n="143"/>subiunctum applicando ad exemplum mulieris tentatae de
            <lb ed="#L" n="144"/>adulterio , dicitur primo, quod impossibile est mulierem
            <lb ed="#L" n="145"/>habere temperantiae virtutem in esse completo et perfecto,
            <lb ed="#L" n="146"/>quale est esse heroicum, et non habere omnes quatuor
            <lb ed="#L" n="147"/>cardinales virtutes: quoniam virtutes sunt connexae. Sed
            <lb ed="#L" n="148"/>quia praesens negotium non eget transitu ad istam aliam
            <lb ed="#L" n="149"/>quaestionem, dicitur secundo quod, dato quod nullam 
            ha<lb break="no" ed="#L" n="150"/>beat virtutem, habet tamen actus qui attribuuntur virtu-
            <pb ed="#L" n="15"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>tibus. Et ita habet actum temperatum, volendo servare 
            ca<lb break="no" ed="#L" n="2"/>stitatem; et iustum, volendo servare fidem marito; et per
            <lb ed="#L" n="3"/>actus eiusmodi imperat actui qui de genere suo est actus
            <lb ed="#L" n="4"/>fortitudinis. Ita quod sine omni virtute acquisita possunt
            <lb ed="#L" n="5"/>haec evenire.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e2735">
            <lb ed="#L" n="6"/>Ad secundum autem dicitur quod falsum est 
            temperan<lb break="no" ed="#L" n="7"/>tiam actu suo elicito producere fortitudinem: cum actus
            <lb ed="#L" n="8"/>elicitus temperantiae sit in concupiscibili, et sit actus 
            im<lb break="no" ed="#L" n="9"/>manens non excedens elicitive proprium subiectum; 
            forti<lb break="no" ed="#L" n="10"/>tudo autem sit in irascibili. Sed distinguendum erat de 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="11"/>ducere imperative, et elicitive: et dicendum quod 
            tempe<lb break="no" ed="#L" n="12"/>rantiae actus, in casu posito, imperative coadiuvat ad
            <lb ed="#L" n="13"/>productionem fortitudinis, a recta electione in irascibili
            <lb ed="#L" n="14"/>participata frequenti exercitio producendae. Et si utraque
            <lb ed="#L" n="15"/>virtus inest secundum exercitium proprium, temperantia
            <lb ed="#L" n="16"/>non imperat, ut dictum est , actum fortitudinis: sed 
            so<lb break="no" ed="#L" n="17"/>lum materiam dat fortitudini, ex hoc ipso quod reddit
            <lb ed="#L" n="18"/>tale periculum mortis optimum, ac per hoc materiam circa
            <lb ed="#L" n="19"/>quam fortis fortiter se habeat sustinendo. Ita quod actus
            <lb ed="#L" n="20"/>ille quo mulier temperata et fortis mavult pericula mortis
            <lb ed="#L" n="21"/>sustinere quam pudicitiam amittere, est actus fortitudinis
            <lb ed="#L" n="22"/>circa pericula optima propter temperantiam: et non est
            <lb ed="#L" n="23"/>actus temperantiae nec elicitive nec imperative, proprie 
            lo<lb break="no" ed="#L" n="24"/>quendo; nisi forte ex parte materiae circa quam-est 
            for<lb break="no" ed="#L" n="25"/>titudo, quasi imperare dicatur quia excitat fortitudinem
            <lb ed="#L" n="26"/>constituendo materiam circa quam versari debet.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e2783">
            <lb ed="#L" n="27"/>Et haec sat sint Martini dictis quatenus propositum 
            im<lb break="no" ed="#L" n="28"/>pugnant. Quatenus autem virtutem quamlibet graduat modo
            <lb ed="#L" n="29"/>supra dicto, et dicit haec esse tradita ab Aristotele in VII
            <lb ed="#L" n="30"/>Ethic. , alterius negotii est.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e2794">
            <lb ed="#L" n="31"/>IX. In eodem articulo quinto, nota quod, cum Aristo-
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="32"/>teles, in III Ethic. , posuerit fortem principaliter respicere
            <lb ed="#L" n="33"/>pericula maxima et optima, qualia sunt bellica, et 
            secun<lb break="no" ed="#L" n="34"/>dario bene quoque se habere circa quaecumque alia mortis
            <lb ed="#L" n="35"/>pericula, quia impavidus existet; Auctor hunc secundarium
            <lb ed="#L" n="36"/>actum extendit, et traxit ipsum ad maiorem 
            approximatio<lb break="no" ed="#L" n="37"/>nem ad principalem, ostendens in eo quandoque inveniri
            <lb ed="#L" n="38"/>rationem boni ex intentione operantis; dum scilicet aliquis
            <lb ed="#L" n="39"/>propter virtutem subit periculum pestiferae infectionis, ac
            <lb ed="#L" n="40"/>per hoc periculum mortis per aegritudinem ; vel navigare,
            <lb ed="#L" n="41"/>et sic periculum mortis in tempestatibus; vel itinerari in
            <lb ed="#L" n="42"/>locis ubi non sine latronum metu itur. Impavidum 
            siqui<lb break="no" ed="#L" n="43"/>dem esse in huiusmodi periculis, quacumque occasione
            <lb ed="#L" n="44"/>inveniat se in his homo, spectat siquidem secundario ad
            <lb ed="#L" n="45"/>fortem, ut in III dicitur Ethic.  Sed impavidum esse in
            <lb ed="#L" n="46"/>eisdem propter aggressum opus virtutis, multo propinquius
            <lb ed="#L" n="47"/>spectat ad fortem: quoniam huiusmodi pericula mortis
            <lb ed="#L" n="48"/>sunt etiam bona, quia propter bonum virtutis. Deficiunt
            <lb ed="#L" n="49"/>autem a principali materia fortitudinis: quia mala 
            huius<lb break="no" ed="#L" n="50"/>modi non directe et per se tendunt ad bonum virtutis ;
            <lb ed="#L" n="51"/>quoniam non ideo imminent ut virtutem destruànt, sed
            <lb ed="#L" n="52"/>tantundem imminerent si quacumque ex causa illic homo
            <lb ed="#L" n="53"/>inveniretur. Fortitudo enim circa maxima et directe optima
            <lb ed="#L" n="54"/>est pericula, quae scilicet directe tendunt contra optima,
            <lb ed="#L" n="55"/>hoc est virtutes.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e2853">
            <lb ed="#L" n="56"/>X. In eodem quinto articulo, in responsione ad tertium,
            <lb ed="#L" n="57"/>adverte quod pax reipublicae, pro qua fit bellum, est actus
            <lb ed="#L" n="58"/>virtutis, aut secundum virtutem: cum sit, secundum 
            Au<lb break="no" ed="#L" n="59"/>gustinum, XIX de Civ. Dei , ordinata concordia. Et 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="60"/>pterea non est temporale bonum, sed virtus, finis belli iusti,
            <lb ed="#L" n="61"/>quod pro pace fit. Non enim est pax, sicut nec amicitia
            <lb ed="#L" n="62"/>vera, nisi secundum virtutem.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e1907-Dd1e2873"><!-- caj-p2p2-q123a6 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e1907-Hd1e2876">Articulus 6</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e2878">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="12" type="fixed=16"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e2885">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="13"/>In articulo sexto eiusdem quaestionis, adverte quod tres 
            <lb ed="#L" n="14"/>illae rationes assignatae in responsione ad primum quare
            <lb ed="#L" n="15"/>sustinere est difficilius quam aggredi, intelligendae sunt
            <lb ed="#L" n="16"/>formaliter. Respectu siquidem periculi unius et eiusdem,
            <lb ed="#L" n="17"/>aliter se habet sustinens, et aliter aggrediens. Quia 
            susti<lb break="no" ed="#L" n="18"/>nens se habet ut patiens; ac per hoc, se habet ad 
            pericu<lb break="no" ed="#L" n="19"/>lum ut agens in se; quod est se habere ad ipsum 
            pericu<lb break="no" ed="#L" n="20"/>lum ut ad fortius, quia constat agens, ut sic, fortius esse
            <lb ed="#L" n="21"/>patiente, aliter non ageret in illud. Aggrediens vero e contra
            <lb ed="#L" n="22"/>se habet ut agens superaturus: ac per hoc, per modum
            <lb ed="#L" n="23"/>fortioris.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e2914">
            <lb ed="#L" n="24"/>Similiter quoque patet quod sustinere ex propria ratione
            <lb ed="#L" n="25"/>moram quandam importat: quoniam importat immobiliter 
            <lb ed="#L" n="26"/>persistere, quod sine mora quadam non est intelligibile.
            <lb ed="#L" n="27"/>Huiusmodi autem mora in moralibus diuturnitas quaedam
            <lb ed="#L" n="28"/>esse videtur: quia talis videtur esse moralium mora. 
            Ag<lb break="no" ed="#L" n="29"/>gredi autem nec moraliter nec naturaliter moram aut 
            diu<lb break="no" ed="#L" n="30"/>turnitatem importat: quamvis tempus consignificet quo
            <lb ed="#L" n="31"/>aggressio fit, sicut cetera verba (hoc enim commune est
            <lb ed="#L" n="32"/>omnibus). 
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e2936">
            <lb ed="#L" n="33"/>II. In responsione ad secundum eiusdem articuli, no te
            <lb ed="#L" n="34"/>quod sustinere, licet ex parte corporis importet passionem,
            <lb ed="#L" n="35"/>ex parte tamen animae importat actionem, ut in littera 
            di<lb break="no" ed="#L" n="36"/>citur, multiplicem. Prima est firmiter velle bonum de quo
            <lb ed="#L" n="37"/>est pugna, puta fidem, pacem, etc., quod est finis remotus
            <lb ed="#L" n="38"/>fortitudinis, et est finis ex parte materiae circa quam est
            <lb ed="#L" n="39"/>fortitudo, ut infra  patebit. Et haec actio est causa omnium
            <lb ed="#L" n="40"/>sequentium, quando invenitur tale velle distinctum a velle
            <lb ed="#L" n="41"/>proprium fortitudinis bonum. Quod ideo dico, quia potest
            <lb ed="#L" n="42"/>esse pugna de ipso fortitudinis bono. — Secunda est velle
            <lb ed="#L" n="43"/>bonum rationis quod est proximus finis fortitudinis, et
            <lb ed="#L" n="44"/>proximum bonum fortitudinis. Et haec est cuius meminit
            <lb ed="#L" n="45"/>littera. - Tertia, quae ex ista oritur, est electio moderativa
            <lb ed="#L" n="46"/>timoris et audaciae. - Quarta, quae ex omnibus antedictis
            <lb ed="#L" n="47"/>oritur, est imperii, electionis et uti respectu ipsius sustinere :
            <lb ed="#L" n="48"/>dum et ratio praecipit sustinere, et voluntas eligit 
            susti<lb break="no" ed="#L" n="49"/>nere, et ipsa eadem utitur corpore ad sustinendum, firmiter
            <lb ed="#L" n="50"/>tenendo illud sub periculis, ictibus, vulneribus, etc. Ita quod
            <lb ed="#L" n="51"/>firmiter et immobiliter pati in corpore oritur ex firmiter
            <lb ed="#L" n="52"/>et immobiliter agere ipsius animae. Et propterea sustinere
            <lb ed="#L" n="53"/>ex parte animae consistit in agere, licet ex parte corporsi
            <lb ed="#L" n="54"/>dicat pati,
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e1907-Dd1e2987"><!-- caj-p2p2-q123a7 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e1907-Hd1e2990">Articulus 7</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e2992">
            <pb ed="#L" n="17"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1" type="fixed=17"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e3001">
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="2"/>IN articulo septimo eiusdem quaestionis, advertendum est
            <lb ed="#L" n="3"/>quod conclusio litterae acceptatur, cum distinctione 
            ta<lb break="no" ed="#L" n="4"/>men. Distinguitur siquidem , et dicitur quod finis habitus
            <lb ed="#L" n="5"/>est duplex. Unus connaturalis: et hic est operatio propria.
            <lb ed="#L" n="6"/>Et sic littera verificatur. — Alter praestitutus ab operante. 
            <lb ed="#L" n="7"/>Et hic est quem dicunt quod, ex praestitutione operantis, 
            <lb ed="#L" n="8"/>per operationem habitus consequi intendimus. Et hic finis
            <lb ed="#L" n="9"/>non est operatio perfecta fortitudinis: sed illud quod per
            <lb ed="#L" n="10"/>illam consequimur, puta pax patriae. 
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e3025">
            <lb ed="#L" n="11"/>Distant autem hi a veritate et Auctore in duobus. Primo,
            <lb ed="#L" n="12"/>in hoc quod ex propriis non determinant fortitudinis 
            na<lb break="no" ed="#L" n="13"/>turam, sed ex remotis et non necessariis, qualia sunt 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="14"/>trinseca bona quae per fortitudinem consequimur. —- 
            Se<lb break="no" ed="#L" n="15"/>cundo, in ista negativa, scilicet quod perfecta operatio 
            for<lb break="no" ed="#L" n="16"/>titudinis non sit, nec possit esse finis praestitutus respectu
            <lb ed="#L" n="17"/>habitus fortitudinis et fortis. Hoc enim falsum esse 
            con<lb break="no" ed="#L" n="18"/>stat: quoniam potest solum fortitudinis morale bonum 
            im<lb break="no" ed="#L" n="19"/>pugnari; ut si tyrannus aliquis, ad hoc solum ut eos quos
            <lb ed="#L" n="20"/>vere fortes et impavidos intelligit esse, tormentis variis
            <lb ed="#L" n="21"/>mortis afficeret, ut fortitudinis bono privaret. Constat 
            nam<lb break="no" ed="#L" n="22"/>od illi, sustinendo sicut oportet, etc., fortissimi 
            es<lb break="no" ed="#L" n="23"/>sent: dicente Aristotele, in III Ethic. : Principaliter autem
            <lb ed="#L" n="24"/>utique dicetur fortis qui circa bonam mortem impavidus,
            <lb ed="#L" n="25"/>et quaecumque, repentina existentia, inferunt mortem. Et
            <lb ed="#L" n="26"/>tamen hi per fortitudinem et fortitudinis actum nullum
            <lb ed="#L" n="27"/>aliud bonum consequi intendunt nisi fortitudinis actum
            <lb ed="#L" n="28"/>perfectum continuare, quod est in fortitudinis bono 
            perse<lb break="no" ed="#L" n="29"/>verare.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e3069">
            <lb ed="#L" n="30"/>Quapropter solvenda sunt argumenta Martini, quae ad
            <lb ed="#L" n="31"/>probandam dictam negativam falsam affert, in qu. vr, dub. 3 .
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e3077">
            <lb ed="#L" n="32"/>II. Probat ergo quinque mediis  intentam negativam,
            <lb ed="#L" n="33"/>scilicet: Perfecta operatio fortitudinis non est finis, 
            secun<lb break="no" ed="#L" n="34"/>dum praestitutionem, ipsius habitus. Primo, sic. Actus et
            <lb ed="#L" n="35"/>habitus habent eundem finem praestitutum. Sed actus 
            for<lb break="no" ed="#L" n="36"/>titudinis non est finis actus per praestitutionem. Ergo nec
            <lb ed="#L" n="37"/>habitus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e3093">
            <lb ed="#L" n="38"/>Secundo. Nullus elicit fortitudinis actum conformiter ad
            <lb ed="#L" n="39"/>rectam rationem, nisi gratia alicuius alterius, quod 
            conse<lb break="no" ed="#L" n="40"/>qui intendit per actum illum. Ergo.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e3102">
            <lb ed="#L" n="41"/>Tertio. Si non esset necesse praestituere aliquem finem
            <lb ed="#L" n="42"/>actui, sequeretur quod liceret duobus principibus inter quos
            <lb ed="#L" n="43"/>nulla est de iure vel iniuria contentio, congregare 
            exer<lb break="no" ed="#L" n="44"/>citus et pugnare propter fortitudinem exercendam. Hoc est
            <lb ed="#L" n="45"/>falsum. Ergo. - Patet sequela: quia actus illi possent 
            ha<lb break="no" ed="#L" n="46"/>bere omnes circumstantias requisitas ad actum fortitudinis,
            <lb ed="#L" n="47"/>ex quo non requiritur alius finis praestitutus. - Nec valet
            <lb ed="#L" n="48"/>dicere quod actus haberet iniustitiam annexam, puta 
            mor<lb break="no" ed="#L" n="49"/>tem innocentum: quia respondebitur quod volenti non fit
            <lb ed="#L" n="50"/>iniuria . 
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e3126">
            <lb ed="#L" n="51"/>Quarto. Quaecumque ita se habent quod postremum
            <lb ed="#L" n="52"/>ordine natum est haberi per primum, et primum non 
            po<lb break="no" ed="#L" n="53"/>neretur si postremum sine eo haberetur, tunc postremum
            <lb ed="#L" n="54"/>est verus finis prioris. Sed prohibitio iniuriae ut 
            postre<lb break="no" ed="#L" n="55"/>mum, et actus fortitudinis ut primum, ita se habent. Ergo.
            <lb ed="#L" n="56"/>- Minor patet: quia prohibitio iniuriae nata est haberi per
            <lb ed="#L" n="57"/>actum fortitudinis; et non oporteret fortitudinem exerceri
            <lb ed="#L" n="58"/>si prohibitio iniuriae sine actu eius haberi posset; esset
            <lb ed="#L" n="59"/>enim temeritatis, non fortitudinis actus. — Maior probatur:
            <lb ed="#L" n="60"/>quia omne tale est gratia cuius aliquid fit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e3150">
            <lb ed="#L" n="61"/>Quinto. Nullus actus bonus et laudabilis quo laeditur
            <lb ed="#L" n="62"/>proximus, habet seipsum pro fine ex praestitutione: quia
            <lb ed="#L" n="63"/>laedere proximum non est ex se bonum, sed tantum 
            gra<lb break="no" ed="#L" n="64"/>tia alicuius alterius a se. Sed per actum fortitudinis laeditur
            <lb ed="#L" n="65"/>proximus: quia vulneratur, spoliatur, occiditur. Ergo 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="66"/>ter actum ipsum, necesse est esse alium finem proprium
            <lb ed="#L" n="67"/>ex praestitutione.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e3168">
            <lb ed="#L" n="68"/>Arguit quoque idem Martinus, ibidem , contra 
            expositio<lb break="no" ed="#L" n="69"/>nem auctoritatis Aristotelis in littera allatae , dicens quod
            <lb ed="#L" n="70"/>male exponitur bonum pro fine, et fortitudo pro operatione,
            <lb ed="#L" n="71"/>cum dicitur, Forti autem fortitudo bonum, ut Auctorem
            <lb ed="#L" n="72"/>accipere dicit. Et probat sic. Aristoteles vult ibi probare
            <lb ed="#L" n="73"/>quod fortitudo operatur gratia boni: ita scilicet quod ope-
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="74"/>ratio fortitudinis fit alicuius gratia boni. Quod nunquam
            <lb ed="#L" n="75"/>posset probari per hoc quod operatio fortitudinis est finis 
            for<lb break="no" ed="#L" n="76"/>tis. Et quod loquatur ibi de fine operationis, patet ex textu
            <lb ed="#L" n="77"/>rotundo: Finis, inquit , omnis operationis. est qui 
            secun<lb break="no" ed="#L" n="78"/>dum habitum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e3198">
            <lb ed="#L" n="79"/>III. Ad evidentiam huius quaestionis, altius ordiri 
            opor<lb break="no" ed="#L" n="80"/>tet. Et ut clare res tam occulta elucescat omnibus, triplici
            <lb ed="#L" n="81"/>distinctione utemur. Prima est de fine proprio actus 
            secun<lb break="no" ed="#L" n="82"/>dum se, vel per aliud. Finis enim proprius actus 
            secun<lb break="no" ed="#L" n="83"/>dum se est ille qui est proprius finis propter quem habens
            <lb ed="#L" n="84"/>talem habitum operatur. Finis autem eiusdem per aliud
            <lb ed="#L" n="85"/>est quodcumque aliud propter quod faciens talem actum
            <lb ed="#L" n="86"/>operatur. Verbi gratia, in vitiis, finis actus furandi est ille
            <lb ed="#L" n="87"/>propter quem fur, ut sic, operatur: finis autem per aliud
            <lb ed="#L" n="88"/>est quodcumque aliud propter quod aliquis furatur, puta
            <lb ed="#L" n="89"/>ut luxurietur. Tanta hinc ad propositum differentia emanat
            <lb ed="#L" n="90"/>ut sicut qui furatur ut moechetur, magis moechus quam
            <lb ed="#L" n="91"/>fur sit, qui autem furatur ut alienum auferat, ille vere et
            <lb ed="#L" n="92"/>proprie fur sit  (primus namque ex alio principio, 
            sci<lb break="no" ed="#L" n="93"/>licet inclinativo ad moechiam, et ex alio fine, scilicet 
            de<lb break="no" ed="#L" n="94"/>lectabili venereo, furtum committit: alter autem ex proprio
            <lb ed="#L" n="95"/>furandi principio et fine furtum committit), ita in actu 
            tem<lb break="no" ed="#L" n="96"/>perantiae, fortitudinis et aliarum est virtutum. Qui enim
            <lb ed="#L" n="97"/>fortitudinis actum facit propter temperatum esse aut iustum
            <lb ed="#L" n="98"/>esse, magis est temperatus aut iustus quam fortis: quoniam
            <lb ed="#L" n="99"/>ex alio principio et alio fine fortem actum facit, scilicet ex
            <lb ed="#L" n="100"/>principio inclinativo in temperantiam et illius proprio fine,
            <lb ed="#L" n="101"/>vel inclinativo in iustitiam et illius proprio fine, fortem
            <lb ed="#L" n="102"/>actum facit. Qui vero fortitudinis actum exercet ut fortiter
            <lb ed="#L" n="103"/>agat, ille vere et proprie fortis est: quia ex principio 
            in<lb break="no" ed="#L" n="104"/>clinativo in fortitudinis opera, et propter proprium finem
            <lb ed="#L" n="105"/>operum fortitudinis, operatur per se primo, et non propter
            <lb ed="#L" n="106"/>aliud ut proprium finem. Patet ergo facile, inducendo in
            <lb ed="#L" n="107"/>vitiis et virtutibus, haec prima distinctio.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e3263">
            <lb ed="#L" n="108"/>IV. Secunda distinctio est de operatione virtutis, quod
            <lb ed="#L" n="109"/>dupliciter de ea loqui possumus: primo, de ipsa 
            opera<lb break="no" ed="#L" n="110"/>tione secundum suam substantiam, puta, in proposito, de
            <lb ed="#L" n="111"/>timere, audere, sustinere, etc.; secundo, de ipsa secundum
            <lb ed="#L" n="112"/>formam conditionum quas sortitur ex habitu illius virtutis.
            <lb ed="#L" n="113"/>Valde enim refert loqui de sustinere: vel loqui de 
            susti<lb break="no" ed="#L" n="114"/>nere quando oportet, ubi oportet, quae oportet, sicut 
            opor<lb break="no" ed="#L" n="115"/>tet, etc. Et hanc distinctionem, utpote claram, non oportet
            <lb ed="#L" n="116"/>aliter manifestari: sed ex ea ad propositum scire quod,
            <lb ed="#L" n="117"/>cum operatio secundum substantiam sit a potentia naturali,
            <lb ed="#L" n="118"/>puta imperare, eligere, timere, audere, sustinere, aggredi,
            <lb ed="#L" n="119"/>et universaliter pati et agere voluntaria; conditio autem seu
            <lb ed="#L" n="120"/>qualitas eius sit ab habitu, puta quando, quae, sicut, ubi,
            <lb ed="#L" n="121"/>propter quid oportet: sicut habitus se habet ad potentiam
            <lb ed="#L" n="122"/>naturalem ut forma ad materiam, ita se habet id quod per
            <lb ed="#L" n="123"/>habitum fit et est ad operationem, ita quod operatio est
            <lb ed="#L" n="124"/>materia eius quod secundum habitum fit et est. Et 
            quo<lb break="no" ed="#L" n="125"/>niam materia est propter formam, et finis generationis est
            <lb ed="#L" n="126"/>forma, ut patet ex II Physic.; ideo proprius finis 
            opera<lb break="no" ed="#L" n="127"/>tionis cuiuscumque virtutis est id quod secundum habitum
            <lb ed="#L" n="128"/>illus virtutis in operatione fit. Et hoc est quod Aristoteles
            <lb ed="#L" n="129"/>in III Ethic. assumit, dicens in « textu rotundo »: Finis enim
            <lb ed="#L" n="130"/>omnis operationis est qui secundum habitum. Hoc est quod
            <lb ed="#L" n="131"/>Auctor docet in littera, ponendo proprium finem fortis,
            <lb ed="#L" n="132"/>non operationem, ut arguens male interpretatus est, sed
            <lb ed="#L" n="133"/>similitudinem seu convenientiam habitus in operatione 
            po<lb break="no" ed="#L" n="134"/>sitam, quae nihil aliud est quam forma vel quasi forma
            <lb ed="#L" n="135"/>operationis, saltem in esse morali.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e3326">
            <lb ed="#L" n="136"/>V. Tertia distinctio est propria huic materiae: et est de
            <lb ed="#L" n="137"/>fine fortitudinis, et de fine materiae fortitudinis. Bonum
            <lb ed="#L" n="138"/>siquidem de quo est pugna (quidquid illud sit: sive sit
            <lb ed="#L" n="139"/>aliud a bono fortitudinis, ut iustitia, etc.; sive sit ipsum
            <lb ed="#L" n="140"/>proprium bonum fortitudinis inquantum est bonum de
            <lb ed="#L" n="141"/>quo est pugna) non est proprius finis fortitudinis: sed 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="142"/>prius finis materiae circa quam est fortitudo, reddens illam
            <lb ed="#L" n="143"/>bonam seu optimam. Verbi gratia, extat bellum propter
            <lb ed="#L" n="144"/>repellendam iniustam patriae vexationem: salus patriae est
            <lb ed="#L" n="145"/>directe proprius finis propter quem pericula mortis in bello
            <pb ed="#L" n="18"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>sunt optima, et mors ipsa ibidem redditur bona. Quod
            <lb ed="#L" n="2"/>enim iste finis se teneat ex parte materiae circa quam est
            <lb ed="#L" n="3"/>fortitudo, et ratione et auctoritate patet. Ratione quidem,
            <lb ed="#L" n="4"/>quia fortis circa pericula maxima et optima tanquam circa
            <lb ed="#L" n="5"/>propriam materiam, versatur ; sed pericula, sicut non sunt
            <lb ed="#L" n="6"/>maxima nisi sint mortalia, ita non sunt optima nisi 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="7"/>pter bonum virtutis quod impugnatur; redduntur ergo 
            pe<lb break="no" ed="#L" n="8"/>ricula optima ex tali fine; ac per hoc, pericula maxima 
            <lb ed="#L" n="9"/>fiunt materia fortitudinis ex hoc quod sunt optima ex tali 
            <lb ed="#L" n="10"/>fine. Et potes formare rationem sic. Pericula maxima ac
            <lb ed="#L" n="11"/>optima sunt materia fortitudinis: ergo id quo sunt optima
            <lb ed="#L" n="12"/>spectat ad materiam fortitudinis. Sed non sunt optima 
            bo<lb break="no" ed="#L" n="13"/>nitate intrinseca ea denominante, sed ex ordine ad 
            opti<lb break="no" ed="#L" n="14"/>mum finem, scilicet bonum virtutis de quo est pugna, ut
            <lb ed="#L" n="15"/>patet. Ergo bonum de quo est pugna finis est materiae
            <lb ed="#L" n="16"/>circa quam est fortitudo. - Quod autem illud idem bonum
            <lb ed="#L" n="17"/>non sit finis proprius fortitudinis, probatur ex hoc quod
            <lb ed="#L" n="18"/>finis proprius unius virtutis communis esset multis 
            virtu<lb break="no" ed="#L" n="19"/>tibus. Verbi gratia, esse temperatum est proprius finis 
            tem<lb break="no" ed="#L" n="20"/>perantiae: et secundum hoc, esset etiam proprius finis 
            for<lb break="no" ed="#L" n="21"/>titudinis. Quod est impossibile: implicat namque dicere
            <lb ed="#L" n="22"/>finem proprium unius virtutis esse finem proprium 
            plu<lb break="no" ed="#L" n="23"/>rium virtutum eiusdem ordinis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e3404">
            <lb ed="#L" n="24"/>Auctoritate vero, nam in III Ethic. Aristoteles, 
            inve<lb break="no" ed="#L" n="25"/>stigando materiam fortitudinis, clare concludit quod non
            <lb ed="#L" n="26"/>circa omnia pericula mortis, sed circa optima est. Et 
            con<lb break="no" ed="#L" n="27"/>stat quod non huiusmodi sunt pericula bona bonitate in
            <lb ed="#L" n="28"/>eis. Ergo propter ordinem ad bonum. Propter quod, non 
            ef<lb break="no" ed="#L" n="29"/>fective nec exemplariter, ut patet, sed finaliter sunt optima. —
            <lb ed="#L" n="30"/>Et post, non immediate, sed cum determinat de actu formato
            <lb ed="#L" n="31"/>ipsius fortitudinis , probat quod fortis boni gratia operatur,
            <lb ed="#L" n="32"/>ubi nunquam meminit alicuius boni in speciali nisi 
            fortitu<lb break="no" ed="#L" n="33"/>dinis: aperte ostendens quod proprius finis fortis et virtutis
            <lb ed="#L" n="34"/>fortitudinis est fortitudo actualis, quae est forma vel quasi
            <lb ed="#L" n="35"/>forma operationis substratae fortitudini actuali. 
            Substerni<lb break="no" ed="#L" n="36"/>tur enim ly timere, audere, sustinere, aggredi, etc., actuali
            <lb ed="#L" n="37"/>fortitudini, quae secundum convenientiam ad habitum 
            forti<lb break="no" ed="#L" n="38"/>tudinis apponitur huiusmodi actibus, dum sustinet vel 
            ag<lb break="no" ed="#L" n="39"/>greditur, etc., quando oportet, quid oportet, sicut oportet.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e3441">
            <lb ed="#L" n="40"/>VI. His praelibatis, non est difficile intueri veritatem
            <lb ed="#L" n="41"/>quaestionis istius: quae consistit in hoc, quod finis 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="42"/>prius fortis et habitus fortitudinis, tam praestitutus quam
            <lb ed="#L" n="43"/>connaturalis, est actualis fortitudo. Tum a communibus
            <lb ed="#L" n="44"/>inchoando: quia unumquodque est propter suam 
            operatio<lb break="no" ed="#L" n="45"/>nem, ut dicitur in II Caeli . Proprium autem opus fortis
            <lb ed="#L" n="46"/>ut sic, et habitus fortitudinis, non est operatio secundum
            <lb ed="#L" n="47"/>suam substantiam, puta sustinere, sed secundum suam 
            for<lb break="no" ed="#L" n="48"/>mam: ac per hoc, est fortitudo actualis, quae significat
            <lb ed="#L" n="49"/>formam in tali operatione, sicut simitas significat 
            curvita<lb break="no" ed="#L" n="50"/>tem in naso.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e3467">
            <lb ed="#L" n="51"/>Tum quia sicut finis proprius iustitiae est iustitia in
            <lb ed="#L" n="52"/>actu exercito eo modo quo fit a iustis, et similiter finis
            <lb ed="#L" n="53"/>temperantiae proprius temperate se habere in actu 
            exer<lb break="no" ed="#L" n="54"/>cito eo modo quo temperati se habent, et finis proprius
            <lb ed="#L" n="55"/>liberalis est liberalitas in actu exercito eo modo quo 
            libe<lb break="no" ed="#L" n="56"/>rales se exercent, et sic de aliis; ita finis proprius 
            fortitu<lb break="no" ed="#L" n="57"/>dinis, et fortis ut sic, est fortiter operari eo modo quo 
            for<lb break="no" ed="#L" n="58"/>tes operantur. Et omnium est una communis ratio: quia
            <lb ed="#L" n="59"/>habitus sunt propter proprias perfectiones actuales quas
            <lb ed="#L" n="60"/>apponunt operationibus in actu exercito. Sunt enim habitus
            <lb ed="#L" n="61"/>velut potentiae quaedam mediae inter potentiam et actum:
            <lb ed="#L" n="62"/>et propterea sunt instituti propter actuales perfectiones,
            <lb ed="#L" n="63"/>tanquam omnino actus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e3499">
            <lb ed="#L" n="64"/>Tum quia fortis, occurrente materia fortitudinis, puta
            <lb ed="#L" n="65"/>maximo et optimo periculo , puta iusto bello, praestituet
            <lb ed="#L" n="66"/>sibi, inquantum fortis, non alium finem nisi fortiter agere
            <lb ed="#L" n="67"/>actu interiori et exteriori. Et hoc secundum rectissimam
            <lb ed="#L" n="68"/>fit rationem: quia fortitudo ipsa actualis est bonum forti ,
            <lb ed="#L" n="69"/>et est finis suae operationis, puta sustinere, aggredi; haec
            <lb ed="#L" n="70"/>enim omnia operatur ut fortiter agat, et huius boni gratia
            <lb ed="#L" n="71"/>agit fortis. Et potes hinc formare rationem. Fortis habet
            <lb ed="#L" n="72"/>pro fine proprio fortitudinem actualem, tanquam sufficiens
            <lb ed="#L" n="73"/>et proprium motivum intentionis suae ad hoc ut sustineat,
            <lb ed="#L" n="74"/>aggrediatur, etc.: ergo non oportet alium finem proprium
            <lb ed="#L" n="75"/>quaerere, sicut nec in aliis virtutibus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e3528">
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="76"/>Et ex his habes triplicem modum fortitudinis actualis.
            <lb ed="#L" n="77"/>Primus, et perfectissimus in suo genere, est cum quis ex
            <lb ed="#L" n="78"/>habitu fortitudinis tendit actualiter ad hunc finem ut fortiter
            <lb ed="#L" n="79"/>se habeat circa optima ac maxima pericula. Hic enim ad
            <lb ed="#L" n="80"/>finem proprium fortitudinis se habet eo modo quo se 
            ha<lb break="no" ed="#L" n="81"/>bent fortes. - Secundus est minus perfectus: cum quis non
            <lb ed="#L" n="82"/>ex habitu fortitudinis, quia caret illo, sed ex intentione,
            <lb ed="#L" n="83"/>circa optima ac maxima pericula, ad eundem finem, hoc
            <lb ed="#L" n="84"/>est fortiter se habere, actualiter tendit. Hic enim deficit a
            <lb ed="#L" n="85"/>primo in hoc quod non operatur fortiter eo modo quo
            <lb ed="#L" n="86"/>fortes operantur, scilicet prompte ac faciliter . — Tertius 
            im<lb break="no" ed="#L" n="87"/>perfectissimus: cüm quis non propter fortiter se habere,
            <lb ed="#L" n="88"/>sed propter aliud bonum, puta pacem vel iustitiam, 
            for<lb break="no" ed="#L" n="89"/>titer se habet. Hic enim tam parum habet de fortitudinis
            <lb ed="#L" n="90"/>virtute ut magis sit iustus quam fortis: sicut moechatus
            <lb ed="#L" n="91"/>ut furetur, magis fur quam moechus est .
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e3567">
            <lb ed="#L" n="92"/>Et ex his clare patet quod cum fortis, ut sic, agat scienter
            <lb ed="#L" n="93"/>et ex electione , etc., [pro] proprio fine praestituto habet
            <lb ed="#L" n="94"/>illudmet bonum quod est sibi finis connaturalis. Et quod
            <lb ed="#L" n="95"/>sicut in iusto ac iustitia, temperato ac temperantia, non est
            <lb ed="#L" n="96"/>disinguendus finis proprius praestitutus a fine proprio 
            con<lb break="no" ed="#L" n="97"/>naturali, sed ille qui secundum habitum est ipsemet 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="98"/>stitutus est; ita nec in fortitudine distinguendum est de fine
            <lb ed="#L" n="99"/>proprio connaturali, vel praestituto. Secus autem est loqui
            <lb ed="#L" n="100"/>de fine remoto.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e3589">
            <lb ed="#L" n="101"/>VII. Ad primum ergo argumentum in oppositum et
            <lb ed="#L" n="102"/>omnia sequentia  simul dicitur quod iste homo deceptus
            <lb ed="#L" n="103"/>est in hoc quod non discrevit inter operationem quam 
            as<lb break="no" ed="#L" n="104"/>sumit fortitudo et fortis, puta sustinere, et id quod 
            secun<lb break="no" ed="#L" n="105"/>dum convenientiam habitus operationi apponitur (quorum
            <lb ed="#L" n="106"/>utrumque importat operatio perfecta, seu actus perfectus
            <lb ed="#L" n="107"/>seu formatus), et computavit pro uno et eodem utrumque:
            <lb ed="#L" n="108"/>cum tamen valde distent, cum alterum materia, alterum
            <lb ed="#L" n="109"/>forma, alterum finis, alterum propter finem sit. Unde, 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="110"/>prie loquendo, debemus dicere, non quod operatio 
            forti<lb break="no" ed="#L" n="111"/>tudinis est eius finis, sed quod fortitudo actualis in 
            ope<lb break="no" ed="#L" n="112"/>ratione est finis naturalis et praestitutus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e3618">
            <lb ed="#L" n="113"/>Singillatim autem respondendo, dicitur concedendo 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="114"/>iorem de operatione secundum substantiam: sed negando
            <lb ed="#L" n="115"/>minorem si recte subsumeretur, scilicet, Fortitudo actualis
            <lb ed="#L" n="116"/>non est finis actus secundum substantiam. Alioquin, nil
            <lb ed="#L" n="117"/>obstat.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e3631">
            <lb ed="#L" n="118"/>Ad secundum, negatur maior, loquendo de actu 
            for<lb break="no" ed="#L" n="119"/>mato, qui est secundum rectam rationem. Quoniam, ut
            <lb ed="#L" n="120"/>fortis, eligit fortiter agere circa optima pericula, quia 
            for<lb break="no" ed="#L" n="121"/>titer agere est secundum se bonum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e3643">
            <lb ed="#L" n="122"/>Ad tertium, negatur sequela. Quia deficeret propria 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="123"/>teria fortitudinis in casu illo, scilicet periculum optimum:
            <lb ed="#L" n="124"/>ac per hoc, non se exercerent in fortitudine vera. — 
            Fal<lb break="no" ed="#L" n="125"/>sissimum quoque est quod additur ibi, quod quia vult quis
            <lb ed="#L" n="126"/>percuti vel occidi, ideo non fit iniuste si quis pecutiatur
            <lb ed="#L" n="127"/>vel moriatur: nisi apud eos qui putant quod homo possit,
            <lb ed="#L" n="128"/>per seipsum vel alium, ad libitum licite se occidere vel
            <lb ed="#L" n="129"/>percutere; quod constat esse alienum a veritate et ratione.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e3663">
            <lb ed="#L" n="130"/>Ad quartum, negatur maior, loquendo de proprio fine.
            <lb ed="#L" n="131"/>Stat enim quod sit finis materiae circa quam est, et non
            <lb ed="#L" n="132"/>sit proprius finis illius. - Probatio autem nihil probat: nisi
            <lb ed="#L" n="133"/>forte hoc, quod est aliquo modo finis illius, vel alicuius
            <lb ed="#L" n="134"/>ad illud requisiti, puta materiae eius. Cum quo stat quod
            <lb ed="#L" n="135"/>non sit proprius finis illius: quod erat probandum. Ita quod,
            <lb ed="#L" n="136"/>ut uno verbo dicatur, id de quo est pugna, etc., est 
            qui<lb break="no" ed="#L" n="137"/>dem finis fortis ex parte materiae, sed non est proprius
            <lb ed="#L" n="138"/>finis fortitudinis ex parte operationis et habitus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e3685">
            <lb ed="#L" n="139"/>Ad quintum, negatur maior. Quoniam actus bonus et
            <lb ed="#L" n="140"/>laudabilis quo laeditur proximus, potest esse secundum se
            <lb ed="#L" n="141"/>bonus, non inquantum est laesivus proximi, sed 
            inquan<lb break="no" ed="#L" n="142"/>tum est secundum se actus virtutis circa propriam 
            mate<lb break="no" ed="#L" n="143"/>riam. Et sic est de fortitudine, cuius non est respicere 
            ope<lb break="no" ed="#L" n="144"/>rationem suam inquantum est ad alterum, sed inquantum
            <lb ed="#L" n="145"/>est ad se, salvata materia propria, scilicet optimo et maximo
            <lb ed="#L" n="146"/>periculo.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e3705">
            <lb ed="#L" n="147"/>Ad id vero quod contra expositionem Auctoris afferri
            <lb ed="#L" n="148"/>dicitur, respondetur quod male intellectus est Auctor.
            <lb ed="#L" n="149"/>Nam Auctor per fortitudinem non exponit operationem:
            <lb ed="#L" n="150"/>sed fortitudinem actualem, quae est similitudo fortitu-
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e3716">
            <pb ed="#L" n="19"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>dinis habitualis, et est proprium bonum ipsius habitus
            <lb ed="#L" n="2"/>fortitudinis et fortis, et proprius finis utriusque, et 
            opera<lb break="no" ed="#L" n="3"/>tionis secundum substantiam, puta sustinere, aggredi. Et 
            <lb ed="#L" n="4"/>propterea ad probationem dicitur quod optime per hoc 
            <lb ed="#L" n="5"/>probatur intentum Aristotelis, scilicet quod fortis operatur 
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="6"/>propter fortitudinem actualem ut proprium finem, quia
            <lb ed="#L" n="7"/>finis omnis operationis est. qui secundum habitum. Et 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="8"/>pterea optime concludit quod operatur et patitur boni
            <lb ed="#L" n="9"/>gratia, quia gratia actualis fortitudinis sustinet et facit 
            quid<lb break="no" ed="#L" n="10"/>quid operatur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e1907-Dd1e3748"><!-- caj-p2p2-q123a8 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e1907-Hd1e3751">Articulus 8</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e3753">
            <cb ed="#L" n="f"/>
            <lb ed="#L" n="94" type="fixed=19"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e3760">
            <cb ed="#L" n="g"/>
            <lb ed="#L" n="95"/>In articulo octavo eiusdem quaestionis, adverte quod 
            Au<lb break="no" ed="#L" n="96"/>ctor intendit quod fortis fortiter operans actualiter, 
            sus<lb break="no" ed="#L" n="97"/>tinendo vulnera et mortem, sic se habet quod ad actum
            <lb ed="#L" n="98"/>suum perfectum consequitur naturalis delectatio. Ex eo
            <lb ed="#L" n="99"/>namque quod cognoscit fortis se fortiter agere in 
            susti<lb break="no" ed="#L" n="100"/>nendo vulnera et mortem, et in perdendo vitam 
            necessa<lb break="no" ed="#L" n="101"/>riam ad virtutes, delectatur. Hoc est enim delectari de actu
            <lb ed="#L" n="102"/>et fine fortitudinis: videt enim se consequi tunc intentum
            <cb ed="#L" n="h"/>
            <lb ed="#L" n="103"/>finem, quod est fortiter se habere. Et haec delectatio 
            su<lb break="no" ed="#L" n="104"/>perat tristitiam naturalem ex hoc quod apprehendit fortis
            <lb ed="#L" n="105"/>se per mortem privari maximis bonis, puta praesentibus
            <lb ed="#L" n="106"/>virtutibus, ratione mortis: quoniam magis diligit unum 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="107"/>cellentissimum actuale bonum, scilicet fortiter semel agere,
            <lb ed="#L" n="108"/>quam manere in multis habitualibus bonis. Sed impeditur
            <lb ed="#L" n="109"/>a tristitia seu dolore corporali ne sentiatur a forti: et ut
            <lb ed="#L" n="110"/>dicitur in III Ethic. , videtur evanescere. Fundamentum
            <pb ed="#L" n="20"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>autem eius, scilicet ex ratione et electione fortiter persistere, 
            <lb ed="#L" n="2"/>non absorbetur nec evanescit: sed quoad hoc superat 
            om<lb break="no" ed="#L" n="3"/>nes dolores sensibiles, ut in littera dicitur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e3812">
            <lb ed="#L" n="4"/>II. Et hinc habes duo. Primum quoad omnes: quod
            <lb ed="#L" n="5"/>nulla tormenta vincunt aut deiiciunt fortem ab actu 
            vir<lb break="no" ed="#L" n="6"/>tutis, aut deducunt ipsum ad vitium aliquod. Et si 
            vin<lb break="no" ed="#L" n="7"/>cuntur, fortes non sunt.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e3823">
            <lb ed="#L" n="8"/>Secundum quoad beatam Virginem: quod tristitia quam
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="9"/>habuit in passione et morte Filii non absorbuit rationem
            <lb ed="#L" n="10"/>eius, cum fuerit vere fortis. Et etiam si mortem sustinuisset,
            <lb ed="#L" n="11"/>non evanuisset nec absorptum fuisset suum fortiter sustinere
            <lb ed="#L" n="12"/>ex ratione et electione. Tanto igitur minus a tristitia 
            natu<lb break="no" ed="#L" n="13"/>rali quam habuit, absorpta fuit eius ratio. Ac per hoc falsum
            <lb ed="#L" n="14"/>videtur quod passa fuerit spasmum , quo usus rationis 
            im<lb break="no" ed="#L" n="15"/>peditur seu absorbetur per tristitiam: sicut e contra in coitu
            <lb ed="#L" n="16"/>per delectationem absorberi quoque dicit Aristoteles .
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e1907-Dd1e3848"><!-- caj-p2p2-q123a9 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e1907-Hd1e3851">Articulus 9</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e3853">
            <cb ed="#L" n="f"/>
            <lb ed="#L" n="69" type="fixed=20"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e3860">
            <cb ed="#L" n="g"/>
            <lb ed="#L" n="70"/>IN articulo nono eiusdem quaestionis dubium occurrit, an
            <lb ed="#L" n="71"/>lioritudo consistat circa repentina quantum ad 
            electio<lb break="no" ed="#L" n="72"/>nem. Et est ratio dubii quia Martinus, in qu. vr, dub.
            <lb ed="#L" n="73"/>2, nominatim contra sanctum Thomam dicit se tenere
            <lb ed="#L" n="74"/>partem affirmativam, allegando verba quae in principio 
            <lb ed="#L" n="75"/>corporis articuli huius Auctor dicit, scilicet: Im operatione
            <lb ed="#L" n="76"/>fortitudinis duo sunt consideranda: unum quidem 
            quan<lb break="no" ed="#L" n="77"/>tum ad electionem ipsius; et sic fortitudo non est circa
            <lb ed="#L" n="78"/>repentina. Contra, inquit: quinque mediis probans fortem 
            <lb ed="#L" n="79"/>circa repentina eligere, sustinere et aggredi ut oportet, etc. 
            <lb ed="#L" n="80"/>Sed ego nolo implere folium superfluis argumentis, et ideo
            <lb ed="#L" n="81"/>ista non recito. Iste homo aut noluit intelligere, aut non
            <lb ed="#L" n="82"/>intellexit sanctum Thomam: cum tamen in promptu esset
            <lb ed="#L" n="83"/>planus sensus verborum eius.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e3895">
            <lb ed="#L" n="84"/>Dupliciter siquidem intelligi potest quod non sit electio
            <lb ed="#L" n="85"/>circa repentina. Primo quod, repentinis occurrentibus, non
            <lb ed="#L" n="86"/>sit electio sustinendi et aggrediendi ut oportet, etc. Et 
            at<lb break="no" ed="#L" n="87"/>tribuere hanc negationem forti est dicere fortem. non esse
            <lb ed="#L" n="88"/>fortem. Et est contradicere directe Auctori in hoc articulo,
            <lb ed="#L" n="89"/>volenti quod in repentinis fortis facit ea quae sunt virtutis
            <lb ed="#L" n="90"/>fortitudinis, et in hoc manifestat se habere fortitudinis 
            ha<lb break="no" ed="#L" n="91"/>bitum firmatum: praecipuum autem in virtute morali est
            <lb ed="#L" n="92"/>electio: ex electione igitur in repentinis operatur fortitudo,
            <cb ed="#L" n="h"/>
            <lb ed="#L" n="93"/>apud Auctorem. Nec unquam etiam somniavit Auctor 
            op<lb break="no" ed="#L" n="94"/>positum, quod iste homo imponit eidem.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e3924">
            <lb ed="#L" n="95"/>Alio ergo modo potest intelligi quod circa repentina
            <lb ed="#L" n="96"/>non sit electio tanquam circa electam conditionem obiecti.
            <lb ed="#L" n="97"/>Et sic intendit Auctor. Nec solum intendit, sed dicit et
            <lb ed="#L" n="98"/>probat. Intendit siquidem quod fortitudo ex parte electionis
            <lb ed="#L" n="99"/>non exigit quod sit circa repentina: sed bene hoc requirit
            <lb ed="#L" n="100"/>ex parte manifestationis, quia maxime manifestatur in 
            re<lb break="no" ed="#L" n="101"/>pentinis. Dicit vero in verbis allatis, dum dicit quod in
            <lb ed="#L" n="102"/>operatione fortitudinis duo sunt consideranda: unum 
            qui<lb break="no" ed="#L" n="103"/>dem quantum ad electionem ipsius, procul dubio 
            opera<lb break="no" ed="#L" n="104"/>tionis; et sic fortitudo non est circa repentina : quod nihil
            <lb ed="#L" n="105"/>aliud est quam dicere quod fortitudo non eligit 
            operatio<lb break="no" ed="#L" n="106"/>nem esse circa repentina. Et statim probat, subdens: 
            Eli<lb break="no" ed="#L" n="107"/>git enim fortis praemeditari pericula, etc.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e3956">
            <lb ed="#L" n="108"/>Est ergo doctrina Auctoris quod esse repentinum non
            <lb ed="#L" n="109"/>est conditio electa a forti, quia fortis eligit potius 
            oppo<lb break="no" ed="#L" n="110"/>sitam conditionem, scilicet praemeditari. Si tamen occurrat
            <lb ed="#L" n="111"/>talis conditio in periculis maximis, fortis fortiter se habebit:
            <lb ed="#L" n="112"/>procul dubio non ex ebrietate aut passione, sed electione
            <lb ed="#L" n="113"/>et recta ratione.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e3972">
            <lb ed="#L" n="114"/>Ex quibus patet quod in promptu erat planus sensus,
            <lb ed="#L" n="115"/>et verus, et intentus, Quare, etc.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e1907-Dd1e3980"><!-- caj-p2p2-q123a10 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e1907-Hd1e3983">Articulus 10</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e3985">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="95" type="fixed=21"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e3992">
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="96"/>IN articulo decimo eiusdem quaestionis, in responsione ad
            <lb ed="#L" n="97"/>tertium, dubia occurrunt tria ex Martino, in qu. vr, dub.
            <lb ed="#L" n="98"/>impugnante hanc responsionem quoad tria. Primum 
            <lb ed="#L" n="99"/>est quod fortitudo non assumit iram ad actum sustinendi.
            <cb ed="#L" n="f"/>
            <lb ed="#L" n="100"/>Contra hoc dupliciter arguit. Primo. Ira maxime facit 
            homi<lb break="no" ed="#L" n="101"/>nem insensibilem inter vulnera et ictus. Ergo maxime facit
            <lb ed="#L" n="102"/>hominem perdurare in tolerantia passionum, quod est 
            su<lb break="no" ed="#L" n="103"/>stinere.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e4016">
            <pb ed="#L" n="22"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>Secundo. Ad iram moderatam pertinet insilire quando
            <lb ed="#L" n="2"/>insiliendum est. Ergo ad eandem pertinet quandoque su- !
            <lb ed="#L" n="3"/>stinere ut tandem commodius insiliat.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e4029">
            <lb ed="#L" n="4"/>II. Secundum  est: Tristitia non coadiuvat ad 
            aggre<lb break="no" ed="#L" n="5"/>diendum nisi per accidens , quia secundum propriam 
            ra<lb break="no" ed="#L" n="6"/>tionem succumbit nocivo. Contra hoc arguit tripliciter. 
            Pri<lb break="no" ed="#L" n="7"/>mo. Si hoc est per accidens coadiuvare aggressum, scilicet
            <lb ed="#L" n="8"/>quod aliquis se exponat periculo ut tristitiam. effugiat, se:
            <lb ed="#L" n="9"/>queretur quod ira etiam non adiuvaret ad aggrediendum
            <lb ed="#L" n="10"/>nisi per accidens: inquantum scilicet aliquis periculo se
            <lb ed="#L" n="11"/>exponit ut de adversario ulciscatur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e4050">
            <lb ed="#L" n="12"/>Secundo, quia tristitia rerum pertinentium ad bellum,
            <lb ed="#L" n="13"/>puta desolationis patriae, filii occisi, et huiusmodi, facit
            <lb ed="#L" n="14"/>homines regulariter pugnaces. Ergo coadiuvat, non per 
            ac<lb break="no" ed="#L" n="15"/>cidens, ad aggrediendum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e4061">
            <lb ed="#L" n="16"/>Tertio. Tristitia moderata non est deiiciens nec 
            absor<lb break="no" ed="#L" n="17"/>bens, sed afficiens tantum. Ergo non succumbit nocivo.
            <lb ed="#L" n="18"/>Quinimmo ipsa ira tristitia est. Non valet ergo ratio 
            Au<lb break="no" ed="#L" n="19"/>ctoris: quia immoderatae tristitiae est succumbere, non 
            mo<lb break="no" ed="#L" n="20"/>deratae, qualis adiuvat fortitudinis executionem.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e4074">
            <lb ed="#L" n="21"/>IIT. Tertium  est: Concupiscentia per accidens 
            quando<lb break="no" ed="#L" n="22"/>que adiuvat ad aggressum, inquantum scilicet aliquis vult
            <lb ed="#L" n="23"/>potius in pericula incidere quam delectabili carere: et non
            <lb ed="#L" n="24"/>per se, quia concupiscentia per se tendit ad delectabile.
            <lb ed="#L" n="25"/>Contra hoc arguit sex mediis. Primo, exemplis positis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e4087">
            <lb ed="#L" n="26"/>Secundo, quia qui vult per se efficaciter aliquid, vult
            <lb ed="#L" n="27"/>per se tollere omnem causam impeditivam illius.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e4094">
            <lb ed="#L" n="28"/>Tertio, quia homines concupiscentes fiunt pugnaciores.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e4099">
            <lb ed="#L" n="29"/>Quarto, quia propter concupiscentiam fit ut ablatio rei
            <lb ed="#L" n="30"/>concupitae videatur esse maior parvipensio: et ita 
            concu<lb break="no" ed="#L" n="31"/>piscentia augmentat iram.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e4109">
            <lb ed="#L" n="32"/>Quinto, quia ex hoc quod concupiscentia tendit in de- .
            <lb ed="#L" n="33"/>lectabile et impeditur, sequitur quod secundario tendat ad
            <lb ed="#L" n="34"/>remotionem huius impedimenti.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e4118">
            <lb ed="#L" n="35"/>Sexto: et est auctoritas communis etiam ad 
            praeceden<lb break="no" ed="#L" n="36"/>tem materiam de tristitia . Dicit enim Aristoteles, in III
            <lb ed="#L" n="37"/>Ethic.: Ferae propter tristitiam et dolorem incitantur ad
            <lb ed="#L" n="38"/>pericula, et adulteri propter concupiscentiam. Non sunt
            <lb ed="#L" n="39"/>ergo ista per accidens solum adiuvantia aggressum, sed per
            <lb ed="#L" n="40"/>se: licet non ita directe et immediate sicut ira.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e4134">
            <lb ed="#L" n="41"/>IV. Ad horum omnium evidentiam, praemittendum est
            <lb ed="#L" n="42"/>quid significat assumere iram, vel aliam passionem, ad
            <lb ed="#L" n="43"/>actum aliquem. Et breviter explicando, dicitur quod 
            signi<lb break="no" ed="#L" n="44"/>ficaf eligere illam et uti illa ut instrumento ad illum actum:
            <lb ed="#L" n="45"/>hoc namque modo dicitur quod fortitudo assumit iram ad
            <lb ed="#L" n="46"/>actum suum, ut patet in littera, in responsione ad 
            secun<lb break="no" ed="#L" n="47"/>dum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e4152">
            <lb ed="#L" n="48"/>Hoc praemisso, ad primum argumentum contra 
            pri<lb break="no" ed="#L" n="49"/>mum  dicitur quod ex hoc quod ira reddit hominem pro
            <lb ed="#L" n="50"/>tunc insensibilem vulnerum, non sequitur: Ergo est 
            instru<lb break="no" ed="#L" n="51"/>mentum fortitudinis ad sustinendum. Non enim omne 
            fa<lb break="no" ed="#L" n="52"/>ciens ad insensibilitatem vulnerum est instrumentum 
            for<lb break="no" ed="#L" n="53"/>titudinis ad sustinendum: alioquin ebrietas esset 
            instru<lb break="no" ed="#L" n="54"/>mentum fortitudinis. Ad hoc enim quod aliqua passio
            <lb ed="#L" n="55"/>assumatur ut instrumentum ad sustinendum, oportet quod
            <lb ed="#L" n="56"/>directe cooperetur ad sustinendum: quod non facit ira.
            <lb ed="#L" n="57"/>Reddere autem hominem minus sentientem vulnera non
            <lb ed="#L" n="58"/>est proprius effectus irae, sed est communis effectus omnis
            <lb ed="#L" n="59"/>vehementis intentionis animae applicatae ad aliud. Ex 
            com<lb break="no" ed="#L" n="60"/>munibus autem irae et aliis non habetur quod ira sit 
            in<lb break="no" ed="#L" n="61"/>strumentum. — Posset quoque dici quod moderata ira, quam
            <lb ed="#L" n="62"/>assumere natus est fortis, non reddit hominem 
            insensibi<lb break="no" ed="#L" n="63"/>lem, sed ira immoderata. Et ratio est quia immoderata est
            <lb ed="#L" n="64"/>quae abstrahit hominem a ceteris, et totaliter trahit ad 
            vin<lb break="no" ed="#L" n="65"/>dicandum, et non moderata. Et propterea undique 
            argu<lb break="no" ed="#L" n="66"/>mentum hoc ruit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e4196">
            <lb ed="#L" n="67"/>Ad secundum quoque, negatur sequela: quoniam ira est
            <lb ed="#L" n="68"/>instrumentum fortitudinis ad opportunam aggressionem, et
            <lb ed="#L" n="69"/>non ad opportunam tolerantiam. Neque oportet quod id
            <lb ed="#L" n="70"/>quod est instrumentum alicuius ad unum actum, illudmet
            <lb ed="#L" n="71"/>sit eiusdem instrumentum ad alium actum, tam disparate
            <lb ed="#L" n="72"/>quam si subordinetur primo: ut patet in artibus utentibus
            <lb ed="#L" n="73"/>diversis instrumentis et ad disparata opera, puta sectionem
            <lb ed="#L" n="74"/>et incisionem, et ad subordinata, puta sectionem, 
            compla<lb break="no" ed="#L" n="75"/>nationem, figurationem, etc. Pertinet ergo ad fortem, me-
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="76"/>diante ira, aggredi quando oportet. Et ad eundem fortem
            <lb ed="#L" n="77"/>pertinet sustinere, sed nihil ad hoc opus habet irae 
            admi<lb break="no" ed="#L" n="78"/>niculo. Quin potius oporteret, si esset, cohibere iram, ut
            <lb ed="#L" n="79"/>sustineat promptius.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e4229">
            <lb ed="#L" n="80"/>V. Ad argumenta contra secundum  dicitur quod fortis
            <lb ed="#L" n="81"/>non utitur tristitia ut instrumento ad aggrediendum, nec
            <lb ed="#L" n="82"/>tristitiam eligit ad hoc: sed potius e contra aggreditur ut
            <lb ed="#L" n="83"/>fuget tristitiam. Unde tristitia non se habet ad aggrediendi
            <lb ed="#L" n="84"/>actum ut instrumentum: sed ut. praeexistens malum 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="85"/>pulsandum per aggressum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e4246">
            <lb ed="#L" n="86"/>Unde ad primum, negatur sequela: quia non est par
            <lb ed="#L" n="87"/>ratio. Quoniam ira est instrumentaliter cooperativa ad 
            ag<lb break="no" ed="#L" n="88"/>grediendum, non autem tristitia. j
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e4255">
            <lb ed="#L" n="89"/>Ad secundum dicitur etiam negando. sequelam. .
            Quo<lb break="no" ed="#L" n="90"/>niam huiusmodi tristitiae pertinentes ad bellum, non ut
            <lb ed="#L" n="91"/>instrumenta ad aggrediendum aut pugnandum, sed ut mala
            <lb ed="#L" n="92"/>fuganda et exterminanda, conferunt. Quod constat non nisi
            <lb ed="#L" n="93"/>per accidens concurrere, quia scilicet operans est sic 
            affe<lb break="no" ed="#L" n="94"/>ctus: et non ideo quod sit instrumentum ad aggrediendum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e4271">
            <lb ed="#L" n="95"/>Ad tertium dicitur quod, cum passiones animae 
            consi<lb break="no" ed="#L" n="96"/>stant quasi in constrictione et dilatatione, sicut motus cordis
            <lb ed="#L" n="97"/>in tractu et pulsu; et tristitia consistat in quadam 
            con<lb break="no" ed="#L" n="98"/>tractione (unde et retrahuntur spiritus in tristibus magis
            <lb ed="#L" n="99"/>quam in timentibus): directe tristitia contrariatur motui
            <lb ed="#L" n="100"/>vitali, qui in quadam diffusione consistit, ut patet in 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="101"/>cedenti Libro . Consequens est ut tristitia ex propria rà-
            <lb ed="#L" n="102"/>tione succumbere habeat nocivo, ex hoc ipso quod ex 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="103"/>pria ratione in quadam retractione consistit. Et in hoc non
            <lb ed="#L" n="104"/>est differentia inter moderatam et immoderatam : sed 
            dif<lb break="no" ed="#L" n="105"/>ferentia est quia moderata non retrahit plus quam 
            opor<lb break="no" ed="#L" n="106"/>tet, etc., immoderata autem retrahit non quando oportet,
            <lb ed="#L" n="107"/>vel plus quam oportet.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e4302">
            <lb ed="#L" n="108"/>VI. Ad argumenta contra tertium  dicitur quod, sicut
            <lb ed="#L" n="109"/>tristitia se habet ad aggrediendum ut quoddam in forti
            <lb ed="#L" n="110"/>praeexistens malum propulsandum, ita concupiscentia se
            <lb ed="#L" n="111"/>habet ut quoddam bonum in eodem praeexistens 
            adiuvan<lb break="no" ed="#L" n="112"/>dum. Unde fortis non eligit concupiscere, nec utitur 
            con<lb break="no" ed="#L" n="113"/>cupiscere, ad aggrediendum: sed potius quasi e contra
            <lb ed="#L" n="114"/>aggreditur ut adiuvet concupiscentiam, Unde fortitudo 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="115"/>pugnatrix concupiscentiae delectabilium est, sicut irascibilis
            <lb ed="#L" n="116"/>est propugnatrix respectu concupiscibilis. Aliud autem est
            <lb ed="#L" n="117"/>passionem aliquam adiuvandam esse per actum aggrediendi:
            <lb ed="#L" n="118"/>aliud est passionem aliquam assumendam esse ut 
            instru<lb break="no" ed="#L" n="119"/>mentum ad actum. aggrediendi.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e4331">
            <lb ed="#L" n="120"/>Unde ad primum dicitur quod exempla nulla apparent
            <lb ed="#L" n="121"/>nisi ad hoc quod concupiscentia se habet ad aggressum
            <lb ed="#L" n="122"/>ut adiuvanda. Quaestio autem est de passione directe 
            ad<lb break="no" ed="#L" n="123"/>iuvante instrumentaliter ipsum aggressum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e4342">
            <lb ed="#L" n="124"/>Ad secundum dicitur quod aliud est loqui de supposito,
            <lb ed="#L" n="125"/>quod est agens principale habens multa instrumenta: et
            <lb ed="#L" n="126"/>aliud de uno instrumento, puta concupiscentia. Nam si
            <lb ed="#L" n="127"/>persona vult efficaciter aliquid, vult etiam fugare 
            impedi<lb break="no" ed="#L" n="128"/>menta, Sed si una passio tendit in aliquid, non propterea
            <lb ed="#L" n="129"/>sequitur quod sit ipsamet ablativa omnium 
            impedimento<lb break="no" ed="#L" n="130"/>rum: ut patet in exemplo de una arte pluribus instrumentis
            <lb ed="#L" n="131"/>ad unum totalem et perfectum effectum perveniente, dum
            <lb ed="#L" n="132"/>alio aufert unum impedimentum, et alio aliud, et alio 
            dis<lb break="no" ed="#L" n="133"/>ponit, alio perficit. Et in natura nostra, quia appetitus
            <lb ed="#L" n="134"/>concupiscibilis non potest auferre sua impedimenta, datus
            <lb ed="#L" n="135"/>est appetitus irascibilis, tanquam propugnatrix 
            concupi<lb break="no" ed="#L" n="136"/>scibilis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e4374">
            <lb ed="#L" n="137"/>Ad tertium, negatur sequela, scilicet: Ex 
            concupiscen<lb break="no" ed="#L" n="138"/>tia fiunt pugnaciores, Ergo ipsa est directe instrumentum
            <lb ed="#L" n="139"/>aggrediendi. Quoniam, ut iam patet, aliunde potest 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="140"/>venire esse pugnaciorem.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e4385">
            <lb ed="#L" n="141"/>Ad quartum dicitur quod argumentum solvit seipsum.
            <lb ed="#L" n="142"/>Quoniam ex hoc ipso quod concupiscentia adiuvat quia
            <lb ed="#L" n="143"/>excitat iram, sequitur quod per accidens adiuvet, scilicet
            <lb ed="#L" n="144"/>per iram.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e4396">
            <lb ed="#L" n="145"/>Ad quintum patet solutio ex responsione ad secundum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e4401">
            <lb ed="#L" n="146"/>Ad sextum, negatur sequela. Ex hoc namque quod 
            tri<lb break="no" ed="#L" n="147"/>stitia et concupiscentia incitant, non sequitur: Ergo per
            <lb ed="#L" n="148"/>se ministrant fortitudini ad aggrediendum. Quod esset 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="149"/>bandum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e4412">
            <lb ed="#L" n="150"/>VII. In eodem decimo articulo, in eadem responsione
            <pb ed="#L" n="23"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>ad tertium, dubium occurrit circa illud: quia hunc actum,
            <lb ed="#L" n="2"/>scilicet sustinere, sola ratio per se facit. Quia si sic est,
            <lb ed="#L" n="3"/>sequeretur quod fortitudo nunquam esset circa timorem,
            <lb ed="#L" n="4"/>utendo illo ad suum actum. Quoniam ad actum 
            aggre<lb break="no" ed="#L" n="5"/>diendi utitur non timore, sed audacia; et ad actum 
            susti<lb break="no" ed="#L" n="6"/>nendi nec utitur timore nec audacia, secundum hanc 
            lit<lb break="no" ed="#L" n="7"/>teram; ergo nunquam assumit timorem ad actum suum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e4436">
            <lb ed="#L" n="8"/>Praeterea, ad sustinendum oportet hominem tenere 
            cor<lb break="no" ed="#L" n="9"/>pus ne fugiat. Hoc autem animositatem quandam, quam
            <lb ed="#L" n="10"/>audacia sonat, importat. Non igitur sola ratio, sed 
            me<lb break="no" ed="#L" n="11"/>diante audacia, sustinendi actum fortitudo facit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e4448">
            <lb ed="#L" n="12"/>VIII. Ad huius evidentiam, sciendum est quod 
            forti<lb break="no" ed="#L" n="13"/>tudo dupliciter se habet ad passiones. Primo, ut eligens
            <lb ed="#L" n="14"/>ipsam passionem et moderamen eiusdem: sicut cum 
            as<lb break="no" ed="#L" n="15"/>sumit audaciam et iram ad aggrediendi actum. Fortis 
            nam<lb break="no" ed="#L" n="16"/>que tunc ex intentione eligit et audere et irasci, et 
            mo<lb break="no" ed="#L" n="17"/>derationem utriusque: quoniam utitur utraque passione
            <lb ed="#L" n="18"/>pro instrumento adiuvante directe ad actum aggrediendi,
            <lb ed="#L" n="19"/>ut dictum est . — Alio modo, ut eligens moderamen 
            tan<lb break="no" ed="#L" n="20"/>tum passionis. Ita quod passionem ipsam habet tanquam
            <lb ed="#L" n="21"/>ex necessitate naturae consurgentem, et non quod propter
            <lb ed="#L" n="22"/>actum illum utile esset eligere ipsam: moderamen tamen
            <lb ed="#L" n="23"/>consurgentis passionis oportet eligere, ne impedimentum
            <lb ed="#L" n="24"/>praestet actui exercendo; ut patet cum fortis, ad 
            susti<lb break="no" ed="#L" n="25"/>nendi actum, moderatur timorem. Praesentibus namque
            <lb ed="#L" n="26"/>periculis maximis quae tunc oportet sustinere, non excitat
            <lb ed="#L" n="27"/>fortis ex electione in seipso timorem, quoniam timor ex
            <lb ed="#L" n="28"/>sua propria ratione est natus abstrahere a sustinendo, et
            <lb ed="#L" n="29"/>causare diversionem a sustinendo, ad cuius oppositum
            <lb ed="#L" n="30"/>tendit fortis: sed quia timor ex necessitate naturae 
            immi<lb break="no" ed="#L" n="31"/>nentibus talibus consurgit, fortis ex electione moderatur
            <lb ed="#L" n="32"/>timorem, cohibendo illum ne impediat sustinendi actum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e4496">
            <lb ed="#L" n="33"/>His praemissis, dicitur ad primam obiectionem, negando
            <lb ed="#L" n="34"/>sequelam. Quia licet fortitudo non assumat timorem ad
            <lb ed="#L" n="35"/>alterum istorum duorum actuum, qui sunt principales; 
            as<lb break="no" ed="#L" n="36"/>sumit tamen illum ad actum cunctandi, cum scilicet fortis 
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="37"/>eligit morari ad tempus propter hostes superiorum 
            vi<lb break="no" ed="#L" n="38"/>rium esse, ut de Fabio Maximo legitur contra 
            Hanniba<lb break="no" ed="#L" n="39"/>lem. Expedit siquidem ad cunctandum timorem incutere
            <lb ed="#L" n="40"/>suis et sibi: quoniam ad hoc timor directe servire videtur.
            <lb ed="#L" n="41"/>Et similiter ad fugiendum seu expectandum quando 
            opor<lb break="no" ed="#L" n="42"/>tet, qui videntur secundarii actus fortitudinis, eligere 
            ti<lb break="no" ed="#L" n="43"/>morem, et eum moderatum, confert, ut patet.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e4525">
            <lb ed="#L" n="44"/>Ad secundum dicendum quod ad sustinendum oportet
            <lb ed="#L" n="45"/>tenere corpus ne divertat: sed hoc nec est proprium opus
            <lb ed="#L" n="46"/>audaciae, nec est immediatus effectus audaciae, sed 
            me<lb break="no" ed="#L" n="47"/>diante invasione; ita quod audacia directe invadit mala,
            <lb ed="#L" n="48"/>et mediante illa tenet corpus in malis quae invadit. Sed
            <lb ed="#L" n="49"/>quia ad actum sustinendi ut sic, ut distinguitur contra
            <lb ed="#L" n="50"/>actum aggrediendi, non exigitur invasio, ideo nec eligitur
            <lb ed="#L" n="51"/>ad sustinendum. Sed fortitudo ad actum sustinendi 
            mo<lb break="no" ed="#L" n="52"/>deramen utriusque passionis eligit: principaliter quidem
            <lb ed="#L" n="53"/>timoris, ne abducat a sustinendo; secundario autem 
            au<lb break="no" ed="#L" n="54"/>daciae, ne forte praesumat invadere. Et sic fortitudo neutra
            <lb ed="#L" n="55"/>passione utitur ut instrumento ad actum sustinendi: sed
            <lb ed="#L" n="56"/>tollit utriusque impedimentum quod provenire posset 
            in<lb break="no" ed="#L" n="57"/>teriori electioni et exteriori executioni in sustinendo.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e4558">
            <lb ed="#L" n="58"/>IX. Et hinc apparet primo, quam optime dixerit 
            Au<lb break="no" ed="#L" n="59"/>ctor  quod fortitudo est virtus inquantum tollit 
            impedi<lb break="no" ed="#L" n="60"/>menta. Tum quia hoc verum est universaliter, scilicet 
            re<lb break="no" ed="#L" n="61"/>spectu omnis actus fortitudinis: quia ad omnem fortitudinis
            <lb ed="#L" n="62"/>actum oportet fortitudinem concurrere ut tollentem 
            impedi<lb break="no" ed="#L" n="63"/>menta. — Tum quia hoc est verum respectu principalis actus,
            <lb ed="#L" n="64"/>non solum interioris, qui est electio, sed exterioris.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e4576">
            <lb ed="#L" n="65"/>Apparet secundo quod, cum dicitur fortitudinem esse
            <lb ed="#L" n="66"/>operativam timoris et audaciae, et fortem timere et audere ,
            <lb ed="#L" n="67"/>non intelligitur universaliter: quia non in omni actu haec
            <lb ed="#L" n="68"/>facit. Nec intelligitur quod semper, quando aliquid horum
            <lb ed="#L" n="69"/>babet, habeat ex electione: quoniam quandoque habet ex
            <lb ed="#L" n="70"/>necessitate naturae passionem, et solum moderamen eius
            <lb ed="#L" n="71"/>ex electione. Sed intelligitur: — et timet et audet quando
            <lb ed="#L" n="72"/>oportet, ubi oportet, etc.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e1907-Dd1e4597"><!-- caj-p2p2-q123a11 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e1907-Hd1e4600">Articulus 11</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e4602">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="18" type="fixed=24"/>Commentaria Cardinalis. Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e4609">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="19"/>In articulo undecimo eiusdem quaestionis dubia quatuor
            <lb ed="#L" n="20"/>occurrunt ex eodem Martino, supra quatuor hic dicta,
            <lb ed="#L" n="21"/>impugnata ab eo in qu. m . Primum est contra illud:
            <lb ed="#L" n="22"/>Virtutes cardinales dicuntur quae praecipue sibi vindicant
            <lb ed="#L" n="23"/>id quod communiter pertinet ad virtutes. Contra hoc 
            ar<lb break="no" ed="#L" n="24"/>guit dupliciter . Primo, quia sequeretur quod essent tantum
            <lb ed="#L" n="25"/>tres virtutes cardinales. — Probatur sequela. Quia tria 
            tan<lb break="no" ed="#L" n="26"/>tum sunt quae pertinent communiter ad virtutes, ut patet
            <lb ed="#L" n="27"/>ex II Ethic.: scilicet quod sciens ac eligens, et propter
            <lb ed="#L" n="28"/>finem, et firmiter ac immobiliter.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e4635">
            <lb ed="#L" n="29"/>Secundo. Haec tria sic sunt communia omnibus 
            virtu<lb break="no" ed="#L" n="30"/>tibus quod non magis insunt uni quam alteri: nisi forte
            <lb ed="#L" n="31"/>una virtus sit magis intensa quam altera, Ergo nulla virtus
            <lb ed="#L" n="32"/>videtur cardinalis ex hoc quod praecipue sibi vindicat 
            con<lb break="no" ed="#L" n="33"/>ditionem communem virtutum. — Antecedens patet: quia
            <lb ed="#L" n="34"/>omnis virtus moralis habet haec omnia.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e4651">
            <lb ed="#L" n="35"/>II. Secundum  est contra illud: Fortitudo ideo est 
            car<lb break="no" ed="#L" n="36"/>dinalis quia laudem firmitatis potissime sibi vindicat. 
            Con<lb break="no" ed="#L" n="37"/>tra hoc arguit dupliciter. Primo. Omnis virtus secundum
            <lb ed="#L" n="38"/>gradum heroicum habet firmitatem aequaliter laudabilem.
            <lb ed="#L" n="39"/>Ergo fortitudo non est virtus cardinalis quia aeque 
            lau<lb break="no" ed="#L" n="40"/>dabilem sibi vindicat firmitatem. — Antecedens probatur.
            <lb ed="#L" n="41"/>Omnis virtus secundum gradum heroicum habet actum
            <lb ed="#L" n="42"/>imperativum mortis subeundae potius quam deserendae
            <lb ed="#L" n="43"/>virtutis. Hac autem firmitate nulla est maior aut 
            laudabi<lb break="no" ed="#L" n="44"/>lior. Ergo.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e4676">
            <lb ed="#L" n="45"/>Secundo. Cum huiusmodi firmitate stat quod vita 
            hu<lb break="no" ed="#L" n="46"/>mana non volvatur circa talem virtutem tanquam circa
            <lb ed="#L" n="47"/>cardinem . Ergo non est ex huiusmodi firmitate cardinalis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e4685">
            <lb ed="#L" n="48"/>IIT. Tertium  est contra conclusionem principalem, 
            sci<lb break="no" ed="#L" n="49"/>licet: Fortitudo proprie dicta (quae scilicet est distincta 
            vir<lb break="no" ed="#L" n="50"/>tus a magnanimitate, de qua tractat Aristoteles III Ethic. )
            <lb ed="#L" n="51"/>est virtus cardinalis. Contra hoc arguit quadrupliciter.
            <lb ed="#L" n="52"/>Primo, argumento quod in hoc articulo facit Auctor tertio
            <lb ed="#L" n="53"/>loco, scilicet: Virtus cardinalis est circa ea in quibus 
            ver<lb break="no" ed="#L" n="54"/>satur vita humana. Sed pericula bellica sunt rara. Ergo.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e4703">
            <lb ed="#L" n="55"/>Secundo. Non est verisimile quod viri sancti et 
            per<lb break="no" ed="#L" n="56"/>fecti in morali honestate careant aliquo uno toto genere
            <lb ed="#L" n="57"/>virtutum cardinalium. Sed innumeri tales caruerunt 
            forti<lb break="no" ed="#L" n="58"/>tudine proprie accepta, tam actu interiori Quam exteriori :
            <lb ed="#L" n="59"/>cum multi nec urbes incolerent, nec respublicas 
            admini<lb break="no" ed="#L" n="60"/>strarent. Ergo.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e4719">
            <lb ed="#L" n="61"/>Tertio. Humilitas est unum de maximis fundamentis, 
            <lb ed="#L" n="62"/>et unus de cardinibus moralis honestatis. Ergo vel est virtus
            <lb ed="#L" n="63"/>cardinalis, vel pars eius. Sed non est cardinalis, Ergo pars
            <lb ed="#L" n="64"/>eius. Sed non est pars nisi magnanimitatis. Ergo fortitudo
            <lb ed="#L" n="65"/>ut cómmuniter significat fortitudinem proprie et 
            magnani<lb break="no" ed="#L" n="66"/>mitatem, est virtus cardinalis: sicut iustitia ut communis
            <lb ed="#L" n="67"/>est commutativae et distributivae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e4737">
            <lb ed="#L" n="68"/>Quarto. Omnes auctores qui virtutem in quatuor 
            car<lb break="no" ed="#L" n="69"/>dinales dividunt, de magnanimitate et fortitudine 
            indiffe<lb break="no" ed="#L" n="70"/>renter loquuntur. Ergo fortitudo non proprie, sed 
            com<lb break="no" ed="#L" n="71"/>muniter sumpta, est virtus cardinalis. — Assumptum patet
            <lb ed="#L" n="72"/>ex Ambrosio, Gregorio, Seneca, Tullio.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e4750">
            <lb ed="#L" n="73"/>IV. Quartum  est contra responsionem ad tertium, ubi
            <lb ed="#L" n="74"/>dicitur quod occasiones periculorum mortis frequenter 
            oc<lb break="no" ed="#L" n="75"/>currunt. Non, inquit, mihi placet haec responsio. Quia
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="76"/>mori propter iustitiam sine bello non pertinet ad 
            fortitu<lb break="no" ed="#L" n="77"/>dinem, sed ad iustitiam secundum gradum heroicum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e4767">
            <lb ed="#L" n="78"/>V. Ad evidentiam horum, recolendum est quod in priori
            <lb ed="#L" n="79"/>Libro, qu. Lx: , docuit Auctor: quod scilicet istae quatuor
            <lb ed="#L" n="80"/>virtutes quae dicuntur cardinales, possunt dupliciter accipi.
            <lb ed="#L" n="81"/>Primo, ut quaelibet earum importat rectitudinem unius 
            con<lb break="no" ed="#L" n="82"/>ditionis communis omnibus virtutibus: ut scilicet prudentia
            <lb ed="#L" n="83"/>bonitatem discretionis, iustitia rectitudinis seu debiti, 
            forti<lb break="no" ed="#L" n="84"/>tudo firmitatis, temperantia modi seu moderaminis. Et sic
            <lb ed="#L" n="85"/>non sunt virtutes speciales, nisi sola prudentia. Et tamen
            <lb ed="#L" n="86"/>sic de eis locuti videntur auctores ecclesiastici et 
            philo<lb break="no" ed="#L" n="87"/>sophi multi. Et propterea quidquid est firmitatis tribuunt
            <lb ed="#L" n="88"/>fortitudini; et quidquid moderaminis, temperantiae; et 
            quid<lb break="no" ed="#L" n="89"/>quid recti, iustitiae; et quidquid discreti, prudentiae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e4796">
            <lb ed="#L" n="90"/>Alio modo sumuntur ut quaelibet earum dicit habitum
            <lb ed="#L" n="91"/>circa illam materiam in qua difficillime et principaliter 
            con<lb break="no" ed="#L" n="92"/>ditio illa habetur. Verbi gratia, temperantia, ut modum
            <lb ed="#L" n="93"/>ponit in delectationibus tactus: in quibus et difficillimum est
            <lb ed="#L" n="94"/>persistere, et in quibus principaliter oportet persistere,
            <lb ed="#L" n="95"/>quoniam qui persistit in maximis persistit in minoribus.
            <lb ed="#L" n="96"/>Iustitia, ut rectitudinem debiti et aequalis servat ad 
            alte<lb break="no" ed="#L" n="97"/>rum: quoniam et hoc difficillimum est, et in hoc 
            princi<lb break="no" ed="#L" n="98"/>paliter oportet hominem recta facere, scilicet ad alterum;
            <lb ed="#L" n="99"/>hoc enim maximum virtutis opus est, ut dicitur in V Ethic. ,
            <lb ed="#L" n="100"/>quoniam seipsum naturaliter homo amat. Prudentia, ut
            <lb ed="#L" n="101"/>bene praecipit operationibus ac passionibus suis: hoc 
            et<lb break="no" ed="#L" n="102"/>enim et difficillimum est, et praecipuum valde, quoniam
            <lb ed="#L" n="103"/>esse sui ipsius dominum difficillimum et supremum 
            do<lb break="no" ed="#L" n="104"/>minium est. Et sic sunt speciales virtutes habentes proprias
            <lb ed="#L" n="105"/>materias. Et dicuntur virtutes cardinales, hoc est 
            princi<lb break="no" ed="#L" n="106"/>pales in morali vita: quia vere circa principales materias vitae
            <lb ed="#L" n="107"/>moralis rectitudinem conditionis redundantis in omnes 
            vir<lb break="no" ed="#L" n="108"/>tutes apponunt, ut pulchre declarat Auctor in dicta 
            quae<lb break="no" ed="#L" n="109"/>stione, art. 4, ad r.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e4842">
            <lb ed="#L" n="110"/>VI. Quibus praemissis, singillatim ad singula 
            respon<lb break="no" ed="#L" n="111"/>dendo, dicitur ad primum argumentum contra primum 
            <lb ed="#L" n="112"/>quod consequentia non valet. Nec probatio ex Il Ethic.
            <lb ed="#L" n="113"/>aliquid valet, propter tria. Primum, quia falsum manifeste
            <lb ed="#L" n="114"/>dicit quod Aristoteles tres tantum conditiones ponat: cum
            <lb ed="#L" n="115"/>in textu sint quatuor, scilicet si sciems, si eligens, et 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="116"/>pter hoc, et firmiter. Iste autem ex duabus primis fecit
            <lb ed="#L" n="117"/>unam. - Secundo, quia ista quatuor appropriari possunt
            <lb ed="#L" n="118"/>quatuor virtutibus cardinalibus, ut adaptantur ab Auctore
            <lb ed="#L" n="119"/>in quaestione eadem, art. 4, in arg. 3 et illius responsione. —
            <lb ed="#L" n="120"/>Tertio, quia generales conditiones de quibus loquitur 
            Au<lb break="no" ed="#L" n="121"/>ctor in littera, non sunt, proprie loquendo, illae quas 
            Ari<lb break="no" ed="#L" n="122"/>stoteles posuit: sed illae quas supra  diximus, scilicet 
            dis<lb break="no" ed="#L" n="123"/>cretio, rectitudo, moderamen et firmitas.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e4875">
            <lb ed="#L" n="124"/>Ad secundum dicitur quod deficit propter tria. Scilicet
            <lb ed="#L" n="125"/>et quia non de illis enumeratis ab Aristotele est proprie
            <lb ed="#L" n="126"/>sermo. — Et quia falsum est quod nihil illorum sibi magis
            <lb ed="#L" n="127"/>una quam alia virtus vindicet: cum prima conditio, 
            sci<lb break="no" ed="#L" n="128"/>licet scire, sit proprium prudentiae, et omnis alia virtus
            <lb ed="#L" n="129"/>hanc habeat ratione prudentiae. — Et quia aliqua virtus
            <lb ed="#L" n="130"/>potest aliquid illorum sibi ut proprium vindicare quoad
            <lb ed="#L" n="131"/>materiam principalem. Et sic fortitudo, quia habet 
            mate<lb break="no" ed="#L" n="132"/>riam principalem respectu firmitatis, in qua scilicet difficil-
            <pb ed="#L" n="25"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>limum et praecipuum est firmitatem habere, ut sunt 
            pe<lb break="no" ed="#L" n="2"/>ricula mortis, ideo vindicat sibi firmitatem ut magis 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="3"/>priam, Et cum hoc stat quod ratione habitualis dispositionis,
            <lb ed="#L" n="4"/>quia scilicet quaelibet virtus est habitus, commune sit omni
            <lb ed="#L" n="5"/>virtuti firmiter operari, Est ergo solidum litterae 
            funda<lb break="no" ed="#L" n="6"/>mentum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e4914">
            <lb ed="#L" n="7"/>VII. Ad primum obiectorum contra secundum , negatur
            <lb ed="#L" n="8"/>maior. Quoniam virtus, quantumcumque in gradu heroico,
            <lb ed="#L" n="9"/>non excedit propriam materiam, sed infra propriae 
            mate<lb break="no" ed="#L" n="10"/>riae limites heroica est. Pericula autem optima mortis non
            <lb ed="#L" n="11"/>sunt omnis virtutis materia, sed solius fortitudinis: ut patet
            <lb ed="#L" n="12"/>ex distinctione virtutum penes suas proprias materias, II
            <lb ed="#L" n="13"/>Ethic.  — Unde probatio falsum assumit, quod virtus 
            he<lb break="no" ed="#L" n="14"/>roica est ex sua natura circa subeunda pericula mortis
            <lb ed="#L" n="15"/>quando oportet, etc. Hoc enim non nisi mediante 
            fortitu<lb break="no" ed="#L" n="16"/>dine habet.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e4938">
            <lb ed="#L" n="17"/>Ad secundum dicitur negando assumptum. Quoniam
            <lb ed="#L" n="18"/>cum firmitate animi circa optima mortis pericula non stat
            <lb ed="#L" n="19"/>quin humana vita circa hanc versetur, tanquam unum 
            prin<lb break="no" ed="#L" n="20"/>cipale sustinens vitam moralem: quod est circa cardinem
            <lb ed="#L" n="21"/>volvi. Quoniam, ut in littera dicitur , occasiones 
            periculo<lb break="no" ed="#L" n="22"/>rum bonae mortis, frequenter occurrentes, exigunt animum
            <lb ed="#L" n="23"/>firmum circa illa.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e4957">
            <lb ed="#L" n="24"/>VIII. Ad primum obiectorum contra tertium  
            respon<lb break="no" ed="#L" n="25"/>detur, cum Auctore in littera , quod occasiones 
            periculo<lb break="no" ed="#L" n="26"/>rum bonae mortis frequenter, et non raro, occurrunt.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e4966">
            <lb ed="#L" n="27"/>Ad secundum dicitur quod sancti viri qui unam 
            habue<lb break="no" ed="#L" n="28"/>runt virtutem acquisitam, omnes habuerunt: quoniam 
            con<lb break="no" ed="#L" n="29"/>nexae sunt, Et, breviter, conceditur quod habuerunt forti-
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="30"/>tudinem, sicut iustitiam. Nec ad hoc opus fuit ut urbes
            <lb ed="#L" n="31"/>incolerent aut respublicas administrarent: quoniam 
            forti<lb break="no" ed="#L" n="32"/>tudo in animo potest haberi circa optima pericula mortis
            <lb ed="#L" n="33"/>quando et ubi oportet.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e4986">
            <lb ed="#L" n="34"/>Ad tertium dicitur, cum Auctore , quod virtutes dicuntur
            <lb ed="#L" n="35"/>cardinales seu principales ratione principalis materiae: 
            qua<lb break="no" ed="#L" n="36"/>lem non habet humilitas. Et propterea dicitur quod 
            hu<lb break="no" ed="#L" n="37"/>militas nec est virtus cardinalis nec pars subiectiva eius,
            <lb ed="#L" n="38"/>sed pars potentialis temperantiae: quoniam est species 
            mo<lb break="no" ed="#L" n="39"/>destiae, quae. pars potentialis est temperantiae, ut infra 
            <lb ed="#L" n="40"/>patet. - Dicitur autem humilitas fundamentum virtutum
            <lb ed="#L" n="41"/>non directe, sed removendo prohibens, scilicet superbiam:
            <lb ed="#L" n="42"/>ut in tractatu de humilitate infra  patet. Ex hoc autem
            <lb ed="#L" n="43"/>quod est sic fundamentum, non sequitur, Ergo est virtus
            <lb ed="#L" n="44"/>cardinalis; quae principalis dicitur ex materiae propriae
            <lb ed="#L" n="45"/>principalitate.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e5015">
            <lb ed="#L" n="46"/>Ad quartum dicitur quod tam theologi quam 
            philoso<lb break="no" ed="#L" n="47"/>phi qui permissive utuntur nominibus virtutum, primo
            <lb ed="#L" n="48"/>modo locuti de virtutibus videntur: nos autem loquimur
            <lb ed="#L" n="49"/>secundo modo .,
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e5026">
            <lb ed="#L" n="50"/>IX. Ad obiectionem contra quartum , iam patet ex
            <lb ed="#L" n="51"/>supra dictis quod falso innititur fundamento, scilicet quod
            <lb ed="#L" n="52"/>subire mortem propter iustitiam aut temperantiam 
            impu<lb break="no" ed="#L" n="53"/>gnatam non spectat ad fortitudinem. Superius  namque
            <lb ed="#L" n="54"/>ostendimus, ex doctrina Aristotelis, non requiri ad 
            fortitu<lb break="no" ed="#L" n="55"/>dinem contrapugnationem exteriorum virium: ac per hoc,
            <lb ed="#L" n="56"/>sufficere ad pericula mortis circa quae est fortitudo, quod
            <lb ed="#L" n="57"/>m in bello vel communi vel particulari, ut declaratum
            <lb ed="#L" n="58"/>uit.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e1907-Dd1e5050"><!-- caj-p2p2-q123a12 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e1907-Hd1e5053">Articulus 12</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e5055">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="13" type="fixed=26"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e5062">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="14"/>In articulo duodecimo eiusdem quaestionis dubium 
            oc<lb break="no" ed="#L" n="15"/>Tort circa calcem corporis, scilicet: Et post has 
            ce<lb break="no" ed="#L" n="16"/>terae virtutes. Et est dubium ad hominem. Quia ipsemet 
            <lb ed="#L" n="17"/>Auctor inferius , tractando de humilitate, praeponit ipsam  
            <lb ed="#L" n="18"/>fortitudini et temperantiae. Quomodo ergo cardinales 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="19"/>cedunt ceteras, si humilitas excedit duas harum? 
            <lb ed="#L" n="20"/>Ad hoc dubium dicitur quod nunc non est sermo de 
            <lb ed="#L" n="21"/>ceteris virtutibus absolute, sed de his quae sunt circa 
            <lb ed="#L" n="22"/>aliquam particularem materiam. Humilitas autem circa 
            <lb ed="#L" n="23"/>omnia bene disponere videtur. Sed quia discutere haec 
            <lb ed="#L" n="24"/>supponit tractatum humilitatis, ideo illo usque reservetur 
            <lb ed="#L" n="25"/>hoc dubium solvendum: ubi excellentiam virtutum, apud  
            <lb ed="#L" n="26"/>Auctorem, ex omnibus suis dictis graduare sine 
            discor<lb break="no" ed="#L" n="27"/>dia conabimur , iam cunctis virtutibus excellentibus 
            dis<lb break="no" ed="#L" n="28"/>cussis. 
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e5099">
            <lb ed="#L" n="29"/>II. In eodem articulo duodecimo dubium etiam ad 
            ho<lb break="no" ed="#L" n="30"/>minem, et veritatem, occurrit ex responsione ad tertium. 
            <lb ed="#L" n="31"/>Nam ibidem dicitur quod lomo personam suam periculis  
            <lb ed="#L" n="32"/>mortis non exponit nisi propter iustitiam conservandam. 
            <lb ed="#L" n="33"/>Hoc enim adversatur supra  dictis, scilicet quod fortis  
            <lb ed="#L" n="34"/>agit propter bonum proprii habitus ut proximum et 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="35"/>prium finem: et per hoc, non est verum quod agit solum 
            <lb ed="#L" n="36"/>propter iustitiam conservandam. : 
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e5119">
            <lb ed="#L" n="37"/>Praeterea, cum hic dicitur, misi propter iustitiam 
            con<lb break="no" ed="#L" n="38"/>servandam, aut est sermo de iustitia: particulari. Et tunc  
            <lb ed="#L" n="39"/>falsum dicitur: quia homo tenetur subire periculum mortis 
            <lb ed="#L" n="40"/>propter alias virtutes, puta temperantiam, fidem, etc. - Aut  
            <lb ed="#L" n="41"/>de iustitia legali. Et tunc etiam falsum est. Quia homo . 
            <lb ed="#L" n="42"/>licite subit mortis periculum non propter commune 
            bo<lb break="no" ed="#L" n="43"/>num, sed proprium bonum tantummodo: ut, si homo 
            im<lb break="no" ed="#L" n="44"/>pugnetur de ipsa virtute fortitudinis in seipso, et non sit 
            <lb ed="#L" n="45"/>pars alicuius reipublicae sed solitarius, talis fortiter aget  
            <lb ed="#L" n="46"/>sustinendo solum propter proprium bonum proprii 
            habi<lb break="no" ed="#L" n="47"/>tus, et non propter iustitiam quamcumque servandam 
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="48"/>(nisi iustitia metaphorice sumatur: -quod est a proposito
            <lb ed="#L" n="49"/>alienum).
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e5153">
            <lb ed="#L" n="50"/>III. Ad primum horum dicitur quod hic non est sermo de
            <lb ed="#L" n="51"/>fine fortitudinis ex parte sui actus, sed de fine eiusdem ex
            <lb ed="#L" n="52"/>parte materiae: ita quod ly propter iustitiam denotat finem
            <lb ed="#L" n="53"/>ex parte materiae. Quoniam nisi pericula mortis sint propter
            <lb ed="#L" n="54"/>iustitiam bona, fortis non se exponit illis. Hoc autem non
            <lb ed="#L" n="55"/>contradicere supra dictis, scilicet quod fortis operatur 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="56"/>pter bonum proprii actus ut proximum finem actus et
            <lb ed="#L" n="57"/>habitus, patet. Et quod ista sit intentio litterae insinuatur ex
            <lb ed="#L" n="58"/>eo quod subditur: Et ideo laus fortitudinis dependet 
            quo<lb break="no" ed="#L" n="59"/>dammodo ex iustitia. Dicens, quodammodo, insinuat quod
            <lb ed="#L" n="60"/>secundum aliquid dependet, scilicet secundum materiam.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e5179">
            <lb ed="#L" n="61"/>Ad secundum dicitur quod hic procul dubio est sermo
            <lb ed="#L" n="62"/>de iustitia communiter ut claudit in se legalem, seu de
            <lb ed="#L" n="63"/>ipsa legali. Et quod semper pericula circa quae versatur
            <lb ed="#L" n="64"/>fortis, sunt bona propter iustitiam legalem. Quia homo est
            <lb ed="#L" n="65"/>naturaliter animal politicum: ac per hoc, pars communis
            <lb ed="#L" n="66"/>alicuius boni. Ac per hoc, omne bonum reddens pericula
            <lb ed="#L" n="67"/>bona, ut circa ea fortis versetur, ordinatur ad bonum 
            com<lb break="no" ed="#L" n="68"/>mune ut pars ad totum, Et sic spectat ad iustitiam 
            lega<lb break="no" ed="#L" n="69"/>lem bonificare pericula mortis circa quae est fortitudo.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1907-d1e5201">
            <lb ed="#L" n="70"/>Ad id autem quod de solitario homine obiicitur, potest
            <lb ed="#L" n="71"/>multipliciter dici. Primo, quod sermo praesens est de 
            vir<lb break="no" ed="#L" n="72"/>tutibus istis politice sumptis, — Secundo, quod sermo 
            mo<lb break="no" ed="#L" n="73"/>ralis sufficit quod verificetur secundum id quod est ut in
            <lb ed="#L" n="74"/>pluribus, Constat autem quod ut in pluribus homines non
            <lb ed="#L" n="75"/>solitarii, sed politici sunt. - Tertio, quod etiam in casu
            <lb ed="#L" n="76"/>fortis solitarii pericula mortis sunt bona propter iustitiam
            <lb ed="#L" n="77"/>legalem, etsi non actu, tamen aptitudine. Quia bonum 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="78"/>prium illius virtutis, quod impugnatur in solitario per 
            mor<lb break="no" ed="#L" n="79"/>tis intentationem, etsi non actu ordinetur ad commune 
            bo<lb break="no" ed="#L" n="80"/>num, est tamen ordinabile ad illud: et sic spectat ad 
            iu<lb break="no" ed="#L" n="81"/>stitiam legalem.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>