<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 151</title>
        <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 151</title>
          <date when="2024-12-12">December 11, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-cnLx10">Rome, 1899, Vol. 10</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-12-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="192"/>
        <cb ed="#L" n="g"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="TAcCaj-d1e2052"><!-- TAcCajp2p2-q151 -->
        <head xml:id="TAcCaj-d1e2052-Hd1e101">Quaestio 151</head>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2052-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q151a1 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2052-Hd1e106">Articulus 1</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2052-d1e108">
            <cb ed="#L" n="g"/>
            <lb ed="#L" n="75" type="fixed=192"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2052-d1e115">
            <lb ed="#L" n="76"/>IN articulo primo quaestionis 
            centesimaequinquagesimae<lb break="no" ed="#L" n="77"/>primae, in responsione ad secundum, adverte, novitie,
            <lb ed="#L" n="78"/>quod quia violentia non potest inferri animo, in quo est
            <lb ed="#L" n="79"/>consensus, sed corpori; ideo mulier tunc tantum dicitur
            <lb ed="#L" n="80"/>violenter oppressa quando non consentit etiam in pati
            <lb ed="#L" n="81"/>actum venereum, quamvis corpus compellatur ut patiatur
            <lb ed="#L" n="82"/>actum illum. Sic enim non perditur castitatis virtus, sed
            <lb ed="#L" n="83"/>perseverat cum duplici corona, ut Lucia dixit . Sed si
            <lb ed="#L" n="84"/>mavult se opprimi quam clamare et in linguas loquentium
            <cb ed="#L" n="h"/>
            <lb ed="#L" n="85"/>incidere, ut multae videntur mulieres facere, quoad 
            im<lb break="no" ed="#L" n="86"/>pudicitiam; aut quam percuti, occidi et infamari, ut 
            Lu<lb break="no" ed="#L" n="87"/>cretia dicitur fecisse : non salva remanet castitas. Oportet
            <lb ed="#L" n="88"/>siquidem aut Susannam imitari : aut declinare, si fieri
            <lb ed="#L" n="89"/>potest, contagionem.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2052-d1e150">
            <lb ed="#L" n="90"/>II. In eodem articulo, in responsione ad tertium, 
            Mar<lb break="no" ed="#L" n="91"/>tinus occurrit, in qu. 1 de Castitate , dicens quod haec
            <lb ed="#L" n="92"/>opinio videtur multis dura. Et quod est in uno sensu
            <lb ed="#L" n="93"/>vera, scilicet de infideli nec Christiano nec illuminato ad
            <pb ed="#L" n="193"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>bonam operationem. Sed in gentili concedenda est virtus
            <lb ed="#L" n="2"/>vera. « Et sic Augustinus loquitur, et, ut puto, Thomas.
            <lb ed="#L" n="3"/>Alias, sequeretur quod nunquam ex infideli posset fieri
            <lb ed="#L" n="4"/>fidelis. Quia non fiet fidelis per malam operationem. Ergo
            <lb ed="#L" n="5"/>per bonam. Ergo, antequam sit fidelis, fuit in eo bona et
            <lb ed="#L" n="6"/>laudabilis operatio. »
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2052-d1e179">
            <lb ed="#L" n="7"/>Ad hoc dicitur quod nec Augustini nec Thomae mens
            <lb ed="#L" n="8"/>habetur. Quoniam loquuntur isti de virtute simpliciter,
            <lb ed="#L" n="9"/>hoc est in ordine ad ultimum finem simpliciter, qui est
            <lb ed="#L" n="10"/>beatitudo humano generi promissa per gratiam: ut patet
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="11"/>ex Augustini ratione: Absit ut iustus, nisi ex fide, vivat.
            <lb ed="#L" n="12"/>Huiusmodi autem virtus in nullo est infideli, ut patet.
            <lb ed="#L" n="13"/>Obiiciens autem loquitur de virtute infra bonum 
            huma<lb break="no" ed="#L" n="14"/>num; de qua in praecedenti Libro  disputatum est, an
            <lb ed="#L" n="15"/>egeat gratia universaliter, etc. Et constat quod in infidelibus
            <lb ed="#L" n="16"/>potest esse aliqua operatio vere bona humano more: ut
            <lb ed="#L" n="17"/>honorare parentes, reddere depositum domino, servare 
            fi<lb break="no" ed="#L" n="18"/>dem coniugalem, etc.  Et per similia bona opera accedit
            <lb ed="#L" n="19"/>infidelis paulatim ad fidem.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2052-Dd1e213"><!-- caj-p2p2-q151a2 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2052-Hd1e216">Articulus 2</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2052-d1e218">
            <cb ed="#L" n="f"/>
            <lb ed="#L" n="90" type="fixed=193"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2052-d1e225">
            <cb ed="#L" n="g"/>
            <lb ed="#L" n="91"/>In articulo secundo eiusdem quaestionis, in responsione
            <lb ed="#L" n="92"/>ad secundum, dubium occurrit ad hominem. Quia 
            Au<lb break="no" ed="#L" n="93"/>ctor falsum dicere videtur, reddendo rationem quare 
            con<lb break="no" ed="#L" n="94"/>cupiscentia delectabilis maxime assimilatur puero, eo quod
            <lb ed="#L" n="95"/>appetitus delectabilis est nobis connaturalis, etc. Nam
            <lb ed="#L" n="96"/>Auctor in principio istius responsionis, refert se ad 
            su<lb break="no" ed="#L" n="97"/>pra dicta. Constat autem quod superius, in qu. cxrr,
            <lb ed="#L" n="98"/>art. 2, ubi ex proposito similitudo inter puerum et 
            in<lb break="no" ed="#L" n="99"/>temperatum tractata est, non habetur ista ratio quae hic
            <lb ed="#L" n="100"/>assignatur. Falsum est ergo quod hic dicitur: supra 
            di<lb break="no" ed="#L" n="101"/>ctum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2052-d1e254">
            <lb ed="#L" n="102"/>Ad hoc dicitur dupliciter. Primo, quod ly supra dictum
            <cb ed="#L" n="h"/>
            <lb ed="#L" n="103"/>est non refertur ad rationem similitudinis, sed ad ipsam
            <lb ed="#L" n="104"/>solam similitudinem: nam superius dictum est quod 
            ap<lb break="no" ed="#L" n="105"/>petitus delectabilis maxime assimilatur puero. Sed ratio
            <lb ed="#L" n="106"/>subiuncta est nova.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2052-d1e270">
            <lb ed="#L" n="107"/>Secundo dicitur quod utrumque superius dictum est,
            <lb ed="#L" n="108"/>sed diversimode. Quia similitudo explicata satis est. Ratio
            <lb ed="#L" n="109"/>vero similitudinis insinuata est et in secunda et in tertia
            <lb ed="#L" n="110"/>similitudinis convenientia: scilicet in eventu augmenti, et
            <lb ed="#L" n="111"/>in indigentia remedii castigativi. Nam quia est nobis 
            con<lb break="no" ed="#L" n="112"/>naturalis, ideo maxime augetur delectabilis appetitus sibi
            <lb ed="#L" n="113"/>derelictus. Et similiter, quia connaturalis est nobis, ideo
            <lb ed="#L" n="114"/>castigatione eget, ne indomitus efferatur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2052-Dd1e291"><!-- caj-p2p2-q151a3 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2052-Hd1e294">Articulus 3</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2052-d1e296">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="77" type="fixed=194"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2052-d1e303">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="78"/>IN articulo tertio eiusdem quaestionis, in responsione ad
            <lb ed="#L" n="79"/>lados dubium occurrit: quia delectationes vinariae
            <lb ed="#L" n="80"/>magis opprimunt rationem quam venereae, quoniam ebrii
            <lb ed="#L" n="81"/>ratio est magis deperdita quam vacantium venereis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2052-d1e316">
            <lb ed="#L" n="82"/>Ad hoc dicitur quod aliud est loqui de delectationibus
            <lb ed="#L" n="83"/>secundum se: et aliud de illis secundum earum effectus.
            <lb ed="#L" n="84"/>Delectationes siquidem venereae sunt in se maiores, et
            <lb ed="#L" n="85"/>ipsaemet sunt magis opprimentes rationem quam 
            delecta<lb break="no" ed="#L" n="86"/>tiones quas sentimus in bibendo vinum. Sed effectus vini
            <lb ed="#L" n="87"/>delectabilis, scilicet fumalis evaporatio ad cerebrum, 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="88"/>gis opprimit rationem quam delectatio venerea. Auctor
            <lb ed="#L" n="89"/>autem loquitur de delectationibus: et non de effectibus
            <lb ed="#L" n="90"/>earum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2052-d1e338">
            <lb ed="#L" n="91"/>II. In. responsione ad tertium eiusdem articuli, dubium
            <lb ed="#L" n="92"/>occurrit de hoc, scilicet: Delectationes aliorum sensuum
            <lb ed="#L" n="93"/>non pertinent ad naturam hominis conservandam , nisi 
            <lb ed="#L" n="94"/>prout ordinantur ad delectabilia tactus. Nam Aristoteles,
            <lb ed="#L" n="95"/>S. in libro de Sensu et Sensato , praerogativam hominis
            <lb ed="#L" n="96"/>inter alia animalia ponit quod delectatur odore secundum 
            <lb ed="#L" n="97"/>se: et hoc providit natura ad salutem hominis, propter 
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="98"/>frigiditatem cerebri humani contemperandam, ut ibi dicitur.
            <lb ed="#L" n="99"/>Sunt ergo, sine ordine ad tactum, delectabilia ad 
            conser<lb break="no" ed="#L" n="100"/>vandum hominem delectabilia odoratus (cuius oppositum
            <lb ed="#L" n="101"/>in littera dicitur). Ac per hoc, oportet aliquam 
            temperan<lb break="no" ed="#L" n="102"/>tiae speciem circa haec ponere. .
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2052-d1e370">
            <lb ed="#L" n="103"/>Ad hoc dicitur quod ordinari ad delectabilia tactus
            <lb ed="#L" n="104"/>multipliciter contingit, et non uno tantum modo. 
            Ordi<lb break="no" ed="#L" n="105"/>natur siquidem aliquid ad delectabilia tactus vel quia 
            or<lb break="no" ed="#L" n="106"/>dinatur ad cibum aut potum aut venerea: vel quia 
            ordina<lb break="no" ed="#L" n="107"/>tur ad ipsa qualia quae sunt delectabilia secundum tactum,
            <lb ed="#L" n="108"/>puta ad frigida, humida, calida et sicca; ista siquidem 
            tan<lb break="no" ed="#L" n="109"/>gibilia sunt ex quibus sumus et nutrimur. Sensibilia 
            igi<lb break="no" ed="#L" n="110"/>tur aliorum sensuum, sive per unam viam sive per aliam,
            <lb ed="#L" n="111"/>nunquam pertinent ad conservandam nostram naturam,
            <lb ed="#L" n="112"/>nisi ordinentur ad tangibilia. Odor siquidem florum, qui,
            <lb ed="#L" n="113"/>seclusis cibo, potu atque venereis, hominem delectat 
            il<lb break="no" ed="#L" n="114"/>lique prodest, non nisi ratione tangibilium sanitatem 
            ope<lb break="no" ed="#L" n="115"/>ratur, contemperando scilicet frigiditatem cerebri, ut ibidem
            <lb ed="#L" n="116"/>dicit Aristoteles. Natura siquidem hominis non conservatur
            <lb ed="#L" n="117"/>odore, quóniam non nutrit, sed confortat et alterat: sed
            <pb ed="#L" n="195"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>conservatur calidis et frigidis, humidis et siccis, 
            contempe<lb break="no" ed="#L" n="2"/>ratis, ex quibus constat. Sunt igitur vera Auctoris verba.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2052-d1e414">
            <lb ed="#L" n="3"/>Nec est opus aliqua speciali virtute propter 
            delectatio<lb break="no" ed="#L" n="4"/>nem huiusmodi odorum, qui non referuntur ad cibum, po-
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="5"/>tum atque venerea: quoniam huiusmodi delectabilia 
            secun<lb break="no" ed="#L" n="6"/>dum se non tanti sunt ut virtute egeant propria. Quoniam
            <lb ed="#L" n="7"/>virtus circa difficile est
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2052-Dd1e431"><!-- caj-p2p2-q151a4 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2052-Hd1e434">Articulus 4</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2052-d1e436">
            <cb ed="#L" n="f"/>
            <lb ed="#L" n="70" type="fixed=195"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2052-d1e443">
            <cb ed="#L" n="g"/>
            <lb ed="#L" n="71"/>IN articulo quarto eiusdem quaestionis centesimaequin-.
            <lb ed="#L" n="72"/>ocaeca dubium ex Martino occurrit, ubi 
            su<lb break="no" ed="#L" n="73"/>pra , arguente contra assignatam distinctionem pudicitiae
            <lb ed="#L" n="74"/>a castitate, et dicente quod haec opinio non videtur 
            ra<lb break="no" ed="#L" n="75"/>tionabilis, nec dictis eiusdem Doctoris in eodem articulo
            <lb ed="#L" n="76"/>consona. Et arguitur sic. Pudicitia est de illis actibus de
            <lb ed="#L" n="77"/>quibus homines maxime verecundantur. Sed homines 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="78"/>gis verecundantur de actibus venereis quam de actibus qui
            <lb ed="#L" n="79"/>sunt signa venereorum. Ergo pudicitia est magis circa 
            ve<lb break="no" ed="#L" n="80"/>nereos actus quam circa signa eorum. — Maior est sancti
            <lb ed="#L" n="81"/>Thomae. Minor est per se vera. Conclusio est contra 
            Au<lb break="no" ed="#L" n="82"/>ctorem.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2052-d1e474">
            <lb ed="#L" n="83"/>Secundo, quia secundum Hugutionem, pudicitia habet
            <lb ed="#L" n="84"/>contrariam significationem.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2052-d1e481">
            <lb ed="#L" n="85"/>Tertio. Si pudicitia esset talis virtus, tunc staret aliquem
            <lb ed="#L" n="86"/>esse pudicum et non castum, puta recte se habendo circa
            <lb ed="#L" n="87"/>signa et male circa actum venereum; et econtra esse 
            ca<lb break="no" ed="#L" n="88"/>stum et impudicum, habendo se opposito modo.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2052-d1e493">
            <cb ed="#L" n="h"/>
            <lb ed="#L" n="89"/>II. Ad haec, quidquid Martinus, glossando vel trahendo
            <lb ed="#L" n="90"/>ad se Auctorem, dixerit, respondetur quod pudicitia, apud
            <lb ed="#L" n="91"/>Auctorem, est circa utraque, scilicet signa et actum 
            vene<lb break="no" ed="#L" n="92"/>reum: et similiter castitas est circa utraque. Differentia
            <lb ed="#L" n="93"/>ergo non est ex hoc, Castitas circa actum, et pudicitia
            <lb ed="#L" n="94"/>circa signa, ut prima et tertia obiectio supponit: et 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="95"/>pterea non oportet eas aliter solvere, quia ex hac falsa
            <lb ed="#L" n="96"/>imaginatione procedunt. Sed differentia est, ut in littera
            <lb ed="#L" n="97"/>dicitur, in explicatione. Quia pudicitia explicat magis 
            vir<lb break="no" ed="#L" n="98"/>tutem illam quoad signa, propter duo. Primo quia, ut in
            <lb ed="#L" n="99"/>littera dicitur, signa magis solent deprehendi: ac per hoc,
            <lb ed="#L" n="100"/>sunt magis materia occasionans pudorem, qui consistit in
            <lb ed="#L" n="101"/>hoc quod turpe manifestatur; erubescentia enim respectu
            <lb ed="#L" n="102"/>aliorum est. Secundo, quia pudor simpliciter non est nisi
            <lb ed="#L" n="103"/>se extendat ad signa: parvus enim personarum illarum
            <lb ed="#L" n="104"/>pudor est quae de solo actu venereo erubescunt. Pudicitia
            <lb ed="#L" n="105"/>ergo simpliciter non est nisi ad signa venereorum se 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="106"/>tendat continenda. — Castitas autem, a castigatione ap-
            <pb ed="#L" n="196"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>pellata, castigatam concupiscentiam quoad appetitum 
            de<lb break="no" ed="#L" n="2"/>lectabilium huiusmodi sonat, non explicando sic signa ut 
            <lb ed="#L" n="3"/>pudicitia, a pudore sumpta. 
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2052-d1e548">
            <lb ed="#L" n="4"/>Ad secundam obiectionem, ex Hugutionis auctoritate, 
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="5"/>dicitur quod, quia unaquaeque ars propriis terminis seu
            <lb ed="#L" n="6"/>vocabulis gaudet, ideo nos in moralibus rectius moralium
            <lb ed="#L" n="7"/>Patrem, divum Thomam, quam extraneum quempiam 
            se<lb break="no" ed="#L" n="8"/>quimur.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>