<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 27</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 27</title>
               <date when="2023-11-28">November 28, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE8">Rome, 1895, Vol. 8</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-11-28" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="224"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1411"><!-- TAcCajp2p2-q27 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1411-Hd1e101">Quaestio 27</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1411-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q27a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1411-Hd1e106">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1411-d1e108">
                  <pb ed="#L" n="225"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1411-d1e117">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>In articulo primo quaestionis vigesimaeseptimae, in 
re<lb break="no" ed="#L" n="3"/>sponsione ad primum, perspice primo, Auctorem uti 
dis<lb break="no" ed="#L" n="4"/>tinctione facta in corpore articuli, et propterea distinguere
<lb ed="#L" n="5"/>habentes maiorem caritatem in seipsos ut meliores, et ut
<lb ed="#L" n="6"/>perfectioris sunt caritatis. Hoc enim est distinguere 
haben<lb break="no" ed="#L" n="7"/>tes caritatem secundum communem rationem boni (nam
<lb ed="#L" n="8"/>Ssic.maior caritas constituit hominem meliorem, et 
conse<lb break="no" ed="#L" n="9"/>quenter magis amabilem), et secundum propriam rationem
<lb ed="#L" n="10"/>caritatis: nam sic est virtus inclinans ad actum amandi, et
<lb ed="#L" n="11"/>maior constituit hominem magis amantem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1411-d1e143">
                  <lb ed="#L" n="12"/>Perspice secundo, quod in hac responsione non 
so<lb break="no" ed="#L" n="13"/>lum caritati tribuitur magis amare quam amari, utendo
<lb ed="#L" n="14"/>doctrina corporis articuli; sed alia fit comparatio, scilicet
<lb ed="#L" n="15"/>maioris ad minorem caritatem secundum magis et minus
<lb ed="#L" n="16"/>amare, dicendo quod maior caritas facit magis amantes. Et
<lb ed="#L" n="17"/>merito. adiunctum. est hoc. Quia si proprium est caritati
<lb ed="#L" n="18"/>amare, consequens est ut maior caritas faciat magis amare,
<lb ed="#L" n="19"/>et maxima maxime amare faciat: iuxta regulam, Sicut 
sim<lb break="no" ed="#L" n="20"/>pliciter. ad simpliciter, ita. magis ad magis, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1411-d1e165">
                  <lb ed="#L" n="21"/>Et hoc quidem absolute. verissimum est respectu 
for<lb break="no" ed="#L" n="22"/>malis obiecti caritatis, quod est Deus, ut patet. Sed respectu
<lb ed="#L" n="23"/>secundarii obiecti, hoc est proximi, limitatur in littera hac
<lb ed="#L" n="24"/>adiectione, scilicet, secundum proportionem amati. Et 
inten<lb break="no" ed="#L" n="25"/>dit quod perfectior caritas magis diligit proximum, 
secun<lb break="no" ed="#L" n="26"/>dum proportionem qua proximus ille est diligibilis, quam
<lb ed="#L" n="27"/>imperfectior caritas diligat proximum secundum ipsius 
pro<lb break="no" ed="#L" n="28"/>ximi proportionem. Et hoc est dicere quod perfectior ma-
<cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="29"/>gis quam imperfectior diligit proximum, attenta 
amabili<lb break="no" ed="#L" n="30"/>tate proximi, Quod declaratur in littera positis duobus,
<lb ed="#L" n="31"/>altero perfectioris, altero imperfectioris caritatis. Constat
<lb ed="#L" n="32"/>enim quod perfectior est melior et magis amabilis, et
<lb ed="#L" n="33"/>imperfectior minus bonus ac minus amabilis. In amore
<lb ed="#L" n="34"/>autem mutuo istorum haec est differentia, quod minus 
bo<lb break="no" ed="#L" n="35"/>nus amatur a perfectiori quantum amabilis est, quia 
cari<lb break="no" ed="#L" n="36"/>tas perfectior non. solum adaequat, sed excedit bonitatem
<lb ed="#L" n="37"/>minus boni: melior autem non amatur ab imperfectiore
<lb ed="#L" n="38"/>quantum amabilis est, quia caritas imperfectior non 
adae<lb break="no" ed="#L" n="39"/>quat bonitatem meliorem. Ex hoc ergo quod perfectior
<lb ed="#L" n="40"/>amat minus bonum quantum amabile est, et imperfectior
<lb ed="#L" n="41"/>non redamat meliorem quantum amabilis est, manifestum
<lb ed="#L" n="42"/>est quod perfectior magis quam imperfectior amat, 
se<lb break="no" ed="#L" n="43"/>cundum proportionem amati, hoc est attenta amabilitate
<lb ed="#L" n="44"/>obiecti.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1411-d1e223">
                  <lb ed="#L" n="45"/>II. In eodem articulo primo, in responsione ad: 
secun<lb break="no" ed="#L" n="46"/>dum, adverte quod, cum in littera dicitur quod amari 
quae<lb break="no" ed="#L" n="47"/>ritur eadem ratione qua quaeritur honorari, scilicet ut 
mani<lb break="no" ed="#L" n="48"/>festativum boni proprii, non est intelligendum quod haec
<lb ed="#L" n="49"/>sit per se ratio appetitus eius quod est amari: quoniam
<lb ed="#L" n="50"/>hoc falsum est. Amari enim per se ordinatur ad 
haben<lb break="no" ed="#L" n="51"/>dum id quod bono proprio intus debetur ab alio: 
ama<lb break="no" ed="#L" n="52"/>tum enim ad intima penetratur. Sed intelligendum est quod
<lb ed="#L" n="53"/>haec est ratio quare communiter ab hominibus homines 
ap<lb break="no" ed="#L" n="54"/>petunt amari: sic enim directe respondet argumento de 
ac<lb break="no" ed="#L" n="55"/>cidente ut in pluribus.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1411-Dd1e250"><!-- caj-p2p2-q27a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1411-Hd1e253">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1411-d1e255">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="23"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1411-d1e262">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="24"/>In articulo secundo duo notanda occurrunt. Primo, 
di<lb break="no" ed="#L" n="25"/>versa differentia benevolentiae ab amore actuali in parte
<lb ed="#L" n="26"/>sensitiva, et in parte intellectiva. Nam ab illo ex 
commu<lb break="no" ed="#L" n="27"/>nibus. omni passioni. actuali, scilicet esse cum impetu;
<lb ed="#L" n="28"/>et ex propriis passionis amoris actualis, scilicet: non.subito
<lb ed="#L" n="29"/>exortu, totaliter distinguitur. Ab isto autem ex una 
tan<lb break="no" ed="#L" n="30"/>tum conditione secernitur, scilicet ex hoc quod amor -
exi<lb break="no" ed="#L" n="31"/>git unionem, quam non exigit benevolentia. Sed includit
<lb ed="#L" n="32"/>illam. Et ideo actus dilectionis caritatis claudit in se 
be<lb break="no" ed="#L" n="33"/>nevolentiam (est enim amor amicitiae), et addit, ut in
<lb ed="#L" n="34"/>littera dicitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1411-d1e291">
                  <lb ed="#L" n="35"/>Ex his autem non accipias quod benevolentia est 
pro<lb break="no" ed="#L" n="36"/>pria voluntati: sed quod, sicut in parte sensitiva invenitur
<lb ed="#L" n="37"/>participatio amoris amicitiae, a fortiori inveniri potest 
be<lb break="no" ed="#L" n="38"/>nevolentia, quae minus importat quam amor amicitiae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1411-d1e302">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="39"/>Nec contra hoc militant rationes in littera ex Aristotele
<lb ed="#L" n="40"/>allatae: quoniam afferuntur ad concludendam separationem
<lb ed="#L" n="41"/>benevolentiae ab amore :sensitivo, et non ad inferendam
<lb ed="#L" n="42"/>incompossibilitatem coincidentiae. Sat enim est rationibus
<lb ed="#L" n="43"/>et Aristoteli et litterae quod benevolentia non exigat 
con<lb break="no" ed="#L" n="44"/>ditiones quas exigit passionis amor, .ac per hoc illa potest
<lb ed="#L" n="45"/>esse sine isto. Cum quo stat quod potest coincidere, 
com<lb break="no" ed="#L" n="46"/>patiendo etiam secum conditiones amoris, quas non exigit
<lb ed="#L" n="47"/>secundum se benevolentia. Sicut in littera dicitur quod 
coin<lb break="no" ed="#L" n="48"/>cidit cum dilectione caritatis, compatiendo secum 
condi<lb break="no" ed="#L" n="49"/>tionem emp scilicet: — quam eecaixiad se non
<lb ed="#L" n="50"/>exigit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1411-d1e334">
                  <lb ed="#L" n="51"/>Secundo, in responsione - primum, quod illa wer
<lb ed="#L" n="52"/>tio, Amare est velle bonum: alicui, non. continet totum;
<lb ed="#L" n="53"/>sed principale pertinens ad amorem.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1411-Dd1e344"><!-- caj-p2p2-q27a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1411-Hd1e347">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1411-d1e349">
                  <pb ed="#L" n="228"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1411-d1e358">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>In articulo quarto, omisso tertio, advertendum est quod
<lb ed="#L" n="3"/>amari immediate significat esse immediatum terminum,
<lb ed="#L" n="4"/>non immediatum movens ad amandum, Et quia Deus 
se<lb break="no" ed="#L" n="5"/>cundum seipsum est immediatus et primus terminus amo-
<cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="6"/>ris caritatis etiam in via, quoniam est obiectum formale
<lb ed="#L" n="7"/>eius; ideo in via etiam Deus immediate amatur, Cum. quo
<lb ed="#L" n="8"/>stat quod movet ad actum amandi in speculo creaturae,
<lb ed="#L" n="9"/>ut superius dictum est.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1411-Dd1e383"><!-- caj-p2p2-q27a5 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1411-Hd1e386">Articulus 5</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1411-d1e388">
                  <cb ed="#L" n="g"/>
                  <lb ed="#L" n="56"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1411-d1e395">
                  <cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="57"/>In articulo quinto adverte quod quaestio haec communis
<lb ed="#L" n="58"/>est caritati- viae et caritati patriae: quia est de amari ex
<lb ed="#L" n="59"/>caritate absolute, Et propterea non oportet discutere quo-
<cb ed="#L" n=""/>
                  <lb ed="#L" n="60"/>modo ex parte diligentis Deus totaliter diligatur: quia, etsi
<lb ed="#L" n="61"/>hic non fit; sufficit quod fiat in patris
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1411-Dd1e415"><!-- caj-p2p2-q27a6 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1411-Hd1e418">Articulus 6</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1411-d1e420">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="69"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1411-d1e427">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="70"/>IN articulo sexto, in corpore, nota rationem quare 
ap<lb break="no" ed="#L" n="71"/>ditus finis est infinitus: quia scilicet finis non habet
<lb ed="#L" n="72"/>rationem mensurati, sed mensurae; in mensura autem non
<lb ed="#L" n="73"/>potest esse excessus aut defectus; alioquin mensurae esset
<lb ed="#L" n="74"/>alia mensura, et sic procederetur in infinitum, Et patet
<lb ed="#L" n="75"/>sequela: quia excessus vel defectus attenditur penes 
ali<lb break="no" ed="#L" n="76"/>quam mensuram quae exceditur vel a qua aliquid deficit.
<lb ed="#L" n="77"/>Et hoc fundamentum bene notato in appetibilibus et 
agi<lb break="no" ed="#L" n="78"/>bilibus: quoniam omnium mensura est finis, quia penes
<lb ed="#L" n="79"/>finem sumitur omnium horum ratio. Et pluries oportet
<lb ed="#L" n="80"/>hac propositione uti.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1411-d1e456">
                  <lb ed="#L" n="81"/>II. In eodem sexto articulo, in responsione ad tertium,
<lb ed="#L" n="82"/>Kirca illa verba: Actus interior caritatis habet rationem
<lb ed="#L" n="83"/>finis, quia ultimum bonum hominis consistit in hoc quod
<lb ed="#L" n="84"/>anima Deo inhaereat, adverte quod Auctor comparat hic
<lb ed="#L" n="85"/>actum interiorem caritatis ad actus exteriores imperatos,
<lb ed="#L" n="86"/>qui sunt ad finem, et respectu eorum dicit quod actus
<lb ed="#L" n="87"/>interior est finis: et non comparat actum interiorem 
ca<lb break="no" ed="#L" n="88"/>ritatis ad actum, non imperatum, sed naturalem, in 
intel<lb break="no" ed="#L" n="89"/>lectu beati causatum a Deo praesente sub claro lumine 
glo<lb break="no" ed="#L" n="90"/>riae, Tum quia talis actus, cum sit obiectum amoris, habet
<lb ed="#L" n="91"/>magis rationem finis quam ipse actus amandi; cui, ex hoc
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="92"/>ipso quod est actus voluntatis, minus convenit ratio finis,
<lb ed="#L" n="93"/>quia ratio finis est ratio obiecti voluntatis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1411-d1e489">
                  <lb ed="#L" n="94"/>Tum quia Auctor loquitur de actu quo anima inhaeret
<lb ed="#L" n="95"/>ultimo fini, scilicet Deo, ut patet in littera, ut 
distingui<lb break="no" ed="#L" n="96"/>tur ab actibus quibus non inhaeremus, sed accedimus ad
<lb ed="#L" n="97"/>Deum. Visio autem Dei in patria non excluditur ab actu
<lb ed="#L" n="98"/>voluntatis quo anima inhaeret Deo, sed includit ipsam ut
<lb ed="#L" n="99"/>propriam ipsius causam. Et propterea attribuitur hic esse
<lb ed="#L" n="100"/>ultimum actui voluntatis, et propterea esse mensuram 
alio<lb break="no" ed="#L" n="101"/>rum, non ut excludit visionem in patria, sed ut claudens
<lb ed="#L" n="102"/>ilam in se. Ita ut totalis adhaesio ad Deum, cuius una
<lb ed="#L" n="103"/>pars actus voluntatis, ex una sumatur parte, scilicet ex
<lb ed="#L" n="104"/>parte finis; reliqua ex parte eius quod est ad finem. 
To<lb break="no" ed="#L" n="105"/>tum enim illud, et singulae eius partes, quia sunt 
conse<lb break="no" ed="#L" n="106"/>cutio ultimi finis, sine mensura et modo appetendum est,
<lb ed="#L" n="107"/>ita quod quanto plus, tanto melius: reliqua mensurata
<lb ed="#L" n="108"/>oportet esse.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1411-d1e525">
                  <lb ed="#L" n="109"/>Et haec dicta sint ne putes verba Auctoris sibi i ipsi 
con<lb break="no" ed="#L" n="110"/>trariari; sed cognoscas quod, cum ex pluribus integretur
<lb ed="#L" n="111"/>consecutio ultimi finis, qui Deus est, scilicet actu 
intel<lb break="no" ed="#L" n="112"/>lectus et voluntatis, illius tantum partis Auctor meminit
<lb ed="#L" n="113"/>explicite quae praesenti servit proposito.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1411-Dd1e539"><!-- caj-p2p2-q27a7 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1411-Hd1e542">Articulus 7</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1411-d1e544">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="79"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1411-d1e551">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="80"/>IN articulo septimo dubium ex <ref xml:id="TAcCaj-d1e1411-Rd1e557">
                     <name xml:id="TAcCaj-d1e1411-Nd1e559">Durando</name>, in III Sent.,
<lb ed="#L" n="81"/>dist. xxx, qu. ult.</ref>, occurrit, an diligere, ceteris paribus, 
ami<lb break="no" ed="#L" n="82"/>cum, sit magis meritorium quam diligere inimicum. Ipse 
si<lb break="no" ed="#L" n="83"/>quidem tripliciter probare nititur quod dilectio inimici est
<lb ed="#L" n="84"/>magis meritoria. Primo, quia dilectio inimici ex natura 
ope<lb break="no" ed="#L" n="85"/>ris exigit maiorem conatum: quia est difficilior secundum se.
<lb ed="#L" n="86"/>Secundo, quia tota ratio dilectionis inimici est caritas:
<lb ed="#L" n="87"/>non autem tota ratio dilectionis amici.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1411-d1e578">
                  <lb ed="#L" n="88"/>Tertio, quia dilectio inimici includit dilectionem amici,
<lb ed="#L" n="89"/>ut patet. Ergo melior.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1411-d1e585">
                  <lb ed="#L" n="90"/>II. Ad hoc dicendum est, secundum Auctoris doctrinam,
<lb ed="#L" n="91"/>quod, ceteris paribus, dilectio amici est melior et magis
<lb ed="#L" n="92"/>meritoria. Et per se ac essentialis ratio est quia obiectum
<lb ed="#L" n="93"/>in tali dilectione est melius et magis coniunctum: ita quod
<lb ed="#L" n="94"/>est et Deo propinquius, quia melius; et diligenti propin-
<cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="95"/>quius, quia magis coniunctum; ac per hoc utrique 
dile<lb break="no" ed="#L" n="96"/>ctionis caritativae mensurae conformius. Constat autem
<lb ed="#L" n="97"/>quod actus habens materiam per se magis consonam, 
ce<lb break="no" ed="#L" n="98"/>teris paribus, est melior. Et quoniam esse meritorium 
sim<lb break="no" ed="#L" n="99"/>pliciter apud Deum consequitur maiorem bonitatem 
sim<lb break="no" ed="#L" n="100"/>pliciter (quidquid sit de merito respectu huius), ideo optime
<lb ed="#L" n="101"/>valet sequela: Actus caritatis est simpliciter melior, Ergo
<lb ed="#L" n="102"/>magis meritorius simpliciter. — Et nihil officit sive sit magis
<lb ed="#L" n="103"/>debitus sive non, ut Durandus fingit. Dilectio siquidem
<lb ed="#L" n="104"/>nostra erga Deum est maxime debita: et non. propterea
<lb ed="#L" n="105"/>perdit rationem meritorii et magis meritorii. Sed ille 
de<lb break="no" ed="#L" n="106"/>ceptus est declinans a merito ad meritum ab hoc. — Et rursus
<lb ed="#L" n="107"/>debuit considerare quod non est sermo de bono et meliori
<lb ed="#L" n="108"/>in communi, sed de bono et meliori secundum caritatem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1411-d1e632">
                  <lb ed="#L" n="109"/>Ad primam ergo obiectionem in oppositum dicitur, cum
<pb ed="#L" n="231"/>
                  <!-- 231 -->
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Auctore in responsione ad ultimum huius quaestionis, 
<lb ed="#L" n="2"/>quod cum duo concurrant ad virtutem, bonum et difficile,  
<lb ed="#L" n="3"/>plus facit ad rationem virtuosi actus bonum. quam 
diffi<lb break="no" ed="#L" n="4"/>cile. Et propterea non quanto difficilior ex natura operis,  
<lb ed="#L" n="5"/>nisi etiam sit melior, actus iudicatur simpliciter magis 
me<lb break="no" ed="#L" n="6"/>ritorius. Et propterea, licet dilectio inimici sit difficilior,  
<lb ed="#L" n="7"/>non tamen est magis meritoria. Sicut etiam dilectio proximi  
<lb ed="#L" n="8"/>est magis difficilis quam dilectio Dei, cum sit 
naturalis<lb break="no" ed="#L" n="9"/>sima: non tamen est magis meritoria. 
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1411-d1e663">
                  <lb ed="#L" n="10"/>Ad secundum dicitur quod receditur ab hypothesi. Nam 
<lb ed="#L" n="11"/>quaestio est, ceteris paribus. Modo, cetera non sunt paria  
<lb ed="#L" n="12"/>nisi ponatur ex caritate pariter amicum et inimicum diligi, 
<lb ed="#L" n="13"/>sic quod quaecumque alia ratio diligendi non consideretur.  
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1411-d1e674">
                  <lb ed="#L" n="14"/>Ad tertium dicitur quod ratio illa infert oppositum in- 
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="15"/>tenti. Quoniam dilectio inimici ut quatuor supponit eandem
<lb ed="#L" n="16"/>caritatem diligere amicum plus quam ut quatuor: quoniam
<lb ed="#L" n="17"/>eadem caritas magis tendit in obiectum propinquius quam
<lb ed="#L" n="18"/>remotum. Cum ergo dicitur, Dilectio inimici includit 
di<lb break="no" ed="#L" n="19"/>lectionem amici, distinguendum est de dilectione habituali
<lb ed="#L" n="20"/>vel actuali amici. Nam si de habituali est sermo, verum
<lb ed="#L" n="21"/>assumitur, sed oppositum concluditur, ut deductum est:
<lb ed="#L" n="22"/>quia eadem caritas magis tendit in propinquum quam 
re<lb break="no" ed="#L" n="23"/>motum. Et propterea neganda est sequela. Quoniam non 
in<lb break="no" ed="#L" n="24"/>cludit illam gradualiter et aliquid addit: sed includit illam
<lb ed="#L" n="25"/>ut communem causam sui et dilectionis amici. — Si vero
<lb ed="#L" n="26"/>de dilectione actuali amici est sermo, falsum manifeste 
as<lb break="no" ed="#L" n="27"/>sumitur. Non enim in actu quo diligo Ioannem inimicum
<lb ed="#L" n="28"/>clauditur actus quo diligo Petrum amicum.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1411-Dd1e712"><!-- caj-p2p2-q27a8 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1411-Hd1e715">Articulus 8</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1411-d1e717">
                  <cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="105"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1411-d1e724">
                  <cb ed="#L" n="g"/>
                  <lb ed="#L" n="106"/>In articulo octavo responsio ad tertium commendanda est memoriae: quia pluries oportet ea uti, Nihilque aliud
<lb ed="#L" n="107"/>scribendum occurrit.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>