<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 30</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 30</title>
               <date when="2023-07-31">July 31, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE4">Rome, 1888, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="336"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e201"><!-- TAcCajp1-q30 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e201-Hd1e99">Quaestio 30</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e201-Dd1e101"><!-- caj-p1-q30-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e201-Hd1e104">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e201-d1e106">
                  <pb ed="#L" n="337"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e201-d1e115">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>IrULUS manifeste quaerit de reali pluralitate. — In 
cor<lb break="no" ed="#L" n="3"/>To unica est conclusio, responsiva quaesito 
affirma<lb break="no" ed="#L" n="4"/>tive: In divinis sunt plures personae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e201-d1e126">
                  <lb ed="#L" n="5"/>Et probatur sic ex dictis. In divinis sunt plures 
re<lb break="no" ed="#L" n="6"/>lationes reales: ergo sunt plures res subsistentes in 
di<lb break="no" ed="#L" n="7"/>vina natura: ergo plures personae. - Et tenet sequela:
<lb ed="#L" n="8"/>quia persona divina significat relationem ut rem 
subsi<lb break="no" ed="#L" n="9"/>stentem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e201-d1e139">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="10"/>II. In responsione ad secundum, ubi ex eo quod non
<lb ed="#L" n="11"/>opponuntur in divinis sapientia et bonitas, infertur quod
<lb ed="#L" n="12"/>non distinguuntur realiter, non oportet aliud huius 
con<lb break="no" ed="#L" n="13"/>sequentiae fundamentum iacere, quam quod sola 
oppo<lb break="no" ed="#L" n="14"/>sitio relativa res divinas distinguit. Non enim absolute
<lb ed="#L" n="15"/>intulit ex negatione oppositionis, negationem distinctionis :
<lb ed="#L" n="16"/>sed explicite apposuit ly iz divinis. Et propterea hoc 
suf<lb break="no" ed="#L" n="17"/>ficit ad propositum.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e201-Dd1e162"><!-- caj-p1-q30-a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e201-Hd1e165">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e201-d1e167">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="49"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e201-d1e174">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="50"/>IN titulo, adverte quod intentio litterae est non solum
<lb ed="#L" n="51"/>Liscoóm an sint plures personae quam tres: sed etiam
<lb ed="#L" n="52"/>an sint pauciores, puta duae tantum, Et hoc patet tum
<lb ed="#L" n="53"/>ex propositione quaesitorum in principio huius quaestionis;
<lb ed="#L" n="54"/>dicit enim littera ibi quod secundo quaerendum est quot
<lb ed="#L" n="55"/>sunt: tum ex conclusione responsiva in corpore articuli
<lb ed="#L" n="56"/>proposita et illata; est enim una exclusiva, scilicet, Personae
<lb ed="#L" n="57"/>divinae sunt tantum tres; ad cuius veritatem patet 
opor<lb break="no" ed="#L" n="58"/>tere verificari quod nec sunt plures nec pauciores.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e201-d1e198">
                  <lb ed="#L" n="59"/>II. In corpore unica conclusione exclusiva respondet
<lb ed="#L" n="60"/>quaesito: Necesse est ponere personas in divinis tres 
tan<lb break="no" ed="#L" n="61"/>tum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e201-d1e207">
                  <lb ed="#L" n="62"/>Et probatur simul quoad utramque exponentem, sic.
<lb ed="#L" n="63"/>Plures personae divinae sunt plures relationes 
subsisten<lb break="no" ed="#L" n="64"/>tes, ab invicem realiter distinctae sola oppositione relativa:
<lb ed="#L" n="65"/>ergo omnes relationes oppositae ad distinctas personas, non
<lb ed="#L" n="66"/>oppositae ad eandem pertinent: ergo paternitas et filiatio ad
<lb ed="#L" n="67"/>duas spectant personas, sicque paternitas est persona Patris,
<lb ed="#L" n="68"/>et filiatio est persona Filii. - Tunc ultra: ergo aliae duae
<lb ed="#L" n="69"/>relationes, scilicet spiratio et processio, neutri 
praemissa<lb break="no" ed="#L" n="70"/>rum sed sibi invicem oppositae, ad unam personam non
<lb ed="#L" n="71"/>spectant ambae: ergo vel una earum convenit utrique 
di<lb break="no" ed="#L" n="72"/>ctarum personarum, vel una uni et alia alii. Sed processio
<lb ed="#L" n="73"/>non potest convenire utrique: quia processio intellectus
<lb ed="#L" n="74"/>prodiret ex processione amoris. Ergo spiratio convenit 
utri<lb break="no" ed="#L" n="75"/>que, utpote nulli earum opposita. Ergo processio convenit
<lb ed="#L" n="76"/>alii personae. Ergo sunt tantum tres personae, scilicet
<lb ed="#L" n="77"/>Pater et Filius et Spiritus Sanctus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e201-d1e245">
                  <lb ed="#L" n="78"/>III. Circa hunc processum, dubium occurrit non 
par<lb break="no" ed="#L" n="79"/>vum de modo procedendi: diminutus enim manifeste 
vi<lb break="no" ed="#L" n="80"/>detur et truncus. Tum quia proponit disiunctivam, scilicet
<lb ed="#L" n="81"/>quod spiratio et processio sic se habent quod vel una
<lb ed="#L" n="82"/>earum convenit Patri et Filio, vel una Patri et alia Filio:
<lb ed="#L" n="83"/>et tamen non discutit secundam partem disiunctivae, ex
<lb ed="#L" n="84"/>cuius discussione pendet an personae sint pauciores quam
<lb ed="#L" n="85"/>tres. Tum quia proponit etiam negativam habentem duas
<lb ed="#L" n="86"/>partes, scilicet, processio non convenit Patri et Filio, vel
<lb ed="#L" n="87"/>alteri eorum: et tamen non probat eam nisi quoad primam
<lb ed="#L" n="88"/>partem, ut manifeste convincit ratio litterae, et subiuncta
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="89"/>verba testantur, scilicet, si persona generans et genita 
pro<lb break="no" ed="#L" n="90"/>cederent a spirante.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e201-d1e278">
                  <lb ed="#L" n="91"/>IV. Circa eundem quoque processum dubium est, 
quo<lb break="no" ed="#L" n="92"/>niam implicare videtur contradictoria. Ex una enim parte,
<lb ed="#L" n="93"/>dicitur quod sola relativa oppositio distinguit realiter in
<lb ed="#L" n="94"/>divinis, et quod relationes secundae combinationis, scilicet
<lb ed="#L" n="95"/>spiratio et processio, non opponuntur relationibus primae,
<lb ed="#L" n="96"/>scilicet paternitati et filiationi: et ex alia parte, probatur
<lb ed="#L" n="97"/>realis distinctio processionis a paternitate et filiatione. Ex
<lb ed="#L" n="98"/>his enim arguo sic. Ex primo dicto, sola oppositio relativa
<lb ed="#L" n="99"/>distinguit realiter: sed processio non opponitur relative
<lb ed="#L" n="100"/>paternitati aut filiationi, ex secundo dicto: ergo non 
di<lb break="no" ed="#L" n="101"/>stinguitur realiter. Et e converso, processio distinguitur
<lb ed="#L" n="102"/>realiter a paternitate et filiatione: ergo opponitur illi 
rela<lb break="no" ed="#L" n="103"/>tive. Vel, ergo non sola oppositio relativa distinguit realiter
<lb ed="#L" n="104"/>in divinis. Omnia sunt contra litteram. Ergo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e201-d1e311">
                  <lb ed="#L" n="105"/>V. Ad primam dubitationem dicendum est, quod decuit
<lb ed="#L" n="106"/>omnia membra discutienda proponere explicite, ne aliquid
<lb ed="#L" n="107"/>eorum videretur oblivioni traditum; et ut ostenderetur ex
<lb ed="#L" n="108"/>conclusione processus, proposita omnia implicite fuisse 
dis<lb break="no" ed="#L" n="109"/>cussa. Modus autem quo, absque defectu, omnia discussa
<lb ed="#L" n="110"/>intelliguntur in hac brevi littera, est hic. Illato in communi
<lb ed="#L" n="111"/>quod altera earum (scilicet spirationis et processionis) inest
<lb ed="#L" n="112"/>utrique (scilicet Patri et Filio), aut una uni et altera alteri;
<lb ed="#L" n="113"/>et subiuncto in speciali quod processio nec utrique nec
<lb ed="#L" n="114"/>alteri inest; incoepit prosequi primam partem tam primae
<lb ed="#L" n="115"/>quam secundae propositionis: an scilicet una utrique (idest
<lb ed="#L" n="116"/>Patri et Filio) insit. Et hoc examinando, inchoavit a 
proces<lb break="no" ed="#L" n="117"/>sione; intulitque partem negativam, scilicet quod ipsa non
<lb ed="#L" n="118"/>convenit utrique. Et eadem via gradiendo, consequenter
<lb ed="#L" n="119"/>reliquam, scilicet spirationem, conclusit convenire utrique.
<lb ed="#L" n="120"/>Et sic absoluto prius membro prius proposito, ut rectus
<lb ed="#L" n="121"/>ordo poscebat, reliqua membra proposita non fuit opus
<lb ed="#L" n="122"/>amplius discutere: quoniam ex affirmatione primi, et 
prae<lb break="no" ed="#L" n="123"/>missis huius processus, manifeste inveniuntur exclusa. 
Di<lb break="no" ed="#L" n="124"/>ctum est enim quod spiratio et processio ad eandem non
<lb ed="#L" n="125"/>possunt pertinere personam; et nunc illatum est quod
<lb ed="#L" n="126"/>spiratio convenit Patri et Filio; ergo manifeste sequitur
<lb ed="#L" n="127"/>quod processio nec utrique nec alteri convenit, et quod
<pb ed="#L" n="339"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>non potest esse quod una uni et altera alteri conveniat,
<lb ed="#L" n="2"/>quae proposita fuerant.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e201-d1e372">
                  <lb ed="#L" n="3"/>Nec obstat processui huic sic exposito, quod cum nota
<lb ed="#L" n="4"/>illationis littera inferat, dicens: Relinquitur ergo quod 
spi<lb break="no" ed="#L" n="5"/>ratio. lllatio enim illa non respicit omnia antedicta, sed
<lb ed="#L" n="6"/>communes canones hic praemissos, et vim dualitatis 
rela<lb break="no" ed="#L" n="7"/>tionum, scilicet processionis et spirationis. Et intendebat
<lb ed="#L" n="8"/>quod, quia, si non obviat oppositio, altera harum 
identifi<lb break="no" ed="#L" n="9"/>catur utrique (scilicet Patri et Filio) et processio non potest
<lb ed="#L" n="10"/>identificari utrique, relinquitur quod spiratio identificetur
<lb ed="#L" n="11"/>utrique, utpote nullam habens ad utramque oppositionem.
<lb ed="#L" n="12"/>Sic enim infert littera, et non absolute, sine additione 
prae<lb break="no" ed="#L" n="13"/>fati medii, ut patet intuenti,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e201-d1e398">
                  <lb ed="#L" n="14"/>VI. Ad secundam vero dubitationem breviter dicitur
<lb ed="#L" n="15"/>quod, cum oppositio relativa distinguens divina sit 
secun<lb break="no" ed="#L" n="16"/>dum ordinem originis, dupliciter possunt dici aliqua 
ibi<lb break="no" ed="#L" n="17"/>dem relative opposita: scilicet ratione relationis, vel ratione
<lb ed="#L" n="18"/>originis. Opposita ratione relationis sunt tantum correlativa,
<lb ed="#L" n="19"/>ut Pater et Filius ad invicem, et spirans et procedens ad
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="20"/>invicem: ratione autem originis opposita sunt quaecumque
<lb ed="#L" n="21"/>sic se habent, quod unum oportet esse ab alio, et non
<lb ed="#L" n="22"/>e contra. Dico ergo primo, quod secunda combinatio non
<lb ed="#L" n="23"/>opponitur primae ratione relationis: et hoc intendit littera,
<lb ed="#L" n="24"/>dicens neutram harum oppositionem habere ad aliquam
<lb ed="#L" n="25"/>illarum. Secundo, quod processio opponitur utrique 
ra<lb break="no" ed="#L" n="26"/>tione originis: quia origo amoris estab intellectu, et non
<lb ed="#L" n="27"/>e contra. Et hoc intendebat littera, excludens processionem
<lb ed="#L" n="28"/>a Patre et Filio: est enim oppositio haec oppositio relativa
<lb ed="#L" n="29"/>originis. Spiratio autem nec ratione relationis, nec ratione
<lb ed="#L" n="30"/>ordinis originis, aliquam habet ad paternitatem et filiationem
<lb ed="#L" n="31"/>oppositionem: et propterea merito coincidit cum utraque.
<lb ed="#L" n="32"/>Et sic diversis rationibus interpretando oppositionem 
relati<lb break="no" ed="#L" n="33"/>vam, nulla est implicatio in hoc processu, ut patet ex dictis:
<lb ed="#L" n="34"/>et efficaciter probatum est personas divinas esse tres tantum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e201-d1e448">
                  <lb ed="#L" n="35"/>VII. In responsione ad secundum, adverte, si vis 
com<lb break="no" ed="#L" n="36"/>plete videre. quare processio intellectus et naturae 
coin<lb break="no" ed="#L" n="37"/>cidit, non autem voluntatis, tres differentias positas in Qq.
<lb ed="#L" n="38"/>de Potentia qu. x, art. 2, ad 11.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e201-Dd1e460"><!-- caj-p1-q30-a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e201-Hd1e463">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e201-d1e465">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="47"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e201-d1e472">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="48"/>IN titulo, termini numerales sunt unus, duo, tres, etc.
<lb ed="#L" n="49"/>Toner aliquid, est significare aliquid positivum. Ita quod
<lb ed="#L" n="50"/>sensus est: Cum dicimus quod Pater et Filius sunt duo,
<lb ed="#L" n="51"/>an ly duo praedicet aliquid positive, ut sapiens aut Pater;
<lb ed="#L" n="52"/>an solam negationem, ut ly incorporeus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e201-d1e488">
                  <lb ed="#L" n="53"/>II. In corpore quatuor facit. Primo, refert duas extremas
<lb ed="#L" n="54"/>opiniones: alteram Magistri, in xxiv distinctione Primi, 
te<lb break="no" ed="#L" n="55"/>nentis solam negationem his terminis significari; alteram
<lb ed="#L" n="56"/>oppositam. Secundo, ponit quandam distinctionem de 
plu<lb break="no" ed="#L" n="57"/>ralitate, pro fundamento tam veritatis inveniendae, quam
<lb ed="#L" n="58"/>erroris vitandi. Tertio, praerecitatarum opinionum radices
<lb ed="#L" n="59"/>ostendit. Quarto, respondet determinando,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e201-d1e506">
                  <lb ed="#L" n="60"/>III. Quoad secundum (quia primum patet), distinctio est
<lb ed="#L" n="61"/>ista: Pluralitas est duplex, scilicet materialis, et 
transcen<lb break="no" ed="#L" n="62"/>dens. Et probatur sic. Divisio est duplex, scilicet continui,
<lb ed="#L" n="63"/>et oppositarum vel diversarum formarum: ergo et pluralitas,
<lb ed="#L" n="64"/>quoniam divisionem sequitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e201-d1e520">
                  <lb ed="#L" n="65"/>Et manifestantur membra distinctionis ex duabus aliis
<lb ed="#L" n="66"/>differentiis, praeter praedictam radicalem : quia scilicet 
ma<lb break="no" ed="#L" n="67"/>terialis est species quantitatis, transcendens autem in nullo
<lb ed="#L" n="68"/>est genere. Et rursus, illa non est nisi in quantis, ista est
<lb ed="#L" n="69"/>in separatis a materia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e201-d1e533">
                  <lb ed="#L" n="70"/>IV. Quoad tertium, utraque opinio solam materialem
<lb ed="#L" n="71"/>multitudinem, quae numerus vocatur, inspexit: sed alio
<lb ed="#L" n="72"/>calle incessit, dum imperfectionem altera, altera vero 
ulti<lb break="no" ed="#L" n="73"/>mam differentiam, quasi absque imperfectione, consideravit.
<lb ed="#L" n="74"/>Et sic illa ad removendum , ista ad ponendum, terminos
<lb ed="#L" n="75"/>numerales assumptos dixit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e201-d1e549">
                  <lb ed="#L" n="76"/>V. Quoad quartum, conclusio responsiva quaesito est:
<lb ed="#L" n="77"/>Termini numerales in divinis significant illa de quibus 
di<lb break="no" ed="#L" n="78"/>cuntur, solam negationem addendo. — Et probatur ac 
decla<lb break="no" ed="#L" n="79"/>ratur. Probatur quidem sic. Termini numerales in divinis
<lb ed="#L" n="80"/>non sumuntur a numero qui est species quantitatis, sed
<lb ed="#L" n="81"/>a multitudine transcendente: ergo significant illa de quibus
<lb ed="#L" n="82"/>dicuntur, sola negatione addita.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e201-d1e567">
                  <lb ed="#L" n="83"/>Antecedens, quoad partem negativam, quae directe est
<lb ed="#L" n="84"/>contra radicem utriusque opinionis praemissae, probatur:
<lb ed="#L" n="85"/>quia aliter sequeretur quod non dicerentur de Deo nisi
<lb ed="#L" n="86"/>metaphorice. Et probatur sequela: quia proprietates cor-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="87"/>porales non nisi metaphorice de Deo dicuntur, ut patet
<lb ed="#L" n="88"/>de latitudine et longitudine, etc. - Quoad partem vero 
affir<lb break="no" ed="#L" n="89"/>mativam, licet explicite non probetur, sequitur tamen ex
<lb ed="#L" n="90"/>differentia inter utramque multitudinem, et praecipue ex
<lb ed="#L" n="91"/>illa quae se tenet ex parte subiecti: constat enim divina
<lb ed="#L" n="92"/>esse de ordine immaterialium.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e201-d1e593">
                  <lb ed="#L" n="93"/>Consequentia vero probatur ex differentia inter 
utram<lb break="no" ed="#L" n="94"/>que multitudinem, ac utriusque principium, unitatem, quoad
<lb ed="#L" n="95"/>significandum aliquid positivum vel negativum, sic. Unum
<lb ed="#L" n="96"/>transcendenter significat rem quae una dicitur, addita 
tan<lb break="no" ed="#L" n="97"/>tum negatione divisionis: ergo multa transcendenter 
signi<lb break="no" ed="#L" n="98"/>ficat res quae plures dicuntur, addita tantum negatione 
di<lb break="no" ed="#L" n="99"/>visionis circa unamquamque: multitudo enim ex unitatibus
<lb ed="#L" n="100"/>constat. Unum vero quod est principium numeri, et ipse
<lb ed="#L" n="101"/>numerus, certum accidens positivumque significat: alioquin
<lb ed="#L" n="102"/>quantitatis species non esset, etc. Ergo, si termini numerales
<lb ed="#L" n="103"/>in divinis sumpti sunt a multitudine transcendenti, 
signifi<lb break="no" ed="#L" n="104"/>cant res illas quibus adduntur, sola negatione addita: quod
<lb ed="#L" n="105"/>erat probandum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e201-d1e624">
                  <lb ed="#L" n="106"/>Manifestatur autem applicando ad essentiam et 
perso<lb break="no" ed="#L" n="107"/>nas, ut clare patet in littera.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e201-d1e632">
                  <lb ed="#L" n="108"/>VI. Circa praedicta adverte primo, quod ex littera habes
<lb ed="#L" n="109"/>quod opinio Auctoris differt, quoad radicem, ab utraque
<lb ed="#L" n="110"/>opinione praemissa, Quoad conclusionem vero, 
simpli<lb break="no" ed="#L" n="111"/>citer differt a secunda: quam tamen absque ratione aliqua
<lb ed="#L" n="112"/>approbare videtur Scotus, in Quodlibetis, qu. xtv, circa 
prin<lb break="no" ed="#L" n="113"/>cipium art. 1, dum trini nomen de Deo dictum a specie
<lb ed="#L" n="114"/>quantitatis discretae abstrahit. A prima vero differt 
secun<lb break="no" ed="#L" n="115"/>dum aliquid, quia scilicet non pure negative significare
<lb ed="#L" n="116"/>dicit; quamvis etiam negationem importare concedat, cum
<lb ed="#L" n="117"/>ipso Magistro. ;
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e201-d1e656">
                  <lb ed="#L" n="118"/>VIL. Adverte secundo, quod sunt hic multae 
proposi<lb break="no" ed="#L" n="119"/>tiones disputabiles: scilicet, quod numerus est una certa
<lb ed="#L" n="120"/>species quantitatis; et quod non invenitur nisi in rebus
<lb ed="#L" n="121"/>quantis; et quod unum principium numeri est aliquod 
ac<lb break="no" ed="#L" n="122"/>cidens positivum materiale. Sed quoniam praesentis negotii
<lb ed="#L" n="123"/>non sunt, erit, si tempus dabitur, de his quaestio specialis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e201-d1e672">
                  <lb ed="#L" n="124"/>VIII. Adverte tertio quod, cum in littera dicitur quod
<lb ed="#L" n="125"/>multitudo nihil addit supra res nisi indivisionem circa
<pb ed="#L" n="341"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>unamquamque, dupliciter intelligi potest. Primo, quod ly
<lb ed="#L" n="2"/>nihil supponat pro positivo. Praesens enim discussio ad hoc
<lb ed="#L" n="3"/>fit, ut sciatur an positivum aliquod addat aut solam 
ne<lb break="no" ed="#L" n="4"/>gationem, non curando utrum unam vel plures. Certum
<lb ed="#L" n="5"/>est enim multitudinem includere plures negationes: scilicet
<lb ed="#L" n="6"/>eam quam claudit unitas, quae est indivisio in se; et eam
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="7"/>quam addit multitudo, quae est distinctio unius unitatis ab
<lb ed="#L" n="8"/>alia. - Secundo, quod ponderetur ly res illas, in numero
<lb ed="#L" n="9"/>plurali. Significat enim in actu exercito divisionem unius
<lb ed="#L" n="10"/>ab alia: et sic supra res divisas multitudo non addit nisi
<lb ed="#L" n="11"/>negationem divisionis circa unamquamque. Et hoc modo
<lb ed="#L" n="12"/>ly nihil stat tam pro positivo, quam pro negativo.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e201-Dd1e712"><!-- caj-p1-q30-a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e201-Hd1e715">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e201-d1e717">
                  <pb ed="#L" n="342"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e201-d1e726">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>TITULUS clarus est. - In corpore tria facit: primo, ostendit
<lb ed="#L" n="3"/>Tad clarum, et quid ambiguum hic sit; secundo, refert
<lb ed="#L" n="4"/>aliorum opiniones circa illud ambiguum; tertio, respondet
<lb ed="#L" n="5"/>quaesito determinando.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e201-d1e739">
                  <lb ed="#L" n="6"/>II. Quoad primum, tria dicit. Primo, de communitate
<lb ed="#L" n="7"/>huius nominis, quod est manifesta. Et probat ex ipso modo
<lb ed="#L" n="8"/>loquendi: dicimus enim tres personas. — Secundo, de modo
<lb ed="#L" n="9"/>communitatis, quod est etiam manifestus negative quoad
<lb ed="#L" n="10"/>modum illum quo essentia divina est communis: quia non
<lb ed="#L" n="11"/>est una persona communis tribus personis. - Tertio, de
<lb ed="#L" n="12"/>modo communitatis, quod restat ambiguus, quomodo 
sci<lb break="no" ed="#L" n="13"/>licet persona sit communis tribus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e201-d1e759">
                  <lb ed="#L" n="14"/>III. Quoad secundum, duae referuntur opiniones: 
al<lb break="no" ed="#L" n="15"/>tera, quod est communitas negationis; altera, quod est
<lb ed="#L" n="16"/>communitas intentionis. Illa super definitione Ricardi, ista
<lb ed="#L" n="17"/>super definitione Boetii fundata est. - Utraque tamen 
repre<lb break="no" ed="#L" n="18"/>henditur ex praedeterminatis in praecedenti quaestione, de
<lb ed="#L" n="19"/>significatione personae: quod scilicet est nomen significans
<lb ed="#L" n="20"/>in divinis relationem per modum hypostasis, et in 
com<lb break="no" ed="#L" n="21"/>muni substantiam primam rationalis naturae; ac per hoc,
<lb ed="#L" n="22"/>nec intentionis nec negationis est nomen. Et cum 
com<lb break="no" ed="#L" n="23"/>munitas attendatur penes significatum, sequitur quod non
<lb ed="#L" n="24"/>sit communitas intentionis aut negationis, sed rei 
signifi<lb break="no" ed="#L" n="25"/>catae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e201-d1e789">
                  <lb ed="#L" n="26"/>IV. Quoad tertium, conclusio responsiva quaesito est:
<lb ed="#L" n="27"/>Nomen personae est commune tribus personis divinis 
se<lb break="no" ed="#L" n="28"/>cundum rationem, non sicut genus vel species, sed sicut
<lb ed="#L" n="29"/>individuum vagum. - Haec conclusio primo declaratur; 
se<lb break="no" ed="#L" n="30"/>cundo, probatur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e201-d1e802">
                  <lb ed="#L" n="31"/>Declaratur quidem ex differentia inter significationes no-
<cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="32"/>minum generici seu specifici, individui vagi, et singularis:
<lb ed="#L" n="33"/>et rursus ex differentia diversorum nominum individui vagi.
<lb ed="#L" n="34"/>Quia scilicet homo seu animal significat ipsam naturam:
<lb ed="#L" n="35"/>aliquis homo, seu persona humana, significat naturam cum
<lb ed="#L" n="36"/>determinato modo essendi: Socrates vero significat hoc
<lb ed="#L" n="37"/>subsistens in natura. — Sed et aliquis homo et persona non
<lb ed="#L" n="38"/>eodem modo idem significant: quoniam persona ex parte
<lb ed="#L" n="39"/>modi, scilicet subsistentiae; aliquis vero homo ex parte
<lb ed="#L" n="40"/>naturae, particularizationis adiuncto modo, significat.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e201-d1e828">
                  <lb ed="#L" n="41"/>Probatur autem sic. Esse subsistens distinctum ab aliis,
<lb ed="#L" n="42"/>commune est tribus personis divinis: ergo personae nomen
<lb ed="#L" n="43"/>est eis sic commune. Et si antecedenti adiungas quod
<lb ed="#L" n="44"/>ipsum non se habet ad personas divinas ut species aut
<lb ed="#L" n="45"/>genus, sed ut individuum vagum, inferetur tota conclusio
<lb ed="#L" n="46"/>ut proposita est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e201-d1e844">
                  <lb ed="#L" n="47"/>V. Circa praedicta adverte quod, cum in divinis 
dici<lb break="no" ed="#L" n="48"/>mus, Pater est Deus, et rursus, Pater est persona divina,
<lb ed="#L" n="49"/>licet praedicatum secundae respectu praedicati primae dicat
<lb ed="#L" n="50"/>modum illius, ac propterea dicatur commune ut 
indivi<lb break="no" ed="#L" n="51"/>duum vagum; respectu tamen subiecti, est praedicatum 
es<lb break="no" ed="#L" n="52"/>sentiale. Tum ex ratione communi: quia modus subsistendi
<lb ed="#L" n="53"/>essentialis est singularibus substantiae. Tum ex ratione 
spe<lb break="no" ed="#L" n="54"/>ciali: quia persona divina relationem significat, quam 
con<lb break="no" ed="#L" n="55"/>stat essentialiter praedicari de paternitate vel filiatione. Et
<lb ed="#L" n="56"/>esset simile de colore respectu albedinis et nigredinis, si
<lb ed="#L" n="57"/>albedo et nigredo constituerent singulare substantiae. Unde
<lb ed="#L" n="58"/>patet quod Scotus, de significatione et communitate 
per<lb break="no" ed="#L" n="59"/>sonae in supradictis tractans locis, et ponens 
communita<lb break="no" ed="#L" n="60"/>tem negationis, aut positivi per modum proprii, et a 
prae<lb break="no" ed="#L" n="61"/>senti deviavit doctrina, et nihil probavit oppositum.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>