<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 137</title>
        <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 137</title>
          <date when="2024-12-12">December 11, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-cnLx10">Rome, 1899, Vol. 10</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-12-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="109"/>
        <cb ed="#L" n="c"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="TAcCaj-d1e1980"><!-- TAcCajp2p2-q137 -->
        <head xml:id="TAcCaj-d1e1980-Hd1e101">Quaestio 137</head>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e1980-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q137a1 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e1980-Hd1e106">Articulus 1</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1980-d1e108">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="43" type="fixed=109"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1980-d1e115">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="44"/>IN articulo primo quaestionis centesimaetrigesimaeseptimae
            <lb ed="#L" n="45"/>dubia duo occurrunt circa corpus articuli, ex Martino, in
            <lb ed="#L" n="46"/>qu. 1 de Perseverantia, in eodem tractatu. Primum  est
            <lb ed="#L" n="47"/>circa rationem quae in littera affertur: Ubi occurrit 
            specia<lb break="no" ed="#L" n="48"/>lis ratio difficultatis et boni, ibi est specialis virtus. Sed
            <lb ed="#L" n="49"/>in omni opere virtutis occurrit specialis ratio difficultatis
            <lb ed="#L" n="50"/>et boni ex ipsa diuturnitate temporis: nam hoc ipsum
            <lb ed="#L" n="51"/>quod est diu insistere alicui difficili, specialem 
            difficulta<lb break="no" ed="#L" n="52"/>tem habet. Et ideo persistere diu in aliquo bono usque ad
            <lb ed="#L" n="53"/>consummationem spectat ad specialem virtutem. Arguit
            <lb ed="#L" n="54"/>siquidem contra hanc rationem dupliciter . Primo, quia 
            se<lb break="no" ed="#L" n="55"/>quela, sub maiorem sancti Thomae subsumendo: Sed ex
            <lb ed="#L" n="56"/>circumstantia loci, modi agendi, finis, personae, in omni
            <lb ed="#L" n="57"/>virtute est specialis ratio difficultatis boni. Nam difficilius
            <lb ed="#L" n="58"/>est continere iram cum parvipensus est homo in publico,
            <lb ed="#L" n="59"/>quam in privato; et cum a servo, quam cum a domino
            <lb ed="#L" n="60"/>vel socio. Et similiter difficilius est exercere iustitiam 
            con<lb break="no" ed="#L" n="61"/>tra potentem quam contra pauperem; et pro tempore quo
            <lb ed="#L" n="62"/>eges alicuius auxilio, quam pro tempore quo non eges illo.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1980-d1e161">
            <lb ed="#L" n="63"/>Secundo. Sicut specialis difficultas ex diuturnitate 
            tem<lb break="no" ed="#L" n="64"/>poris accidit, ita ex frequenti repetitione operis: ut patet
            <lb ed="#L" n="65"/>in ieiunio quadragesimae, et in quotidiana persolutione 
            of<lb break="no" ed="#L" n="66"/>ficii divini, et praesertim in choro. Et tamen beatus 
            Tho<lb break="no" ed="#L" n="67"/>mas non ponit aliquam specialem virtutem propter 
            diffi<lb break="no" ed="#L" n="68"/>cultatem ex frequenti repetitione operis. Ergo.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1980-d1e177">
            <lb ed="#L" n="69"/>II. Secundum dubium  est circa conclusionem 
            princi<lb break="no" ed="#L" n="70"/>palem, scilicet: Perseverantia est specialis virtus. Contra,
            <lb ed="#L" n="71"/>inquit , perseverantia non est aliud quam virtus 
            perse<lb break="no" ed="#L" n="72"/>verans, accipiendo virtutem communiter ad actum et ad
            <lb ed="#L" n="73"/>habitum. Probatur. Tum quia iustitia (et sic de aliis) 
            in<lb break="no" ed="#L" n="74"/>clinat ad eliciendum, exequendum et continuandum tandiu
            <lb ed="#L" n="75"/>quandiu recta ratio dictat, Non ergo est necessaria alia 
            vir<lb break="no" ed="#L" n="76"/>tus propter diuturnitatem. Antecedens probatur ex 
            Aristo<lb break="no" ed="#L" n="77"/>tele, II Ethic. , ponente conditiones virtutis ex parte 
            ope<lb break="no" ed="#L" n="78"/>rantis: scilicet quod operetur sciens et eligens, et propter
            <lb ed="#L" n="79"/>hoc, et firmiter et immobiliter. — Tum quia, posito recto 
            di<lb break="no" ed="#L" n="80"/>ctamine, et electione recta, et opere iusto continuato usque
            <lb ed="#L" n="81"/>ad finem operis, remotis quibuscumque aliis virtutibus,
            <lb ed="#L" n="82"/>ponitur perseverantia, Ergo perseverantia iustitiae non est
            <lb ed="#L" n="83"/>alia virtus a iustitia: et sic de aliis.
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="84"/>Secundo. Si perseverantia est virtus distincta a virtute
            <lb ed="#L" n="85"/>perseverante, sequeretur processus in infinitum. Quia 
            per<lb break="no" ed="#L" n="86"/>severare diu in ipsa perseverantia habet eandem rationem
            <lb ed="#L" n="87"/>difficilis et boni ex ipsa diuturnitate temporis quam 
            ha<lb break="no" ed="#L" n="88"/>beüt opera aliarum virtutum. Qua ergo ratione ponitur
            <lb ed="#L" n="89"/>perseverantia distincta ab aliis, ponenda est distincta ab ista,
            <lb ed="#L" n="90"/>et sic in infinitum, Aut, eadem ratione qua ipsa 
            perseve<lb break="no" ed="#L" n="91"/>rantia ponitur circa diuturnitatem sui actus, aliae quoque
            <lb ed="#L" n="92"/>virtutes concedantur circa diuturnitatem proprii actus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1980-d1e235">
            <lb ed="#L" n="93"/>III. Ad evidentiam horum, scito quod, sicut 
            magnani<lb break="no" ed="#L" n="94"/>mitas respicit magnum in opere cuiuscumque virtutis, ita
            <lb ed="#L" n="95"/>perseverantia virtus respicit diuturnum in opere 
            cuius<lb break="no" ed="#L" n="96"/>coils queretur quod secundum quamlibet circumstantiam quae
            <lb ed="#L" n="97"/>potest afferre difficultatem in opere, ponenda esset una
            <lb ed="#L" n="98"/>specialis virtus, ut ponitur perseverantia, — Probatur 
            se<lb break="no" ed="#L" n="99"/>cumque virtutis. Et propterea, sicut magnum dupliciter
            <lb ed="#L" n="100"/>consideratum est superius , scilicet ut conditio operis 
            ab<lb break="no" ed="#L" n="101"/>solute, et ut ratio principaliter obiecta et intenta; ita 
            diutur<lb break="no" ed="#L" n="102"/>nitas consideratur et ut circumstantia operis, et sic spectat
            <lb ed="#L" n="103"/>ad eandem virtutem ad quam spectat illud opus; et ut ratio
            <lb ed="#L" n="104"/>principaliter intenta. Et sic ponitur obiectum specialis 
            vir<lb break="no" ed="#L" n="105"/>tutis quae dicitur perseverantia, propter rationem litterae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1980-d1e266">
            <lb ed="#L" n="106"/>Et ad primam rationem contra eam , negatur sequela,
            <lb ed="#L" n="107"/>loquendo de circumstantiis ut sic: quoniam nec 
            perseve<lb break="no" ed="#L" n="108"/>rantia ponitur circa diuturnitatem ut est circumstantia.
            <lb ed="#L" n="109"/>Veruntamen conceditur quod quaecumque circumstantia
            <lb ed="#L" n="110"/>potest transferri in rationem formalem alicuius boni 
            mo<lb break="no" ed="#L" n="111"/>ralis secundum speciem distincti ab aliis, constituere 
            po<lb break="no" ed="#L" n="112"/>test specialem virtutem. Quae autem affert arguens, sunt
            <lb ed="#L" n="113"/>circumstantiae ut sic. Et ideo non variant speciem, sed
            <lb ed="#L" n="114"/>magis aut minus in eadem specie.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1980-d1e288">
            <lb ed="#L" n="115"/>Ad secundum dicitur quod frequens eiusdem operis 
            re<lb break="no" ed="#L" n="116"/>petitio ad observationem unius totalis operis consummandi,
            <lb ed="#L" n="117"/>sub diuturnitate comprehenditur: quoniam eiusdem moris
            <lb ed="#L" n="118"/>est ex intentione tendere ad diu insistendum operis 
            con<lb break="no" ed="#L" n="119"/>summationi, si opus unum pluries propterea repetendum
            <lb ed="#L" n="120"/>est, et si opera succedentia sint diversa.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1980-d1e304">
            <lb ed="#L" n="121"/>IV. Ad secundum dubium, negatur primo assumptum.
            <lb ed="#L" n="122"/>Vel distinguatur quod perseverantia sumitur dupliciter:
            <lb ed="#L" n="123"/>scilicet ex conditione, et ex principali intentione. Et quod
            <lb ed="#L" n="124"/>perseverantia ex conditione habitus est ipsa virtus 
            perse<lb break="no" ed="#L" n="125"/>verans: nam quilibet habitus ex conditione immobilitatis
            <lb ed="#L" n="126"/>firmat ad diu persistendum. Sed perseverantia quae ex
            <lb ed="#L" n="127"/>principali intentione in quolibet opere tendit ad ipsam 
            diu<lb break="no" ed="#L" n="128"/>turnitatem, non est ipsa virtus iustitiae, temperantiae, etc.,
            <lb ed="#L" n="129"/>quae perseverat, sed alia. — Et per hoc patet responsio ad
            <pb ed="#L" n="110"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>utramque probationem antecedentis. Quoniam gratis 
            con<lb break="no" ed="#L" n="2"/>ceditur quod quaelibet virtus potest perseverare ex 
            condi<lb break="no" ed="#L" n="3"/>tione: sed non ex principali intentione. 
            <lb ed="#L" n="4"/>Ad secundum argumentum, negatur sequela processus 
            <lb ed="#L" n="5"/>in infinitum: quoniam ista specialis virtus quae est 
            perse<lb break="no" ed="#L" n="6"/>verantia, quae per se primo tendit ad diuturnitatem in 
            <lb ed="#L" n="7"/>quocumque actu virtutis, sufficit ad tendendum ad 
            diutur<lb break="no" ed="#L" n="8"/>nitatem proprii actus, sicut et aliorum. Nec est par ratio de  
            <lb ed="#L" n="9"/>aliis virtutibus: quia nulla earum tendit ad diuturnitatem  
            <lb ed="#L" n="10"/>per se primo, seu ex principali intentione. Et propterea  
            <lb ed="#L" n="11"/>aliae egent ista per se primo in diuturnum tendente: ista  
            <lb ed="#L" n="12"/>vero, quia ex se hoc habet, non eget aliqua alia tendente 
            <lb ed="#L" n="13"/>ad diuturnitatem sui operis. 
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1980-d1e359">
            <lb ed="#L" n="14"/>V. In eodem primo articulo, in responsione ad 
            secun<lb break="no" ed="#L" n="15"/>dum, dubium ex Martino occurrit, ibidem , qu. ri , ubi, 
            <lb ed="#L" n="16"/>recitata hac responsione, dicit: — Sequentes hanc 
            opinio<lb break="no" ed="#L" n="17"/>nem habent concedere quae sequuntur. Primo, sequitur 
            <lb ed="#L" n="18"/>quod de aliquo actu aliquando est verum dicere quod fuit  
            <lb ed="#L" n="19"/>perseverantia, de quo nunquam fuit verum dicere quod est  
            <lb ed="#L" n="20"/>perseverantia. - Secundo, quod per mortem actus qui 
            nun<lb break="no" ed="#L" n="21"/>quam fuit perseverantia, incipit esse perseverantia. — Tertio,  
            <lb ed="#L" n="22"/>quod actus proprius alicuius virtutis, pro tempore quo fit,  
            <lb ed="#L" n="23"/>non sortietur denominationem ab illa. - Quarto, quod 
            per<lb break="no" ed="#L" n="24"/>severantia est virtus, et tamen eius operatio virtuosa non 
            <lb ed="#L" n="25"/>potest esse perseverantia. Quia vel esset perseverantia 
            an<lb break="no" ed="#L" n="26"/>tequam esset: et hoc non. Vel quando est: et hoc non, 
            <lb ed="#L" n="27"/>quia adhuc non est finis. Vel post: et hoc non, quia tunc  
            <lb ed="#L" n="28"/>non est. - Quinto, quod duorum omnino uniformium intus 
            <lb ed="#L" n="29"/>et extra usque ad aliquod instans, de uno vere dicetur quod  
            <lb ed="#L" n="30"/>perseveravit, et alio non: ut patet si unus moriatur in illo  
            <lb ed="#L" n="31"/>instanti, et alius non. - Ista sunt quae sequuntur ex dicta  
            <lb ed="#L" n="32"/>opinione. Ad quam tamen ponendam nec ratio nec 
            aucto<lb break="no" ed="#L" n="33"/>ritas cogere videtur. 
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1980-d1e405">
            <lb ed="#L" n="34"/>In eadem responsione dubium occurrit ex eodem  circa 
            <lb ed="#L" n="35"/>illud: Per se ad perseverantiam pertinet quod aliquis 
            per<lb break="no" ed="#L" n="36"/>C, num, v. Severet usque ad finem operis virtuosi. Contra arguitur:  
            <lb ed="#L" n="37"/>quia quandoque aliquis vere perseverasse dicitur qui non  
            <lb ed="#L" n="38"/>complevit opus, sed impeditus fuit per mortem vel 
            vio<lb break="no" ed="#L" n="39"/>lentiam.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1980-d1e422">
            <lb ed="#L" n="40"/>VI. Ad evidentiam eorum quae in primo dubio 
            tan<lb break="no" ed="#L" n="41"/>guntur, scito quod, quia unumquodque ens tunc potest  
            <lb ed="#L" n="42"/>vere enuntiari esse, simpliciter vel de aliquo, quando 
            iu<lb break="no" ed="#L" n="43"/>xta naturae suae conditionem habet esse: unde successiva  
            <lb ed="#L" n="44"/>entia tunc dicuntur esse quando sunt, non simul, sed in  
            <lb ed="#L" n="45"/>successione propria inchoata; dicitur namque hodiernus  
            <lb ed="#L" n="46"/>dies esse quando iam inchoatus est, unde ab inchoatione 
            <lb ed="#L" n="47"/>usque ad terminum diei verificatur de illo tempore Aodie;  
            <lb ed="#L" n="48"/>et similiter, cum domus aedificatur, dicimus quod 
            aedifi<lb break="no" ed="#L" n="49"/>catio domus est; quamvis nihil horum totum sit, et possit  
            <lb ed="#L" n="50"/>impediri ne terminetur: — proportionabiliter in proposito  
            <lb ed="#L" n="51"/>dicimus quod quandocumque aliquis incoepit actum 
            per<lb break="no" ed="#L" n="52"/>severandi, iam actu perseverat, et de illo actu vere dicitur 
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="53"/>quod est perseverantia. Nec obstat si non consummetur:
            <lb ed="#L" n="54"/>sicut non obstat, si domus aedificatio non consummatur,
            <lb ed="#L" n="55"/>quin aedificatio coepta fuerit aedificatio et domificatio; et
            <lb ed="#L" n="56"/>si hodiernus dies nunquam consummaretur, non auferret
            <lb ed="#L" n="57"/>quin fuerit verum prius dicere hodie in primis horis eius.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1980-d1e466">
            <lb ed="#L" n="58"/>Quocirca aliud est loqui de perseverantia: et aliud de
            <lb ed="#L" n="59"/>perseverantia consummata. Ad verificandum siquidem de
            <lb ed="#L" n="60"/>aliquo actu quod est perseverantia, sufficit quod actus ille
            <lb ed="#L" n="61"/>perseverandi sit cum debitis conditionibus inchoatus, et sic
            <lb ed="#L" n="62"/>in successione habeat esse: sicut ad verificandum quod
            <lb ed="#L" n="63"/>aliquis actus sit motus, sufficit quod inchoatus motus 
            suc<lb break="no" ed="#L" n="64"/>cessione sit. Si enim non consummatur, non sequitur, Ergo
            <lb ed="#L" n="65"/>perseverantia non fuit perseverantia: sicut non sequitur,
            <lb ed="#L" n="66"/>Ergo motus non fuit motus. Sed sequitur, Ergo 
            perseve<lb break="no" ed="#L" n="67"/>rantia non est consummata: sicut, Ergo motus non est
            <lb ed="#L" n="68"/>consummatus. - Ad verificandum vero de aliquo actu quod
            <lb ed="#L" n="69"/>est perseverantia consummata, oportet terminum 
            consum<lb break="no" ed="#L" n="70"/>mationis expectare, et tunc potest primo dici quod est 
            per<lb break="no" ed="#L" n="71"/>severantia consummata, quoniam tunc est in suo termino,
            <lb ed="#L" n="72"/>nec aliud esse requirit: sicut motus consummatus non nisi
            <lb ed="#L" n="73"/>in termino potest primo dici motus consummatus: - non
            <lb ed="#L" n="74"/>curando in proposito quomodo terminetur, positive vel 
            ne<lb break="no" ed="#L" n="75"/>gative.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1980-d1e508">
            <lb ed="#L" n="76"/>Negatur ergo quod sectantes divi Thomae doctrinam
            <lb ed="#L" n="77"/>de perseverantia, oporteat illa concedere quae arguens 
            af<lb break="no" ed="#L" n="78"/>fert. Actus siquidem perseverandi usque ad mortem habuit
            <lb ed="#L" n="79"/>hanc veritatem in vita, quod iste perseverat. - Nec per
            <lb ed="#L" n="80"/>mortem fit perseverantia: sed in illo instanti fit 
            consum<lb break="no" ed="#L" n="81"/>mata. — Et propterea patet quod pro tempore quo fit actus
            <lb ed="#L" n="82"/>virtutis perseverantiae, ab illa denominatur perseverantia. —
            <lb ed="#L" n="83"/>Et est perseverantia quando est in successione. Nec obstat
            <lb ed="#L" n="84"/>quod adhuc non sit finis: quia non exigitur nisi ad 
            con<lb break="no" ed="#L" n="85"/>summatam perseverantiam. — Ad casum demum quinto
            <lb ed="#L" n="86"/>loco, dicitur quod de illo qui moritur verificatur 
            perseve<lb break="no" ed="#L" n="87"/>rantia consummata: quia iam est instans consummationis
            <lb ed="#L" n="88"/>eius. In alio vero verificatur quod perseverat: sed non 
            con<lb break="no" ed="#L" n="89"/>summate, quia adhuc non est in termino. Unde nullum
            <lb ed="#L" n="90"/>inconveniens hic accidit, ex quo ponitur unius terminus,
            <lb ed="#L" n="91"/>et alterius non. - Unde patet quod non sequuntur ex sancti
            <lb ed="#L" n="92"/>Thomae opinione quae arguens dicit. Et quod 
            rationabi<lb break="no" ed="#L" n="93"/>liter ponitur illa virtus: sicut magnanimitas.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1980-d1e550">
            <lb ed="#L" n="94"/>VII. Ad secundum dubium  dicitur quod sicut per se Num. v, In 
            ea<lb break="no" ed="#L" n="95"/>convenit homini quod generet hominem, et quod leo ge- —
            <lb ed="#L" n="96"/>neret leonem, et tamen potest impediri; ita per se 
            con<lb break="no" ed="#L" n="97"/>venit perseverantiae virtuti quod intendat persistere usque
            <lb ed="#L" n="98"/>ad finem; si tamen impeditur ab extra, hoc est per 
            acci<lb break="no" ed="#L" n="99"/>dens, et nihil obstare constat naturae virtutis, cui ex 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="100"/>pria natura convenit inclinare in hoc quod persistat usque
            <lb ed="#L" n="101"/>in finem. Argumentum ergo nihil obstat doctrinae Auctoris,
            <lb ed="#L" n="102"/>nisi apud eos qui putant naturales et morales operationes,
            <lb ed="#L" n="103"/>si possunt impediri, non per se convenire suis principiis.
            <lb ed="#L" n="104"/>Quod est puerile, et satis rude.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e1980-Dd1e577"><!-- caj-p2p2-q137a2 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e1980-Hd1e580">Articulus 2</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1980-d1e582">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="51" type="fixed=111"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1980-d1e589">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="52"/>In articulo secundo eiusdem quaestionis dubium ex 
            Mar<lb break="no" ed="#L" n="53"/>ibidem , occurrit, circa rationem in corpore articuli
            <lb ed="#L" n="54"/>ad Sapdusionem principalem, scilicet: « Omnis illa virtus
            <lb ed="#L" n="55"/>cuius laus consistit in sustinendo aliquod difficile, est 
            ad<lb break="no" ed="#L" n="56"/>iuncta fortitudini sicut secundaria principali: sed laus 
            per<lb break="no" ed="#L" n="57"/>severantiae est in sustinendo difficultatem ex diuturnitate
            <lb ed="#L" n="58"/>boni operis: ergo. Probatur maior: quia fortitudo firmat
            <lb ed="#L" n="59"/>animum in sustinendo difficillima, quae sunt pericula 
            mor<lb break="no" ed="#L" n="60"/>tis ». Contra, inquit, Martinus : maior est falsa. Quod 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="61"/>batur. Quia alias sequeretur quod omnis virtus esset 
            ad<lb break="no" ed="#L" n="62"/>iuncta fortitudini: quia omnis virtus est circa difficile , et
            <lb ed="#L" n="63"/>animum firmat contra aliquid difficile.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1980-d1e620">
            <lb ed="#L" n="64"/>Probatio quoque maioris non infert, apparenter, nisi
            <lb ed="#L" n="65"/>virtutes quae sunt circa eandem materiam, esse adiunctas.
            <lb ed="#L" n="66"/>Et adhuc quaestio est, an hoc sufficiat. Iustitia enim 
            perseve<lb break="no" ed="#L" n="67"/>rans facit sustinere diuturnitatem operis iusti: et sic de aliis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1980-d1e631">
            <lb ed="#L" n="68"/>Il. Ad hoc dicitur quod maior est verissima: et 
            nega<lb break="no" ed="#L" n="69"/>tur sequela. Et ad probationem dicitur quod falsum est
            <lb ed="#L" n="70"/>omnis virtutis laudem principaliter consistere in sustinendo
            <lb ed="#L" n="71"/>aliquid difficile: cum iustitiae laus consistat in recte 
            ope<lb break="no" ed="#L" n="72"/>rando ad alium, et temperantiae laus in moderatione. Et
            <lb ed="#L" n="73"/>ut excludantur omnes apparentiae, notato quod diximus,
            <lb ed="#L" n="74"/>scilicet quod laus virtutis illius consistat principaliter in
            <lb ed="#L" n="75"/>sustinendo difficile. Nam, dato quod omnis virtus aliquo
            <lb ed="#L" n="76"/>modo sustinendi actum participaret vel haberet, non 
            ta<lb break="no" ed="#L" n="77"/>men principaliter consistit circa sustinendum. lam 
            au<lb break="no" ed="#L" n="78"/>tem dictum est  quod virtutes ex principali intentione
            <lb ed="#L" n="79"/>pensantur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1980-d1e661">
            <lb ed="#L" n="80"/>Et per hoc patet solutio obiectorum de iustitia et aliis
            <lb ed="#L" n="81"/>virtutibus perseverantibus ex conditione, non ex principali
            <lb ed="#L" n="82"/>intentione, ut praedictum est .
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e1980-Dd1e671"><!-- caj-p2p2-q137a3 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e1980-Hd1e674">Articulus 3</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1980-d1e676">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="32" type="fixed=112"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1980-d1e683">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="33"/>In articulo tertio eiusdem quaestionis dubium ex Martino,
            <lb ed="#L" n="34"/>ibidem, qu. 11 , occurrit, circa differentiam inter 
            perse<lb break="no" ed="#L" n="35"/>verantiam et constantiam. Arguit siquidem dupliciter. 
            Pri<lb break="no" ed="#L" n="36"/>mo, sic. Continuet aliquis aliquem virtutis actum, et deinde,
            <lb ed="#L" n="37"/>sola diuturnitate victus, deserat: talis nec perseverans nec
            <lb ed="#L" n="38"/>constans est. Ergo constantia non respicit extrinseca 
            im<lb break="no" ed="#L" n="39"/>pedimenta, ut dicitur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1980-d1e703">
            <lb ed="#L" n="40"/>Secundo, Aristoteles  expresse ponit perseverantiam circa
            <lb ed="#L" n="41"/>vehementes tristitias, etc. Ergo in usu terminorum 
            debe<lb break="no" ed="#L" n="42"/>mus conformari antiquis doctoribus, nisi constet de abusu.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1980-d1e712">
            <lb ed="#L" n="43"/>II. Ad hoc dicitur quod dupliciter aliquis potest 
            conti<lb break="no" ed="#L" n="44"/>nuare actum virtutis. Primo, ex intentione diuturnitatis.
            <lb ed="#L" n="45"/>Et sic inchoans et aliquanto tempore continuans, et victus
            <lb ed="#L" n="46"/>post a diuturnitate desistens, habuit quidem perseverantiae
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="47"/>actum, sed, adveniente opposito, factus est mollis. - Si
            <lb ed="#L" n="48"/>vero continuavit actum ex conditione virtutis, et post, 
            oc<lb break="no" ed="#L" n="49"/>currente diuturnitate superante, deficit, in mollitiem 
            decli<lb break="no" ed="#L" n="50"/>navit non ex contrario, sed ex privativo: hoc est, non ex
            <lb ed="#L" n="51"/>perseverantia, sed ex non-mollitie.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1980-d1e737">
            <lb ed="#L" n="52"/>Ad secundum vero dicitur quod, licet Aristoteles 
            per<lb break="no" ed="#L" n="53"/>severantiae nomine usus fuerit in habitu cohibitivo 
            tristi<lb break="no" ed="#L" n="54"/>tiarum imperfecto in genere virtutis, ex hoc tamen non
            <lb ed="#L" n="55"/>sequitur quod sit abusus uti eodem vocabulo in habitu 
            vir<lb break="no" ed="#L" n="56"/>tutis circa diuturnitatem, quam vocabulum perseverantiae
            <lb ed="#L" n="57"/>respicere magis constat quam tristitias. Perseverans enim
            <lb ed="#L" n="58"/>communi et frequenti usu dicitur qui diu durat in aliquo :
            <lb ed="#L" n="59"/>et simpliciter perseverans qui usque ad finem durat in
            <lb ed="#L" n="60"/>opere.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e1980-Dd1e760"><!-- caj-p2p2-q137a4 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e1980-Hd1e763">Articulus 4</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1980-d1e765">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="31" type="fixed=113"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1980-d1e772">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="32"/>In articulo quarto eiusdem quaestionis, in responsione ad 
            <lb ed="#L" n="33"/>viua dubium occurrit ex Martino, ibidem , qu. rr ,
            <lb ed="#L" n="34"/>contra hanc responsionem arguente quod non satisfacit. Quia 
            <lb ed="#L" n="35"/>nemo dubitat an opus virtutis sit de necessitate eliciendum: 
            <lb ed="#L" n="36"/>quia si esset necessarium, non esset meritorium. Quaestio -
            <lb ed="#L" n="37"/>ergo est, concesso quod non est necessarium quod habens 
            <lb ed="#L" n="38"/>habitum virtutis immobiliter utatur eo usque ad mortem,
            <lb ed="#L" n="39"/>utrum tamen possit habitu suo uti, cum auxilio generali 
            <lb ed="#L" n="40"/>Dei, usque ad mortem? Et si non, unde provenit? Maxime
            <lb ed="#L" n="41"/>cum. possit uti illo per unum aut duos dies, et per hoc 
            <lb ed="#L" n="42"/>habitus augeatur et fortificetur. 
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1980-d1e801">
            <lb ed="#L" n="43"/>II. Ad huius evidentiam, scito quod actualis 
            perseve<lb break="no" ed="#L" n="44"/>rantia usque in finem, de qua est quaestio, cum non suf- -
            <lb ed="#L" n="45"/>ficienter causetur a voluntate ex virtute naturae et 
            liber<lb break="no" ed="#L" n="46"/>tatis; ut patet ex eo quod voluntas est ad opposita et 
            ver<lb break="no" ed="#L" n="47"/>tbilis ad bonum et malum, et ad malum quidem 
            suffi<lb break="no" ed="#L" n="48"/>cienter, ad bonum autem non, iuxta illud, Perditio tua,
            <lb ed="#L" n="49"/>Israel, ex te: salus autem ex me : oportet quod causetur
            <lb ed="#L" n="50"/>vel ab habitu, vel ab extrinseca causa. Et si ab aliquo 
            ha<lb break="no" ed="#L" n="51"/>bitu causari sufficienter ponitur, necesse est quod habitus 
            <lb ed="#L" n="52"/>ille sic perficiat voluntatem ut immobilitet ipsam 
            appe<lb break="no" ed="#L" n="53"/>titu boni: alioquin nunquam sufficiens causa 
            perseveran<lb break="no" ed="#L" n="54"/>tiae ponitur. Nam si non immobilitat liberum arbitrium, 
            <lb ed="#L" n="55"/>remanebit vertibile ad malum: et consequenter, non 
            suffi<lb break="no" ed="#L" n="56"/>ciente tali habitu ad retrahendum ab appetitu mali, appetet 
            <lb ed="#L" n="57"/>quandoque malum, et sic non perseverabit usque ad mor- .
            <lb ed="#L" n="58"/>tem. Efficacia ergo requisita ad habitum sufficientem 
            cau<lb break="no" ed="#L" n="59"/>sam perseverantiae actualis usque ad mortem in nostra 
            vo<lb break="no" ed="#L" n="60"/>luntate, est immobilitare liberum arbitrium ad bonum. Et
            <lb ed="#L" n="61"/>propterea, intuitus hoc Auctor, quia quaestio erat an, posito
            <lb ed="#L" n="62"/>habitu virtutis perseverantiae, etc., remaneret indigentia 
            alte<lb break="no" ed="#L" n="63"/>rius gratiae Dei, radicalem causam attulit quare habitus 
            relin<lb break="no" ed="#L" n="64"/>quit indigentiam talem: quia scilicet non immobilitat 
            volun<lb break="no" ed="#L" n="65"/>tatem ad bonum, sed relinquit ipsam vertibilem ad malum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1980-d1e853">
            <lb ed="#L" n="66"/>III. Ex hoc autem quod non sufficienter causatur talis
            <lb ed="#L" n="67"/>perseverantia a voluntate informata caritate, subintellecto
            <lb ed="#L" n="68"/>generali auxilio Dei, manifeste patent duo. Primum est quod
            <lb ed="#L" n="69"/>remanet homo indigens, ad talem perseverantiam, speciali
            <lb ed="#L" n="70"/>Dei auxilio protegentis et custodientis hominem ne declinet
            <lb ed="#L" n="71"/>ad malum. Quoniam hoc maximum bonum esse constat;
            <lb ed="#L" n="72"/>et ab extrinseco oportet causari, ex quo ab intrinseco 
            suf<lb break="no" ed="#L" n="73"/>fidentem causam in via hac non habet: nisi quis tale et
            <lb ed="#L" n="74"/>tantum bonum a casu ponat, aut absque propria causa
            <lb ed="#L" n="75"/>sufficiente; quod est ridiculum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1980-d1e878">
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="76"/>Secundum est quod Auctoris responsio directe satisfacit
            <lb ed="#L" n="77"/>argumento, radicalem causam assignans quare habitus 
            vir<lb break="no" ed="#L" n="78"/>tutis non sufficit causare perseverantiam actualem usque ad
            <lb ed="#L" n="79"/>mortem; ac per hoc, quare relinquit indigentiam divini 
            au<lb break="no" ed="#L" n="80"/>xilii ad talem perseverantiam. Unde cum arguens dicat,
            <lb ed="#L" n="81"/>Nemo dubitat an opus virtutis sit necessario eliciendum,
            <lb ed="#L" n="82"/>dicitur quod, licet non dubitet de hoc, dubitant tamen an
            <lb ed="#L" n="83"/>habitus virtutis sit tantae efficaciae quod sit sufficiens causa
            <lb ed="#L" n="84"/>perseverandi usque ad mortem, Et ad declarandum quod
            <lb ed="#L" n="85"/>omnis noster in via habitus est insufficiens, reddita optime
            <lb ed="#L" n="86"/>est ratio, quia non immobilitat ad bonum. Et si hoc 
            pene<lb break="no" ed="#L" n="87"/>trasset arguens, non opposuisset quaestionem alio modo
            <lb ed="#L" n="88"/>quam ab Auctore formetur. Dicta enim ratio omnem 
            diffi<lb break="no" ed="#L" n="89"/>cultatem excludit, et causam assignat indigentiae 
            extrinse<lb break="no" ed="#L" n="90"/>cae causae, quae procul dubio est Deus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1980-d1e915">
            <lb ed="#L" n="91"/>IV. In eodem quarto articulo, in responsione ad tertium,
            <lb ed="#L" n="92"/>dubium occurrit ex Martino, ibidem , arguente contra hanc
            <lb ed="#L" n="93"/>responsionem quod non satisfacit: quia supponit unum
            <lb ed="#L" n="94"/>cuius contrarium argumentum nititur probare, nec tamen
            <lb ed="#L" n="95"/>illud solutio evacuat. Supponit enim quod homo potest
            <lb ed="#L" n="96"/>de se peccare, et tamen non potest per se resurgere a
            <lb ed="#L" n="97"/>peccato, immo nec bonum facere. Contra quod directe
            <lb ed="#L" n="98"/>procedit argumentum, quo arguitur quod opera peccati
            <lb ed="#L" n="99"/>sunt difficiliora quam opera virtutis. Et ideo videtur mihi
            <lb ed="#L" n="100"/>quod nisi ad hoc respondeatur, non est sufficienter 
            so<lb break="no" ed="#L" n="101"/>lutum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1980-d1e941">
            <lb ed="#L" n="102"/>Ad quod dicitur quod responsio Auctoris directe tendit,
            <lb ed="#L" n="103"/>et satisfacit argumento quoad principalem difficultatem eius,
            <lb ed="#L" n="104"/>scilicet quare homo potest seipsum peccando facere 
            per<lb break="no" ed="#L" n="105"/>severantem in peccato, et non potest bene operando facere
            <lb ed="#L" n="106"/>se perseverantem in virtute usque ad mortem. Haec enim
            <lb ed="#L" n="107"/>difficultas evacuatur per hoc quod homo peccando 
            consti<lb break="no" ed="#L" n="108"/>tuit se in statu. unde non potest resurgere, et propterea
            <lb ed="#L" n="109"/>remanet perseverans in malo usque ad mortem, quantum
            <lb ed="#L" n="110"/>est ex se: sed virtuose agendo non potest se statuere in
            <lb ed="#L" n="111"/>statu unde non possit ex seipso declinare. Ex hac autem
            <lb ed="#L" n="112"/>universali conditione cuiusque peccati mortalis et 
            cuiuscum<lb break="no" ed="#L" n="113"/>que operis meritorii, patet quod nihil obstare relinquitur
            <lb ed="#L" n="114"/>illud assumptum, scilicet, Opera peccati sunt. quandoque
            <lb ed="#L" n="115"/>magis difficilia quam opera virtutis. Haec est enim: una
            <lb ed="#L" n="116"/>particularis in nullo obstans universali conditioni mortalis
            <lb ed="#L" n="117"/>peccati et meriti, ex qua satisfit in littera argumento. Et
            <lb ed="#L" n="118"/>propterea non opus fuit quod Auctor in littera aliter 
            re<lb break="no" ed="#L" n="119"/>sponderet.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>