<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 38</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 38</title>
               <date when="2023-07-31">July 31, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE4">Rome, 1888, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="394"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e242"><!-- TAcCajp1-q38 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e242-Hd1e99">Quaestio 38</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e242-Dd1e101"><!-- caj-p1-q38-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e242-Hd1e104">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e242-d1e106">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="19"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e242-d1e113">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="20"/>In titulo, adverte quod, ut patet ex introductione huius
<lb ed="#L" n="21"/>RS isenienss in littera, praesentis intentionis est quaerere
<lb ed="#L" n="22"/>an Donum sit nomen personale, non necessario, sed 
pos<lb break="no" ed="#L" n="23"/>sibiliter: idest, an secundum aliquam eius significationem
<lb ed="#L" n="24"/>sit nomen personale, cum eo utimur in divinis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e242-d1e129">
                  <lb ed="#L" n="25"/>Il. In. corpore unica est conclusio, responsiva 
quae<lb break="no" ed="#L" n="26"/>sito affirmative: Divinae Personae competit Donum esse
<lb ed="#L" n="27"/>et dari. - Probatur sic. Divinae Personae convenit esse
<lb ed="#L" n="28"/>alicuius per originem, et haberi a creatura rationali sola,
<lb ed="#L" n="29"/>non ex propria virtute: ergo convenit sibi Donum esse
<lb ed="#L" n="30"/>et dari.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e242-d1e145">
                  <lb ed="#L" n="31"/>Antecedens, quoad primam partem, patet: quia Filius
<lb ed="#L" n="32"/>est Patris per originem. Quoad secundam vero: quia crea-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="33"/>tura rationalis libere potest frui Persona divina, et uti eius
<lb ed="#L" n="34"/>effectu. Quoad tertiam autem: quia nulla alia creatura
<lb ed="#L" n="35"/>potest adduci in potestatem fruendi divina Persona. Quarta
<lb ed="#L" n="36"/>demum per se patet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e242-d1e164">
                  <lb ed="#L" n="37"/>Consequentia autem probatur ex tribus conditionibus
<lb ed="#L" n="38"/>doni: scilicet quod sit alicuius ut donatoris; et possit haberi
<lb ed="#L" n="39"/>ab eo cui est donabile; et quod sit supra vires illius, idest
<lb ed="#L" n="40"/>non debitum illi. Et primae quidem conditiones ponuntur
<lb ed="#L" n="41"/>in principio litterae; atque probantur ex hoc, quod donum
<lb ed="#L" n="42"/>importat aptitudinem ut donetur. Tertia autem ponitur in
<lb ed="#L" n="43"/>calce litterae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e242-d1e182">
                  <lb ed="#L" n="44"/>Et si vis, potes vertere hanc rationem, et conditiones
<lb ed="#L" n="45"/>doni assumere pro antecedente,
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e242-Dd1e190"><!-- caj-p1-q38-a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e242-Hd1e193">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e242-d1e195">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="15"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e242-d1e202">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="16"/>TITULUS ex praedictis est clarus. — In corpore est una
<lb ed="#L" n="17"/>conclusio responsiva quaesito affirmative: Donum 
per<lb break="no" ed="#L" n="18"/>sonaliter sumptum in divinis, est proprium nómen 
Spi<lb break="no" ed="#L" n="19"/>ritus Sancti. - Et probatur. Donum est datio irreddibilis :
<lb ed="#L" n="20"/>ergo claudit in se rationem gratuitae donationis: ergo 
amo<lb break="no" ed="#L" n="21"/>rem: ergo amor est primum donum: ergo Spiritus Sanctus
<lb ed="#L" n="22"/>procedit ut primum donum: et sic Donum est eius 
pro<lb break="no" ed="#L" n="23"/>prium nomen.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e242-d1e224">
                  <lb ed="#L" n="24"/>Antecedens patet auctoritate Philosophi. Prima vero
<lb ed="#L" n="25"/>consequentia explanatur: quia irreddibilis datio est gratuita
<lb ed="#L" n="26"/>donatio. Secunda autem: quia ideo gratis damus alicui,
<lb ed="#L" n="27"/>quia bonum illi volumus. Tertia autem: quia amor, cum
<lb ed="#L" n="28"/>hoc quod est ratio dandi, est etiam datum. Quarta autem:
<lb ed="#L" n="29"/>quia solus Spiritus Sanctus procedit ut Amor. - Et 
confir<lb break="no" ed="#L" n="30"/>matur conclusio auctoritate Augustini.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e242-d1e242">
                  <lb ed="#L" n="31"/>II. Circa praedicta occurrit primo commune dubium,
<lb ed="#L" n="32"/>an Donum significet primo proprietatem personalem 
Spi<lb break="no" ed="#L" n="33"/>ritus Sancti; vel respectum aptitudinalem ad creaturas 
ra<lb break="no" ed="#L" n="34"/>tionales; vel aliquid aliud.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e242-d1e254">
                  <lb ed="#L" n="35"/>III. Occurrit quoque dubium ex Aureolo, apud 
Capreo<lb break="no" ed="#L" n="36"/>lum, in xvur distinctione Primi, multiplex. Tum quia
<lb ed="#L" n="37"/>haec littera contradicit quaestioni praecedenti. Ibi siquidem
<lb ed="#L" n="38"/>dictum est quod Spiritus Sanctus procedit ut impressio :
<lb ed="#L" n="39"/>hic autem quod procedit ut amor. — Tum quia hoc dictum
<lb ed="#L" n="40"/>est falsum. Si enim Spiritus Sanctus procedit ut amor,
<lb ed="#L" n="41"/>igitur quo Spiritus, eo amor: igitur eo Deus, bonus et
<lb ed="#L" n="42"/>sapiens, etc.: quoniam amor essentiale quid est. - Tum
<lb ed="#L" n="43"/>quia, cum dicitur, Spiritus Sanctus procedit ut amor, aut
<lb ed="#L" n="44"/>ly amor sumitur essentialiter, aut personaliter. Si 
essentia<lb break="no" ed="#L" n="45"/>liter, non est ad propositum. Et etiam sequeretur quod 
Spi<lb break="no" ed="#L" n="46"/>ritus Sanctus, ex vi processionis suae, specialem clauderet
<lb ed="#L" n="47"/>causalitatem respectu creaturae, illam scilicet quam claudit
<lb ed="#L" n="48"/>amor essentialiter dictus. Si personaliter, consequentia nihil
<lb ed="#L" n="49"/>valet, ergo procedit ut donum primum: quoniam ratio
<lb ed="#L" n="50"/>primi doni probata est de: amore essentialiter dicto: is enim
<lb ed="#L" n="51"/>est ratio omnis gratuitae collationis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e242-d1e293">
                  <lb ed="#L" n="52"/>IV. Ad horum evidentiam, sciendum est quod donum in
<lb ed="#L" n="53"/>communi tria manifeste importat: scilicet rem donabilem;
<lb ed="#L" n="54"/>respectum donabilitatis; et respectum quasi possessionis,
<lb ed="#L" n="55"/>idest quod est illius qui potest illud donare. Sed rem 
do<lb break="no" ed="#L" n="56"/>nabilem importat denominative, quia denominat illam. 
Re<lb break="no" ed="#L" n="57"/>spectum vero donabilitatis, idest ut aptum sit alteri donari,
<lb ed="#L" n="58"/>significat primo, ut ex littera sumitur utriusque articuli:
<lb ed="#L" n="59"/>ex hac enim parte in utroque processit articulo, ut patet
<lb ed="#L" n="60"/>intuenti. Respectum vero ad donatorem consigrificat magis,
<lb ed="#L" n="61"/>iudicio meo, quam significet : vel dicatur m significat
<lb ed="#L" n="62"/>illum secundario.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e242-d1e319">
                  <lb ed="#L" n="63"/>Donum autem. in divinis Eth id quia primum 
do<lb break="no" ed="#L" n="64"/>num, denominat amorem ut rem donabilem: quia donantis
<lb ed="#L" n="65"/>per originem .est, relationem processionis constitutivae 
Spi<lb break="no" ed="#L" n="66"/>ritus Sancti significat: quia vero donabile creaturis tantam
<lb ed="#L" n="67"/>rationabilibus, respectum rationis ad eas significat: eodem,
<lb ed="#L" n="68"/>iudicio meo, ordine; quem diximus in dono in communi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e242-d1e335">
                  <lb ed="#L" n="69"/>V. Veruntamen non est idem ordo in re, qui est in
<lb ed="#L" n="70"/>significari, Spiritui namque Sancto primo convenit sua 
pro<lb break="no" ed="#L" n="71"/>prietas personalis,'ratione cuius est Patris et Filii 
donan<lb break="no" ed="#L" n="72"/>tium; secundo amor, ratione cuius dicitur primo donabilis;
<lb ed="#L" n="73"/>et tertio respectus donabilitatis. Quod enim respectus 
dona<lb break="no" ed="#L" n="74"/>bilitatis conveniat Spiritui Sancto ratione amoris essentialis
<lb ed="#L" n="75"/>inclusi, et ratione probatur, quia scilicet nullum personale,
<lb ed="#L" n="76"/>ut sic, includit respectum ad creaturas: et litterae testimo-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="77"/>nio convincitur, in responsione ad 4 primi articuli, ubi
<lb ed="#L" n="78"/>expresse docemur quod, sicut in definitione personae clau:
<lb ed="#L" n="79"/>ditur aliquid essentiale, ita in ratione Doni; et quod ratione.
<lb ed="#L" n="80"/>ilius essentialis importatur respectus ad creaturam, et 
ra<lb break="no" ed="#L" n="81"/>tione notionalis est nomen personale. Quod autem amor
<lb ed="#L" n="82"/>essentialis claudatur in Doni nomine, ex eodem patet 
fun<lb break="no" ed="#L" n="83"/>damento: quia scilicet respectus ad creaturam exigit aliquid
<lb ed="#L" n="84"/>essentiale claudi in significante ipsum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e242-d1e374">
                  <lb ed="#L" n="85"/>Unde, secundum rem et secundum nomen, excepto 
or<lb break="no" ed="#L" n="86"/>dine significandi, Donum se habet ut Verbum. Sicut enim.
<lb ed="#L" n="87"/>Verbum tria dicit, scilicet respectum originis, notitiam, et.
<lb ed="#L" n="88"/>respectum ad res dictas et etiam faciendas; ita Donum dicit
<lb ed="#L" n="89"/>respectum originis, amorem, respectum ad amata et 
susce<lb break="no" ed="#L" n="90"/>ptiva doni. Et sicut ibidem argumentum a rebus ad 
no<lb break="no" ed="#L" n="91"/>mina, et e converso, non tenet: quoniam non. valet, 
Ver<lb break="no" ed="#L" n="92"/>bum, inquantum. Verbum , dicit respectum ad. res dictas,
<lb ed="#L" n="93"/>ergo proprietas Filii dicit talem respectum , nec e 
con<lb break="no" ed="#L" n="94"/>verso, proprietas.Filii non. dicit respectum talem, ergo nec
<lb ed="#L" n="95"/>Verbum inquantum Verbum, quoniam plus importat Verbi
<lb ed="#L" n="96"/>nomen quam proprietas illa: ita proportionaliter de Dono
<lb ed="#L" n="97"/>censendum est. Non enim valet a Doni nomine arguere
<lb ed="#L" n="98"/>ad proprietatem Spiritus Sancti, aut e converso: quoniam
<lb ed="#L" n="99"/>plus includit Doni nomen, ut patet ex dictis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e242-d1e409">
                  <lb ed="#L" n="100"/>Esto igitur cautus, intuendo an de rebus pure sit sermo,
<lb ed="#L" n="101"/>an digrediatur ad res sub nominibus. Si enim de rebus
<lb ed="#L" n="102"/>pure est sermo, nulla persona procedens, ex vi processionis
<lb ed="#L" n="103"/>suae, habet aliquam rem realem aut rationis propriam,
<lb ed="#L" n="104"/>nisi relationem originis, quae est idem quod ipsa. Et sic
<lb ed="#L" n="105"/>neque personae Verbi convenit notitia, seu respectus ad res
<lb ed="#L" n="106"/>dictas; neque personae Spiritus Sancti amor, seu relatio ut
<lb ed="#L" n="107"/>donetur. Sed si de eisdem personis ut significantur his 
ter<lb break="no" ed="#L" n="108"/>minis, scilicet Verbo et Dono, est sermo; tunc 
dicimus<lb break="no" ed="#L" n="109"/>Verbi personae esse proprium respectum ad res dictas, et
<lb ed="#L" n="110"/>Doni personae respectum ad res doni capaces, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e242-d1e436">
                  <lb ed="#L" n="111"/>VI. Et per haec patet solutio argumentorum 
multorum<lb break="no" ed="#L" n="112"/>apud Capreolum, ubi supra, volentium quod respectus
<lb ed="#L" n="113"/>donabilitatis non est proprius alicui. Personae. Hoc enim
<lb ed="#L" n="114"/>est verum ratione proprietatis personalis simpliciter 
consi<lb break="no" ed="#L" n="115"/>deratae: falsum autem ratione absoluti inclusi non extranee,
<lb ed="#L" n="116"/>sed ut in obliquo cadehtis in eius ratione. Sicut in 
defini<lb break="no" ed="#L" n="117"/>tione personae ponitur rationalis natura: et si 
definiretur<lb break="no" ed="#L" n="118"/>persona divina, caderet in eius ratione natura divina, Et
<lb ed="#L" n="119"/>similiter, si definiretur Verbum divinum, definiretur per.
<lb ed="#L" n="120"/>notitiam divinam: et similiter Donum per amorem 
divi<lb break="no" ed="#L" n="121"/>num, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e242-d1e462">
                  <lb ed="#L" n="122"/>VII. Ad argumenta ergo Aureoli veniendo, dicitur quod,
<lb ed="#L" n="123"/>ex inopia vocabulorum, modo. dicitur quod Spiritus 
San<lb break="no" ed="#L" n="124"/>ctus procedit ut impressio, modo ut impulsus, modo ut
<lb ed="#L" n="125"/>amor, etc.; ut vel tot nominibus rem obscuram ir 
in<lb break="no" ed="#L" n="126"/>nominatam significare possimus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e242-d1e475">
                  <lb ed="#L" n="127"/>Quod autem additur falsum esse quod Spiritus Sanctus.
<lb ed="#L" n="128"/>procedit ut amor, negatur: quoniam hoc commune dictum .
<lb ed="#L" n="129"/>Sanctorum esse videtur. — Et ad primam in oppositum pro-:
<lb ed="#L" n="130"/>bationem, neganda est sequela, de amore essentiali lo-.
<lb ed="#L" n="131"/>quendo. Quoniam non eo Spiritus Sanctus quo amor;
<lb ed="#L" n="132"/>quamvis eadem processione sit Spiritus Sanctus, et Deus,
<lb ed="#L" n="133"/>et amor, et beatus, étc.; ut patet per Augustinum et 
Hila<lb break="no" ed="#L" n="134"/>rium, in xvry distinctione Primi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e242-d1e495">
                  <lb ed="#L" n="135"/>Ad secundam veto. dicitur, quod ly amor sumitur 
per<lb break="no" ed="#L" n="136"/>sonaliter; et quod valet consequentia, Spiritus "Sanctus
<lb ed="#L" n="137"/>procedit ut. amor , idest ut impressio amando procedens,
<pb ed="#L" n="395"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>ergo procedit ut primum donum, quia amor essentialiter
<lb ed="#L" n="2"/>sumptus, ex modo procedendi clauditur in ratione illius
<lb ed="#L" n="3"/>impressionis in obliquo; sicut diximus de Verbo respectu
<lb ed="#L" n="4"/>notitiae, et persona respectu maturae. Et. sic nihil obstat
<lb ed="#L" n="5"/>quod de amore essentiali probatum sit esse donum, et 
ta<lb break="no" ed="#L" n="6"/>men hoc conveniat Amori personaliter sumpto ratione illius
<lb ed="#L" n="7"/>inclusi. - A UE
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e242-d1e524">
                  <lb ed="#L" n="8"/>Quamvis dici possit, et vere, quod esse primum 
do<lb break="no" ed="#L" n="9"/>num probatur de impressione illa in communi, et deinde,
<lb ed="#L" n="10"/>ascendendo ad divina, infertur convenire Spiritui Sancto,
<lb ed="#L" n="11"/>qui est illa impressio. Sed quoniam est res relativa, et iste
<lb ed="#L" n="12"/>respectus doni invenitur convenire impressioni in. 
com<lb break="no" ed="#L" n="13"/>muni ratione absoluti, ideo subintelligimus quod Spiritui
<lb ed="#L" n="14"/>Sancto conveniat hoc ratione absoluti, ut clausi in ratione
<lb ed="#L" n="15"/>respectivi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e242-d1e544">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="16"/>Posset et tertio dici quod, cum dicitur Spiritus Sanctus
<lb ed="#L" n="17"/>procedit ut Amor, ly ut notat modum amoris essentialis:
<lb ed="#L" n="18"/>quoniam revera ad modum illius procedit. Et sic ex modo
<lb ed="#L" n="19"/>procedendi magis. quam. ex proprietate procedentis, 
proba<lb break="no" ed="#L" n="20"/>tur Donum, quoad respectum rationis ad illius susceptiva,
<lb ed="#L" n="21"/>esse proprium nomen Spiritus Sancti, cointellecta relatione
<lb ed="#L" n="22"/>originis,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e242-d1e565">
                  <lb ed="#L" n="23"/>VIII. Et ne fallaris in huiusmodi nominibus plura 
im<lb break="no" ed="#L" n="24"/>portantibus, iudica de eis sicut de complexis ex notionali
<lb ed="#L" n="25"/>et essentiali, puta Sapientia genita, Amor productus, et
<lb ed="#L" n="26"/>similibus. Quodlibet enim horum proprium nomen est 
ali<lb break="no" ed="#L" n="27"/>cuius Personae ratione totius coniuncti simul: vel, una
<lb ed="#L" n="28"/>pars ratione alterius inter propria computatur. Sic enim
<lb ed="#L" n="29"/>accidit de. Dono et similibus, ut de se patet resolvendo
<lb ed="#L" n="30"/>clausa in eorum significationibus.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>