<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 8</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 8</title>
               <date when="2023-11-28">November 28, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE8">Rome, 1895, Vol. 8</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-11-28" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="67"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1313"><!-- TAcCajp2p2-q8 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1313-Hd1e101">Quaestio 8</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1313-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q8a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1313-Hd1e106">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1313-d1e108">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="17"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1313-d1e115">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="18"/>In quaestionis octavae articulo primo retine senarium 
nu<lb break="no" ed="#L" n="19"/>merum eorum in quibus et quae legere facit donum 
in<lb break="no" ed="#L" n="20"/>tellectus. Haec siquidem omnia comprehendere videntur  
<lb ed="#L" n="21"/>quae. intellectus pro fidei bono penetrare potest. Nam vel  
<lb ed="#L" n="22"/>in accidentibus, vel verbis, vel figuris seu similitudinibus,  
<lb ed="#L" n="23"/>vel sensibilibus, vel effectibus, vel causis, latent 
quae<lb break="no" ed="#L" n="24"/>cumque latent. 'Et sub accidentibus quidem legendo 
com<lb break="no" ed="#L" n="25"/>prehendimus substantias, sive etiam quodcumque aliud 
ac<lb break="no" ed="#L" n="26"/>cidens latens. Sub verbis sensus litteralis aperitur. Sub fi-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="27"/>guris tres reliqui sensus patent: scilicet moralis, allegoricus
<lb ed="#L" n="28"/>et anagogicus; et litteralis sub parabola. Ex sensibilibus
<lb ed="#L" n="29"/>intelligibilia tot capimus. In causis vero effectus, et e 
con<lb break="no" ed="#L" n="30"/>verso, conspicimus. Adeo ut nihil praetermissum occurrat.
<lb ed="#L" n="31"/>Extendit siquidem se intellectus donum ad penetrandum
<lb ed="#L" n="32"/>omnia; ad quaecumque iudicanda vel applicanda sapientia,
<lb ed="#L" n="33"/>scientia et consilium se extendunt; et rursus ad omnia
<lb ed="#L" n="34"/>quibus fides assentit.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1313-Dd1e160"><!-- caj-p2p2-q8a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1313-Hd1e163">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1313-d1e165">
                  <cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="95"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1313-d1e172">
                  <cb ed="#L" n=""/>
                  <lb ed="#L" n="96"/>In articulo secundo eiusdem quaestionis octavae nota tria.
<lb ed="#L" n="97"/>Primo, quod distinctio facta in littera ex parte fidei non
<lb ed="#L" n="98"/>est distinctio inter obiectum formale et materiale fidei: sed
<cb ed="#L" n=""/>
                  <lb ed="#L" n="99"/>est distinctio materialis obiecti fidei infra se. Ita quod inter
<lb ed="#L" n="100"/>ea quae sunt materia fidei quaedam per se et directe cadunt
<lb ed="#L" n="101"/>sub fide: quaedam secundario, tanquam ordinata ad illa.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1313-d1e192">
                  <pb ed="#L" n="68"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Secundo, quod in littera conceditur quod quaedam de
<lb ed="#L" n="2"/>secundario pertinentibus ad fidem possumus intelligere 
per<lb break="no" ed="#L" n="3"/>fecte. Et hoc patet tam in moralibus quam etiam in 
histo<lb break="no" ed="#L" n="4"/>rialibus. Viderunt siquidem Apostoli lesum Nazarenum 
cru<lb break="no" ed="#L" n="5"/>cifixum, et miracula gestaque eius: et beata Virgo vidit se
<lb ed="#L" n="6"/>virginem illum parere. Moralia quoque ratione naturali
<lb ed="#L" n="7"/>monstrantur, quae in sacra Scriptura continentur. - Loquor
<lb ed="#L" n="8"/>autem virgineum partum, passionem et gesta Iesu Christi
<lb ed="#L" n="9"/>inter secundario. spectantia ad fidem, accipiendo haec 
in<lb break="no" ed="#L" n="10"/>quantum fuerunt hominis. Nam inquantum fuerunt 
homi<lb break="no" ed="#L" n="11"/>nis Dei, in quaestionem non veniunt: constat enim quod
<lb ed="#L" n="12"/>intelligi perfecte in via non contingit. Licet enim beata
<lb ed="#L" n="13"/>Virgo sentiret se parere virginem, fide tamen tenebat se
<lb ed="#L" n="14"/>parere hominem Deum. Et similiter licet Apostoli et alii
<lb ed="#L" n="15"/>viderent lesum Nazarenum crucifixum, fide tamen 
tene<lb break="no" ed="#L" n="16"/>bant Deum crucifixum (si tamen credebant): et sic de aliis.
<lb ed="#L" n="17"/>'Tenemur tamen credere non solum illa quae illi 
credide<lb break="no" ed="#L" n="18"/>runt, sed et quae viderunt. — Et dixi secundario pertinentia
<lb ed="#L" n="19"/>ad fidem, quia ordinata ad fidem Trinitatis et 
incarnatio<lb break="no" ed="#L" n="20"/>nis Filii Dei.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1313-d1e242">
                  <lb ed="#L" n="21"/>Tertio, quod illud intelligere quod in littera vocatur
<lb ed="#L" n="22"/>imperfectum potest referri ad duo obiecta: vel ad ea quae
<lb ed="#L" n="23"/>sunt fidei; vel ad exteriora. Si referatur ad ea quae sunt
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="24"/>fidei, constat quod imperfecta intellectio est: quoniam non
<lb ed="#L" n="25"/>constituit. visionem. eorum, . Et hoc. intendit littera, — Sed
<lb ed="#L" n="26"/>si referatur ad exteriora, sic est perfecta intellectio. 
Quo<lb break="no" ed="#L" n="27"/>niam cum veritas scibilium non contrarietur secundum rem
<lb ed="#L" n="28"/>veritati fidei, nec subterfugiat intellectum nostrum naturalem;
<lb ed="#L" n="29"/>et omnem apparentem contrarietatem veritati fidei perfecte
<lb ed="#L" n="30"/>videre et intelligere possumus non esse veram (quia aut
<lb ed="#L" n="31"/>consurgit de. falso conceptu quem habemus de. creaturis:
<lb ed="#L" n="32"/>et illius falsitatem deprehendere possumus, Aut consurgit
<lb ed="#L" n="33"/>ex veritate, seu vero conceptu creaturae. Et cum non 
con<lb break="no" ed="#L" n="34"/>surgat ex meritis veritatis, quia verum vero non est 
con<lb break="no" ed="#L" n="35"/>trarium; restat ut, comprehendendo veritatem et quod
<lb ed="#L" n="36"/>quid est illius scibilis, deprehendere possimus 
contrarie<lb break="no" ed="#L" n="37"/>tatem talem non esse veram; ratio enim quod quid est 
sol<lb break="no" ed="#L" n="38"/>vit omnes difficultates de re et ex re accidentes): 
conse<lb break="no" ed="#L" n="39"/>quens est ut perfecte intelligere et videre possimus nullum
<lb ed="#L" n="40"/>esse in his quae extra fidem nobis sunt pervia obstaculum
<lb ed="#L" n="41"/>prohibens credibilitatem eorum quae sunt fidei. Ac per hoc
<lb ed="#L" n="42"/>videmus non esse ex his, et propter haec, ab his quae sunt
<lb ed="#L" n="43"/>fidei recedendum, Idem ergo intelligere quo nihil esse fidei
<lb ed="#L" n="44"/>contrarium penetramus est intelligere inperfecte ea quae sunt
<lb ed="#L" n="45"/>fidei, ut in littera dicitur: et cum hoc, est intelligere 
perfe<lb break="no" ed="#L" n="46"/>cte ipsa apparentia non esse contraria iis quae sunt fidei,
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1313-Dd1e304"><!-- caj-p2p2-q8a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1313-Hd1e307">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1313-d1e309">
                  <pb ed="#L" n="69"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1313-d1e318">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>In articulo tertio nota diligentissime doctrinam hanc, et
<lb ed="#L" n="3"/>singularissime rationem redditam in calce responsionis
<lb ed="#L" n="4"/>ad secundum, scilicet: quia quanto virtus cognoscitiva ad
<lb ed="#L" n="5"/>plura se extendit, tanto est nobilior. Et considera quod
<lb ed="#L" n="6"/>loquitur ad litteram de practico et speculativo: et percipe
<cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="7"/>quam. bene dixerim quod fides et theologia altior habitus
<lb ed="#L" n="8"/>est quam practicum et speculativum. Quod etiam inferius
<lb ed="#L" n="9"/>confirmatur, et clarius exprimitur, cum de dono sapientiae
<lb ed="#L" n="10"/>tractatur.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1313-Dd1e345"><!-- caj-p2p2-q8a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1313-Hd1e348">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1313-d1e350">
                  <cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="79"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1313-d1e357">
                  <cb ed="#L" n="g"/>
                  <lb ed="#L" n="80"/>IN articulo quarto dubium occurrit circa rationem allatam
<lb ed="#L" n="81"/>in littera ad ostendendam necessitatem doni intellectus in
<lb ed="#L" n="82"/>habentibus gratiam, quia necesse est in intellectu 
cognitio<lb break="no" ed="#L" n="83"/>nem veritatis supernaturalis existere, Videtur siquidem haec
<lb ed="#L" n="84"/>ratio nulla: quia dici potest quod cognitionem 
supernatu<lb break="no" ed="#L" n="85"/>ralem necessariam ad rectam voluntatem fides facit; et non
<lb ed="#L" n="86"/>est opus alio dono.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1313-d1e377">
                  <lb ed="#L" n="87"/>Ad hoc dicitur quod ad rectam voluntatem non sufficit
<lb ed="#L" n="88"/>rectitudo fidei per seipsam: sed exigitur rectitudo fidei per
<lb ed="#L" n="89"/>seipsam et subserviens sibi donum. Addit siquidem donum
<lb ed="#L" n="90"/>intellectus supra fidem rectam aestimationem practice de
<cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="91"/>Deo ex caritate amando, ut in sequenti articulo dicitur, —
<lb ed="#L" n="92"/>Et si dicatur quod hoc facit fides, etsi non informis, tamen
<lb ed="#L" n="93"/>formata: dicendum est quod hoc facit fides formata, sed
<lb ed="#L" n="94"/>non per seipsam immediate, sed mediante dono intellectus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1313-d1e399">
                  <lb ed="#L" n="95"/>Et si ulterius quaeratur ratio quare fides formata per
<lb ed="#L" n="96"/>seipsam ad hoc non sufficit: dicendum est quod hoc est
<lb ed="#L" n="97"/>propter imperfectam participationem divini luminis in 
lu<lb break="no" ed="#L" n="98"/>mine fidei. Ex eo namque quod unum in superiori 
partici<lb break="no" ed="#L" n="99"/>patur divisim inferius, oportet quod lamen fidei, si ad hoc
<lb ed="#L" n="100"/>se extendit ut rectam aestimationem practice in intellectu
<lb ed="#L" n="101"/>moto a perfecta voluntate faciat, ut velut multiplicatum per
<pb ed="#L" n="70"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>lumen doni intellectus hoc assequatur. Signum autem
<lb ed="#L" n="2"/>huius est quod fides formata non differt ab informi penes
<lb ed="#L" n="3"/>id quod se tenet ex parte intellectus, sed voluntatis. Ex
<lb ed="#L" n="4"/>hoc enim, subsumendo quod fides informis caret tali 
exi<lb break="no" ed="#L" n="5"/>stimatione, et talis existimatio ad intellectum pertinet.
<lb ed="#L" n="6"/>videbitur quod congrue aliud lumen, scilicet doni 
intelle<lb break="no" ed="#L" n="7"/>ctus, additur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1313-d1e437">
                  <lb ed="#L" n="8"/>II. In eodem articulo, in responsione ad secundum, 
du<lb break="no" ed="#L" n="9"/>bium occurrit quo pacto verificatur quod omnes habentes
<lb ed="#L" n="10"/>fidem intelligunt ea esse credenda, et quod ab eis nullo
<lb ed="#L" n="11"/>modo est deviandum. Neutrum enim horum ab omnibus 
fi<lb break="no" ed="#L" n="12"/>delibus intelligitur: sive de perfecto sive de imperfecto 
intel<lb break="no" ed="#L" n="13"/>ligere, iuxta praecedentis articuli distinctionem, sit sermo.
<lb ed="#L" n="14"/>Et de perfecto quidem satis constat. De imperfecto autem
<lb ed="#L" n="15"/>probatur: quia non omnes fideles intelligunt veritati eorum
<lb ed="#L" n="16"/>quae sunt fidei non contrariari ea quae extrinsecus apparent ;
<lb ed="#L" n="17"/>sed hoc theologorum fidelium vix est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1313-d1e461">
                  <lb ed="#L" n="18"/>Ad hoc dicitur dupliciter. Primo, quod hic est sermo
<lb ed="#L" n="19"/>de intelligere imperfecto: et quod hoc est commune 
omni<lb break="no" ed="#L" n="20"/>bus habentibus fidem si sana interpretatione percipiatur.
<lb ed="#L" n="21"/>Intelligere enim quae exterius apparent fidei non contrariari
<lb ed="#L" n="22"/>contingit dupliciter: scilicet positive, et negative. Tunc
<lb ed="#L" n="23"/>namque positiva intellectione cognoscimus nihil apparen-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="24"/>tium fidei contrariari, quando intellectus, per positionem
<lb ed="#L" n="25"/>penetrationis, extrema sic comparat ut penetret in 
extrin<lb break="no" ed="#L" n="26"/>seco extremo nullam esse contrarietatem ad ea quae sunt
<lb ed="#L" n="27"/>fidei. Et hoc attribuitur fidei pro quanto utitur scientia
<lb ed="#L" n="28"/>creaturarum et theologali in suum obsequium: nec est
<lb ed="#L" n="29"/>commune omnibus. — Tunc autem negative intelligimus 
ni<lb break="no" ed="#L" n="30"/>hil apparentium contrariari veritati fidei, quando intellectus,
<lb ed="#L" n="31"/>per negationem-obstaculi, non intelligit aliquid contrariari.
<lb ed="#L" n="32"/>Hoc autem commune est omni fideli, Et attribuitur fidei,
<lb ed="#L" n="33"/>quia ex fidei dono inest cuilibet fideli non solum non 
in<lb break="no" ed="#L" n="34"/>telligere aliquid contrarium, immo nec dubitare de aliquo
<lb ed="#L" n="35"/>contrario: dubius enim in fide infidelis, non fidelis est. Et
<lb ed="#L" n="36"/>hoc modo verificatur haec littera.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1313-d1e507">
                  <lb ed="#L" n="37"/>Secundo dicitur quod Auctor loquitur de intelligere quod
<lb ed="#L" n="38"/>est actus intellectus. doni, quod. in recta aestimatione. de
<lb ed="#L" n="39"/>fine per caritatem habito consistit. Constat enim quod, sicut
<lb ed="#L" n="40"/>intelligit Deum ut finem et obiectum beatitudinis patriae
<lb ed="#L" n="41"/>prosequendum, ita proposita in fide esse credenda, et quod
<lb ed="#L" n="42"/>ab his non est recedendum. Unde Valerianus, Caeciliae 
spon<lb break="no" ed="#L" n="43"/>sus, interrogatus si haec crederet, dixit: Nihil est quod possit
<lb ed="#L" n="44"/>verius credi. Sed hoc. non est commune omnibus 
fideli<lb break="no" ed="#L" n="45"/>bus, sed tantum habentibus fidem formatam, de. quibus
<lb ed="#L" n="46"/>solis est articulus iste.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1313-Dd1e533"><!-- caj-p2p2-q8a5 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1313-Hd1e536">Articulus 5</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1313-d1e538">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="7"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1313-d1e545">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="8"/>IN articulo quinto, in responsione ad tertium, dubium 
oc<lb break="no" ed="#L" n="9"/>linh circa illud: Fides importat solum assensum ad ea
<lb ed="#L" n="10"/>quae proponuntur. Nam superius dictum est quod fides
<lb ed="#L" n="11"/>facit videre ea quae creduntur sub communi ratione 
cre<lb break="no" ed="#L" n="12"/>dibilis: Ergo non solum assensum facit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1313-d1e561">
                  <lb ed="#L" n="13"/>Ad hoc dicitur quod ly solum non excludit omnem
<cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="14"/>alium actum, sed actum ulteriorem de quo est sermo, 
scili<lb break="no" ed="#L" n="15"/>cet rectam aestimationem practice de fine ultimo. Quasi
<lb ed="#L" n="16"/>diceret quod fides pervenit usque ad assensum solum, et
<lb ed="#L" n="17"/>non pertransit usque ad rectam practice aestimationem de
<lb ed="#L" n="18"/>Deo, quam habet quilibet in gratia existens. Et per hoc
<lb ed="#L" n="19"/>patet quod obiectio nihil obstat huic litterae.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1313-Dd1e582"><!-- caj-p2p2-q8a6 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1313-Hd1e585">Articulus 6</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1313-d1e587">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="25"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1313-d1e594">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="26"/>IN articulis quinto et sexto simul dubium occurrit, quia
<lb ed="#L" n="27"/>lYogudibedn. Nam in quinto, propter rectam 
aestima<lb break="no" ed="#L" n="28"/>tionem de fine ultimo, donum intellectus negatur esse in
<lb ed="#L" n="29"/>non habentibus gratiam. In sexto vero recta aestimatio de
<lb ed="#L" n="30"/>fine ultimo non attribuitur intellectui, sed sapientiae: quia
<lb ed="#L" n="31"/>iudicium de causa altissima ad sapientiam spectare dicitur;
<lb ed="#L" n="32"/>aestimatio autem iudicium quoddam est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1313-d1e614">
                  <lb ed="#L" n="33"/>Ad hoc breviter dicitur quod Auctor non dixit 
aestima<lb break="no" ed="#L" n="34"/>tionem illam esse actum doni intellectus: sed quod, nisi
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="35"/>habeatur illa, non habetur donum intellectus. Et hoc est
<lb ed="#L" n="36"/>verum. Quia et illa existimatio, et quodcumque aliud 
iudi<lb break="no" ed="#L" n="37"/>cium, quantum ad perceptionem , spectat ad. donum 
in<lb break="no" ed="#L" n="38"/>tellectus.; quantum ad iudicium, spectat ad sapientiam,
<lb ed="#L" n="39"/>scientiam vel consilium; sicut quantum ad assensum 
for<lb break="no" ed="#L" n="40"/>matum, spectat ad fidem formatam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1313-d1e636">
                  <lb ed="#L" n="41"/>In eodem sexto articulo adverte quod Auctor retractat
<lb ed="#L" n="42"/>seipsum quoad distinctionem donorum in Prima Secundae
<lb ed="#L" n="43"/>positam; ut ibi etiam notavimus.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1313-Dd1e646"><!-- caj-p2p2-q8a8 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1313-Hd1e649">Articulus 8</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1313-d1e651">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="73"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1313-d1e658">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="74"/>In septimo autem et octavo articulis nihil scribendum 
oc<lb break="no" ed="#L" n="75"/>currit nisi quod novitii caveant, in responsione ad 
secun<lb break="no" ed="#L" n="76"/>dum octavi articuli, ab errore incurrendo per illa verba: |
<lb ed="#L" n="77"/>Fides non potest universaliter praecedere intellectum. Nam 
<lb ed="#L" n="78"/>si per intellectum hic intelligerent donum intellectus, er- 
<lb ed="#L" n="79"/>rarent: quoniam fides praecedit et natura, et tempore quan- 
<lb ed="#L" n="80"/>doque, donum intellectus, ad quod non spectat quodcumque
<lb ed="#L" n="81"/>intelligere, sed intellectionis perfectio, saltem respectu ul- 
<cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="82"/>timi finis, quae est propria his qui sunt in gratia, ut patet
<lb ed="#L" n="83"/>ex dictis. Sed intelligit Auctor per intellectum omnem
<lb ed="#L" n="84"/>actum percipiendi qui natus est perfici per donum 
intel<lb break="no" ed="#L" n="85"/>lectus: et ideo apposuit ly universaliter. Natum siquidem
<lb ed="#L" n="86"/>est intellectus donum perficere omnem perceptionem 
in<lb break="no" ed="#L" n="87"/>tellectivam spectantem ad fidem, sive illa praecedat sive
<lb ed="#L" n="88"/>subsequatur donum intellectus.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>