<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 11</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 11</title>
               <date when="2023-08-02">August 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE6">Rome, 1891, Vol. 6</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="90"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e729"><!-- TAcCajp2p1-q11 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e729-Hd1e99">Quaestio 11</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e729-Dd1e101"><!-- caj-p2p1-q11-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e729-Hd1e104">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e729-d1e106">
                  <cb ed="#L" n="g"/>
                  <lb ed="#L" n="78"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e729-d1e113">
                  <cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="79"/>In primo articulo quaestionis undecimae, adverte quod
<lb ed="#L" n="80"/>Auctor, in corpore articuli, ex ratione fructus intulit 
so<lb break="no" ed="#L" n="81"/>lum quod fruitio ad appetitivam partem pertinet, nec 
deter<lb break="no" ed="#L" n="82"/>minavit an amorem an delectationem significet: quoniam
<lb ed="#L" n="83"/>sat erat suae quaestioni quod ad appetitum spectaret. 
Ae<lb break="no" ed="#L" n="84"/>quivocari tamen scito vocabulum hoc apud TThomistas et
<lb ed="#L" n="85"/>Scotistas. Nos enim fruitionis nomine significamus 
delecta<lb break="no" ed="#L" n="86"/>tionem, formaliter loquendo, amorem autem connotative et
<cb ed="#L" n="i"/>
                  <lb ed="#L" n="87"/>causaliter: illi vero significant formaliter amorem amicitiae.
<lb ed="#L" n="88"/>Unde oportet, cum disputant, se invicem praedeclarare, ne
<lb ed="#L" n="89"/>de se invicem rideant, quolibet putante alterum extra 
pro<lb break="no" ed="#L" n="90"/>positum loqui. :
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e729-d1e146">
                  <lb ed="#L" n="91"/>Suasio autem <ref xml:id="TAcCaj-d1e729-Rd1e150">Scoti, in I Sent., dist. 1, qu. iii</ref> ex 
con<lb break="no" ed="#L" n="92"/>structione: scilicet quia fruor construitur cum ablativo 
si<lb break="no" ed="#L" n="93"/>gnificante obiectum ex vi transitionis; ergo significat actum,
<lb ed="#L" n="94"/>puta amorem, et non passionem, puta delectationem (di-
<pb ed="#L" n="91"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>citur enim fruor Deo, sicut amo Deum, et non sicut 
de<lb break="no" ed="#L" n="2"/>lector de Deo): haec, inquam, suasio nihil habet suasionis,
<lb ed="#L" n="3"/>quoniam constructio haec transitiva non est nisi possessive,
<lb ed="#L" n="4"/>grammatice loquendo. Construitur enim cum ablativo vel
<lb ed="#L" n="5"/>genitivo, ex eo quod est deponens possessivum. Unde ex
<lb ed="#L" n="6"/>hoc non habetur quod significat actum, sed stat quod 
si<lb break="no" ed="#L" n="7"/>gnificet passionem per modum possessionis. Et vere sic est:
<lb ed="#L" n="8"/>frui enim, importando delectationem, denotat rem qua 
frui<lb break="no" ed="#L" n="9"/>mur, a nobis possideri.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e729-d1e183">
                  <lb ed="#L" n="10"/>Longe autem perspicuum magis erat a grammaticis et
<lb ed="#L" n="11"/>oratoribus persuaderi quod nos dicimus: nominibus enim
<lb ed="#L" n="12"/>utendum est ut plures. Constat autem frequentissimo
<lb ed="#L" n="13"/>grammaticorum usu non nisi ad. delectationem spectare :
<lb ed="#L" n="14"/>unde et dicunt quod significat cum gaudio uti. Non enim
<lb ed="#L" n="15"/>dicimus Jruor cantu, idest amo cantum ; sed, idest 
delecta<lb break="no" ed="#L" n="16"/>ctionem percipio de cantu. Neque cum dicitur: Veni, 
frua<lb break="no" ed="#L" n="17"/>mur cupitis amplexibus, Proverb. cap. vm, invitamur ad
<lb ed="#L" n="18"/>amandum: sed ad delectationem percipiendam. Et Paulus,
<lb ed="#L" n="19"/>cum Philemoni dicit: <quote xml:id="TAcCaj-d1e729-Qd1e206">Ego te fruar in Domino, non ego
<lb ed="#L" n="20"/>te amabo, sed ego de te delectabor in Domino</quote>, sonat. Abu-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="21"/>sive igitur frui pro amore formaliter sumi potest: proprie
<lb ed="#L" n="22"/>autem. non, nisi aequivocando ad placitum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e729-d1e220">
                  <lb ed="#L" n="23"/>II. In responsione ad secundum eiusdem primi articuli,
<lb ed="#L" n="24"/>disce quod, quia bonum est commune ad omnia genera,
<lb ed="#L" n="25"/>sicut et ens; sicut quaelibet perfectio, quilibet finis, 
quod<lb break="no" ed="#L" n="26"/>libet obiectum, secundum suam specialem rationem habet
<lb ed="#L" n="27"/>rationem entis, ita et boni: videre enim et visibile, ut sic,
<lb ed="#L" n="28"/>sunt entia et bona. Et notificatio huius est, quia quaelibet
<lb ed="#L" n="29"/>potentia appetit naturaliter suam perfectionem, suum finem,
<lb ed="#L" n="30"/>suum obiectum, ut sic. Unde verum, inquantum verum,
<lb ed="#L" n="31"/>quia est naturali appetitu appetitum ab intellectu, est 
spe<lb break="no" ed="#L" n="32"/>cies boni: et similiter visibile, et intelligere, et Videre; et
<lb ed="#L" n="33"/>reliqua. Quia ergo ista sunt boni species, et continentur sub
<lb ed="#L" n="34"/>bono in communi, quod est obiectum voluntatis, ut 
pro<lb break="no" ed="#L" n="35"/>pria. sub communi, dupliciter appetuntur: primo, appetitu
<lb ed="#L" n="36"/>naturali, ab his quorum sunt bona propria; secundo, 
appe<lb break="no" ed="#L" n="37"/>titu animali, a voluntate, sub cuius obiecto continentur.
<lb ed="#L" n="38"/>Et propterea sequuntur illa duo quae in littera exprimuntur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e729-d1e257">
                  <lb ed="#L" n="39"/>In reliquis quaestionis undecimae articulis nihil 
scriben<lb break="no" ed="#L" n="40"/>dum occurrit.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>