<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 66</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 66</title>
               <date when="2024-03-05">March 05, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE9">Rome, 1897, Vol. 9</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-03-05" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="84"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1613"><!-- TAcCajp2p2-q66" -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1613-Hd1e101">Quaestio 66</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1613-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q66a1" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1613-Hd1e106">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e108">
                  <cb ed="#L" n="g"/>
                  <lb ed="#L" n="80" type="fixed=84"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e115">
                  <cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="81"/>In articulo primo quaestionis sexagesimaesextae, nota quod
<lb ed="#L" n="82"/>quia quod convenit alicui convenit ei secundum modum
<lb ed="#L" n="83"/>eius cui convenit, per hoc, quando aliquid convenit 
supe<lb break="no" ed="#L" n="84"/>riori et inferiori, eminentius convenit superiori quam in-
<cb ed="#L" n="i"/>
                  <lb ed="#L" n="85"/>feriori. Et inde est quod diversimode exteriora quibus 
ve<lb break="no" ed="#L" n="86"/>scimur, quae imperfectiora sunt non solum nobis sed 
ani<lb break="no" ed="#L" n="87"/>malibus, diversimode facta sunt propter animalia et propter
<lb ed="#L" n="88"/>nos, Nam quia animalia non se agunt, sed aguntur naturae
<pb ed="#L" n="85"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>instinctu, ideo non convenit eis habere dominium et 
pos<lb break="no" ed="#L" n="2"/>sessionem rerum quibus vescuntur, quamvis sint facta 
pro<lb break="no" ed="#L" n="3"/>pter ipsa. Homini autem, quia, rationis particeps, liber est,
<lb ed="#L" n="4"/>convenit per modum dominii et possessionis ut sit super 
<lb ed="#L" n="5"/>imperfectiora quae sunt propter ipsum facta. Utimur ergo
<lb ed="#L" n="6"/>diversimode exterioribus nos et animalia: non solum quia
<lb ed="#L" n="7"/>etiam ipsis animalibus utimur; sed quia ut domini 
natu<lb break="no" ed="#L" n="8"/>raliter, ex nostra natura rationali, eis utimur. Animalia au-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="9"/>tem et instinctu naturae uti dicuntur, et improprie uti 
di<lb break="no" ed="#L" n="10"/>cuntur eis quibus vescuntur: ut patet ex dictis in tractatu
<lb ed="#L" n="11"/>de uti, etc. Et ideo non ex altero, sed utroque simul 
Au<lb break="no" ed="#L" n="12"/>ctor in littera ostendit naturale hominis possessorium rerum
<lb ed="#L" n="13"/>exteriorum: ex hoc scilicet quod illa sunt facta [propter
<lb ed="#L" n="14"/>ipsum], utpote imperfectiora; et homo habet rationem et
<lb ed="#L" n="15"/>voluntatem.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1613-Dd1e179"><!-- caj-p2p2-q66a2" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1613-Hd1e182">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e184">
                  <pb ed="#L" n="86"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1" type="fixed=86"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e193">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>IN articulo secundo eiusdem quaestionis nota 
distinctio<lb break="no" ed="#L" n="3"/>nem de potestate procurandi ac dispensandi, et de usu.
<lb ed="#L" n="4"/>Et si vis haec penitus penetrare, memento eorum quae
<lb ed="#L" n="5"/>scripta sunt de eleemosynae praeceptis. Habentibus 
siqui<lb break="no" ed="#L" n="6"/>dem potestatem dispensandi praecipitur et ut superfluum
<lb ed="#L" n="7"/>naturae et personae communicent (hoc est enim de quo
<lb ed="#L" n="8"/>Ambrosius dicit, Plus quam sufficiat sumptui, violenter
<lb ed="#L" n="9"/>obtentum est: hoc est, quod nemo proprium dicere debet
<lb ed="#L" n="10"/>quoad usum, quia quoad usum commune est); et ut 
con<lb break="no" ed="#L" n="11"/>stitutis in extrema necessitate naturae superfluum 
commu<lb break="no" ed="#L" n="12"/>nicent, quoniam eis ut commune debitum est. Et 
nihilo<lb break="no" ed="#L" n="13"/>minus consulitur ut etiam extra hos casus facile tribuant
<lb ed="#L" n="14"/>necessitatem patientibus: quoniam zota summa Christianae
<lb ed="#L" n="15"/>vitae in misericordia posita est. Sic enim et possessores
<lb ed="#L" n="16"/>bonae dispensationis meritum, et pauperes patientiae 
coro<lb break="no" ed="#L" n="17"/>nam habent, absque iniqua inaequalitate rerum exteriorum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e232">
                  <lb ed="#L" n="18"/>II. In eodem articulo, in responsione ad primum, nota 
<lb ed="#L" n="19"/>quod communitatem rerum esse de iure naturae quoad
<lb ed="#L" n="20"/>usum, potest dupliciter intelligi: scilicet positive, et 
nega<lb break="no" ed="#L" n="21"/>tive. Et si intelligatur positive, est sensus quod ius natu- |
<lb ed="#L" n="22"/>rale dictat quod omnia sint communia. Si vero intelligatur
<lb ed="#L" n="23"/>negative, est sensus quod ius naturale non instituit 
pro<lb break="no" ed="#L" n="24"/>prietates rerum. Et in utroque sensu propositio est vera,
<lb ed="#L" n="25"/>si sane intelligatur. In primo quidem, scilicet positive, 
ve<lb break="no" ed="#L" n="26"/>rificatur in casu, scilicet extremae necessitatis: quando enim
<cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="27"/>aliquis est in extrema necessitate, potest undecumque sibi
<lb ed="#L" n="28"/>occurrit sibi vel alteri huiusmodi subvenire; nec tenetur
<lb ed="#L" n="29"/>ad restitutionem, quia sua tuuc naturae iure re usus est.
<lb ed="#L" n="30"/>In secundo vero, scilicet negative, verificatur absolute: nam,
<lb ed="#L" n="31"/>extra casus loquendo, ius naturae non statuit omnia esse
<lb ed="#L" n="32"/>communia (ut patet ex eo quod non liceret regulariter
<lb ed="#L" n="33"/>habere proprium); sed non fecit aliquid esse proprium 
ali<lb break="no" ed="#L" n="34"/>cui et aliud alteri. Et quoniam sermo litterae est de 
com<lb break="no" ed="#L" n="35"/>munitate et proprietate absolute, et non in casu, ideo in
<lb ed="#L" n="36"/>littera negatur sensus affirmativus, et conceditur negativus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e278">
                  <lb ed="#L" n="37"/>III. In eodem articulo, etiam in responsione ad primum,
<lb ed="#L" n="38"/>dubium occurrit ad hominem. Quia in littera dicitur quod
<lb ed="#L" n="39"/>proprietas possessionum est ab humano condicto, quod
<lb ed="#L" n="40"/>pertinet ad ius positivum: et tamen superius in qu. Lvir,
<lb ed="#L" n="41"/>art. 3, dictum est quod huiusmodi proprietas spectat ad
<lb ed="#L" n="42"/>ius gentium, quod distingui constat contra ius positivum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e295">
                  <lb ed="#L" n="43"/>Ad hoc dicitur quod in proprietate possessionum. 
in<lb break="no" ed="#L" n="44"/>veniuntur duo: primo, quod aliquid sit unius et aliquid
<lb ed="#L" n="45"/>alterius; secundo, quod hic ager sit istius et ille illius.
<lb ed="#L" n="46"/>Quoad primum, proprietas rerum est a iure gentium: 
di<lb break="no" ed="#L" n="47"/>ctat enim hoc ratio, ut in littera multipliciter ostenditur.
<lb ed="#L" n="48"/>Quoad secundum, est a iure positivo: quoniam antequam
<lb ed="#L" n="49"/>sit hoc appropriatum huic et illud alteri, nihil differt an
<lb ed="#L" n="50"/>contrarium fiat; definitum. est enim quod ius positivum
<lb ed="#L" n="51"/>est quod a principio nihil differt, ex V Ethic.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1613-Dd1e318"><!-- caj-p2p2-q66a3" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1613-Hd1e321">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e323">
                  <pb ed="#L" n="87"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1" type="fixed=87"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e332">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>IN articulo tertio eiusdem sexagesimaesextae quaestionis,
<lb ed="#L" n="3"/>circa rationem furti occurrit dubium, quia diminuta 
vi<lb break="no" ed="#L" n="4"/>detur. Quod ex duobus apparet. Primo, ex hoc quod multi
<lb ed="#L" n="5"/>definientes furtum apponunt tot particulas, dum dicunt
<lb ed="#L" n="6"/>quod furtum. est contrectatio rei alienae, mobilis, 
corpo<lb break="no" ed="#L" n="7"/>ralis, invito domino, animo lucrandi, sive ipsius rei sive
<lb ed="#L" n="8"/>usus sive possessionis, quae, ut patet, in litterae ratione
<lb ed="#L" n="9"/>non ponuntur. — Secundo, ex hoc quod iniustitiae 
defor<lb break="no" ed="#L" n="10"/>mitas in hac definitione non exprimitur acceptionis nomine.
<lb ed="#L" n="11"/>Constat enim quod acceptio. potest esse iusta et iniusta
<lb ed="#L" n="12"/>et neutra: et tamen in littera exponitur acceptio pro 
usur<lb break="no" ed="#L" n="13"/>patione.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e363">
                  <lb ed="#L" n="14"/>Ad hoc, retrogrado ordine respondendo, dicitur quod
<lb ed="#L" n="15"/>quia occultatio acceptionis, posita in definitione furti, 
im<lb break="no" ed="#L" n="16"/>portat duo, scilicet iniustitiam ratione generis, et 
qualita<lb break="no" ed="#L" n="17"/>tem seu modum eius, scilicet abscondite a domino, ratione
<lb ed="#L" n="18"/>formalis significati; ideo nihil in definitione omissum est.
<lb ed="#L" n="19"/>Et Auctor in littera acceptionem pro iniusta acceptione 
ex<lb break="no" ed="#L" n="20"/>ponit. Tum quia totus iste sermo est de commutationibus
<lb ed="#L" n="21"/>involuntariis et iniuriis quibus infertur damnum in rebus,
<lb ed="#L" n="22"/>ut patet ex titulis quaestionum et tractatuum: ac per hoc,
<lb ed="#L" n="23"/>non de acce acceptione communiter, sed de acceptione quae est
<lb ed="#L" n="24"/>species iniuriae, est sermo. Tum quia de ratione occultae
<lb ed="#L" n="25"/>acceptionis est non solum eius formale, puta quod ex 
in<lb break="no" ed="#L" n="26"/>tentione fiat latendi; sed etiam eius commune, scilicet quod
<lb ed="#L" n="27"/>fiat contra voluntatem domini: ideo enim subterfugere 
quae<lb break="no" ed="#L" n="28"/>rit domini scientiam, quia vult agere contra illius 
volun<lb break="no" ed="#L" n="29"/>tatem. Accipit igitur Auctor hanc iniustitiae redundantem
<lb ed="#L" n="30"/>conditionem in acceptionem ex implicito in ly occulta, in
<lb ed="#L" n="31"/>prima conditione posita in littera: et usus est post ly 
oc<lb break="no" ed="#L" n="32"/>culta quoad explicitum. Et ad utrumque insinuandum,
<lb ed="#L" n="33"/>concludendo definitionem, ordinat sic eam ut praeponat
<lb ed="#L" n="34"/>ly occulta, dicens quod propria ratio furti est ut sit 
oc<lb break="no" ed="#L" n="35"/>culta acceptio rei alienae. Sic enim, etiam nullo 
praesup<lb break="no" ed="#L" n="36"/>posito titulo quaestionum, ex vi terminorum consummata
<lb ed="#L" n="37"/>habetur. definitio furti simpliciter, et non solum ut pars
<lb ed="#L" n="38"/>istius tractatus: ut decet definitiones.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e420">
                  <lb ed="#L" n="39"/>Ad id autem quod ex aliis doctoribus obiicitur, dicitur
<lb ed="#L" n="40"/>quod non philosophice, sed more legistarum loquuntur,
<lb ed="#L" n="41"/>non speciem furti definientes, sed quid nomine furti in
<lb ed="#L" n="42"/>legibus intelligitur. Unde dicunt quod nec acceptio iurium
<lb ed="#L" n="43"/>nec rerum immobilium est furtum, allegando leges civiles.
<lb ed="#L" n="44"/>Nos autem, qui moralem theologiam simul et philosophiam
<lb ed="#L" n="45"/>tractamus, et de ipsa furti specie loquimur, definimus ut
<lb ed="#L" n="46"/>philosophos decet. Et dicimus nullam illarum particularum
<lb ed="#L" n="47"/>addendam esse definitioni: et non per contrectationem ,
<lb ed="#L" n="48"/>quae tactum potius quam usurpationem rei significat, sed
<lb ed="#L" n="49"/>per acceptionem definiendum furtum. Et ut singillatim
<lb ed="#L" n="50"/>discutiantur, ly mobilis et corporalis false adderentur 
defi<lb break="no" ed="#L" n="51"/>nitioni. Quia ad furti speciem spectat acceptio occulta
<lb ed="#L" n="52"/>alieni agri et alienorum iurium, non minus quam alienae
<lb ed="#L" n="53"/>vestis: haec enim materialiter se habent in acceptione 
in<lb break="no" ed="#L" n="54"/>iuriosa alieni, et non variant speciem. - Ly fraudulosa
<lb ed="#L" n="55"/>supperflue apponeretur. Quia animus furandi non magis
<lb ed="#L" n="56"/>requiritur ad furem quam animus adulterandi ad 
adulte<lb break="no" ed="#L" n="57"/>rium: nec tamen oportet ponere in definitione adulterii
<lb ed="#L" n="58"/>hoc, etc. De ipso namque peccato seu vitio loquentes, non
<lb ed="#L" n="59"/>nisi sub genere voluntarii versamur: cum peccatum sub
<lb ed="#L" n="60"/>genere sit voluntarii, sicut quodlibet morale. - Ly invito
<lb ed="#L" n="61"/>domino superflue adderetur. Quia si occulte accipitur, 
con<lb break="no" ed="#L" n="62"/>stat quod, quantum est ex parte peccantis, invito domino
<lb ed="#L" n="63"/>accipit: et nihil ad peccatum refert si dominus est animo
<lb ed="#L" n="64"/>suo invitus aut non; ad naturam siquidem actus 
spectan<lb break="no" ed="#L" n="65"/>dum est. — Ly animo lucrandi false apponeretur. Quia si
<lb ed="#L" n="66"/>non animo lucrandi, sed damnificandi, fieret, ut si acciperet
<lb ed="#L" n="67"/>occulte vestem alienam ut proiiceret eam in flumen, furti
<lb ed="#L" n="68"/>reus esset. - Ly sive rei sive usus sive possessionis 
su<lb break="no" ed="#L" n="69"/>perflue adderetur. Quia nomine rei alienae comprehenditur
<lb ed="#L" n="70"/>omne quod est alterius ut possessio eius, quidquid sit illud,
<lb ed="#L" n="71"/>ut in littera dicitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e495">
                  <lb ed="#L" n="72"/>II. In eodem articulo, in secunda conditione, vide primo,
<lb ed="#L" n="73"/>quod accipere uxorem vel filiam alienam non habet proprie
<cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="74"/>rationem furti, sed proprie furtum est accipere servam 
alie<lb break="no" ed="#L" n="75"/>nam: quoniam possidemus servos sicut agros, non autem
<lb ed="#L" n="76"/>filias aut uxores.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e511">
                  <lb ed="#L" n="77"/>Nota secundo, quod accipere filiam vel uxorem alienam
<lb ed="#L" n="78"/>in servam non pertinet ad furtum, sed ad captivitatem, quae
<lb ed="#L" n="79"/>sub incarcerationis vitio superius posito inter personales
<lb ed="#L" n="80"/>iniurias comprehenditur: quoniam utrumque libero sui 
cor<lb break="no" ed="#L" n="81"/>poris usui opponitur. Et tanto gravius est captivare filiam
<lb ed="#L" n="82"/>aut uxorem alterius, quanto, ut praedictum ibi fuit, 
in<lb break="no" ed="#L" n="83"/>iuriae personales illatae personis aliis coniunctis graviores
<lb ed="#L" n="84"/>sunt.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e531">
                  <lb ed="#L" n="85"/>Adverte tertio, quod occulte accipere easdem personas
<lb ed="#L" n="86"/>non simpliciter, sed ad horam pro concubitu, si eis invitis
<lb ed="#L" n="87"/>fit, raptus est; tanto gravior quanto etiam alter, scilicet
<lb ed="#L" n="88"/>alaritus; pater, dominus, offenditur. Si autem eis 
consen<lb break="no" ed="#L" n="89"/>tientibus, extra proprias luxuriae species, puta adulterium,
<lb ed="#L" n="90"/>stuprum aut simplicem fornicationem, non video aliam 
de<lb break="no" ed="#L" n="91"/>formitatem, si non impeditur propter hoc a servitio 
do<lb break="no" ed="#L" n="92"/>mini: cum serva, ut sic, non sit sub domini custodia quoad
<lb ed="#L" n="93"/>concubitum, sicut filia sub patre est; nec usus talis servae
<lb ed="#L" n="94"/>sit domini, non enim potest ipse ea uti ad venerea, sed
<lb ed="#L" n="95"/>ad alia servitia. Et propterea dicitur quod accipere servam
<lb ed="#L" n="96"/>alienam propter coitum non est furtum: sicut nec coire
<lb ed="#L" n="97"/>cum ila in domo domini, ipso invito.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e562">
                  <lb ed="#L" n="98"/>III. In eodem articulo, in responsione ad secundum, ubi
<lb ed="#L" n="99"/>dicitur quod iniusta detentio habet eandem rationem 
no<lb break="no" ed="#L" n="100"/>cumenti cum iniusta acceptione; quia hinc habes quod non
<lb ed="#L" n="101"/>solum occulte accipiendo, sed etiam occulte detinendo 
alie<lb break="no" ed="#L" n="102"/>nam rem incurritur furtum; dubium occurrit an huiusmodi
<lb ed="#L" n="103"/>detinens continue peccet, an quandoque, et quando, etc.
<lb ed="#L" n="104"/>Et est ratio dubii quia detentio contrariatur praecepto 
ne<lb break="no" ed="#L" n="105"/>gativo, sicut acceptio et consumptio: praecipitur namque
<lb ed="#L" n="106"/>quod non accipiamus, non consumamus, non detineamus
<lb ed="#L" n="107"/>occulte rem alienam. Constat autem quod praecepta 
nega<lb break="no" ed="#L" n="108"/>tiva violantur affirmatione prohibita semper et ad semper:
<lb ed="#L" n="109"/>sicut accipiens semper actualiter peccat, ita et detinens, et
<lb ed="#L" n="110"/>similiter consumens. — In oppositum autem est quia 
seque<lb break="no" ed="#L" n="111"/>retur quod detentor dormiens, et orans, et eleemosynam
<lb ed="#L" n="112"/>de suo faciens, et nihil aliud cogitans, semper actualiter
<lb ed="#L" n="113"/>peccaret mortaliter, et non solum quod esset in peccato
<lb ed="#L" n="114"/>mortali. Quod videtur inconveniens.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e601">
                  <lb ed="#L" n="115"/>Ad hoc dicitur quod quia mortale peccatum 
commis<lb break="no" ed="#L" n="116"/>sionis (de quo solo est sermo) est actus voluntarius 
de<lb break="no" ed="#L" n="117"/>formis, oportet, ad hoc quod aliquis huiusmodi peccato
<lb ed="#L" n="118"/>peccet actualiter, quod actualiter exerceat aliquem actum
<lb ed="#L" n="119"/>voluntarium deformem. Et propterea cum in dubium venit
<lb ed="#L" n="120"/>an aliquis continue sic peccet, inspiciendum est an 
perse<lb break="no" ed="#L" n="121"/>veret, non in statu peccati, ut perseverat ille qui 
propo<lb break="no" ed="#L" n="122"/>suit occidere aliquem donec mutat propositum: sed an
<lb ed="#L" n="123"/>perseveret in aliquo actu voluntario illius speciei, sicut
<lb ed="#L" n="124"/>perseverat qui proponit occidere hominem et delectatur
<lb ed="#L" n="125"/>cogitando quod occidet, et ad hoc parat instrumenta, et
<lb ed="#L" n="126"/>huiusmodi. De hoc enim videtur affirmandum quod 
con<lb break="no" ed="#L" n="127"/>tinue peccat mortaliter quandiu haec exercet: de illo autem,
<lb ed="#L" n="128"/>non. Unde, in proposito, cum detinere alienum non sit
<lb ed="#L" n="129"/>actio, sed actionis effectus ab actione non dependens nisi
<lb ed="#L" n="130"/>in principio (quoniam detinens aurum vel argentum quod
<lb ed="#L" n="131"/>accipit, nihil operatur in detinendo, ex quo reposuit illud
<lb ed="#L" n="132"/>in loco tuto); consequens est quod detinens, ut sic, non
<lb ed="#L" n="133"/>exerceat aliquem. actum voluntarium ; ac per hoc, non
<lb ed="#L" n="134"/>peccat continue, — continue sit in statu mortalis
<lb ed="#L" n="135"/>peccati.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e649">
                  <lb ed="#L" n="136"/>IV. De contrectatione autem rei furtivae detentae 
distin<lb break="no" ed="#L" n="137"/>guendum est. Quod aut actus circa illam fit propter 
bo<lb break="no" ed="#L" n="138"/>num illius rei: puta si vestis furtiva excutiatur, vel 
remo<lb break="no" ed="#L" n="139"/>veatur a loco humido, vel custodiatur a fure aut latrone,
<lb ed="#L" n="140"/>et huiusmodi. Et sic nullum peccatum est; sicut nec in
<lb ed="#L" n="141"/>actibus indifferentibus circa illam, puta videndo, 
moven<lb break="no" ed="#L" n="142"/>do, etc.: quoniam per hoc nullus actus exercetur circa rem
<lb ed="#L" n="143"/>alienam qui violet iustitiam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e670">
                  <lb ed="#L" n="144"/>Aut actus est usus illius rei: puta induere se vestem
<lb ed="#L" n="145"/>furtivam, ornare se gemma aut anulo furtivo, expendere
<pb ed="#L" n="88"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>pecuniam furtivam, comedere et bibere in vasis furtivis, et
<lb ed="#L" n="2"/>huiusmodi, ut faciunt fures utentes rebus quas sunt furati.
<lb ed="#L" n="3"/>In his enim non intervenit continuus actus voluntarius, sed
<lb ed="#L" n="4"/>quandoque exercetur aliquis actus, et quandoque nullus:
<lb ed="#L" n="5"/>nam induere et ornare se actiones quaedam voluntariae sunt;
<lb ed="#L" n="6"/>indutum autem esse, et similiter ornatum esse, et huiusmodi,
<lb ed="#L" n="7"/>non sunt actiones, sed ad praedicamentum Aabitus 
spectan<lb break="no" ed="#L" n="8"/>tia. Unde de his aliquid est manifestum, scilicet quod non
<lb ed="#L" n="9"/>continue peccant: et aliquid obscurum, an scilicet quoties
<lb ed="#L" n="10"/>huiusmodi actus exercent, toties peccent mortaliter. 
Ap<lb break="no" ed="#L" n="11"/>paret enim prima fonte distinguendum esse, quod 
actua<lb break="no" ed="#L" n="12"/>liter habere actum utendi re aliena contingit dupliciter. Uno
<lb ed="#L" n="13"/>modo, formaliter, hoc est quod intentio feratur super alieno:
<lb ed="#L" n="14"/>et sic quoties, discontinuato actualiter peccato tam intus
<lb ed="#L" n="15"/>quam extra, utitur re aliena, toties peccat mortaliter. Alio
<lb ed="#L" n="16"/>modo, materialiter, hoc est quod, nihil cogitando de alieno,
<lb ed="#L" n="17"/>utitur re aliena ut sua: ut si cogitat de induendo se, de
<lb ed="#L" n="18"/>emendo, de comedendo, de bibendo, et non cogitat de
<lb ed="#L" n="19"/>alieno. Et sic videtur quod. omnes isti actus sint mali 
ea<lb break="no" ed="#L" n="20"/>dem numero deformitate qua fuit mala intentio detinendi,
<lb ed="#L" n="21"/>possidendi, ac per hoc utendi rebus his ut propriis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e727">
                  <lb ed="#L" n="22"/>V. Sed primum huius distinctionis membrum veritati 
in<lb break="no" ed="#L" n="23"/>haerere mihi videtur. Quoniam multiplicatur numero 
pec<lb break="no" ed="#L" n="24"/>catum non iuxta multiplicationem actuum voluntariorum
<lb ed="#L" n="25"/>tam intus quam extra (ut patet ex hoc quod actus 
ex<lb break="no" ed="#L" n="26"/>terior et interior sunt unum numero peccatum; et multi
<lb ed="#L" n="27"/>actus exteriores et interiores voluntatis sunt unum numero
<lb ed="#L" n="28"/>peccatum, ut patet cum quis desiderat occidere, et 
dele<lb break="no" ed="#L" n="29"/>ctatur de cogitata occisione, et sperat illam, et intendit ire
<lb ed="#L" n="30"/>ad occidendum, et praeparat ad hoc gladium et sagittas et
<lb ed="#L" n="31"/>lanceas, etc.; haec enim omnia, uno contextu facta, unum
<lb ed="#L" n="32"/>numero sunt peccatum mortale), sed iuxta multiplicationem
<lb ed="#L" n="33"/>moralem, materialiter tamen, moralitatis actuum. Dico 
au<lb break="no" ed="#L" n="34"/>tem moralem, ad differentiam multiplicationis in esse 
na<lb break="no" ed="#L" n="35"/>turae actuum voluntatis deformium, puta desiderare furari,
<lb ed="#L" n="36"/>delectari de cogitato furto, intendere ire ad furandum, et
<lb ed="#L" n="37"/>huiusmodi: quamvis enim singuli actus habeant forte 
sin<lb break="no" ed="#L" n="38"/>gulas deformitates morales, ac per hoc plures in esse 
na<lb break="no" ed="#L" n="39"/>turae, in genere tamen moris una numero tantum est 
eo<lb break="no" ed="#L" n="40"/>rum moralitas, et ideo sunt unum numero peccatum, ut
<lb ed="#L" n="41"/>dictum est. Multiplicatur autem moralitas numero, seu 
ma<lb break="no" ed="#L" n="42"/>terialiter, in genere moris, quoties quis ex non actualiter
<lb ed="#L" n="43"/>peccante in tali specie peccati fit actualiter peccans in illa.
<lb ed="#L" n="44"/>Attendi vero videtur haec unitas numeralis penes unitatem
<lb ed="#L" n="45"/>applicationis animae ad talem speciem : ita quod quandiu
<lb ed="#L" n="46"/>anima applicata ad illud per aliquem actum interiorem vel
<lb ed="#L" n="47"/>exteriorem perseverat, quantumcumque actus multiplicet, in
<lb ed="#L" n="48"/>genere naturae, non moris, eos multiplicat; omnes enim
<lb ed="#L" n="49"/>habent rationem unius numero in genere moris, propter
<lb ed="#L" n="50"/>unitam perseverantem applicationem animae. Cuius 
uni<lb break="no" ed="#L" n="51"/>tatem attestatur in actibus interioribus contextus: in 
exte<lb break="no" ed="#L" n="52"/>rioribus vero continuatum imperium passivum 
operatio<lb break="no" ed="#L" n="53"/>num dependentium in esse et in fieri ab imperante, quales
<lb ed="#L" n="54"/>sunt motus propriorum membrorum voluntarii.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e801">
                  <lb ed="#L" n="55"/>VI. De secundo autem membro dubito: propterea quia
<lb ed="#L" n="56"/>sciens rem aliquam esse alienam, et utens ea invito 
do<lb break="no" ed="#L" n="57"/>mino, quamvis nihil de hoc cogitet, non excusatur a 
pec<lb break="no" ed="#L" n="58"/>cato mortali, ex quo est in tali statu quod, si cogitaret,
<lb ed="#L" n="59"/>nihil minus uteretur illa re aliena invito domino. Ex eo
<lb ed="#L" n="60"/>namque quod huiusmodi actus voluntarii sunt de genere
<lb ed="#L" n="61"/>suo peccata mortalia, quoniam quilibet est uti re aliena
<lb ed="#L" n="62"/>invito domino; et nullus eorum cedit in idem numero
<lb ed="#L" n="63"/>cum altero, quoniam. discontinuati sunt intus et extra: 
ap<lb break="no" ed="#L" n="64"/>paret quod toties quoties utuntur, etiam nihil cogitando
<lb ed="#L" n="65"/>de re aliena, toties peccant mortaliter; quamvis durum hoc
<lb ed="#L" n="66"/>videatur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e830">
                  <lb ed="#L" n="67"/>Et si neutra pars vera videtur, subdistinguendum est:
<lb ed="#L" n="68"/>quod actus qui, sine novo contemptu, utendo re aliena
<lb ed="#L" n="69"/>exercentur, sunt duplicis differentiae. Quidam cum nova
<lb ed="#L" n="70"/>iniuria domini, Et dicuntur actus cum nova iniuria domini
<lb ed="#L" n="71"/>actus illi qui vel reddunt ipsam rem deteriorem, ita ut non
<lb ed="#L" n="72"/>esset amplius a domino repetenda, sed eius pretium (fit
<lb ed="#L" n="73"/>enim iniuria tunc nova domino, ex hoc quod cogitur ad
<lb ed="#L" n="74"/>commutationem rei suae, si debet eam recuperare: ut patet
<lb ed="#L" n="75"/>de consumptione vestis furtivae; uti namque veste consu-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>mendo illam, est facere ut domino res sua satisfacere non
<lb ed="#L" n="77"/>possit, etiam si reddenda esset; et ob hoc addit novam 
in<lb break="no" ed="#L" n="78"/>iuriam super detentionem) : vel.ex parte utentis, quia 
sci<lb break="no" ed="#L" n="79"/>licet reddunt utentem impotentem ad satisfaciendum 
do<lb break="no" ed="#L" n="80"/>mino, ut patet in paupere expendente furtivam. pecuniam
<lb ed="#L" n="81"/>nec habente unde possit satisfacere domino (huiusmodi enim
<lb ed="#L" n="82"/>expensio nociva est. domino, addens supra detentionem 
im<lb break="no" ed="#L" n="83"/>potentiam restituendi, ac per hoc peioris conditionis 
red<lb break="no" ed="#L" n="84"/>dens dominum pecuniae). Actus autem sine nova iniuria
<lb ed="#L" n="85"/>domini sunt qui non in damnum domini redundant: ut, si
<lb ed="#L" n="86"/>res iam devenit ad statum in quo dominus nollet eam, sed
<lb ed="#L" n="87"/>eius pretium, de cetero uti ipsa novam non addit 
deten<lb break="no" ed="#L" n="88"/>tioni iniuriam, Et similiter si expendens pecuniam furtivam
<lb ed="#L" n="89"/>habet in promptu unde satisfacere posset, si vellet, nullam
<lb ed="#L" n="90"/>videtur detentioni addere iniuriam. — Diceretur namque
<lb ed="#L" n="91"/>quod primis actibus toties quoties peccat mortaliter, non
<lb ed="#L" n="92"/>autem secundis: sicut nec semel bibendo in vase furtivo,
<lb ed="#L" n="93"/>cum sit-actus sine iniuria. Quamvis de hoc non sit simile:
<lb ed="#L" n="94"/>quia huiusmodi actus, scilicet semel bibendi, non est de
<lb ed="#L" n="95"/>natura sua talis quod computetur inter eos qui fiunt invito
<lb ed="#L" n="96"/>domino.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e900">
                  <lb ed="#L" n="97"/>Quid horum verius sit non facile video. Quoniam cum
<lb ed="#L" n="98"/>actus de natura sua intueor, videtur quod toties quoties
<lb ed="#L" n="99"/>utitur re aliena invito domino, peccat mortaliter, — Cum
<lb ed="#L" n="100"/>vero considero quod usus sine nova iniuria non videtur
<lb ed="#L" n="101"/>esse invito domino, cui tantundem est si talis usus fiat et
<lb ed="#L" n="102"/>si non fiat: videtur quod non toties quoties utitur peccat,
<lb ed="#L" n="103"/>sed toties quoties cum nova iniuria, in affectu vel in 
ef<lb break="no" ed="#L" n="104"/>fectu, ut declaratum est, - Cum autem attendo quod 
mul<lb break="no" ed="#L" n="105"/>tiplicatio horum actuum est in esse naturae et non moris,
<lb ed="#L" n="106"/>unum tantum videtur .esse peccatum, dum non renovatur.
<lb ed="#L" n="107"/>affectus ad alienum. - Et licet haec ultima replicata. via,
<lb ed="#L" n="108"/>quae primo fuit allata, prima fronte vera appareat, 
pro<lb break="no" ed="#L" n="109"/>pter unitatem moralis deformitatis; si quis tamen 
consi<lb break="no" ed="#L" n="110"/>deret quod operantes secundum habitum non deliberant
<lb ed="#L" n="111"/>circa rationem formalem habitus, ut patet in artificibus,
<lb ed="#L" n="112"/>qui utuntur arte quasi natura, ut habes in X Ethic. de ;
<lb ed="#L" n="113"/>citharaedo: manifestum fiet quod detentor quasi ex habitu
<lb ed="#L" n="114"/>operatur deliberatae detentionis, et propterea non cogitat
<lb ed="#L" n="115"/>an re sua an aliena utatur. Unde non est propterea 
me<lb break="no" ed="#L" n="116"/>lioris conditionis quam non detentor qui uteretur: alieno.
<lb ed="#L" n="117"/>invito domino, quem constat toties quoties peccare 
morta<lb break="no" ed="#L" n="118"/>liter. - Et per hoc etiam excluditur media via distinguens
<lb ed="#L" n="119"/>inter actus cum nova iniuria vel sine nova iniuria. Quia
<lb ed="#L" n="120"/>scilicet non est melioris conditionis detentor quamrnon 
de<lb break="no" ed="#L" n="121"/>tentor. Sed si quis non esset detentor rei alienae, et tamen.
<lb ed="#L" n="122"/>uteretur ea scienter invito domino tali usu qui consuevit
<lb ed="#L" n="123"/>pretio aestimari, peccaret mortaliter ex natura actus. 
De<lb break="no" ed="#L" n="124"/>tentor igitur toties peccat mortaliter quoties novus 
consum<lb break="no" ed="#L" n="125"/>ptor, quoties noviter utens est, sicut peccaret toties non
<lb ed="#L" n="126"/>detentor.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e968">
                  <lb ed="#L" n="127"/>Restat igitur ex tribus allatis viis quod illa sola sit vera
<lb ed="#L" n="128"/>quae actus ex natura sua novos circa rem aliquam. invito
<lb ed="#L" n="129"/>domino, intuetur. Et sic ad dubium in principio motum
<lb ed="#L" n="130"/>patet responsio: quod detentor quidem, inquantum 
deti<lb break="no" ed="#L" n="131"/>net, non continue peccat, sed quoties renovat consensu:
<lb ed="#L" n="132"/>detinendi; consumptor autem et utens, quoties de. novo.
<lb ed="#L" n="133"/>consumit seu utitur tali usu qui consuevit pretio aestimari,
<lb ed="#L" n="134"/>sive de hoc cogitet sive non. - Et confirmatur hoc ex 
de<lb break="no" ed="#L" n="135"/>finitione supradicta iuristarum, scilicet quod furtum. est
<lb ed="#L" n="136"/>contrectatio. non solum rei, sed usus. jy15559
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e993">
                  <lb ed="#L" n="137"/>VII. In eodem articulo tertio, in responsione ad. iter:
<lb ed="#L" n="138"/>tium, dubium occurrit duplex. Primum est circa ultima.
<lb ed="#L" n="139"/>verba, scilicet: Jd quod est per rapinam ablatum est 
ra<lb break="no" ed="#L" n="140"/>ptoris, non simpliciter, sed quantum ad detentionem. 
Quo<lb break="no" ed="#L" n="141"/>niam in praesenti materia esse alicuius quantum ad 
deten<lb break="no" ed="#L" n="142"/>tionem est habere ius detinendi: sicut esse alicuius 
quan<lb break="no" ed="#L" n="143"/>tum ad custodiam importat habere ius custodiendi. 
Con<lb break="no" ed="#L" n="144"/>stat autem quod raptor non habet ius detinendi: quia 
te<lb break="no" ed="#L" n="145"/>netur ad non detinendum, et peccat mortaliter. volendo
<lb ed="#L" n="146"/>detinere, et tandiu est in statu peccati mortalis quandiu
<lb ed="#L" n="147"/>detinet. Non est igitur verum quod res rapta sit raptoris
<lb ed="#L" n="148"/>quantum ad detentionem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e1022">
                  <lb ed="#L" n="149"/>Secundum dubium est quia in hac responsione Auctor
<lb ed="#L" n="150"/>sustinet quod si quis rem propriam, raptam ab alio, oc-
<pb ed="#L" n="89"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>culte accipit ab illo, quod furtum committit Quod mul- |
<lb ed="#L" n="2"/>tipliciter apparet falsum. Primo, quia si eandem ab eodem
<lb ed="#L" n="3"/>violenter acciperet, non committeret rapinam. Ergo, occulte
<lb ed="#L" n="4"/>accipiendo, non committit furtum. — Secundo, quia 
com<lb break="no" ed="#L" n="5"/>munis videtur sententia quod in re propria non commit- |
<lb ed="#L" n="6"/>titur furtum, nisi alius habeat ius in illa, puta pignoris vel
<lb ed="#L" n="7"/>commodati, et huiusmodi. Et affertur ad hoc ius civile,
<lb ed="#L" n="8"/>ff. de Furtis, l. Si res, 8 1, et l. Si is qui rem*. — Tertio,
<lb ed="#L" n="9"/>al. quia secundum multos licitum est alicui accipere occulte
<lb ed="#L" n="10"/>6; rem ab occupatore non solum propriam, sed etiam vere
<lb ed="#L" n="11"/>debitam, si non potest aliter recuperare suum. Et quamvis
<lb ed="#L" n="12"/>secundum iura civilia dicens sibi ius debeat privari iure
<lb ed="#L" n="13"/>quod habet in re illa, non tamen arguitur furti.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e1061">
                  <lb ed="#L" n="14"/>VIII. Ad primum dubium dicitur quod rem raptam esse
<lb ed="#L" n="15"/>raptoris quantum ad detentionem,, dupliciter verificatur. |
<lb ed="#L" n="16"/>Primo, quantum ad hoc quod non potest privata aucto- |
<lb ed="#L" n="17"/>ritate ab eo auferri invito. Dominus namque rei non potest
<lb ed="#L" n="18"/>sibi ipsi ius dicere: reliqui autem privati nullum ius 
ha<lb break="no" ed="#L" n="19"/>bent ab eo tollendi rem illam. - Secundo, quantum ad
<lb ed="#L" n="20"/>hoc quod ipse tenetur tenere eam, non sibi, sed domino
<lb ed="#L" n="21"/>restituendam. Et propterea si dominus rei occulte accipiat
<lb ed="#L" n="22"/>illam, iniuriam facit illi qui rapuit, pro quanto raptor 
in<lb break="no" ed="#L" n="23"/>e damnum duplum, dum et rem perdidit et pretii 
te<lb break="no" ed="#L" n="24"/>netur domino, nesciens rem devenisse ad dominum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e1087">
                  <lb ed="#L" n="25"/>Ad argumentum ergo dicitur quod raptor, detinendo
<lb ed="#L" n="26"/>femi sibi, peccat mortaliter: tion autem detinendo 
restituen<lb break="no" ed="#L" n="27"/>dam domino. — Et rursus, licet raptor non habeat ius 
de<lb break="no" ed="#L" n="28"/>tinendi absolute, habet tamen ius detinendi contra privatas
<lb ed="#L" n="29"/>iones: quia nullus potest, ut dictum est, privata
<lb ed="#L" n="30"/>ab eo illud accipere; et fit illi iniuria accipiendo
<lb ed="#L" n="31"/>ab eo occulte rem raptam; in cuius signum, licite potest
<lb ed="#L" n="32"/>res raptas ab invasoribus privatis defendere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e1107">
                  <lb ed="#L" n="33"/>IX. Ad secundum dicitur quod idem est 
proportiona<lb break="no" ed="#L" n="34"/>liter ium de furto et rapina: nisi quod in rapina ma-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="35"/>nifeste fit iniuria publicae potestati, adhibendo violentiam
<lb ed="#L" n="36"/>privata auctoritate. Unde si quis res raptas vult violenter
<lb ed="#L" n="37"/>recuperare, oportet quod in continenti vim vi repellendo
<lb ed="#L" n="38"/>recuperet, ut fecit David adversus latrunculos Amalecitas,
<lb ed="#L" n="39"/>I Reg. cap. xxx. Si enim propria auctoritate violentiam
<lb ed="#L" n="40"/>inferat, rapinae vitium quoad modum, etsi non quoad rem
<lb ed="#L" n="41"/>raptam, non effugit. Et simile est de furto iudicium: quod
<lb ed="#L" n="42"/>scilicet furti vitium non evadit quoad modum accipiendi,
<lb ed="#L" n="43"/>et quoad damnum proximi quantum ex parte actus, quia
<lb ed="#L" n="44"/>scilicet latet acceptor et ille remanet obligatus ad 
restitu<lb break="no" ed="#L" n="45"/>tionem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e1140">
                  <lb ed="#L" n="46"/>Ad secundum dicitur quod accipere occulte rem 
pro<lb break="no" ed="#L" n="47"/>priam apud alium existentem contingit dupliciter. Primo,
<lb ed="#L" n="48"/>ex intentione accipiendi proprium, et non damnificandi
<lb ed="#L" n="49"/>proximum, Et sic non est proprie furtum, nisi forte 
quan<lb break="no" ed="#L" n="50"/>tum ad modum accipiendi. Et sic intelligenda sunt iura. -
<lb ed="#L" n="51"/>Alio modo, ex intentione accipiendi rem illam quae est
<lb ed="#L" n="52"/>propria, non ut propriam, sed absolute. Et sic est 
fur<lb break="no" ed="#L" n="53"/>tum, ut in littera dicitur: quia acceptio terminatur ad rem
<lb ed="#L" n="54"/>habentem tantum de ratione alieni ut inde dammnificetur
<lb ed="#L" n="55"/>proximus. et in iure custodiae vel detentionis (saltem pro
<lb ed="#L" n="56"/>restitutione), et in vinculo restituendi, ut declaratum est. —
<lb ed="#L" n="57"/>In neutro tamen modo accipiens tenetur ad restitutionem:
<lb ed="#L" n="58"/>sed ad insinuandum ei apud quem res existebat quod liber
<lb ed="#L" n="59"/>est a vinculo restitutionis illius rei.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e1174">
                  <lb ed="#L" n="60"/>Ad tertium. dicitur quod argumentum tangit duas 
diffi<lb break="no" ed="#L" n="61"/>cultates, Prima est, an impotenti recuperare rem suam apud
<lb ed="#L" n="62"/>alium, liceat illam occulte accipere, ut recuperet rem suam,
<lb ed="#L" n="63"/>sine omni damno proximi et scandalo. Secunda est, an
<lb ed="#L" n="64"/>eidem liceat accipere res vel pecunias sui debitoris, 
concur<lb break="no" ed="#L" n="65"/>rentibus eisdem conditionibus. Et quia hoc pertinet ad
<lb ed="#L" n="66"/>tertium argumentum quinti articuli sequentis, illucusque
<lb ed="#L" n="67"/>differatur.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1613-Dd1e1195"><!-- caj-p2p2-q66a4" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1613-Hd1e1198">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e1200">
                  <pb ed="#L" n="90"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1" type="fixed=90"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e1209">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>IN articulo quarto eiusdem sexagesimaesextae quaestionis
<lb ed="#L" n="3"/>nota, in corpore articuli, quod. non est intentio litterae
<lb ed="#L" n="4"/>inferre diversitatem specificam furti et rapinae ex diversa 
<lb ed="#L" n="5"/>dispositione mentis personae laesae, accidit enim peccato 
<lb ed="#L" n="6"/>meo qualitercumque laesus disponatur in mente sua: sed
<lb ed="#L" n="7"/>ex diversa ratione obiecti circa quod versatur. Ex hoc 
nam<lb break="no" ed="#L" n="8"/>que quod iniuste accipiens iniustum facit, patet obiectum
<lb ed="#L" n="9"/>acceptionis utrobique esse iniustum. Et quia iniustum alicui
<cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="10"/>claudit in se rationem involuntarii illi, quia nullus patitur
<lb ed="#L" n="11"/>iniustum volens; consequens est ut secundum diversam 
ra<lb break="no" ed="#L" n="12"/>tionem involuntarii diversificentur iniusti species, Ac per
<lb ed="#L" n="13"/>hoc, acceptio iniusta involuntarii per violentiam distinguitur
<lb ed="#L" n="14"/>specie ab acceptione iniusta involuntarii per ignorantiam.
<lb ed="#L" n="15"/>Et sic constituuntur duae species: scilicet furtum, 
acci<lb break="no" ed="#L" n="16"/>piendo occulte alienum; et rapinae, violenter accipiendo
<lb ed="#L" n="17"/>alienum.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1613-Dd1e1253"><!-- caj-p2p2-q66a5" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1613-Hd1e1256">Articulus 5</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e1258">
                  <pb ed="#L" n="91"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1" type="fixed=91"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e1267">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>IN articulo quinto eiusdem quaestionis sexagesimaesextae,
<lb ed="#L" n="3"/>responsione ad primum, adverte illa verba: per hoc
<lb ed="#L" n="4"/>quod sententialiter. est. sibi adiudicatum. Dupliciter 
siqui<lb break="no" ed="#L" n="5"/>dem contingit iudicem vel principem mandare aliquid quod
<lb ed="#L" n="6"/>proximo nocet, seu ab eo aliquid auferre. Primo, 
iudicia<lb break="no" ed="#L" n="7"/>liter: et sic, iuxta modum sententiae parendo, nullum est
<lb ed="#L" n="8"/>peccatum. Unde licite quis occulte hominem rebus, et vita
<lb ed="#L" n="9"/>etiam privat, parendo iustae sententiae, — Alio modo, 
com<lb break="no" ed="#L" n="10"/>muniter, sicut domini mandant fieri alia servitia. Et sic non
<lb ed="#L" n="11"/>est ei obediendum in occultis executionibus ad accipiendum
<lb ed="#L" n="12"/>res aut vitam alterius, aut aliquid huiusmodi: quoniam non
<lb ed="#L" n="13"/>potest. princeps haec praecipere nisi ut iudex. In manifestis
<lb ed="#L" n="14"/>autem servanda est regula eorum qui ex obedientia 
per<lb break="no" ed="#L" n="15"/>gunt ad bellum : quod scilicet subditi credentes 
rationabili<lb break="no" ed="#L" n="16"/>ter se bene facere, excusantur ex obedientia; ut Augustinus
<lb ed="#L" n="17"/>dicit, et habetur XXIII, qu. r, can. Quid culpatur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e1306">
                  <lb ed="#L" n="18"/>II. In responsione ad secundum eiusdem articuli, collige
<lb ed="#L" n="19"/>primo, distinctionem inventorum. Quaedam enim nunquam
<lb ed="#L" n="20"/>fuerunt alicuius domini: ut gemmae, etc. Et haec sunt 
oc<lb break="no" ed="#L" n="21"/>cupantis. — Quaedam aliquando alicuius. Et haec aut ab
<lb ed="#L" n="22"/>antiquo, ut. ut thesauri, Et haec, in propriis inventa, sunt 
in<lb break="no" ed="#L" n="23"/>ventoris: in alieno, dividuntur inter se et dominum. - Aut
<lb ed="#L" n="24"/>de propinquo. Et haec aut habentur pro derelictis, et. hoc
<lb ed="#L" n="25"/>reputat inventor: et inventoris sunt. Aut non habentur pro
<lb ed="#L" n="26"/>derelictis. Et sic, si sumuntur ab inventore animo 
reti<lb break="no" ed="#L" n="27"/>nendi, furtum inducunt: si animo dandi domino, nullum
<lb ed="#L" n="28"/>est peccatum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e1332">
                  <lb ed="#L" n="29"/>Adverte secundo, quod quia iura civilia, ut in 
praece<lb break="no" ed="#L" n="30"/>enti Libro dictum est, obligant etiam in foro 
conscien<lb break="no" ed="#L" n="31"/>tiae; et lex de inventis thesauris in alieno agro non est
<lb ed="#L" n="32"/>poenalis, ut expectet sententiam iudicis, sed de proprietate
<lb ed="#L" n="33"/>rerum statuens, et iam dictum est quod proprietas rerum
<lb ed="#L" n="34"/>est a iure positivo: ideo ubi lex illa imperialis robur legis
<lb ed="#L" n="35"/>obtinet, inventor thesauri in alieno solo tenetur in foro
<lb ed="#L" n="36"/>scientiae servare illam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e1353">
                  <lb ed="#L" n="37"/>Nota tertio, quod quia bona naufragorum non habentur
<lb ed="#L" n="38"/>ab illis pro derelictis, quando naves periclitantur t 
fran<lb break="no" ed="#L" n="39"/>guntur, invenientes illa tenentur eis eadem restituere. Et
<lb ed="#L" n="40"/>quia non est addenda afflictio afflicto, statuta civitatum
<lb ed="#L" n="41"/>illarum quibus applicantur occupare volentibus tales res,
<cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="42"/>quando domini rerum possunt per se vel per alios easdem
<lb ed="#L" n="43"/>res salvare, iniquitatis plena sunt,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e1373">
                  <lb ed="#L" n="44"/>III. In responsione: ad tertium. in eodem ,articulo, in
<lb ed="#L" n="45"/>calce responsionis, duplex occurrit praetactum dubium in
<lb ed="#L" n="46"/>articulo tertio: an scilicet impotens recuperare rem suam,
<lb ed="#L" n="47"/>aut aliquid sibi debitum, via iuris, accipiendo illam sine
<lb ed="#L" n="48"/>scandalo, peccet coram Deo. Et est ratio dubii quia talis
<lb ed="#L" n="49"/>agit contra communem iustitiam, dicens sibi ipsi in re sua
<lb ed="#L" n="50"/>ius. — Ex opposito autem. videtur quod, in defectu iudicis,
<lb ed="#L" n="51"/>licitum sit huic dicere sibi ipsi ius.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e1393">
                  <lb ed="#L" n="52"/>Ad hoc dicitur quod aliud est loqui regulariter, et aliud
<lb ed="#L" n="53"/>in casu. Constat namque quod regulariter non licet occulte
<lb ed="#L" n="54"/>accipere proprium apud furem aut raptorem detentum ,
<lb ed="#L" n="55"/>propter rationem in littera assignatam, quia scilicet agit
<lb ed="#L" n="56"/>contra iuris ordinem. In casu autem in quo aliquis, vel
<lb ed="#L" n="57"/>propter detinentis vel iudicis iniustitiam, aut defectum 
pro<lb break="no" ed="#L" n="58"/>bationum, aut propter maius damnum amicitiae, pacis vel
<lb ed="#L" n="59"/>rerum, aut huiusmodi, non potest via iudicis suum aut sibi
<lb ed="#L" n="60"/>debitum recuperare; et absque scandalo, periculo et offensa
<lb ed="#L" n="61"/>cuiuscumque, potest occulte accipere a debitore unde sibi
<lb ed="#L" n="62"/>satisfaciat: multi dicunt quod licite hoc. potest. Et ratio
<lb ed="#L" n="63"/>est quia tunc non agitur contra iuris ordinem. Quoniam
<lb ed="#L" n="64"/>iuris ordo ad reddendum unicuique suum et pacem 
com<lb break="no" ed="#L" n="65"/>munem ordinatur. Hic autem pax non violatur, ut 
sup<lb break="no" ed="#L" n="66"/>ponitur; et observatio ordinis iuris aut impediret 
domi<lb break="no" ed="#L" n="67"/>num ab habendo suum, aut efficere non posset ut dominus
<lb ed="#L" n="68"/>haberet suum, nisi forte cum maiore damno domini, ut
<lb ed="#L" n="69"/>patet discurrendo in causis allatis. Est igitur casus in quo
<lb ed="#L" n="70"/>licet a lege discedere, saltem sic quod non sit contra 
iu<lb break="no" ed="#L" n="71"/>stitiam: quamvis fieri videatur praeter iustitiam, discedendo
<lb ed="#L" n="72"/>a directo illius modo. Et propterea absque mortali 
pec<lb break="no" ed="#L" n="73"/>cato potest in huiusmodi casibus occulte quisque recuperare
<lb ed="#L" n="74"/>tam suum quam sibi debitum, adhibendo cautelam 
supe<lb break="no" ed="#L" n="75"/>rius dictam, ut scilicet ille qui occupabat sciat se non 
te<lb break="no" ed="#L" n="76"/>neri amplius ad restitutionem, ne tali ignorantia ex hoc
<lb ed="#L" n="77"/>facto consurgente gravetur, si poenitens fuerit in futuro,
<lb ed="#L" n="78"/>ad restitutionem quod non tenetur restituere. — Nec in his
<lb ed="#L" n="79"/>casibus accipiens proprie dicit sibi ipsi ius, sed potius 
exe<lb break="no" ed="#L" n="80"/>quitur ius suum: cum non auctoritate aliqua utatur, sed
<lb ed="#L" n="81"/>sola occulta acceptione.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1613-Dd1e1462"><!-- caj-p2p2-q66a6" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1613-Hd1e1465">Articulus 6</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e1467">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="43" type="fixed=92"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e1474">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="44"/>IN articulo sexto eiusdem sexagesimaesextae quaestionis,
<lb ed="#L" n="45"/>I responsione ad secundum, esset tractandum an pro
<lb ed="#L" n="46"/>furto iuste homo occidatur, nisi superius in tractatu de
<lb ed="#L" n="47"/>homicidio tractatum hoc esset.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e1487">
                  <lb ed="#L" n="48"/>In responsione vero ad tertium, verba in calce scito
<lb ed="#L" n="49"/>recte punctis distinguere, ne forte putes Auctorem dicere
<lb ed="#L" n="50"/>quod animus inferendi nocumentum talium minimorum
<lb ed="#L" n="51"/>constituat peccatum mortale. Hoc enim est alienum a mente
<lb ed="#L" n="52"/>eius: cum constet accipientem minima intendere pro se illa
<lb ed="#L" n="53"/>minima habere, ac per hoc, privare dominum illis minimis;
<lb ed="#L" n="54"/>hoc enim est inseparabile ab acceptione minimorum. Sed
<lb ed="#L" n="55"/>doctrina sua est quod si habet animum inferendi proximo
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="56"/>nocumentum absolute et simpliciter, et non nocumentum
<lb ed="#L" n="57"/>limitatum ad huiusmodi minima, tunc, ratione talis animi
<lb ed="#L" n="58"/>peccat mortaliter accipiendo ex tali animo: sicut etiam sine
<lb ed="#L" n="59"/>acceptione, habendo talem consensum in animo, peccaret
<lb ed="#L" n="60"/>mortaliter peccato furti, Et signum discretivum animi. est
<lb ed="#L" n="61"/>si paratus erat accipere aliquid notabile: aut non accepisset
<lb ed="#L" n="62"/>nisi huiusmodi frivola. Nocumentum enim in huiusmodi
<lb ed="#L" n="63"/>non computatur ab humano animo inter nocumenta 
sim<lb break="no" ed="#L" n="64"/>pliciter et absolute. Et propterea illa inferre non est 
pec<lb break="no" ed="#L" n="65"/>catum perfecte, quod est peccatum mortale; sed peccatu:
<lb ed="#L" n="66"/>veniale, quod est imperfectum in genere peccati.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1613-Dd1e1534"><!-- caj-p2p2-q66a7" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1613-Hd1e1537">Articulus 7</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e1539">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="25" type="fixed=93"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e1546">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="26"/>In articulo septimo eiusdem quaestionis duo sunt notanda,
<lb ed="#L" n="27"/>propter quorundam ignorantiam. Primum est quod 
fur<lb break="no" ed="#L" n="28"/>tum est de genere pravorum, sicut mendacium, adulterium,
<lb ed="#L" n="29"/>homicidium et alia huiusmodi, quae in nullo casu sunt
<lb ed="#L" n="30"/>licita, et nulla possunt recta intentione excusari. Sed in
<lb ed="#L" n="31"/>casibus in quibus licite accipimus aliena, non committitur
<lb ed="#L" n="32"/>furtum, nec eius definitio in tali actu salvatur: cum. non
<lb ed="#L" n="33"/>salvetur iniustitia ibidem. Et hoc habes in corpore articuli
<lb ed="#L" n="34"/>et in responsione ad secundum, Unde abusiva locutio est
<lb ed="#L" n="35"/>quod liceat furari in extrema necessitate, et aliae 
huius<lb break="no" ed="#L" n="36"/>modi: sicut non recte diceretur quod iudici licet committere
<lb ed="#L" n="37"/>homicidium.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e1577">
                  <lb ed="#L" n="38"/>Secundum est quod licet in casu extremae necessitatis
<lb ed="#L" n="39"/>sit uti occurrentibus rebus, cuiuscumque fuerint;
<lb ed="#L" n="40"/>non famen extra casum extremae necessitatis licitum est
<lb ed="#L" n="41"/>accipere occulte res superfluas alterius ut subveniatur 
ma<lb break="no" ed="#L" n="42"/>gnae necessitati propriae vel alienae: ut quidam somniare
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="43"/>videntur, ex hoc quod habens superfluum naturae et 
per<lb break="no" ed="#L" n="44"/>sonae tenetur de praecepto erogare illud indigentibus, et,
<lb ed="#L" n="45"/>ut dicitur in littera ex Ambrosio, esurientium panis est
<lb ed="#L" n="46"/>quem tu detines, etc. Hic namque error excluditur in 
lit<lb break="no" ed="#L" n="47"/>tera per hoc quod subditur: <quote xml:id="TAcCaj-d1e1613-Qd1e1603">Sed quia multi sunt 
necessi<lb break="no" ed="#L" n="48"/>tatem patientes, et non potest ex eadem re omnibus 
sub<lb break="no" ed="#L" n="49"/>veniri, committitur arbitrio uniuscuiusque dispensatio 
pro<lb break="no" ed="#L" n="50"/>priarum rerum, ut ex eis subveniat necessitatem patientibus.</quote>
                  <lb ed="#L" n="51"/>Non est ergo cuicumque, sed domino tantum commissa
<lb ed="#L" n="52"/>applicatio rerum superfluarum ad subveniendum 
necessi<lb break="no" ed="#L" n="53"/>tatem patientibus. Unde Auctor, in Quolib. VIII, qu. vt,
<lb ed="#L" n="54"/>art. 2, dicit quod habens superfluum non tenetur huic
<lb ed="#L" n="55"/>pauperi petenti dare eleemosynam: quia licet teneatur dare
<lb ed="#L" n="56"/>superfluum in eleemosynam, non tamen tenetur dare huic.
<lb ed="#L" n="57"/>Et si ipse dominus non tenetur dare huic, sequitur quod
<lb ed="#L" n="58"/>ego non possum a domino accipere ut dem huic. Cave
<lb ed="#L" n="59"/>ergo a tali doctrina: quia falsa est.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1613-Dd1e1633"><!-- caj-p2p2-q66a8" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1613-Hd1e1636">Articulus 8</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e1638">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="41" type="fixed=94"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e1645">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="42"/>IN articulo octavo quaestionis eiusdem, in responsione
<lb ed="#L" n="43"/>ad secundum, tria dicuntur. Primum est quod intantum
<lb ed="#L" n="44"/>infideles res suas iniuste possident, inquantum secundum
<lb ed="#L" n="45"/>leges terrenorum principum amittere eas iussi sunt. 
Secun<lb break="no" ed="#L" n="46"/>dum est quod huiusmodi res non possunt privata 
aucto<lb break="no" ed="#L" n="47"/>ritate ab eis auferri. Tertium est quod huiusmodi res 
pos<lb break="no" ed="#L" n="48"/>sunt ab eis per violentiam subtrahi publica auctoritate. Et
<lb ed="#L" n="49"/>quoniam singula habent quaestiones suas, singillatim 
discu<lb break="no" ed="#L" n="50"/>tienda sunt.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e1669">
                  <lb ed="#L" n="51"/>Circa primum igitur tria videnda sunt: qui sunt 
infi<lb break="no" ed="#L" n="52"/>deles, qui sunt principes, quae sunt res, de quibus est
<lb ed="#L" n="53"/>sermo. Ad quorum evidentiam, sciendum est quod infideles
<lb ed="#L" n="54"/>tripliciter se habent ad christianos principes. Quidam enim
<lb ed="#L" n="55"/>sunt subditi de facto et de iure Christianis: ut Iudaei, 
hae<lb break="no" ed="#L" n="56"/>retici, et Mauri qui sunt in terris Christianorum. Et hi sunt
<lb ed="#L" n="57"/>privati ut haeretici vel rebus, vel servis et mulieribus, etc.,
<lb ed="#L" n="58"/>iuxta sacros canones: ut patet in titulis de Judaeis et 
Hae<lb break="no" ed="#L" n="59"/>reticis, et in Decretis, dist. LIV. Nec solum Ecclesia,
<lb ed="#L" n="60"/>sed principes quibus hi temporaliter subsunt, possunt leges
<lb ed="#L" n="61"/>condere contra istos in favorem nominis Christiani, sicut
<lb ed="#L" n="62"/>possunt pro aliis piis causis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e1698">
                  <lb ed="#L" n="63"/>Quidam vero sunt subditi de iure et non de facto 
prin<lb break="no" ed="#L" n="64"/>cipibus christianis; ut infideles occupantes terras 
Christia<lb break="no" ed="#L" n="65"/>norum. Hi namque, si eorum principes christiani aut sui
<lb ed="#L" n="66"/>heredes vivunt, illis de iure subsunt in quorum sunt 
do<lb break="no" ed="#L" n="67"/>miniis. Et si nullus superest heres, subdendi sunt, de iure
<lb ed="#L" n="68"/>Ecclesiae Romanae, alicui alteri Christiano ab Apostolica
<lb ed="#L" n="69"/>Sede, cuius interest in hoc casu providere de principe 
chri<lb break="no" ed="#L" n="70"/>stiano, in favorem fidei. Et hi non solum sunt infideles,
<lb ed="#L" n="71"/>sed hostes Christianorum. Et si de rebus istorum aliquid
<lb ed="#L" n="72"/>lege sancitum est a praedictis, executioni mandandum est
<lb ed="#L" n="73"/>publica auctoritate, non privatis rapinis aut furtis. Verum
<lb ed="#L" n="74"/>tamen est quod quoad bellum inferendum istis, quilibet
<lb ed="#L" n="75"/>christianus princeps habens auctoritatem indicendi bellum
<lb ed="#L" n="76"/>pro republica propria, potest, ex communi voto, quamvis
<lb ed="#L" n="77"/>tacito, christiani populi, praedictis inferre bellum, et licite
<lb ed="#L" n="78"/>possidere quae obtinebit, si nullus superest heres 
chri<lb break="no" ed="#L" n="79"/>stianus (si enim superesset, deberent sua sibi restitui). 
Ma<lb break="no" ed="#L" n="80"/>nifestat autem commune Christianorum votum celebrata
<lb ed="#L" n="81"/>semper solemnitas in Romana, quae communis est, 
Eccle<lb break="no" ed="#L" n="82"/>sia, in novis victoriis principum christianorum 
quorum<lb break="no" ed="#L" n="83"/>cumque bellantium adversus Mahumetanos.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e1747">
                  <lb ed="#L" n="84"/>Quidam autem infideles nec de iure nec de facto 
sub<lb break="no" ed="#L" n="85"/>sunt secundum temporalem iurisdictionem principibus 
chri<lb break="no" ed="#L" n="86"/>stianis: ut si inveniuntur pagani qui nunquam imperio
<lb ed="#L" n="87"/>Romano subditi fuerunt, terras inhabitantes in quibus 
chri<lb break="no" ed="#L" n="88"/>stianum nunquam fuit nomen. Horum namque domini,
<lb ed="#L" n="89"/>quamvis infideles, legitimi domini sunt, sive regali sive
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="90"/>politico regimine gubernentur: nec sunt propter 
infideli<lb break="no" ed="#L" n="91"/>tatem a dominio suorum privati; cum dominium sit ex
<lb ed="#L" n="92"/>iure positivo, et infidelitas ex divino iure, quod non tollit
<lb ed="#L" n="93"/>ius positivum, ut superius in qu. x habitum est. Et de
<lb ed="#L" n="94"/>his nullam scio legem quoad temporalia. Contra hos 
nul<lb break="no" ed="#L" n="95"/>lus rex, nullus imperator, nec Ecclesia Romana potest 
mo<lb break="no" ed="#L" n="96"/>vere bellum ad occupandas terras eorum aut subiiciendum
<lb ed="#L" n="97"/>eos temporaliter: quia nulla subest causa iusti belli, cum
<lb ed="#L" n="98"/>Iesus Cbristus, Rex regum, cui data est omnis potestas
<lb ed="#L" n="99"/>in caelo et in terra, miserit ad capiendam possessionem
<lb ed="#L" n="100"/>mundi non milites armatae militiae, sed sanctos 
praedica<lb break="no" ed="#L" n="101"/>tores, sicut oves inter lupos. Unde nec in Testamento 
ve<lb break="no" ed="#L" n="102"/>teri, ubi armata manu possessio erat capienda, terrae 
in<lb break="no" ed="#L" n="103"/>fidelium indictum lego bellum alicui propter hoc quod
<lb ed="#L" n="104"/>non erant fideles: sed vel quia nolebant dare transitum;
<lb ed="#L" n="105"/>vel quia eos offenderant, ut Madianitae; vel ut 
recupera<lb break="no" ed="#L" n="106"/>rent sua, divina largitione concessa, Unde gravissime 
pec<lb break="no" ed="#L" n="107"/>caremus si fidem Christi Iesu per hanc viam ampliare 
con<lb break="no" ed="#L" n="108"/>tenderemus: nec essemus legitimi domini illorum, sed
<lb ed="#L" n="109"/>magna latrocinia committeremus, et teneremur ad 
restitu<lb break="no" ed="#L" n="110"/>tionem, utpote iniusti debellatores aut occupatores. 
Mit<lb break="no" ed="#L" n="111"/>tendi essent ad hos praedicatores boni viri, qui verbo et
<lb ed="#L" n="112"/>exemplo converterent eos ad Deum: et non qui eos 
op<lb break="no" ed="#L" n="113"/>primant, spolient, scandalizent, subiiciant, et duplo 
gehen<lb break="no" ed="#L" n="114"/>nae filios faciant, more Pharisaeorum,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e1819">
                  <lb ed="#L" n="115"/>II. Circa secundum dictum litterae, scilicet quod 
hu<lb break="no" ed="#L" n="116"/>iusmodi res infidelium non possunt privata auctoritate ab
<lb ed="#L" n="117"/>eis auferri, dubium occurrit, an liceat christianum 
ser<lb break="no" ed="#L" n="118"/>vum infidelis furari vel rapere. Et est sermo de infidelibus
<lb ed="#L" n="119"/>qui de facto non subsunt principibus christianis. Et est
<lb ed="#L" n="120"/>ratio dubii quia multi dicunt quod sic: eo quia infidelis 
in<lb break="no" ed="#L" n="121"/>iuste eum detinet, ut patet per iura civilia et canonica*, —
<lb ed="#L" n="122"/>Alii vero distinguunt de tempore belli, etc, uk
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e1839">
                  <lb ed="#L" n="123"/>Ex dictis autem patet quod publica auctoritate licitum
<lb ed="#L" n="124"/>est et per modum furti et rapinae: sicut bellum vel 
in<lb break="no" ed="#L" n="125"/>sidiae contra infideles licent. Privata vero opportunitate
<lb ed="#L" n="126"/>concessa alicui, quia licitum est adiuvare talem servum ad
<lb ed="#L" n="127"/>sui libertatem vindicandam, qui, utpote iniuste oppressus
<lb ed="#L" n="128"/>in libertate, habet iustum bellum contra infidelem -
domi<lb break="no" ed="#L" n="129"/>num, potest et debet opem ferre tali servo, sive occulte
<lb ed="#L" n="130"/>per modum furti, sive manifeste per modum rapinae. Nec
<lb ed="#L" n="131"/>distinguo inter tempus belli et pacis: quia ex hoc capite,
<lb ed="#L" n="132"/>scilicet ex parte adiutorii ad liberationem sic oppressi, non
<lb ed="#L" n="133"/>oportet distinguere; quoniam oppressus habet continuum
<lb ed="#L" n="134"/>bellum iustum cum detentore. Nec oportet publicam 
au<lb break="no" ed="#L" n="135"/>ctoritatem aliter hic quaerere quam quod vim vi repellere
<lb ed="#L" n="136"/>licet cum moderamine inculpatae tutelae: satis enim 
in<lb break="no" ed="#L" n="137"/>culpata est tutela quando, pro libertate Christiani iniuste
<pb ed="#L" n="95"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>detenti, non nisi modus furti aut rapinae committitur; cum
<lb ed="#L" n="2"/>talis libertas multo pretiosior sit omni in quo apparet laedi
<lb ed="#L" n="3"/>bono infidelis per hos actus, et nulla sit spes iustitiae 
con<lb break="no" ed="#L" n="4"/>sequendae a quocumque iudice. Et Ambrosius dicit, in libro
<lb ed="#L" n="5"/>de Offic.*, quod qui non repellit iniuriam a socio, cum
<lb ed="#L" n="6"/>potest, tam est in vitio quam ille qui facit. - De captivis
<lb ed="#L" n="7"/>autem iniuste detentis ab eisdem idem est iudicium.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e1894">
                  <lb ed="#L" n="8"/>III. Sed tunc insurgit dubium, cur non liceat privata
<lb ed="#L" n="9"/>auctoritate furari vel rapere ab istis infidelibus res quas
<lb ed="#L" n="10"/>iniuste detinent, sicut hos servos: gum servus quaedam
<lb ed="#L" n="11"/>possessio domini sit; et utrobique iniusta possessio sit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e1905">
                  <lb ed="#L" n="12"/>Ad hoc dicitur quod res horum infidelium iniustae sunt
<lb ed="#L" n="13"/>duplices. Quaedam enim ideo iniuste possidentur ab eis
<lb ed="#L" n="14"/>quia infideles sunt: ut status dominiorum et huiusmodi.
<lb ed="#L" n="15"/>Et haec non nisi publica auctoritate invadere licet: quia
<lb ed="#L" n="16"/>in nullius particularis personae bonis sunt.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e1918">
                  <lb ed="#L" n="17"/>Quaedam vero ideo iniuste possidentur quia sunt alterius
<lb ed="#L" n="18"/>particularis personae: ut res furtivae, raptae, vel per 
usu<lb break="no" ed="#L" n="19"/>ram extortae. Et has per modum furti dominum 
acci<lb break="no" ed="#L" n="20"/>pere ab eis, sine scandalo, etc., non minus licet quam a
<lb ed="#L" n="21"/>nostris, iuxta supradicta. Accipere autem per modum 
ra<lb break="no" ed="#L" n="22"/>pinae privata auctoritate, cum impossibile sit in pluribus
<lb ed="#L" n="23"/>hoc fieri sine scandalo; et actus de genere suo sit illicitus,
<lb ed="#L" n="24"/>quia non licet privatae personae ius sibi armata manu di-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="25"/>cere, quia in terris nostris fit per hoc iniuria principi, et
<lb ed="#L" n="26"/>in terris eorum magnum immineret periculum; illicitum
<lb ed="#L" n="27"/>videtur, nisi forte tanta esset commoditas oblata ut omnia
<lb ed="#L" n="28"/>inconvenientia cessarent, et, deficiente spe iudicis, liceret ius
<lb ed="#L" n="29"/>sibi facere contra huiusmodi, qui hostes sunt Christianorum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e1952">
                  <lb ed="#L" n="30"/>Quare autem liceat per modum rapinae Christianos a
<lb ed="#L" n="31"/>servitute liberare et non res, ratio est quia liberatio servi
<lb ed="#L" n="32"/>habet rationem recuperationis factae in continenti: 
quo<lb break="no" ed="#L" n="33"/>niam homini vivo continue infertur violentia personalis,
<lb ed="#L" n="34"/>dum detinetur in servum. Ereptio autem rerum non habet
<lb ed="#L" n="35"/>huiusmodi rationem: quia occupatio iam transit in rem
<lb ed="#L" n="36"/>iudicatam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e1970">
                  <lb ed="#L" n="37"/>IV. Et per hoc patet intellectus tertii quod in littera
<lb ed="#L" n="38"/>dicitur, scilicet quod huiusmodi res possunt ab eis 
sub<lb break="no" ed="#L" n="39"/>trahi publica auctoritate. Iam* enim patet quod ab 
in<lb break="no" ed="#L" n="40"/>fidelibus de iure et facto subditis Christianis, possunt 
eo<lb break="no" ed="#L" n="41"/>rum domini et iudices per sententiam auferre et servos et
<lb ed="#L" n="42"/>res dictas, etc. Ab his autem qui de iure, sed non de facto
<lb ed="#L" n="43"/>subsunt, possunt omnes, ut dictum est, christiani 
prin<lb break="no" ed="#L" n="44"/>cipes per viam belli auferre: et tunc, scilicet belli tempore,
<lb ed="#L" n="45"/>omnia iuste fiunt accipientium publica auctoritate, ea 
sci<lb break="no" ed="#L" n="46"/>licet qua bella geruntur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1613-d1e1994">
                  <lb ed="#L" n="47"/>Et haec sufficiant etiam pro articulo ultimo eiusdem
<lb ed="#L" n="48"/>quaestionis sexagesimaesextae.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>