<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 83</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 83</title>
               <date when="2023-10-20">October 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE7">Rome, 1892, Vol. 7</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-10-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="113"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1101"><!-- TAcCajp2p1-q83 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1101-Hd1e101">Quaestio 83</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1101-Dd1e103"><!-- caj-p2p1-q83-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1101-Hd1e106">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1101-d1e108">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="49"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1101-d1e115">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="50"/>In articulo primo quaestionis octogesimaetertiae, ad 
secun<lb break="no" ed="#L" n="51"/>dum, adverte quod. peccatum originale in Adam. fuit et
<lb ed="#L" n="52"/>actuale, et originale formaliter: nam Adam peccavit actuali
<lb ed="#L" n="53"/>aversione voluntatis à Deo; et privata est natura sua in ipso
<lb ed="#L" n="54"/>dono iustitiae. originalis debitae sibi, cum inordinatione 
vi<lb break="no" ed="#L" n="55"/>rium, etc. Unde minus correcte loqui videtur qui peccatum
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="56"/>originale ab Adam. negat, eo quod in eo non. fuerit. per
<lb ed="#L" n="57"/>originem: modus. enim quo fit peccatum originale, non est
<lb ed="#L" n="58"/>de essentia, sicut nec ipsum fieri;;quia non consistit in fieri,
<lb ed="#L" n="59"/>sicut peccatum. actuale, sed in esse, sicut habitus. 
Dicen<lb break="no" ed="#L" n="60"/>dum ergo est quod in Adam fuit peiori modo inductum,.
<lb ed="#L" n="61"/>et peius: quia per actum proprium, et in actu proprio.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1101-Dd1e149"><!-- caj-p2p1-q83-a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1101-Hd1e152">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1101-d1e154">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="29"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1101-d1e161">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="30"/>In articulo secundo octogesimaetertiae quaestionis, dubium
<lb ed="#L" n="31"/>occurrit circa principalem conclusionem, ex duplici capite.
<lb ed="#L" n="32"/>Primo, ex Scoto, in xxxn distinctione Secundi, ex eo quod
<lb ed="#L" n="33"/>essentia animae, ut essentia, non est susceptiva culpae. Non
<lb ed="#L" n="34"/>igitur in ea est primo peccatum originale.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1101-d1e177">
                  <lb ed="#L" n="35"/>II. Secundo, ex Auctore, quia conclusum est in articulo
<lb ed="#L" n="36"/>tertio quaestionis praecedentis, quod sola privatio originalis
<lb ed="#L" n="37"/>iustitiae per quam voluntas subdebatur Deo, est formale
<lb ed="#L" n="38"/>in peccato originali. Ex hoc namque sequitur quod 
pec<lb break="no" ed="#L" n="39"/>catum originale formale aut est in sola voluntate, aut est in
<lb ed="#L" n="40"/>ea principaliter. Probatur sequela: quia iustitia originalis,
<lb ed="#L" n="41"/>qua voluntas subdebatur Deo, erat aut in sola voluntate,
<lb ed="#L" n="42"/>aut in ea principaliter. — Et confirmatur. Quia voluntas est
<lb ed="#L" n="43"/>praecipuum in mente subiecta Deo, et praecipuum in mente
<lb ed="#L" n="44"/>non subiecta Deo: propter quod ex parte eius sumpta est
<lb ed="#L" n="45"/>causa et formalitas peccati originalis in quaestione 
praece<lb break="no" ed="#L" n="46"/>dente. Ergo in voluntate est principaliter, et non in essentia
<lb ed="#L" n="47"/>animae, — Et haec confirmatio est etiam directe obiectio
<lb ed="#L" n="48"/>contra responsionem ad secundum et tertium huius 
arti<lb break="no" ed="#L" n="49"/>culi, et ad secundum sequentis articuli. Si namque ex parte
<lb ed="#L" n="50"/>voluntatis est causa originalis iustitiae et peccati, non ergo
<lb ed="#L" n="51"/>primordialiter et principaliter est in essentia; nec ab 
essen<lb break="no" ed="#L" n="52"/>tia, generationis et perfectionis ordine, ad voluntatem 
de<lb break="no" ed="#L" n="53"/>rivatur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1101-d1e221">
                  <lb ed="#L" n="54"/>III. Ad primum horum, negatur quod essentia animae,
<lb ed="#L" n="55"/>ut essentia, idest ut distincta contra potentias, non sit capax
<lb ed="#L" n="56"/>culpae. Et declaratur hoc. Quia anima secundum 
essen<lb break="no" ed="#L" n="57"/>tiam, cum sit rationalis, et primum principium ac subiectum
<lb ed="#L" n="58"/>actuum. moralium malorum, oportet esse subiectum culpae
<lb ed="#L" n="59"/>mediatum, mediante scilicet potentia: ita quod potentia
<lb ed="#L" n="60"/>est subiectum quo, et anima subiectum quod; iuxta illud
<lb ed="#L" n="61"/>III de Anima, De parte autem animae qua intelligit et
<lb ed="#L" n="62"/>' sapit anima. Et si anima esset absque media potentia 
princi<lb break="no" ed="#L" n="63"/>pium culpae actualis, immediate esset capax culpae actualis.
<lb ed="#L" n="64"/>Tota ergo ratio quare essentia animae non est subiectum
<lb ed="#L" n="65"/>actualis culpae, est quia mediante potentia illam habet: et
<lb ed="#L" n="66"/>non incapacitas eius respectu culpae. Si igitur est aliqua
<lb ed="#L" n="67"/>culpa ad quam non requiritur mediatio potentiae, per se-.
<lb ed="#L" n="68"/>ipsam subiectum illius esse potest. Et quia culpa originalis
<lb ed="#L" n="69"/>est huiusmodi, quoniam per originem et non per actum
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="70"/>proprium habetur, relinquitur quod culpae originalis. anima
<lb ed="#L" n="71"/>secundum essentiam capax sit, ut in littera monstratur. -
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1101-d1e266">
                  <lb ed="#L" n="72"/>IV. Ad secundum dicitur quod voluntas non est causa
<lb ed="#L" n="73"/>principalis originalis iustitiae aut peccati simpliciter, sed
<lb ed="#L" n="74"/>inter partes animae: ut patet ex ratione in littera reddita
<lb ed="#L" n="75"/>in allegato articulo, quia scilicet ipsa voluntas est motiva
<lb ed="#L" n="76"/>omnium animae partium in finem, Obiectiones autem 
pro<lb break="no" ed="#L" n="77"/>cedunt ac si voluntas esset prima causa simpliciter in anima.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1101-d1e282">
                  <lb ed="#L" n="78"/>Privatio quoque originalis iustitiae per quam voluntas
<lb ed="#L" n="79"/>subdebatur Deo, quae est formale in peccato originali, no
<lb ed="#L" n="80"/>sumitur pro privatione iustitiae originalis in voluntate. prat
<lb ed="#L" n="81"/>cise: sed pro privatione iustitiae originalis in ipsa vol
<lb ed="#L" n="82"/>tate, et praecedentibus naturaliter eam. Dictio namque ex--
<lb ed="#L" n="83"/>clusiva non excludit a concomitantibus et praesuppositis,,
<lb ed="#L" n="84"/>ut patet. Unde et Auctor non dixit quod privatio iusti
<lb ed="#L" n="85"/>originalis in voluntate, sed per quam voluntas subdebatur
<lb ed="#L" n="86"/>Deo: haec enim claudit in se primordialem privationem
<lb ed="#L" n="87"/>in essentia usque ad voluntatem; et haec est formale in
<lb ed="#L" n="88"/>peccato originali. Putandum est enim quod, sicut gratia
<lb ed="#L" n="89"/>et caritas in anima, in ordine ad meritum. vel demeritum,
<lb ed="#L" n="90"/>pro eodem computantur; et cum hoc quod gratia est causa
<lb ed="#L" n="91"/>caritatis secundum se, stat quod voluntas, in qua est 
ca<lb break="no" ed="#L" n="92"/>ritas, est conservativa et destructiva gratiae ex parte nostri,
<lb ed="#L" n="93"/>quia ipsa est prima pars animae: ita in proposito iustitia
<lb ed="#L" n="94"/>originalis i in anima, pro quanto ex ea manat voluntatis. 
sub<lb break="no" ed="#L" n="95"/>iectio, non ponit in numerum cum eius in voluntate
<lb ed="#L" n="96"/>ctu; et cum hoc quod illa est huius causa secundum se,
<lb ed="#L" n="97"/>voluntas dicitur causa, quia ab i ipsa ex parte nostri. det
<lb ed="#L" n="98"/>conservari et desinere iustitiae totius. Et simile est de.
<lb ed="#L" n="99"/>vatione opposita.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1101-d1e332">
                  <lb ed="#L" n="100"/>Et per haec patet solutio obiectorum, Voluntas Gut
<lb ed="#L" n="101"/>non est simpliciter, sed ex parte nostri, seu inter partes
<lb ed="#L" n="102"/>animae, posita est causa iustitiae et peccati originalis. 
Es<lb break="no" ed="#L" n="103"/>sentia autem ponitur causa simpliciter ex parte rei 
secun<lb break="no" ed="#L" n="104"/>dum se.- Et licet voluntas sit in supremo animae praeci--
<lb ed="#L" n="105"/>puum inter partes animae in movendo ad actum, si tamen
<lb ed="#L" n="106"/>in ipso supremo voluntas ad essentiam comparetur, inferior
<lb ed="#L" n="107"/>invenitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1101-d1e352">
                  <lb ed="#L" n="108"/>De tertio et quarto articulis eiusdem quaestionis, nihil
<lb ed="#L" n="109"/>nunc necessario scribendum occurrit. upus
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>