<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 16</title>
            <author ref="#Aquinas">Thomas Aquinas</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 16</title>
               <date when="2023-08-02">August 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE6">Rome, 1891, Vol. 6</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="116"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e755"><!-- TAcCajp2p1-q16 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e755-Hd1e99">Quaestio 16</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e755-Dd1e101"><!-- caj-p2p1-q16-a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e755-Hd1e104">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e755-d1e106">
                  <cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="83"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e755-d1e113">
                  <cb ed="#L" n="g"/>
                  <lb ed="#L" n="84"/>Circa quaestionis decimaesextae quartum articulum, 
omis<lb break="no" ed="#L" n="85"/>sis primis tribus, adverte, et memoriae commendato
<lb ed="#L" n="86"/>distinctionem duplicis habitudinis voluntatis ad volitum, tam
<lb ed="#L" n="87"/>finem quam id quod est ad finem. Est enim duplex haec 
ha<lb break="no" ed="#L" n="88"/>bitudo diversarum rationum: et tripliciter, ut in littera 
dici<lb break="no" ed="#L" n="89"/>tur, differunt. Primo, quia prima est secundum quod 
voli<lb break="no" ed="#L" n="90"/>tum est in voluntate: secunda vero, secundum quod voluntas
<lb ed="#L" n="91"/>ad ipsum volitum in se realiter tendit. - Secundo, quia prima
<lb ed="#L" n="92"/>comparatur ad secundam ut imperfectum ad perfectum:
<lb ed="#L" n="93"/>et propterea ex prima itur ad secundam. - Tertio, quia in
<lb ed="#L" n="94"/>prima perfectio attenditur secundum quod perfectio cadit
<lb ed="#L" n="95"/>supra velle: tunc enim voluntas est perfecta in prima ha-
<cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="96"/>bitudine respectu finis, quando complete vult finem; et 
re<lb break="no" ed="#L" n="97"/>spectu eius quod est ad finem, quando complete vult illud.
<lb ed="#L" n="98"/>In secunda vero perfectio attenditur secundum quod 
per<lb break="no" ed="#L" n="99"/>fectio determinat habere: tunc enim voluntas est perfecta
<lb ed="#L" n="100"/>in secunda habitudine respectu eius quod est ad finem,
<lb ed="#L" n="101"/>quando habet illud realiter; et respectu finis, quando realiter
<lb ed="#L" n="102"/>obtinet illum. Unde aliud est voluntatem perfecte intendere,
<lb ed="#L" n="103"/>eligere, velle, consentire, etc.: et aliud est ipsam perfecte
<lb ed="#L" n="104"/>habere volitum, intentum, electum, etc. Et quia haec sunt
<lb ed="#L" n="105"/>diversarum rationum, ideo, quantumcumque crescat primae
<lb ed="#L" n="106"/>voluntatis perfectio, semper remanet in sua imperfectione
<lb ed="#L" n="107"/>respectu secundae, et nunquam pervenit ad secundam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e755-d1e172">
                  <pb ed="#L" n="117"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>II. Circa eiusdem quaestionis decimaesextae eundem
<lb ed="#L" n="2"/>quartum articulum, notandum occurrit quod ex littera hac,
<lb ed="#L" n="3"/>et superioribus, tres ordines actuum voluntatis colliguntur.
<lb ed="#L" n="4"/>Primus est. secundum lineam rectam, et respectu eiusdem
<lb ed="#L" n="5"/>obiecti; secundus, secundum reflexionem super hunc vel
<lb ed="#L" n="6"/>illum; tertius, secundum ipsos reflexos inter se.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e755-d1e192">
                  <lb ed="#L" n="7"/>Iuxta primum ordinem, duodecim motus sic ordinantur.
<lb ed="#L" n="8"/>Primo, apprehenditur finis: verbi gratia, divina gloria. - 
Se<lb break="no" ed="#L" n="9"/>cundo, est voluntas illius. Tertio, imperfecta eius. fruitio.
<lb ed="#L" n="10"/>- Quarto, intentio eiusdem. Et hic finitur prima voluntatis
<lb ed="#L" n="11"/>habitudo ad finem: cum enim praedicta insunt perfecte,
<lb ed="#L" n="12"/>habet in seipsa finem, idest perfecte vult finem. — Et hinc
<lb ed="#L" n="13"/>inchoat prima quoque voluntatis habitudo ad id quod est
<lb ed="#L" n="14"/>ad finem: intentio enim ad id descensum praebet. Quinto
<lb ed="#L" n="15"/>igitur, est consilium de his quae sunt ad finem. Sed quia
<lb ed="#L" n="16"/>consilium voluntarium est, et a voluntate movetur ratio
<lb ed="#L" n="17"/>ad consiliandum, et haec motio usus vere est; ideo quinto
<lb ed="#L" n="18"/>loco uti ratione ad consilium locatur a s. Thoma in 
lit<lb break="no" ed="#L" n="19"/>tera, dum in corpore articuli dicit, Sed quia voluntas etiam
<lb ed="#L" n="20"/>quodammodo movet rationem, et utitur ea, etc. — Et sic sexto
<lb ed="#L" n="21"/>loco est consilium de his quae sunt ad finem: verbi gratia,
<lb ed="#L" n="22"/>de studio theologiae, bonitate morum, et similium.- Septimo,
<lb ed="#L" n="23"/>est consensus adhaerens conclusioni, puta quod ista 
pla<lb break="no" ed="#L" n="24"/>cent. — Octavo, est electio, praeferens alterum conclusorum:
<lb ed="#L" n="25"/>puta bonitatem morum, et theologiam aliis scientiis, etc.
<lb ed="#L" n="26"/>Et hic, ut in littera dicitur, finitur prima habitudo 
volun<lb break="no" ed="#L" n="27"/>tatis ad id quod est ad finem: habetur enim tunc in ea
<lb ed="#L" n="28"/>perfecte id quod est ad finem, idest perfecte vult id quod
<lb ed="#L" n="29"/>est ad finem. - Nono, est praeceptum seu imperium, de quo
<lb ed="#L" n="30"/>E .se uens quaestio, quo praecipit electa executioni 
man<lb break="no" ed="#L" n="31"/>dari. Et inchoat secunda habitudo voluntatis ad id quod
<lb ed="#L" n="32"/>est cal finem: quoniam iam incipit descendere ad hoc, ut
<lb ed="#L" n="33"/>habeat ipsum realiter. - Decimo, est uti, quo, ut in 
respon<lb break="no" ed="#L" n="34"/>sione ad primum littera dicit, voluntas movet potentias
<lb ed="#L" n="35"/>executivas, applicans eas ad executionem : puta pedes ad
<lb ed="#L" n="36"/>eundum ad studium, et intellectum ad studendum, etc. —
<lb ed="#L" n="37"/>Undecimo, est executio ipsa assecutiva, per id quod est ad
<lb ed="#L" n="38"/>finem, ipsum finem: puta per iter et studium, etc., Dei 
glo<lb break="no" ed="#L" n="39"/>rificationem videre.—- Et sic, duodecimo, consummatur totus
<lb ed="#L" n="40"/>progressus, fruitione perfecta superveniente, quae, ut 
di<lb break="no" ed="#L" n="41"/>ctum fuit, de fine habito realiter est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e755-d1e271">
                  <lb ed="#L" n="42"/>III. Iuxta secundum vero ordinem, quo locantur actus
<lb ed="#L" n="43"/>voluntatis ut reflectuntur supra seipsos, ut in responsione
<lb ed="#L" n="44"/>ad tertium dicitur, tres voluntatis actus. ad minus 
inve<lb break="no" ed="#L" n="45"/>niuntur in quolibet actu libero. Et prioritas et posterioritas
<lb ed="#L" n="46"/>in hoc ordine attenditur juxta prioritatem et 
posteriorita<lb break="no" ed="#L" n="47"/>tem illius actus liberi supra quem cadunt: ita quod, ut in
<lb ed="#L" n="48"/>calce litterae dicitur, isti actus ordinati ad id quod est
<lb ed="#L" n="49"/>prius idest cadentes supra priorem actum, sunt priores |
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="50"/>seipsis cadentibus supra posteriorem actum. Verbi gratia,
<lb ed="#L" n="51"/>cum aliquis consentit acquirendis moribus, sunt ibi 
impli<lb break="no" ed="#L" n="52"/>cite tres alii actus cadentes supra illum consensum, scilicet
<lb ed="#L" n="53"/>usus, consensio et electio: nam voluntas utitur se ad 
con<lb break="no" ed="#L" n="54"/>sentiendum, et consentit se. consentire, et eligit consentire.
<lb ed="#L" n="55"/>Et similiter cum eligit bonos mores, sunt iterum 
impli<lb break="no" ed="#L" n="56"/>cite tres iidem actus: nam voluntas utitur se ad eligendum,
<lb ed="#L" n="57"/>consentit electioni, et eligit illam; Et similiter accidit cum
<lb ed="#L" n="58"/>utitur ratione ad consilium, vel executivis potentiis ad opus:
<lb ed="#L" n="59"/>nam voluntas consentit usui, eligit usum, et utitur se ad
<lb ed="#L" n="60"/>uti. Et quia consensus est actus naturaliter prior electione ,
<lb ed="#L" n="61"/>ideo isti actus cadentes supra consensum, sunt priores 
se<lb break="no" ed="#L" n="62"/>ipsis cadentibus supra electionem, Et sic ordinantur isti
<lb ed="#L" n="63"/>actus respectu diversorum supra quae cadunt, in hoc 
se<lb break="no" ed="#L" n="64"/>cundo ordine, iuxta illorum supra quae cadunt, ordinem:
<lb ed="#L" n="65"/>et inveniuntur implicite et reflexe. In primo autem ordine
<lb ed="#L" n="66"/>ordinantur respectu eiusdem, et explicite, et secundum 
li<lb break="no" ed="#L" n="67"/>neam rectam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e755-d1e332">
                  <lb ed="#L" n="68"/>IV. Iuxta tertium autem ordinem, scito quod, licet in
<lb ed="#L" n="69"/>littera, iuxta secundum ordinem, comparentur isti actus
<lb ed="#L" n="70"/>reflexi cadentes supra unum actum, ad seipsos cadentes
<lb ed="#L" n="71"/>supra alium; non tamen comparantur singuli reflexi inter
<lb ed="#L" n="72"/>se, quis quo sit prior; an scilicet, cum isti actus 
reflectun<lb break="no" ed="#L" n="73"/>tur supra consensum, uti praecedat consensum reflexum,
<lb ed="#L" n="74"/>vel. e contra; et similiter de electione. Et quamvis possit
<lb ed="#L" n="75"/>dici quod Auctor, tradens eorum ordinem secundum lineam
<lb ed="#L" n="76"/>rectam, in qua attenditur ordo eorum respectu eiusdem,
<lb ed="#L" n="77"/>insinuavit eorundem ordinem secundum reflexionem supra
<lb ed="#L" n="78"/>eundem actum, ita quod idem est ordo hic et ibi, quia
<lb ed="#L" n="79"/>utrobique sunt respectu eiusdem; et sic videretur quod
<lb ed="#L" n="80"/>primo consensus, deinde electio, et ultimo uti locari debet:
<lb ed="#L" n="81"/>mihi tamen ex Auctore videtur dicendum quod uti tenet
<lb ed="#L" n="82"/>primum locum, consensus secundum, et electio tertium.
<lb ed="#L" n="83"/>Et ratio est duplex. Prima, quia uti est universalius ceteris:
<lb ed="#L" n="84"/>consensus quoque absolutior est quam electio. Nam uti
<lb ed="#L" n="85"/>est activa libera applicatio tam voluntatis, quam 
cuiuscum<lb break="no" ed="#L" n="86"/>que alterius, ad quodcumque opus. Consensus vero est
<lb ed="#L" n="87"/>activa libera applicatio solius appetitus acceptantis, seu 
ad<lb break="no" ed="#L" n="88"/>haerentis alicui: quod constat sub se minus comprehendere.
<lb ed="#L" n="89"/>Consensus quoque acceptationem, electio vero 
acceptatio<lb break="no" ed="#L" n="90"/>nem praeferendo aliis, importat: quod constat posterius
<lb ed="#L" n="91"/>esse. - Secunda est, quia etiam in ordine primo iam dicto
<lb ed="#L" n="92"/>secundum lineam rectam, quamvis uti executivis potentiis ad
<lb ed="#L" n="93"/>acquirendum secundum esse reale, sit posterius electione et
<lb ed="#L" n="94"/>consensu; simpliciter tamen. et absolute uti praecedit 
con<lb break="no" ed="#L" n="95"/>sensum et electionem, quia uti praevenit consilium, ut 
di<lb break="no" ed="#L" n="96"/>ctum est, absque reflexione. Tractavit tamen Auctor prius
<lb ed="#L" n="97"/>de electione quam de consensu et uti, ut a notioribus
<lb ed="#L" n="98"/>fieret disciplina.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>