<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 189</title>
        <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 189</title>
          <date when="2024-12-12">December 11, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-cnLx10">Rome, 1899, Vol. 10</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-12-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="538"/>
        <cb ed="#L" n="c"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="TAcCaj-d1e2248"><!-- TAcCajp2p2-q189 -->
        <head xml:id="TAcCaj-d1e2248-Hd1e101">Quaestio 189</head>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2248-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q189a1 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2248-Hd1e106">Articulus 1</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e108">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="51" type="fixed=538"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e115">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="52"/>In articulo primo quaestionis ultimae, collige quatuor 
            in<lb break="no" ed="#L" n="53"/>tervenire in declaratione quae fit in littera: scilicet 
            occa<lb break="no" ed="#L" n="54"/>siones peccandi, impedimenta perfectae caritatis, caritas,
            <lb ed="#L" n="55"/>et perfectio caritatis, Quae distribuenda ita sunt ut caritati
            <lb ed="#L" n="56"/>opponantur occasiones peccandi, et perfectioni caritatis
            <lb ed="#L" n="57"/>impedimenta perfectae caritatis. Quibus collectis adiunge
            <lb ed="#L" n="58"/>quintum, scilicet affectum hominis ad terrena, et perspice:
            <lb ed="#L" n="59"/>quia affectus hominis ad terrena utriusque mali est pater,
            <lb ed="#L" n="60"/>scilicet et occasionum peccandi et impedimentorum 
            per<lb break="no" ed="#L" n="61"/>fectae caritatis, merito religionis status, qui affectum 
            ho<lb break="no" ed="#L" n="62"/>minis a terrenis tollit, contra utrumque malum apponitur
            <lb ed="#L" n="63"/>in remedium, Et quia primum malum pertinet contra 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="64"/>cepta, secundum contra consilia; ideo religionis status 
            me<lb break="no" ed="#L" n="65"/>dicina. optima est et ad observandum praecepta et consilia,
            <lb ed="#L" n="66"/>et non solum ad: servanda consilia. Et hoc experientia
            <lb ed="#L" n="67"/>continua testatur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e154">
            <lb ed="#L" n="68"/>II. In eodem primo articulo, in responsione ad 
            quin<lb break="no" ed="#L" n="69"/>tum, collige et nota quatuor comparationes in illa fieri.
            <lb ed="#L" n="70"/>Prima est praeceptorum caritatis ad. praecepta alia et 
            con<lb break="no" ed="#L" n="71"/>silia. Et consistit in hoc quod praecepta caritatis se 
            ha<lb break="no" ed="#L" n="72"/>bent ad utraque ut finis ad ea quae sunt ad finem: licet
            <lb ed="#L" n="73"/>diversimode. Nam ad consilia se habent ut finis qui 
            pot<lb break="no" ed="#L" n="74"/>est haberi sine illis, perfectius tamen habetur per illa.
            <lb ed="#L" n="75"/>Potest enim diligi Deus cum proximo, sine observantia
            <lb ed="#L" n="76"/>castitatis, paupertatis, etc.: perfectior tamen dilectio 
            acqui<lb break="no" ed="#L" n="77"/>ritur per castitatis et paupertatis observantiam.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e178">
            <lb ed="#L" n="78"/>Secunda comparatio, quae ponitur ibi, Sic ergo 
            per<lb break="no" ed="#L" n="79"/>fecta observantia, est inter observantiam perfectam 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="80"/>ceptorum caritatis et consilia. Et attenditur secundum duo:
            <lb ed="#L" n="81"/>scilicet secundum ordinem naturae; et secundum ordinem
            <lb ed="#L" n="82"/>temporis. Et dicitur quod secundum ordinem intentionis
            <lb ed="#L" n="83"/>(qui est ordo naturae), perfecta observatio praeceptorum
            <lb ed="#L" n="84"/>caritatis praecedit: quoniam ex eo quod intendit quis 
            per<lb break="no" ed="#L" n="85"/>fecte diligere Deum, eligit votum castitatis et paupertatis ;
            <lb ed="#L" n="86"/>quia finis prior est ordine intentionis eo quod est ad 
            fi<lb break="no" ed="#L" n="87"/>nem, - Secundum ordinem vero temporis, dicitur quod
            <lb ed="#L" n="88"/>interdum consilia praecedunt observantiam perfectam 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="89"/>ceptorum caritatis, Et dixit, interdum, non, semper: quia
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="90"/>potest esse quod etiam prius tempore quis perfecte diligat
            <lb ed="#L" n="91"/>Deum quam consilia exequatur; ut patet in Abraham, qui -
            <lb ed="#L" n="92"/>perfecte dilexit  sine consiliorum observatione. Et idem 
            vi<lb break="no" ed="#L" n="93"/>detur in Ioanne Baptista  et Antonio  ac. Benedicto
            <lb ed="#L" n="94"/>contigisse: quoniam a perfecta observantia praeceptorum. 
            <lb ed="#L" n="95"/>caritatis, consilia susceperunt eremi, etc.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e223">
            <lb ed="#L" n="96"/>Tertia comparatio, ibi, Observantia vero praeceptorum  
            <lb ed="#L" n="97"/>caritatis secundum. communem modum ; est inter obser 
            <lb ed="#L" n="98"/>vantiam communi modo preceptorum caritatis et aliorum. 
            <lb ed="#L" n="99"/>praeceptorum, ex una; et consilia ex altera parte, Et 
            at<lb break="no" ed="#L" n="100"/>tenditur secundum tria. Primo, in hoc quod se habent ut 
            <lb ed="#L" n="101"/>commune et proprium, seu quasi superius et inferius, ita
            <lb ed="#L" n="102"/>quod observantia communi modo utrorumque 
            praecepto<lb break="no" ed="#L" n="103"/>rum est ut commune, observatio consiliorum ut proprium; 
            <lb ed="#L" n="104"/>quia illa potest esse sine ista, sed non e contra, - 
            Se<lb break="no" ed="#L" n="105"/>cundo, in hoc quod illa est prior ista ordine naturae. Et
            <lb ed="#L" n="106"/>patet, quia prius est a quo non convertitur consequentia. 
            <lb ed="#L" n="107"/>Tertio in ordine temporis. Et dicitur quod non oportet
            <lb ed="#L" n="108"/>quod illa sit etiam prior tempore: sicut non oportet quod
            <lb ed="#L" n="109"/>animal sit prius tempore quacumque sua specie; potest
            <lb ed="#L" n="110"/>enim esse simul tempore cum quacumque sua specie, nec
            <lb ed="#L" n="111"/>potest inveniri extra omnem suam speciem. Unde licet
            <lb ed="#L" n="112"/>observantia praeceptorum sit prior natura, utpote tanquam -
            <lb ed="#L" n="113"/>generis natura; non oportet tamen quod sit prior tempore
            <lb ed="#L" n="114"/>ista sua specie, scilicet observatione praeceptorum cum 
            con<lb break="no" ed="#L" n="115"/>siliis: quia non est secundum existentiam temporis prius
            <lb ed="#L" n="116"/>aliquid in genere quam sit in aliqua specierum. suarum,
            <lb ed="#L" n="117"/>quoniam genus non est praeter species suas. Potest ergo e
            <lb ed="#L" n="118"/>et prius tempore; et potest, non prius, sed simul 
            tem<lb break="no" ed="#L" n="119"/>pore esse observantia praeceptorum cum consiliis: prius 
            qui<lb break="no" ed="#L" n="120"/>dem, si prius praecepta sine consiliis servarentur; non prius
            <lb ed="#L" n="121"/>autem, si simul utraque servantur. Non oportet ergo quod
            <lb ed="#L" n="122"/>sit prius tempore huiusmodi praeceptorum observantia.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e284">
            <lb ed="#L" n="123"/>Quarta comparatio, ibi, Observantia vero 
            praecepto<lb break="no" ed="#L" n="124"/>rum sine consiliis, est inter observantiam praeceptorum
            <lb ed="#L" n="125"/>sine consiliis, et observantiam eorundem cum consiliis.
            <lb ed="#L" n="126"/>Et attenditur secundum tria. Primo, in hoc quod ambo
            <lb ed="#L" n="127"/>sunt species unius generis, scilicet observantiae praecepto-
            <pb ed="#L" n="539"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>rum, abstrahendo ab hoc vel illo. modo: sed prima est ut
            <lb ed="#L" n="2"/>species imperfecta, secunda ut species perfecta; puta sicut
            <lb ed="#L" n="3"/>irrationale et rationale respectu animalis. - Secundo, quoad
            <lb ed="#L" n="4"/>ordinem naturae. Et dicitur quod secunda est prius 
            na<lb break="no" ed="#L" n="5"/>tura: quia perfectum est prius natura imperfecto. — 
            Ter<lb break="no" ed="#L" n="6"/>tio, quoad ordinem temporis. Et dicitur quod non est 
            ne<lb break="no" ed="#L" n="7"/>cessario inter illa ordo temporis, sed potest quaelibet 
            ea<lb break="no" ed="#L" n="8"/>rum esse, altera non praeexistente. Non enim oportet prius 
            <lb ed="#L" n="9"/>esse in statu coniugii quam in statu virginali. Ibi 
            praece<lb break="no" ed="#L" n="10"/>ptum est sine consilio: hic consilium etiam servatur. Et
            <lb ed="#L" n="11"/>per haec respondet directe argumento concludenti quod
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="12"/>oportet prius aliquem esse bonum saecularem, ad hoc quod
            <lb ed="#L" n="13"/>sit religiosus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e332">
            <lb ed="#L" n="14"/>III. Cum his tamen omnibus, cave ne subito ad 
            religio<lb break="no" ed="#L" n="15"/>nem recipias eos qui diuturna sunt consuetudine adstricti
            <lb ed="#L" n="16"/>enormibus vitiis, quales sunt lenones, latrones et huiusmodi.
            <lb ed="#L" n="17"/>Quoniam etsi scriptum sit quod publicani et meretrices
            <lb ed="#L" n="18"/>praecedent vos in regno caelorum , scriptum est etiam:
            <lb ed="#L" n="19"/>Videte quomodo caute ambuletis . Non est tutum tales
            <lb ed="#L" n="20"/>criminosos repente in societatem innocentum, quandoque
            <lb ed="#L" n="21"/>iuvenum, introducere. Timendum est ne doceant alios
            <lb ed="#L" n="22"/>mala, ne corrumpant alios, etc.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2248-Dd1e355"><!-- caj-p2p2-q189a2 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2248-Hd1e358">Articulus 2</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e360">
            <cb ed="#L" n="f"/>
            <lb ed="#L" n="97" type="fixed=539"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e367">
            <cb ed="#L" n="g"/>
            <lb ed="#L" n="98"/>IN articulo secundo eiusdem ultimae quaestionis, hoc 
            so<lb break="no" ed="#L" n="99"/>lum scribendum occurrit, quod licet vovere religionis
            <lb ed="#L" n="100"/>ingressum sit laudabile, non tamen laudo quod facilis sit
            <lb ed="#L" n="101"/>persona ad vovendum talem ingressum. Quoniam, etsi
            <lb ed="#L" n="102"/>omne votum exigit tria, scilicet deliberationem , proposi-
            <cb ed="#L" n="h"/>
            <lb ed="#L" n="103"/>tum et promissionem, praecipue tale votum cum matura
            <lb ed="#L" n="104"/>et discussa animi libertate agendum est: multo magis quam
            <lb ed="#L" n="105"/>vovere dare magnam pecuniae summam, aut facere 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="106"/>ximam peregrinationem ; quanto maius est ingredi 
            reli<lb break="no" ed="#L" n="107"/>gionem quam quodcumque aliud, cum in hoc cetera vota
            <pb ed="#L" n="540"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>commutari possint. Quocirca, quamvis laudabile sit 
            indu<lb break="no" ed="#L" n="2"/>cere, ut infra  dicitur, aliquem ad religionem, non laudo
            <lb ed="#L" n="3"/>tamen inducentem ad vovendum religionis ingressum: quia 
            <lb ed="#L" n="4"/>quod ex inductione alterius fit votum, non omnino sponte
            <lb ed="#L" n="5"/>fit, non ideo libere fieri videtur. Testatur autem ;magi-
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="6"/>stra rerum experientia quod minus laete tota vita 
            agi<lb break="no" ed="#L" n="7"/>tur, cum recolit se quis non sponte, non ex proprio 
            affe<lb break="no" ed="#L" n="8"/>ctu, sed aliena inductione maritum talem acceptasse. Et
            <lb ed="#L" n="9"/>quanto magis, vitam in carne praeter carnem agere , in
            <lb ed="#L" n="10"/>paupertate, etc.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2248-Dd1e425"><!-- caj-p2p2-q189a3 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2248-Hd1e428">Articulus 3</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e430">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="15" type="fixed=541"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e437">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="16"/>IN articulo tertio eiusdem. ultimae quaestionis, in 
            respon<lb break="no" ed="#L" n="17"/>sione ad primum, dubium occurrit . Tum quia votum
            <lb ed="#L" n="18"/>non minus ligat quam iuramentum. Ac per hoc, sicut 
            pot<lb break="no" ed="#L" n="19"/>est cogi quis ad servandum iuramentum, ita potest cogi
            <lb ed="#L" n="20"/>ad servandum votum: ut etiam patet in cap. Ex parte,
            <lb ed="#L" n="21"/>
            <ref xml:id="TAcCaj-d1e2248-Rd1e454">Extra, de. Censibus.</ref>
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e457">
            <lb ed="#L" n="22"/>Tum quia ex eo quod iste presbyter vovendo resignavit
            <lb ed="#L" n="23"/>beneficio, censetur voluisse totaliter mutare vitam suam:
            <lb ed="#L" n="24"/>iuxta cap. Beneficium, de Regularibus, in Sexto, ubi 
            di<lb break="no" ed="#L" n="25"/>citur quod potest alteri conferri beneficium novitii, si 
            con<lb break="no" ed="#L" n="26"/>stet quod voluerit absolute vitam mutare.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e470">
            <lb ed="#L" n="27"/>Tum quia minus consonam pastorali officio 
            responsio<lb break="no" ed="#L" n="28"/>nem dedisse videtur Pontifex ille, scilicet Alexander II,
            <lb ed="#L" n="29"/>XVIP, qu. 1, cap. Consaldus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e480">
            <lb ed="#L" n="30"/>II. In eadem responsione ad primum, dubium 
            occur<lb break="no" ed="#L" n="31"/>rit  de vinculo episcopi habentis votum religionis: quia
            <lb ed="#L" n="32"/>male videtur Papa consulere illi episcopo. Tum quia maius
            <lb ed="#L" n="33"/>vinculum tollit minus. Constat autem vinculum episcopi
            <lb ed="#L" n="34"/>esse maius quam simplex votum quod prius fecerat ad
            <lb ed="#L" n="35"/>religionem: cum sit adeo obligatorium ut non liceat ad
            <lb ed="#L" n="36"/>religionem transire ; et sit episcopus sponsus ecclesiae,
            <lb ed="#L" n="37"/>ita quod est spirituale matrimonium contractum inter ipsum
            <lb ed="#L" n="38"/>et ecclesiam .
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e502">
            <lb ed="#L" n="39"/>Et confirmatur. Quia habens votum simpliciter 
            religio<lb break="no" ed="#L" n="40"/>nis arctioris, si profitetur de facto laxiorem, non tenetur
            <lb ed="#L" n="41"/>ad arctiorem: ut patet in cap. Qui post, de Regularibus,
            <lb ed="#L" n="42"/>in Sexto. Multo ergo magis qui tenetur voto simplici ad
            <lb ed="#L" n="43"/>statum imperfectiorem, si de facto profitetur statum 
            per<lb break="no" ed="#L" n="44"/>fectiorem, non teneri debet ad imperfectiorem. Sed, ut
            <lb ed="#L" n="45"/>patet ex supra  dictis, status religionis est imperfectior
            <lb ed="#L" n="46"/>statu episcopali. Si igitur professus est de facto quis 
            epi<lb break="no" ed="#L" n="47"/>scopalem statum, non tenetur ad implendum votum de
            <lb ed="#L" n="48"/>statu imperfectiori, scilicet de religione.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e526">
            <lb ed="#L" n="49"/>III. In eadem responsione ad primum, dubium 
            occur<lb break="no" ed="#L" n="50"/>rit , quia Auctor votum episcopi aequiparat voto 
            presby<lb break="no" ed="#L" n="51"/>teri, ex illo arguendo ad istud. Et tamen in dicto cap.
            <lb ed="#L" n="52"/>Per litteras , dicitur expresse quod episcopus voverat 
            so<lb break="no" ed="#L" n="53"/>lemniter ut fieret monachus: et de presbytero non dicitur
            <lb ed="#L" n="54"/>quod voverit aut promiserit Deo, sed quod promiserit 
            ab<lb break="no" ed="#L" n="55"/>solute; votum autem non est quaelibet promissio, sed 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="56"/>missio facta Deo, ut patet ex supra  dictis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e546">
            <lb ed="#L" n="57"/>IV. Ad primum dubium  dicitur quod littera non dicit
            <lb ed="#L" n="58"/>presbyterum illum ligatum voto simplici non posse de
            <lb ed="#L" n="59"/>iure cogi ad religionis ingressum, ut obiectio interpretatur:
            <lb ed="#L" n="60"/>sed dicit quod non debeat de iure cogi, ut monachus, ad
            <lb ed="#L" n="61"/>remanendum in monasterio. Ubi duo puncta tanguntur.
            <lb ed="#L" n="62"/>Primum, quod non debet cogi ut' monachus. Quod 
            con<lb break="no" ed="#L" n="63"/>stat esse verum. Et hoc expresse intendit etiam Papa in
            <lb ed="#L" n="64"/>illa responsione: ut patet in ratione ibi subiuncta, scilicet
            <lb ed="#L" n="65"/>quia non erat monachus. — Secundum, quod non debet
            <lb ed="#L" n="66"/>cogi ad remanendum in monasterio. Quoniam, ut infra 
            <lb ed="#L" n="67"/>patebit, adstrictus voto simplici non tenetur remanere in
            <lb ed="#L" n="68"/>monasterio, sed potest, infra probationis annum, exire. -
            <lb ed="#L" n="69"/>Cum utroque autem horum stat quod potuisset de iure
            <lb ed="#L" n="70"/>cogi ad ingressum religionis, ut experiretur novitius illam:
            <lb ed="#L" n="71"/>quia ad hoc obligatus erat ex voto simplici.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e581">
            <lb ed="#L" n="72"/>Ad secundam obiectionem dicitur quod iste presbyter
            <lb ed="#L" n="73"/>non assumpserat habitum monachalem, etiam ut novitius.
            <lb ed="#L" n="74"/>Et propterea in ipso non habet locum theorica illa de
            <lb ed="#L" n="75"/>volente vitam mutare: quoniam praesupponit hominem
            <lb ed="#L" n="76"/>talem esse novitium, ut patet Extra, de Regularibus, cap.
            <lb ed="#L" n="77"/>Consulti et Statuimus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e597">
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="78"/>Ad tertiam obiectionem dicitur quod potuisset 
            Alexan<lb break="no" ed="#L" n="79"/>der II subiungere illud quod Auctor subdidit, quod 
            Inno<lb break="no" ed="#L" n="80"/>centius III consuluit episcopo Gratianopolitano, in capitulo
            <lb ed="#L" n="81"/>Per tuas. Et fuisset melior responsio. llla tamen quae
            <lb ed="#L" n="82"/>data est, non fuit minus bona, hoc est, mala: quia nihil
            <lb ed="#L" n="83"/>iniustitiae continet, ut patet ex supradicta declaratione,
            <lb ed="#L" n="84"/>Quamvis fuerit minus bona: hoc est, non tam bona quam
            <lb ed="#L" n="85"/>fuisset si subiunctum fuisset quid Deo deberet 
            presby<lb break="no" ed="#L" n="86"/>ter ille.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e622">
            <lb ed="#L" n="87"/>V. Ad secundum dubium , propter eius difficultatem,
            <lb ed="#L" n="88"/>ut opinionum varietas circa hoc ostendit, ut habes in
            <lb ed="#L" n="89"/>dicto cap. Per tuas a Panormitano; sciendum est quod
            <lb ed="#L" n="90"/>ratio difficultatis in hac quaestione consistit in discernendo
            <lb ed="#L" n="91"/>an ille episcopus esset, sine illa Decretali, obligatus ad
            <lb ed="#L" n="92"/>relinquendum ecclesiam et profitendum religionem 
            promis<lb break="no" ed="#L" n="93"/>sam: an propter istam Decretalem statutum fuerit ius 
            no<lb break="no" ed="#L" n="94"/>vum, ut teneatur in foro conscientiae relinquere ecclesiam
            <lb ed="#L" n="95"/>et reddere Altissimo vota sua. Nam si dicatur quod ille
            <lb ed="#L" n="96"/>poterat et tenebatur in foro conscientiae adire religionem,
            <lb ed="#L" n="97"/>insurgunt allatae difficultates de maioritate vinculi et 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="98"/>trimonio spirituali. Si vero non tenebatur, sed ex hoc iure
            <lb ed="#L" n="99"/>novo tenentur modo episcopi, non debebat Papa consulere
            <lb ed="#L" n="100"/>sub tali conditione. Si vis salvare animam tuam: cum ille
            <lb ed="#L" n="101"/>ante conditum hoc ius inciderit in casum hunc.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e657">
            <lb ed="#L" n="102"/>Videtur autem mihi ex natura vinculi episcopalis 
            sol<lb break="no" ed="#L" n="103"/>venda haec quaestio. Ad cuius evidentiam, scito quod 
            vin<lb break="no" ed="#L" n="104"/>culum voti simplicis habet vim promissionis: et spectat ad
            <lb ed="#L" n="105"/>fidelitatem hominis ad Deum. Vinculum vero matrimonii
            <lb ed="#L" n="106"/>consummati habet. vim alienatae possessionis: et spectat
            <lb ed="#L" n="107"/>ad iustitiam, ita quod oppositum rapina esset alienae rei.
            <lb ed="#L" n="108"/>Vinculum autem matrimonii spiritualis inter episcopum et
            <lb ed="#L" n="109"/>ecclesiam medium quodammodo est inter ista: et spectat
            <lb ed="#L" n="110"/>ad fidelitatem quam homo debet ecclesiae. Habet enim vim
            <lb ed="#L" n="111"/>alienatae possessionis, inquantum homo se dedit ecclesiae
            <lb ed="#L" n="112"/>ad superintendendum, et alligatus est illi. In hoc excedit vim
            <lb ed="#L" n="113"/>voti simplicis. Et propterea non potest episcopus transire
            <lb ed="#L" n="114"/>ad religionem: et consequenter non potest vovere 
            ingres<lb break="no" ed="#L" n="115"/>sum religionis. Quia tamen vinculum istud dissolubile est
            <lb ed="#L" n="116"/>de consensu Ecclesiae, hoc est Summi Pontificis, qui 
            so<lb break="no" ed="#L" n="117"/>lus plenarie curam habet Ecclesiae, dissolubile dico non
            <lb ed="#L" n="118"/>solum quoad cohabitationem, sed quoad vinculum; ideo
            <lb ed="#L" n="119"/>minus est quam vinculum matrimonii carnaliter 
            consum<lb break="no" ed="#L" n="120"/>mati, quod sola morte quoad vinculum dissolvitur. Et
            <lb ed="#L" n="121"/>propterea potest episcopus, de Apostolico consensu, 
            ec<lb break="no" ed="#L" n="122"/>clesiam deserere et religionem ingredi.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e705">
            <lb ed="#L" n="123"/>Quia igitur episcopale vinculum quodammodo . maius
            <lb ed="#L" n="124"/>et quodammodo minus est voto religionis simplici: — nam
            <lb ed="#L" n="125"/>minus est quoad hoc, quia illud ad fidelitatem quam homo
            <lb ed="#L" n="126"/>Deo debet, istud ad iustitiam inter hominem et ecclesiam
            <lb ed="#L" n="127"/>spectat: maius vero est, quia illud solam habet 
            promis<lb break="no" ed="#L" n="128"/>sionem suae personae, istud vero alienationem habet suae
            <lb ed="#L" n="129"/>personae: — ideo, absolute loquendo, utriusque ratio in
            <lb ed="#L" n="130"/>huiusmodi voto et vinculo habenda est. Et ille episcopus
            <lb ed="#L" n="131"/>non tenebatur adire religionem de iuris rigore, sed 
            poe<lb break="no" ed="#L" n="132"/>nitentiam agere violati voti coram Deo. Tamen ex quo
            <lb ed="#L" n="133"/>rationabilem habebat causam petendi licentiam  cedendi,
            <lb ed="#L" n="134"/>debebat consulere Sedem Apostolicam: ut fecit. Et si 
            ne<lb break="no" ed="#L" n="135"/>gata fuisset licentia, tutus in episcopatu remansisset. Si
            <lb ed="#L" n="136"/>autem concessa, ut de facto accidit sibi (et propter ipsum,
            <lb ed="#L" n="137"/>ceteris in simili casu); debebat implere vota sua et 
            reli<lb break="no" ed="#L" n="138"/>gionem adire. Est igitur novo istius Decretalis iure, 
            con<lb break="no" ed="#L" n="139"/>sulendo, statutum ut episcopus qui iam fecerat publicum
            <pb ed="#L" n="542"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>votum religionis, absque alia licentia, si vult animam suam
            <lb ed="#L" n="2"/>salvare, religionem ingrediatur, ecclesiam deserendo. Ita
            <lb ed="#L" n="3"/>quod, sine hoc novo iure, non poterat sine licentia 
            Apo<lb break="no" ed="#L" n="4"/>stolicae Sedis episcopus votum suum implere. Sed quia
            <lb ed="#L" n="5"/>debebat petere, ideo petenti Papa annuens consulit quod,
            <lb ed="#L" n="6"/>si vult salvare se, religionem adeat. Ex hoc enim ipso
            <lb ed="#L" n="7"/>quod Papa non retinet ipsum, incurrit necessitatem 
            im<lb break="no" ed="#L" n="8"/>plendi votum. Et ideo, praesupposito Sedis Apostolicae
            <lb ed="#L" n="9"/>in hoc casu. consensu, qui per istam Decretalem 
            promul<lb break="no" ed="#L" n="10"/>gatus est, necessitas in foro conscientiae adeundi 
            religio<lb break="no" ed="#L" n="11"/>nem sub illa conditionali exprimitur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e773">
            <lb ed="#L" n="12"/>Ad obiectiones ergo in oppositum, pro quanto 
            con<lb break="no" ed="#L" n="13"/>cernunt maioritatem vinculi, iam dictum est. Pro quanto
            <lb ed="#L" n="14"/>vero concernunt maioritatem perfectionis, restat dicendum.
            <lb ed="#L" n="15"/>Pro utroque tamen, scito quod maioritas vinculi non 
            ab<lb break="no" ed="#L" n="16"/>solvit a voti simplicis vinculo simpliciter, sed solum 
            du<lb break="no" ed="#L" n="17"/>rante illo maiori vinculo: ut patet de habente votum 
            sim<lb break="no" ed="#L" n="18"/>plex religionis et tamen contrahente et consummante 
            matri<lb break="no" ed="#L" n="19"/>monium. Talis enim non est absolutus propter matrimonii
            <lb ed="#L" n="20"/>vinculum a voto: sed, durante matrimonio, non tenetur
            <lb ed="#L" n="21"/>illud implere; coniuge autem defuncta, tenetur implere
            <lb ed="#L" n="22"/>suum votum. Sed maioritas vinculi in statu perfectiori 
            ab<lb break="no" ed="#L" n="23"/>solvit simpliciter a voto minoris boni: ut patet de eo qui
            <lb ed="#L" n="24"/>vovit ingredi religionem laxiorem et profitetur arctiorem.
            <lb ed="#L" n="25"/>Talis ex maioritate vinculi excusatur ab implendo voto: et
            <lb ed="#L" n="26"/>ex perfectioris religionis statu totaliter absolvitur a priori
            <lb ed="#L" n="27"/>voto, utpote melius consummato, etc. Hoc tamen habet
            <lb ed="#L" n="28"/>locum ubi status secundum perfectum et imperfectum ita
            <lb ed="#L" n="29"/>distinguuntur quod in maiori clauditur minus: sicut se
            <lb ed="#L" n="30"/>habent diversae religiones, quae omnes sunt eiusdem 
            ge<lb break="no" ed="#L" n="31"/>neris in perfectionis statu, etc. Sed ubi status perfectionis
            <lb ed="#L" n="32"/>genere: distinguuntur, ita quod in maiori non claudatur
            <lb ed="#L" n="33"/>minus, locum non habet absolutio haec. Et quia sic se
            <lb ed="#L" n="34"/>habent status religiosus et status episcopalis, quoniam ille
            <lb ed="#L" n="35"/>est status perfectionis propriae, iste: alienae, formaliter 
            lo<lb break="no" ed="#L" n="36"/>quendo, ut ipsum episcopi nomen sonat: ideo ex vinculo
            <lb ed="#L" n="37"/>episcopali, nisi ius concederet, impediretur episcopus ab
            <lb ed="#L" n="38"/>implendo voto religionis quod fecerat, sed non esset 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="39"/>pterea votum consummatum ex perfectiori statu episcopali,
            <lb ed="#L" n="40"/>quia in hoc maiori non clauditur tale minus . — Et per
            <lb ed="#L" n="41"/>haec patet solutio omnium obiectorum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e841">
            <lb ed="#L" n="42"/>VI. Ad dubium tertium  dicitur quod, proprie loquendo,
            <lb ed="#L" n="43"/>votum solemne est solum illud quod impedit matrimonium
            <lb ed="#L" n="44"/>contrahendum et dirimit contractum: et sic distinguitur
            <lb ed="#L" n="45"/>contra votum simplex . Et quia non solemnizatur votum
            <lb ed="#L" n="46"/>nisi per professionem approbatae religionis vel sacrum 
            or<lb break="no" ed="#L" n="47"/>dinem, ut patet in cap. Quod votum, in Sexto, de Voto:
            <lb ed="#L" n="48"/>ideo constat quod votum episcopi Gebennensis  non fuit
            <lb ed="#L" n="49"/>solemne, sed simplex. Quia, ut in littera illa dicitur, 
            vo<lb break="no" ed="#L" n="50"/>vit ut fieret monachus: vovit ergo futurum, non 
            praesen<lb break="no" ed="#L" n="51"/>tem monachatum. Et rursus, si fuisset solemne votum
            <lb ed="#L" n="52"/>religionis, iam fuisset religiosus: et non fuisset sibi 
            dicen<lb break="no" ed="#L" n="53"/>dum ut dimitteret ecclesiam, sed ut servaret religionem,
            <lb ed="#L" n="54"/>sicut episcopi religiosi tenentur servare. Quod autem in
            <lb ed="#L" n="55"/>illa littera dicitur quod solemniter vovit, large usus est
            <lb ed="#L" n="56"/>Pontifex ibi solemnitatis nomine: quia cum quadam 
            so<lb break="no" ed="#L" n="57"/>lemnitate caeremoniali voverat.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e878">
            <lb ed="#L" n="58"/>Presbyter quoque ille qui promisisse dicitur se futurum
            <lb ed="#L" n="59"/>monachum, non nisi Deo intelligitur promisisse, cui 
            com<lb break="no" ed="#L" n="60"/>muniter huiusmodi promissiones solent fieri, Et ideo 
            vo<lb break="no" ed="#L" n="61"/>tum simplex dicitur habuisse, etc.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e890">
            <lb ed="#L" n="62"/>VII. In responsione ad secundum eiusdem articuli tertii,
            <lb ed="#L" n="63"/>dubium occurrit: Ad quid tenetur adstrictus voto 
            ingre<lb break="no" ed="#L" n="64"/>diendi religionem , si nullam invenit volentem eum 
            re<lb break="no" ed="#L" n="65"/>cipere ?
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e901">
            <lb ed="#L" n="66"/>Ad hoc dicitur quod Innocentius IV , in cap. 
            Porre<lb break="no" ed="#L" n="67"/>ctum, Extra, de Regular. et transeunt. ad Relig., dixit quod
            <lb ed="#L" n="68"/>tenetur fieri religiosus in manibus episcopi, et manere 
            re<lb break="no" ed="#L" n="69"/>ligiosus in domo sua. Et ratio huius est, quia sic implet
            <lb ed="#L" n="70"/>votum suum quantum. potest.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e914">
            <lb ed="#L" n="71"/>Et licet hoc tutius videatur, non tamen. adstringendus
            <lb ed="#L" n="72"/>ad hoc, etiam in foro conscientiae, videtur. Quia ita se
            <lb ed="#L" n="73"/>habet adstrictus ad religionem aliquam. in communi: ad
            <lb ed="#L" n="74"/>omnem. religionem, sicut se habet adstrictus ad unam. 
            tan<lb break="no" ed="#L" n="75"/>tum ad illam unam. Sed adstrictus ad unam tantum, non
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="76"/>tenetur sub episcopo illam profiteri, si religio illa. non:
            <lb ed="#L" n="77"/>vult eum. Ergo adstrictus ad quamcumque, si ab omni
            <lb ed="#L" n="78"/>refutatur, non tenetur sub episcopo religionem aliquam
            <lb ed="#L" n="79"/>profiteri. — Minor patet. — Et maior probatur. Quia im-.
            <lb ed="#L" n="80"/>plicite in voto religionis clauditur assensus religionis 
            ac<lb break="no" ed="#L" n="81"/>ceptaturae: sicut explicite clauditur in voto huius tantum
            <lb ed="#L" n="82"/>religionis assensus illius, ita quod intendit: vovens quod,
            <lb ed="#L" n="83"/>si illa renuit, non vult ad aliam teneri. Et similiter, si
            <lb ed="#L" n="84"/>omnes renuunt, non vult ad aliud teneri: praecipue cum
            <lb ed="#L" n="85"/>vovens intendat religionem assumere ut religiosus, et non
            <lb ed="#L" n="86"/>in domo mansurus propria. Et procul dubio, si hoc 
            oc<lb break="no" ed="#L" n="87"/>currisset, nullus vovisset nisi cum exceptione hac: 
            quo<lb break="no" ed="#L" n="88"/>niam, ut dictum est, intendunt vitam et conversationem 
            mu<lb break="no" ed="#L" n="89"/>tare, et non solum profiteri, etc.: Refutatus. igitur ab 
            omni<lb break="no" ed="#L" n="90"/>bus, absolutus remanet a religinis voto: ac per nia liber
            <lb ed="#L" n="91"/>est ut antea, etc.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e964">
            <lb ed="#L" n="92"/>VIII. In responsione ad tertium eiusdem tertii articuli;
            <lb ed="#L" n="93"/>dubium occurrit: An quis propria auctoritate possit votum
            <lb ed="#L" n="94"/>peregrinationis Terrae Sanctae commutare in: votum  
            reli<lb break="no" ed="#L" n="95"/>gionis; vel requiratur superioris arbitrium. Et est ratio
            <lb ed="#L" n="96"/>dubii quia Innocentius , quem Panormitanus sequitur, in
            <lb ed="#L" n="97"/>allegato in littera capitulo, dicit se credere quod non 
            re<lb break="no" ed="#L" n="98"/>quiritur superioris auctoritas, tutius tamen est petere illam;
            <lb ed="#L" n="99"/>Et sic quasi ambigua remanet haec quaestio.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e984">
            <lb ed="#L" n="100"/>Ad hoc dicitur quod, secundum Auctoris doctrinam;
            <lb ed="#L" n="101"/>nullum dubium est in hac quaestione , Quoniam potest
            <lb ed="#L" n="102"/>quilibet quodlibet suum votum in votum religionis propria 
            <lb ed="#L" n="103"/>auctoritate commutare. [ta quod non peccat si ingressurus 
            <lb ed="#L" n="104"/>religionem habens multa vota, votum religionis loco omnium: 
            <lb ed="#L" n="105"/>emittat, et sic, omissis votis aliis, religionem ingreditur,
            <lb ed="#L" n="106"/>professurus post annum illam: ita quod commutatio in 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="107"/>fessione, quod proprie est votum religionis, consummari:
            <lb ed="#L" n="108"/>intelligatur. Et ratio est quia professio, sine ulla 
            commu<lb break="no" ed="#L" n="109"/>tatione, exstinguit omnia praecedentia vota. Ergo, a fortiori,
            <lb ed="#L" n="110"/>cum ex intentione quis in illam commutat sua vota, etc.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e1010">
            <lb ed="#L" n="111"/>Et hoc manifeste sonant verba Decretalis dicentis: Qui
            <lb ed="#L" n="112"/>temporale obsequium in perpetuam religionis observantiam
            <lb ed="#L" n="113"/>noscitur commutare. Ex eo enim quod commutare active:
            <lb ed="#L" n="114"/>attribuit illi qui fecit votum, manifestatur quod. propria
            <lb ed="#L" n="115"/>auctoritate hoc facere potest. — Et confirmatur. Quoniam
            <lb ed="#L" n="116"/>alioquin nihil dixisset illa Decretalis. Nam constat, si 
            tem<lb break="no" ed="#L" n="117"/>porale obsequium in aliud temporale auctoritate superioris
            <lb ed="#L" n="118"/>commutetur : non est reus fracti voti sic exequens. Ut ergo
            <lb ed="#L" n="119"/>aliquid speciale dicat, oportet fateri quod docet quod omne
            <lb ed="#L" n="120"/>suum votum temporale in religionis professionem potest
            <lb ed="#L" n="121"/>quis commutare licite, etc.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e1037">
            <lb ed="#L" n="122"/>IX. In eadem responsione ad tertium, dubium 
            occur<lb break="no" ed="#L" n="123"/>rit: An faciens professiónem religionis in peccato mortali,
            <lb ed="#L" n="124"/>consequatur post, quando ad cor redierit  contritus, 
            ple<lb break="no" ed="#L" n="125"/>nariam remissionem. Et est ratio dubii quia hinc apparet
            <lb ed="#L" n="126"/>quod non. Tum quia professio nihil relinquit in. anima,
            <lb ed="#L" n="127"/>sicut baptismus characterem, quo medio suum postmodum.
            <lb ed="#L" n="128"/>consequatur effectum. — Tum quia gratia Dei promissa in.
            <lb ed="#L" n="129"/>professione, nullibi constat quod danda sit extra peelae
            <lb ed="#L" n="130"/>sionem, etc.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e1059">
            <lb ed="#L" n="131"/>In oppositum autem est quia gratia ista in professione
            <lb ed="#L" n="132"/>conceditur omni non ponenti obicem. Remoto ergo obice,
            <lb ed="#L" n="133"/>habetur gratia. — Praeterea, gratia ista conceditur tradenti
            <lb ed="#L" n="134"/>se ex corde totaliter divinis obsequiis. Sed hoc facit 
            reli<lb break="no" ed="#L" n="135"/>giosus cum contritus est post professionem: tunc enim,
            <lb ed="#L" n="136"/>coram Deo, in veritate profitetur. Ergo tunc datur ei plena
            <lb ed="#L" n="137"/>remissio.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e1077">
            <lb ed="#L" n="138"/>X. Ad hoc dicitur quod, cum: pisei sit totaliter opus
            <lb ed="#L" n="139"/>hominis, ita quod non est ibi distinctum ab opere ope«
            <lb ed="#L" n="140"/>rante opus. operatum quod sit opus Dei; quoniam: esse
            <lb ed="#L" n="141"/>religiosum, quod est effectus religionis, est tunc opus 
            hu<lb break="no" ed="#L" n="142"/>manum mortuum, sicut ipsa professio mortua. est; 
            con<lb break="no" ed="#L" n="143"/>sequens est quod, in. peccato mortali facta, est opus: more. .
            <lb ed="#L" n="144"/>tuum totaliter; ac per hoc, nunquam sortietur postmodum
            <lb ed="#L" n="145"/>suum effectum. Et propterea qui divinae gratiae deest in
            <lb ed="#L" n="146"/>actu professionis suae, privatur beneficio divinae largitatis
            <lb ed="#L" n="147"/>quod creditur. profitentibus dari, Unde: consequentis. con
            <lb ed="#L" n="148"/>tritionis tempore, solum id assequitur quod per praesentis
            <lb ed="#L" n="149"/>contritionis, propositi ac sacramenti gratiam obtinere:
            con<lb break="no" ed="#L" n="150"/>tinget.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e1108">
            <pb ed="#L" n="543"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>Et confirmatur hoc ex. beati Antonii visione illa in qua
            <lb ed="#L" n="2"/>daemones, impedire ipsius conscensum in caelum conantes,
            <lb ed="#L" n="3"/>Obiecerunt peccata in saeculari vita. commissa, et confutati
            <lb ed="#L" n="4"/>sunt a sanctis. angelis dicentibus: Non debetis illa obiicere
            <lb ed="#L" n="5"/>quae Christi iam sunt pietate. deleta: sed si qua. scitis ex
            <lb ed="#L" n="6"/>quo. factus est monachus, illa proferte .. Unde patet quod
            <lb ed="#L" n="7"/>incipit liber. novus de actibus religiosorum ex tempore 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="8"/>fessionis, quando: scilicet fit et factus est religiosus: et non
            <lb ed="#L" n="9"/>expectatur tempus futurae postmodum contritionis, ad. plene
            <lb ed="#L" n="10"/>cassandum praeteritorum librum et inchondum quasi 
            fu<lb break="no" ed="#L" n="11"/>turae innocentiae librum. Scribuntur enim. in secundo. 
            li<lb break="no" ed="#L" n="12"/>bro omnia ex quo facti sumus religiosi, styIo ferreo , etc.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e1141">
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="13"/>Ad primam autem obiectionem. in oppositum dicitur
            <lb ed="#L" n="14"/>quod tunc, remoto obice, sequitur effectus prioris causae,
            <lb ed="#L" n="15"/>quando causa prior remansit in| aliquo relicto effectu: ut
            <lb ed="#L" n="16"/>baptismus in charactere, et generans grave in forma illi
            <lb ed="#L" n="17"/>data. Quando autem causa prior nec in se nec in suo
            <lb ed="#L" n="18"/>mansit effectu, remoto impedimento, nihil fit. Sic autem
            <lb ed="#L" n="19"/>est in proposito: quoniam nihil in anima reliquit 
            profes<lb break="no" ed="#L" n="20"/>sio mortua.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e1163">
            <lb ed="#L" n="21"/>Ad secundam vero dicitur quod falsum est quod, quando
            <lb ed="#L" n="22"/>conteritur primo post professionem, tunc profiteatur coram
            <lb ed="#L" n="23"/>Deo: quoniam coram Deo est professus. Sed tunc, in gratia
            <lb ed="#L" n="24"/>Dei, se esse religiosum approbat. Quod non est profiteri.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2248-Dd1e1175"><!-- caj-p2p2-q189a4 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2248-Hd1e1178">Articulus 4</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e1180">
            <cb ed="#L" n="f"/>
            <lb ed="#L" n="105" type="fixed=543"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e1187">
            <cb ed="#L" n="g"/>
            <lb ed="#L" n="106"/>IN articulo quarto eiusdem ultimae quaestionis, dubium
            <lb ed="#L" n="107"/>oem An sit differentia aliqua inter votum simplex
            <lb ed="#L" n="108"/>religionis quando quis vovet ingredi religionem, et quando
            <lb ed="#L" n="109"/>quis vovet fieri vel esse religiosus, ita quod in neutro sit
            <cb ed="#L" n="h"/>
            <lb ed="#L" n="110"/>cogitatio de perseverando aut non perseverando. Et est
            <lb ed="#L" n="111"/>ratio dubii quia votum de ingressu non importat 
            obliga<lb break="no" ed="#L" n="112"/>tionem. nisi ad. ingressum secundum iuris formam, ut in
            <lb ed="#L" n="113"/>littera dicitur. Sed. votum de-hoc quod est fieri- aut esse
            <pb ed="#L" n="544"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>religiosum, plus importat quam ingressum : quoniam esse
            <lb ed="#L" n="2"/>religiosum importat esse professum, et fieri religiosum
            <lb ed="#L" n="3"/>importat profiteri, etc.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e1222">
            <lb ed="#L" n="4"/>In oppositum autem est, quia indistincte pro uno et
            <lb ed="#L" n="5"/>eodem religionis voto in littera computatur, si sufficienter
            <lb ed="#L" n="6"/>determinatur de voti huius vinculo: ut patet intuenti.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e1231">
            <lb ed="#L" n="7"/>II. In eodem articulo quarto, dubium secundo occurrit 
            <lb ed="#L" n="8"/>de conclusione principali: An, scilicet, vovens religionis
            <lb ed="#L" n="9"/>ingressum possit licite exire. Et ratio dubii est quia non
            <lb ed="#L" n="10"/>dicitur venisse qui non. stetit : ac per hoc, non dicitur 
            ve<lb break="no" ed="#L" n="11"/>nisse ad religionem qui non stetit in illa, sed exivit ante
            <lb ed="#L" n="12"/>illius professionem. — In oppositum est littera.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e1248">
            <lb ed="#L" n="13"/>III. In eodem articulo quarto, dubium tertio est : An
            <lb ed="#L" n="14"/>talis voto simplici obligatus, exiens sine causa rationabili,
            <lb ed="#L" n="15"/>hoc est ex sola libertate concessa iure novitiis, satisfecerit
            <lb ed="#L" n="16"/>voto, etc, Et est ratio dubii quia annus probationis a iure
            <lb ed="#L" n="17"/>conceditur cum libertate exeundi absque alia causa, ut
            <lb ed="#L" n="18"/>patet: ac per hoc, obligatus secundum formam iuris 
            pot<lb break="no" ed="#L" n="19"/>est ex sola libertate licite exire.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e1266">
            <lb ed="#L" n="20"/>In oppositum autem est tum infidelitas. Quia sicut non
            <lb ed="#L" n="21"/>facit satis promittens ire Romam, si sine rationabili causa
            <lb ed="#L" n="22"/>accepto itinere desistat; ita non satisfacit qui promisit ire
            <lb ed="#L" n="23"/>ad religionem, si, arrepto novitiatus itinere ad religionem,
            <lb ed="#L" n="24"/>sine rationabili causa retrocedit: cum iter non quaeratür
            <lb ed="#L" n="25"/>nisi ut fideliter arripiatur, et prosequatur, etc. - Tum 
            dis<lb break="no" ed="#L" n="26"/>paritas. Nam si hoc licitum est, sequitur quod par esset
            <lb ed="#L" n="27"/>conditio novitii cum voto religionis, et sine voto, ut patet.
            <lb ed="#L" n="28"/>Disparitatem tamen magnam esse constat inter obligatum
            <lb ed="#L" n="29"/>voto ad religionem, et nullo voto adstrictum ad illam.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e1290">
            <lb ed="#L" n="30"/>IV. Ad primum dubium  dicitur quod votum de 
            in<lb break="no" ed="#L" n="31"/>gressu religionis, et votum de fieri religiosum, aequivalent:
            <lb ed="#L" n="32"/>quoniam ingredi religionem et fieri religiosum idem sunt ;
            <lb ed="#L" n="33"/>novitiatus enim nihil aliud est quam motus ad 
            religio<lb break="no" ed="#L" n="34"/>nem. Verum sicut in generatione naturali invenitur duplex
            <lb ed="#L" n="35"/>fieri, scilicet fieri in termino generationis, quod est idem
            <lb ed="#L" n="36"/>quod factum esse, et fieri in via, quod in alteratione 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="37"/>via consistit et distinguitur a facto esse: ita in religione
            <lb ed="#L" n="38"/>invenitur duplex fieri religiosum. Unum, quod est idem
            <lb ed="#L" n="39"/>quod factum esse religiosum: et hoc consistit in 
            profes<lb break="no" ed="#L" n="40"/>sione; nam professione aliquis fit et factus est religiosus;
            <lb ed="#L" n="41"/>ipsa enim professione constituitur aliquis in esse religioso,
            <lb ed="#L" n="42"/>et fit primo religiosus. Alterum, quod est via ad 
            religio<lb break="no" ed="#L" n="43"/>sum esse, et distinguitur a factum esse: et consistit in
            <lb ed="#L" n="44"/>novitiatu. Constat autem quod vovens se fieri religiosum
            <lb ed="#L" n="45"/>in facto esse, vovet perpetuam perseverantiam : ac per hoc,
            <lb ed="#L" n="46"/>intendit illam, quam vovendo promittit. Vovens autem se
            <lb ed="#L" n="47"/>fieri ut in via, potest non intendere aut promittere 
            perse<lb break="no" ed="#L" n="48"/>verantiam perpetuam absolute. Et ideo, cum in casu 
            po<lb break="no" ed="#L" n="49"/>sito supponatur neutrum fuisse de cogitatione et 
            inten<lb break="no" ed="#L" n="50"/>tione voventis, scilicet nec perseverare nec non perseverare,
            <lb ed="#L" n="51"/>ideo simpliciter dicendum est quod vovet se fieri 
            religio<lb break="no" ed="#L" n="52"/>sum ut in via; quod est idem quod ingredi religionem ut
            <lb ed="#L" n="53"/>novitius, quoniam novitiatus nihil aliud est quam via ad
            <lb ed="#L" n="54"/>religionem.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e1347">
            <lb ed="#L" n="55"/>De vovente autem quod erit religiosus, secus est. Nam,
            <lb ed="#L" n="56"/>quantum est ex natura voti, tenetur ad hoc quod sit 
            re<lb break="no" ed="#L" n="57"/>ligiosus. Et cum non sit aliquis religiosus nisi professus
            <lb ed="#L" n="58"/>fuerit religionem, quoniam novitii non sunt nisi secundum
            <lb ed="#L" n="59"/>quid religiosi, scilicet in via; tenetur ad profitendam 
            re<lb break="no" ed="#L" n="60"/>ligionem, —.Potest tamen per accidens, scilicet ex parte 
            in<lb break="no" ed="#L" n="61"/>tentionis voventis largo vocabulo intendentis esse 
            religio<lb break="no" ed="#L" n="62"/>sum, ut scilicet commune est novitüs et professis, 
            ae<lb break="no" ed="#L" n="63"/>quivalere hoc votum voto de ingressu et de fieri 
            religio<lb break="no" ed="#L" n="64"/>sum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e1371">
            <lb ed="#L" n="65"/>V. Ad secundum dubium  dicitur quod verum est
            <lb ed="#L" n="66"/>non venisse eum qui non stetit ad id pro quo venit. Et
            <lb ed="#L" n="67"/>ideo ingrediens religionem, cum veniat ad religionis 
            proba<lb break="no" ed="#L" n="68"/>tionem, non diceretur venisse si, ingressus, absque 
            proba<lb break="no" ed="#L" n="69"/>tione retrocederet. Sed si probationi operam dat, dicitur
            <lb ed="#L" n="70"/>venisse ad religionem probandam: quia stat in religionis
            <lb ed="#L" n="71"/>probatione. Quocirca, sicut sponte ingrediens religionem
            <lb ed="#L" n="72"/>et in probatione illius se exercens et postmodum exiens,
            <lb ed="#L" n="73"/>dicitur venisse et stetisse, quia venit ad religionem 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="74"/>bandam et in probatione stetit; ita ex voto ingrediens 
            re<lb break="no" ed="#L" n="75"/>ligionem, et, probando illam, tandem exiens, dicitur et
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="76"/>venisse et stetisse, eadem ratione. Unde nihil obstat dicta
            <lb ed="#L" n="77"/>regula conclusioni huius articuli.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e1404">
            <lb ed="#L" n="78"/>VI. Ad tertium dubium  dicitur quod iste tenetur ad
            <lb ed="#L" n="79"/>ingressum religionis secundum formam iuris. Et ingressus
            <lb ed="#L" n="80"/>secundum formam iuris, ex natura actus, ordinatur ad 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="81"/>bationem: quoniam ideo ingreditur quis religionem ut 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="82"/>bet eam; alioquin vanus esset ingressus, vanitas autem a
            <lb ed="#L" n="83"/>more et lege aliena est. Probatio autem religionis, sicut et
            <lb ed="#L" n="84"/>cuiusque rei probatio, si bona fide fit, ordinatur ad 
            acce<lb break="no" ed="#L" n="85"/>ptationem si inventae fuerint conditiones illius gratae 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="86"/>banti. Recta namque ratio non admittit ut aliquid 
            proban<lb break="no" ed="#L" n="87"/>dum. detur, et, inventis omnibus probatae rei conditionibus
            <lb ed="#L" n="88"/>gratis, refutetur: frustra enim esset probatio, si, tam gratis
            <lb ed="#L" n="89"/>quam non gratis inventis conditionibus, esset paritura 
            eun<lb break="no" ed="#L" n="90"/>dem effectum. Est igitur ingressus finis probatio: 
            proba<lb break="no" ed="#L" n="91"/>tionis autem finis gratarum vel ingratarum conditionum
            <lb ed="#L" n="92"/>inventio, ita quod inventionis gratarum finis est acceptio
            <lb ed="#L" n="93"/>religionis, ingratarum autem, refutatio. Et patet ordo iste
            <lb ed="#L" n="94"/>ex natura actuum; et ex communi ingredientium. 
            religio<lb break="no" ed="#L" n="95"/>nem. intentione. Communiter enim, intendunt experiri, et
            <lb ed="#L" n="96"/>si conditiones religionis invenient gratas totaliter, hoc est
            <lb ed="#L" n="97"/>et secundum se et in ordine ad suas vires et suum.
            <lb ed="#L" n="98"/>fectum, perseverare profitendo illam: sin autem, fede:
            <lb ed="#L" n="99"/>Quia igitur inter ingredientem sponte et ingredientem ex
            <lb ed="#L" n="100"/>voto haec est differentia, quod ingrediens ex voto obligatur
            <lb ed="#L" n="101"/>ex voti vinculo ad id quod sponte inchoat bona fide 
            in<lb break="no" ed="#L" n="102"/>grediens sine voto; et ingrediens sine voto debet proba
            <lb ed="#L" n="103"/>religionem , et, si omnia totaliter grata inveniet, 
            perseve<lb break="no" ed="#L" n="104"/>rare, alioquin bonae fidei ratio non salvatur: oportet ut
            <lb ed="#L" n="105"/>ingrediens ex voto teneatur ad probandum, et, si omnia
            <lb ed="#L" n="106"/>totaliter, ut declaratum. est, grata inveniet, tenetur ex 
            vin<lb break="no" ed="#L" n="107"/>culo sui primi voti perseverare profitendo religionem. lta
            <lb ed="#L" n="108"/>quod non potest ex sola ratione libertatis in iure scriptae
            <lb ed="#L" n="109"/>retrocedere: sed oporteret aliquam adesse conditionem non
            <lb ed="#L" n="110"/>gratam, saltem istam, scilicet quod probata religio parit
            <lb ed="#L" n="111"/>sibi minorem fortitudinem roburque minus animi ad ipsius
            <lb ed="#L" n="112"/>perseverantiam, et propterea timet ne in processu tepidus
            <lb ed="#L" n="113"/>inveniatur, ac per hoc minus bene pro anima sua....
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e1486">
            <lb ed="#L" n="114"/>Nec hoc est contra libertatem a iure concessam. .Quo- 
            o<lb break="no" ed="#L" n="115"/>niam libertas illa in foro ecclesiastico nullam exigit 
            ratio<lb break="no" ed="#L" n="116"/>nem, sed sufficit quod novitius dicat, Nolo amplius esse
            <lb ed="#L" n="117"/>vobiscum: sed in foro conscientiae, quae est secundum
            <lb ed="#L" n="118"/>rectam rationem, aliqua exigitur ratio alicuius in probata
            <lb ed="#L" n="119"/>religione conditionis minus gratae, ut probatum est, - Et
            <lb ed="#L" n="120"/>confirmatur. Quia annus probationis communis est novitio
            <lb ed="#L" n="121"/>et religioni. Constat autem quod, si post probatum 
            novi<lb break="no" ed="#L" n="122"/>tium nulla ingrata religioni conditio occurrit, si religio ex
            <lb ed="#L" n="123"/>sola libertate refutaret novitium, ab omni sapiente 
            repre<lb break="no" ed="#L" n="124"/>henderetur, et non bona fide agere cum novitio diceretur.
            <lb ed="#L" n="125"/>Pari ergo ratione, novitius malae fidei reus est coram Deo,
            <lb ed="#L" n="126"/>si ex sola libertate retrocedit: quamvis in ecclesiastico foro
            <lb ed="#L" n="127"/>nihil sibi dici possit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e1519">
            <lb ed="#L" n="128"/>Peccat ergo uterque ingressus religionem, si ex sola 
            li<lb break="no" ed="#L" n="129"/>bertate retrocedat. Sed ingressus sine voto venialiter 
            tan<lb break="no" ed="#L" n="130"/>tum peccat. Ingressus autem ex voto peccat mortaliter:
            <lb ed="#L" n="131"/>quia ex voto intelligitur se obligasse ad bona fide 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="132"/>bandum, quod non servat. :
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e1532">
            <lb ed="#L" n="133"/>Et per haec patet responsio ad obiecta.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e1537">
            <lb ed="#L" n="134"/>VII. Et si adhuc obiiciatur ex littera, quia in 
            respon<lb break="no" ed="#L" n="135"/>sione ad secundum dicitur: Jlle qui religionem 
            ingredi<lb break="no" ed="#L" n="136"/>tur, si exeat, praesertim ex aliqua rationabili causa, non
            <lb ed="#L" n="137"/>generat scandalum, etc.; » ex eo enim quod interposuit ly
            <lb ed="#L" n="138"/>praesertim, denotat quod etiam sine rationabili causa exiens
            <lb ed="#L" n="139"/>non scandalizat, quia facit quod sibi licet. — Praeterea in
            <lb ed="#L" n="140"/>responsione ad tertium dicitur: Tenetur ut saltem velit
            <lb ed="#L" n="141"/>experiri an ei expediat in religione remanere: non autem
            <lb ed="#L" n="142"/>tenetur ad perpetuo remanendum. Ex hac enim littera 
            ha<lb break="no" ed="#L" n="143"/>betur quod sufficit habenti tale votum quod velit experiri,
            <lb ed="#L" n="144"/>quamvis non remaneat.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e1563">
            <lb ed="#L" n="145"/>Sed haec facile monstrantur nihil obstare. Et primum
            <lb ed="#L" n="146"/>quidem nihil obstat: quia, pro quanto de scandalo loquitur,
            <lb ed="#L" n="147"/>constat quod de actu exteriori est sermo. Iste autem actus
            <lb ed="#L" n="148"/>exterior, scilicet probatam religionem refutare, non est ex
            <lb ed="#L" n="149"/>suo genere malus. Et propterea non est activus scandali.
            <lb ed="#L" n="150"/>Et est omnino licitus, ut in littera subditur, si ex causa
            <pb ed="#L" n="545"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>rationabili fiat. Ly ergo <mentioned>praesertim</mentioned> interponitur quoad
            <lb ed="#L" n="2"/>causalitatem scandali. Ita quod sensus est quod refutare
            <lb ed="#L" n="3"/>probatam religionem non est actus generativus scandali, et
            <lb ed="#L" n="4"/>praesertim si fiat ex causa rationabili. Et ratio dicti huius
            <lb ed="#L" n="5"/>est, quia actus ille ex suo genere non est activus scandali;
            <lb ed="#L" n="6"/>et ex parte agentis totaliter caret causalitate scandali, si ex
            <lb ed="#L" n="7"/>causa rationabili fiat.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e1600">
            <lb ed="#L" n="8"/>Secundum autem non solum non obstat, sed confirmat
            <lb ed="#L" n="9"/>quod diximus. Nam si tenetur ad velle experiri, cum non
            <lb ed="#L" n="10"/>debeat esse velle fictum, et instet experiendi tempus, te-
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="11"/>netur experiri, et non nisi bona fide. Ergo tenetur ad 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="12"/>perientiam bonae fidei, ut nos diximus : et non tenetur
            <lb ed="#L" n="13"/>ad perpetuo remanendum, nisi per accidens, seu in eventu,
            <lb ed="#L" n="14"/>hoc est, nisi experientia bonae fidei exigat perpetuam 
            re<lb break="no" ed="#L" n="15"/>mansionem, puta quia omnia grata totaliter in probando
            <lb ed="#L" n="16"/>inveniuntur. In tali enim casu tenetur profiteri et perpetuo
            <lb ed="#L" n="17"/>remanere qui primo voverat: quamvis absolute non 
            te<lb break="no" ed="#L" n="18"/>neatur ad perpetuo remanendum, ut in littera dicitur, quae
            <lb ed="#L" n="19"/>simpliciter et absolute loquitur, et non in casu talis 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="20"/>perientiae, in quo nos locuti sumus.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2248-Dd1e1635"><!-- caj-p2p2-q189a5 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2248-Hd1e1638">Articulus 5</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e1640">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="47" type="fixed=546"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e1647">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="48"/>IN articulo quinto eiusdem ultimae quaestionis, adverte
            <lb ed="#L" n="49"/>convenientiam et differentiam inter votum simplex et 
            so<lb break="no" ed="#L" n="50"/>lemne religionis ante annos pubertatis emissum. ..
            Conve<lb break="no" ed="#L" n="51"/>niunt siquidem in hoc quod utrumque habet hanc 
            condi<lb break="no" ed="#L" n="52"/>tionem subintellectam, scilicet: absque praeiudicio patriae
            <lb ed="#L" n="53"/>potestatis. Et propterea, quantumcunque malitia suppleat
            <lb ed="#L" n="54"/>aetatem , potest utrumque a parentibus irritari, u ut in 
            lit<lb break="no" ed="#L" n="55"/>tera dicitur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e1669">
            <lb ed="#L" n="56"/>Differunt autem, quia votum solemne oportet quod 
            ir<lb break="no" ed="#L" n="57"/>ritetur statim. Alioquin, si tardatur irritatio in tantum quod
            <lb ed="#L" n="58"/>iam puer aut puella sit aetatis legitimae, non potest 
            am<lb break="no" ed="#L" n="59"/>plius irritari: quia praesumitur ratificatum in aetate 
            legi<lb break="no" ed="#L" n="60"/>tima, non reclamando, sed perseverando in religione. 
            Ec<lb break="no" ed="#L" n="61"/>clesia enim, ad quam spectat iudicium de voto solemni,
            <lb ed="#L" n="62"/>rationabiliter sic praesumit. Et propterea in textu allegato
            <lb ed="#L" n="63"/>ex Decretis in littera  dicitur quod possunt statim 
            pa<lb break="no" ed="#L" n="64"/>rentes revocare.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e1691">
            <lb ed="#L" n="65"/>Sed votum simplex potest etiam post aetatem legitimam
            <lb ed="#L" n="66"/>a parentibus revocari, sí in aetate legitima non est 
            ratifi<lb break="no" ed="#L" n="67"/>catum. Quía ex quo natura talis voti habet conditionem
            <lb ed="#L" n="68"/>illam implicitam; et nunquam post alteratum est. votum
            <lb ed="#L" n="69"/>tale, quamvis mutata sit persona quae vovit: remanet 
            vo<lb break="no" ed="#L" n="70"/>tum in natura et qualitate sua. Et consequenter, cum a
            <lb ed="#L" n="71"/>principio fuerit sine praeiudicio paternae potestatis, sic
            <lb ed="#L" n="72"/>semper perseverat, nisi approbetur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e1712">
            <lb ed="#L" n="73"/>II. Et scito quod aliud est approbare seu ratificare: et
            <lb ed="#L" n="74"/>aliud est credere esse validum, et propterea habere 
            intentio<lb break="no" ed="#L" n="75"/>nem adimplendi. Nam approbare vel ratificare ad actum 
            spe<lb break="no" ed="#L" n="76"/>ctat voluntatis, qua quis vult nunc quod olim voluit; 
            Cre<lb break="no" ed="#L" n="77"/>dere autem esse validum, spectat ad intellectum. Intendere
            <lb ed="#L" n="78"/>autem exequi quia praesupponitur validum, licet spectet ad
            <lb ed="#L" n="79"/>voluntatem, nihil tamen facit ad ipsum votum, sed solum
            <lb ed="#L" n="80"/>ad executionem voti, quam respicit, ut patet. Et ideo si
            <lb ed="#L" n="81"/>aliquis ante pubertatem simplici voto vovit; et postea, in
            <lb ed="#L" n="82"/>legitima et libera aetate, considerans suum votum, credens
            <lb ed="#L" n="83"/>illud esse absolute validum, intendit millies illud 
            adim<lb break="no" ed="#L" n="84"/>plere: non propterea coram Deo ratificavit aut approbavit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e1741">
            <lb ed="#L" n="85"/>III. In eodem articulo quinto, de pueris nutriendis in
            <lb ed="#L" n="86"/>religione, considera caute rationem litterae, et conclude
            <lb ed="#L" n="87"/>quod in illis locis expedit pueros nutriendos in religione
            <lb ed="#L" n="88"/>dari, in quibus optandum est ut similes fiant illis quorum
            <lb ed="#L" n="89"/>consortio dantur. Ubi autem personae quarum consortio
            <lb ed="#L" n="90"/>dantur, reprobae, aut infames, aut deviae a regularibus
            <lb ed="#L" n="91"/>sunt institutis, magna dementia est dare illis pueros aut
            <lb ed="#L" n="92"/>puellas nutriendas. Et hic error hodie in multis viget 
            lo<lb break="no" ed="#L" n="93"/>cis, dum dantur pueri et puellae monasteriis religiosorum
            <lb ed="#L" n="94"/>seu religiosarum vitae communis, qui vulgo conventuales
            <lb ed="#L" n="95"/>seu claustrales appellantur. Quo fit ut reformandi nunquam
            <lb ed="#L" n="96"/>reformari possint, dum transgressores vitae regularis 
            con<lb break="no" ed="#L" n="97"/>tinue nutriuntur ac augentur. Unde sanciri deberet ut 
            nul<lb break="no" ed="#L" n="98"/>lus puer, nulla puella possit religioni tradi, nisi ubi vere
            <lb ed="#L" n="99"/>vivitur regulariter. Sic enim aut exstinguerentur 
            irregula<lb break="no" ed="#L" n="100"/>riter viventes: aut reformarentur, vexatione dante eis 
            in<lb break="no" ed="#L" n="101"/>tellectum .
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2248-Dd1e1781"><!-- caj-p2p2-q189a6 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2248-Hd1e1784">Articulus 6</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e1786">
            <pb ed="#L" n="548"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1" type="fixed=548"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e1795">
            <lb ed="#L" n="2"/>IN articulo sexto eiusdem quaestionis, in responsione ad
            <lb ed="#L" n="3"/>tertium, nota duo. Primo, quanta differentia est inter
            <lb ed="#L" n="4"/>debitum certum, et debitum indeterminatum. Habes enim
            <lb ed="#L" n="5"/>huiusmodi differentias ex effectu: quod obligatus ad 
            cer<lb break="no" ed="#L" n="6"/>tum debitum, tenetur illud exsolvere antequam disponat
            <lb ed="#L" n="7"/>de seipso; obligatus autem in communi, non tenetur.
            <lb ed="#L" n="8"/>Secundo, quanta differentia est inter leges nostri, et an-
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="9"/>tiqui temporis. Nam apud veteres, pro pecunia persona
            <lb ed="#L" n="10"/>liberi hominis obligabatur: ut patet IV Reg. rv , ubi 
            mu<lb break="no" ed="#L" n="11"/>lier vidua conqueritur apud Eliseum quod creditor 
            acce<lb break="no" ed="#L" n="12"/>pturus erat filios suos in servos pro pecunia sibi debita.
            <lb ed="#L" n="13"/>Nunc vero iura disponunt personam liberi hominis non
            <lb ed="#L" n="14"/>obligari pro. debito. pecuniario. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2248-Dd1e1829"><!-- caj-p2p2-q189a7 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2248-Hd1e1832">Articulus 7</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e1834">
            <cb ed="#L" n="f"/>
            <lb ed="#L" n="91" type="fixed=548"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e1841">
            <cb ed="#L" n="g"/>
            <lb ed="#L" n="92"/>De articulo septimo, adverte quod quomodo episcopi 
            obli<lb break="no" ed="#L" n="93"/>gentur voto perpetuo, superius  declaratum est. 
            Quo<lb break="no" ed="#L" n="94"/>ut hic dicitur, declaratur nunc: quod
            <lb ed="#L" n="95"/>lato vocabulo dicitur episcoporum votum solemne, et non
            <cb ed="#L" n="h"/>
            <lb ed="#L" n="96"/>univoce, sicut votum religionis et sacri ordinis dicitur. 
            so<lb break="no" ed="#L" n="97"/>lemne, ut patet in cap. Quod votum, in Sexto, de Voto
            <lb ed="#L" n="98"/>et Voti redempt.; sicut lato vocabulo habet votum 
            episco<lb break="no" ed="#L" n="99"/>pus, ut prius  dictum fuit, Cuius signum est quod sola
            <pb ed="#L" n="549"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>licentia Papae sufficit ad dissolutionem vinculi episcopalis:
            <lb ed="#L" n="2"/>et non requiritur dispensatio, cum tam ardua causa, ut
            <lb ed="#L" n="3"/>requiritur in dissolutione vinculi religiosi. Maius quoque
            <lb ed="#L" n="4"/>signum est quod in voto solemni religionis supra  dicitur
            <lb ed="#L" n="5"/>non posse Papam dispensare: et de voto episcopi dicitur 
            <lb ed="#L" n="6"/>quod Papae licentiae committitur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e1883">
            <lb ed="#L" n="7"/>Quomodo quoque intelligatur quod solus Papa in votis
            <lb ed="#L" n="8"/>perpetuis dispensat, superius  declaratum est.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e1890">
            <lb ed="#L" n="9"/>II. In responsione ad secundum eiusdem articuli, ad-
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="10"/>verte quod timor ne deficiant presbyteri et nuptiae et 
            hu<lb break="no" ed="#L" n="11"/>iusmodi, stultus dicitur. Et Hieronymi ratio est, quia rara
            <lb ed="#L" n="12"/>est virtus, et rarus est appetitus efficax illius. Auctoris 
            au<lb break="no" ed="#L" n="13"/>tem alibi ratio est quia homines, ex naturalibus suorum
            <lb ed="#L" n="14"/>individuorum conditionibus, diversas habent inclinationes:
            <lb ed="#L" n="15"/>ita quod non omnes ad idem inclinantur, sed alii ad 
            con<lb break="no" ed="#L" n="16"/>templationem, alii ad agriculturam, alii ad militiam, alii ad
            <lb ed="#L" n="17"/>nuptias, alii ad caelibatum, etc. Et propterea non est 
            ti<lb break="no" ed="#L" n="18"/>mendum humano generi quod aliqua illius pars deficiat.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2248-Dd1e1917"><!-- caj-p2p2-q189a8 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2248-Hd1e1920">Articulus 8</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e1922">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="43" type="fixed=550"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e1929">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="44"/>IN articulo. octavo eiusdem ultimae quaestionis, dubium
            <lb ed="#L" n="45"/>occurrit, an licentia quam petere debet canonicus 
            regu<lb break="no" ed="#L" n="46"/>laris transeundi ad monachos clericos , debeat esse obtenta.
            <lb ed="#L" n="47"/>Et est ratio dubii quia ex ratione litterae apparet quod
            <lb ed="#L" n="48"/>suffict quod sit petita: quoniam constat esse transitum
            <lb ed="#L" n="49"/>ad arctiorem. — In oppositum vero est quod textus in <ref xml:id="TAcCaj-d1e2248-Rd1e1946">cap.
              <lb ed="#L" n="50"/>Statuimus, XIX, qu. rr</ref>, disponit quod licentia sit obtenta.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e1952">
            <lb ed="#L" n="51"/>Ad hoc videtur dicendum quod textus ille antiquus 
            de<lb break="no" ed="#L" n="52"/>claratus est per Innocentium III, in cap. Licet, Extra, de
            <lb ed="#L" n="53"/>Regularibus, in suo simili, dum dicitur quod intentio 
            hu<lb break="no" ed="#L" n="54"/>iusmodi sanctionum non est impedire bonum, sed obviare
            <lb ed="#L" n="55"/>levitatibus et iniuriis; et quod praelati tenentur dare 
            hu<lb break="no" ed="#L" n="56"/>iusmodi licentiam; et si non dant, potest licite quis ad
            <lb ed="#L" n="57"/>melioris vitae frugem ire. Unde in proposito casu sufficit
            <lb ed="#L" n="58"/>licentia petita, quamvis non obtenta: quia ius iam 
            con<lb break="no" ed="#L" n="59"/>cedit ei qui illamdi humiliter petiit; immo declarat potius
            <lb ed="#L" n="60"/>concessam esse sibi ex privata lege caritatis, contra quam
            <lb ed="#L" n="61"/>nulla sunt iura. — Et hoc intelligo, si certum est quod
            <lb ed="#L" n="62"/>non ex levitate, sed ex devotione ad arctiorem 
            monacho<lb break="no" ed="#L" n="63"/>rum clericorum vitam suspirat. Nam si dubium esset, 
            su<lb break="no" ed="#L" n="64"/>perioris est iudicium inquirendum ; hoc est, requiritur 
            li<lb break="no" ed="#L" n="65"/>centia discreta petita et obtenta; ut in littera ex illa 
            De<lb break="no" ed="#L" n="66"/>cretali dicitur,
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e1989">
            <lb ed="#L" n="67"/>Et similiter requiritur discreta petita et obtenta licentia,
            <lb ed="#L" n="68"/>cum ad minorem melius servatam quis transire vult. Et
            <lb ed="#L" n="69"/>ratio est quia transitus iste non est ad melius absolute,
            <lb ed="#L" n="70"/>sed in casu, Regulare est autem quod quid agendum est
            <lb ed="#L" n="71"/>in casu, a superioribus hauriendum est.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e2003">
            <lb ed="#L" n="72"/>Et quia, cum quis non ad maiorem nec melius 
            ser<lb break="no" ed="#L" n="73"/>vatam, sed ad meliorem sibi transire optat, si quia 
            infir<lb break="no" ed="#L" n="74"/>mus aut debilis est, transire vult, ut in tertio casu litterae
            <lb ed="#L" n="75"/>ponitur: - cum hoc nihil aliud sit quam relaxationem 
            as<lb break="no" ed="#L" n="76"/>sumptae vitae petere, ex causa tamen rationabili; ideo dis-
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="77"/>pensatio exigitur. Sicut etiam dum in religione quis 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="78"/>net, si eget usu carnium aut alia relaxatione, 
            dispensa<lb break="no" ed="#L" n="79"/>tione opus est, et non propria debet auctoritate laxiores
            <lb ed="#L" n="80"/>actus facere.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e2027">
            <lb ed="#L" n="81"/>II. In responsione ad tertium eiusdem articuli, dubium
            <lb ed="#L" n="82"/>adhuc restat, quare habens in saeculo votum simplex 
            re<lb break="no" ed="#L" n="83"/>ligionis arctioris, et de facto post professus religionem 
            la<lb break="no" ed="#L" n="84"/>xiorem, non teneatur ad arctiorem: cum adhuc, sola petita
            <lb ed="#L" n="85"/>licentia, possit ad illam transire laudabiliter. Maioritas 
            si<lb break="no" ed="#L" n="86"/>quidem voti solemnis non praeiudicat huic progressui, sicut
            <lb ed="#L" n="87"/>maius vinculum matrimonii quam voti simplicis impedit
            <lb ed="#L" n="88"/>adimpletionem voti simplicis: constat namque quod 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="89"/>fessio in minori non impedit transitum ad maiorem.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e2049">
            <lb ed="#L" n="90"/>Ad hoc dicitur quod aliud est exstinguere seu solvere
            <lb ed="#L" n="91"/>vinculum: et aliud est impedire executionem voti. 
            Vin<lb break="no" ed="#L" n="92"/>culum autem matrimonii, et professionis in religione, 
            con<lb break="no" ed="#L" n="93"/>veniunt in hoc quod utrumque est fortius quam votum
            <lb ed="#L" n="94"/>simplex, et habet rationem alienationis propriae personae :
            <lb ed="#L" n="95"/>et propterea utrumque aufert vinculum voti simplicis. Sed
            <lb ed="#L" n="96"/>differentia est in hoc quod vinculum consummati 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="97"/>trimonii non exstinguit, sed impedit voti simplicis vim
            <lb ed="#L" n="98"/>durante matrimonio: et propterea, soluto matrimonio per
            <lb ed="#L" n="99"/>mortem coniugis, tenetur implere prius factum votum.
            <lb ed="#L" n="100"/>Vinculum autem professionis non impedit, sed exstinguit
            <lb ed="#L" n="101"/>seu solvit vinculum voti simplicis. Et quamvis possit 
            lau<lb break="no" ed="#L" n="102"/>dabiliter transire ad arctiorem prius voto appetitam, non
            <lb ed="#L" n="103"/>tenetur: quia extincta est obligatio illa, soluto vinculo 
            sim<lb break="no" ed="#L" n="104"/>plicis voti. Habet autem professio vim solvendi vinculum
            <lb ed="#L" n="105"/>voti simplicis ex eo quod fortiori vinculo alienat 
            perso<lb break="no" ed="#L" n="106"/>nam profitentis alteri, immortali, scilicet religioni. Et hoc
            <lb ed="#L" n="107"/>intendit Auctor tradere ex fortiori vinculo professionis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e2091">
            <lb ed="#L" n="108"/>Et scias hanc Auctoris conclusionem. hodie esse a iure
            <lb ed="#L" n="109"/>definitam: ut patet in Sexto, de Regular., Qui post votum.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2248-Dd1e2099"><!-- caj-p2p2-q189a9 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2248-Hd1e2102">Articulus 9</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e2104">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="87" type="fixed=551"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e2111">
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="88"/>In articulo nono, advertendum est quod inducere alios ad !
            <lb ed="#L" n="89"/>religionem est actüs sanctus ex genere suo, sed oportet
            <lb ed="#L" n="90"/>duas in particulari conditiones considerare: alteram ex parte
            <lb ed="#L" n="91"/>personae inducendae; alteram ex parte religionis ad quam
            <lb ed="#L" n="92"/>inducitur. Nam ex parte personae, oportet ut ante 
            ingres<lb break="no" ed="#L" n="93"/>sum ad hoc deveniat ut non coactive aut illectus, sed ut
            <lb ed="#L" n="94"/>spontaneus, non respectu inducentis, sed ob Christi 
            imi<lb break="no" ed="#L" n="95"/>tationem et fugam saeculi, etc., intendat religionem ingredi.
            <cb ed="#L" n="f"/>
            <lb ed="#L" n="96"/>Et hoc quia agitur de dispositione totius vitae suae: quam
            <lb ed="#L" n="97"/>nisi sponte quis arripiat, periculum est quod retrocedat,
            <lb ed="#L" n="98"/>aut in malam vitam religiosus etiam declinet.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e2142">
            <lb ed="#L" n="99"/>Ex parte vero religionis, requiritur ut vivatur in ea ita
            <lb ed="#L" n="100"/>exemplariter ut habeat inductus occasionem  proficiendi.
            <lb ed="#L" n="101"/>Nam si tepide maiores vivunt, et inter minores multa est
            <lb ed="#L" n="102"/>relaxatio, non parvum imminet inducto periculum 
            scan<lb break="no" ed="#L" n="103"/>dali, dum, credendo se ad perfectionis. semitam induci,
            <pb ed="#L" n="552"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>ingressus invenit intus tantam remissionem et 
            imperfectio<lb break="no" ed="#L" n="2"/>nem ut deceptum se fateri iuste possit, etsi non mendacio
            <lb ed="#L" n="3"/>inducentis, tamen ipso inductionis actu, quo tantum ad
            <lb ed="#L" n="4"/>illam religionem ingressum extulit. Unde, quando 
            induci<lb break="no" ed="#L" n="5"/>tur aliquis ad religionem, exponenda etiam est ei difficultas
            <lb ed="#L" n="6"/>quae erit ex imperfectione consortum, si ita est.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e2173">
            <lb ed="#L" n="7"/>Auctor autem loquitur absolute, suppositis 
            supponen<lb break="no" ed="#L" n="8"/>dis, etc.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e2181">
            <lb ed="#L" n="9"/>II. In eodem articulo nono, in responsione ad 
            secun<lb break="no" ed="#L" n="10"/>dum, dubium occurrit: An sit laudabile inducere aliquem
            <lb ed="#L" n="11"/>ad religionem in monasteriis vel conventibus vitae 
            commu<lb break="no" ed="#L" n="12"/>nis. Et est ratio dubii quia, ex una parte, inductio fit ad 
            reli<lb break="no" ed="#L" n="13"/>gionem.- Ex altera parte, inducuntur de facto ad 
            suscipien<lb break="no" ed="#L" n="14"/>dum mala exempla patrum et fratrum vitae communis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e2197">
            <lb ed="#L" n="15"/>Ad hoc dicitur quod actus iste qui est inducere ad vi-
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="16"/>tam conventualium, est actus ex suo genere malus: 
            quo<lb break="no" ed="#L" n="17"/>niam inducitur quis ad vitam reprehensibilem; omnis 
            au<lb break="no" ed="#L" n="18"/>tem vita reprehensibilis mala est. Patet autem communem
            <lb ed="#L" n="19"/>vitam religiosorum esse reprehensibilem, ex hoc ipso quod
            <lb ed="#L" n="20"/>exorbitat a regulari vita: et ex hoc ipso quod continuus
            <lb ed="#L" n="21"/>bonorum praelatorum conatus est ad illorum 
            reformatio<lb break="no" ed="#L" n="22"/>nem. Unde vituperabile est, non solum inducere, sed etiam
            <lb ed="#L" n="23"/>ingredi et recipere ad vitam irregularem personas 
            utrius<lb break="no" ed="#L" n="24"/>que sexus: quamvis Ecclesia toleret hoc permissive.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e2223">
            <lb ed="#L" n="25"/>III. In responsione ad tertium eiusdem articuli noni, 
            me<lb break="no" ed="#L" n="26"/>mento quod de religione maiore bene servata intelligitur,
            <lb ed="#L" n="27"/>quando dicitur quod licitum est inducere obligatum ad 
            mi<lb break="no" ed="#L" n="28"/>norem ut veniat ad maiorem . Quoniam, nisi bene 
            serve<lb break="no" ed="#L" n="29"/>tur, frustra de maioritate in abstracto et in debito gloriatur:
            <lb ed="#L" n="30"/>oportet enim ad maiorem de facto servatam inspicere.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2248-Dd1e2240"><!-- caj-p2p2-q189a10 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2248-Hd1e2243">Articulus 10</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e2245">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="98" type="fixed=553"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e2252">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="99"/>IN articulo decimo ultimae quaestionis, adverte diligenter
            <lb ed="#L" n="100"/>quod doctrina Auctoris excludens consilia circa 
            sufficien<lb break="no" ed="#L" n="101"/>tiam virium non habentium speciale impedimentum, 
            for<lb break="no" ed="#L" n="102"/>malis est, et de ingressuro bene disposito intelligenda: et
            <lb ed="#L" n="103"/>non aliter. Bona autem dispositio ingredientis est ista: ut
            <lb ed="#L" n="104"/>omnem suam fiduciam sustinendi in religione ponat in
            <lb ed="#L" n="105"/>Deo. Et merito: quia si natura non deficit in necessariis  ;
            <lb ed="#L" n="106"/>et mater potens et sciens non deest necessitati filii: multo
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="107"/>minus Deus deficiet in necessariis; et multo minus 
            obli<lb break="no" ed="#L" n="108"/>visci potest eorum qui iactant cogitatum suum in eum .
            <lb ed="#L" n="109"/>Sed illi qui huiusmodi debita dispositione carent, quid
            <lb ed="#L" n="110"/>facient? An debeant ad consilia recurrere?
            <lb ed="#L" n="111"/>Respondeo. Aut hanc dispositionem acquirant, orando,
            <lb ed="#L" n="112"/>eleemosynis vacando, purificando conscientiam, lectionem
            <lb ed="#L" n="113"/>Scripturae aut praedicationem frequentando. Aut non 
            in<lb break="no" ed="#L" n="114"/>grediantur religionem, utpote indispositi, nisi cum spe quod
            <pb ed="#L" n="554"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>ingresso dabit Deus hanc bonam voluntatem, hanc sanctam
            <lb ed="#L" n="2"/>fiduciam.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e2302">
            <lb ed="#L" n="3"/>II. In eodem articulo decimo, in responsione ad 
            ulti<lb break="no" ed="#L" n="4"/>mum, adverte sub consilio cadere, An habeat sumptus:
            <lb ed="#L" n="5"/>hoc est, An hoc quod quis facit, sit abrenuntiare omnibus.
            <lb ed="#L" n="6"/>Debet enim magna inquisitione, vel discussione multa, 
            in<lb break="no" ed="#L" n="7"/>gressurus religionem apud se examinare an vere interiori
            <lb ed="#L" n="8"/>affectu relinquat omnia, vel remaneat affectus ad honorem,
            <lb ed="#L" n="9"/>ad gloriam, ad carnem et sanguinem, et huiusmodi: quia
            <lb ed="#L" n="10"/>in hac expropriatione consistunt sumptus aedificandi 
            per<lb break="no" ed="#L" n="11"/>fectionis turrim in religione. Alioquin, nunquam aedificabit
            <lb ed="#L" n="12"/>eam, nunquam ad perfectionem perveniet, sed vere pate-
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="13"/>bit risui, sicut qui non computavit sumptus et coepit 
            tur<lb break="no" ed="#L" n="14"/>rim materialem aedificare. Tali enim abdicanti a suo animo
            <lb ed="#L" n="15"/>omnia quae possidet, iugum religionis suave est, auferens
            <lb ed="#L" n="16"/>perturbativa et laboriosa, ut Gregorius, in littera, dicit, et
            <lb ed="#L" n="17"/>refectionem delectationis internae afferens. Temere autem
            <lb ed="#L" n="18"/>religionis iugum suscipientibus, sine computatione 
            sum<lb break="no" ed="#L" n="19"/>ptuum, fit eis laboriosum et grave. Palato enim non sano
            <lb ed="#L" n="20"/>poena est panis, qui sano est suavis .
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e2346">
            <lb ed="#L" n="21"/>Et haec de expositione huius Libri sufficiant: Ap Dzr,
            <lb ed="#L" n="22"/>BraraE ViRomus ET BkATr THOMAE GLORIAM.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2248-d1e2354">
            <lb ed="#L" n="23"/>Romae, die 26 Februarii, anno salutis 1517, aetatis
            <lb ed="#L" n="24"/>autem meae quadragesimonono inchoante.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>