<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 33</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 33</title>
               <date when="2023-11-28">November 28, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE8">Rome, 1895, Vol. 8</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-11-28" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="264"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1442"><!-- TAcCajp2p2-q33 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1442-Hd1e101">Quaestio 33</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1442-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q33a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1442-Hd1e106">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1442-d1e108">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="13"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1442-d1e115">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="14"/>IN articulo primo quaestionis trigesimaetertiae adverte quod
<lb ed="#L" n="15"/>correctio fraterna ponitur actus caritatis mediante 
mise<lb break="no" ed="#L" n="16"/>ricordia: quia est species eleemosynae; et, ut in quaestione
<lb ed="#L" n="17"/>praecedenti dictum est, dare eleemosynam hoc modo est
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="18"/>actus caritatis. Ita quod tam caritas quam misericordia se
<lb ed="#L" n="19"/>habet ut imperans: illa ut benefaciat, ista ut miseriam 
aufe<lb break="no" ed="#L" n="20"/>rat; illa principalius, ista sub illa. Prudentia vero et 
diri<lb break="no" ed="#L" n="21"/>git et exequitur admonitionis actum ad emendationis finem.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1442-Dd1e140"><!-- caj-p2p2-q33a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1442-Hd1e143">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1442-d1e145">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="69"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1442-d1e152">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="70"/>IN articulo secundo, in responsione ad. tertium, nota, pro
<lb ed="#L" n="71"/>timoratis conscientiis, quod quando correctio fraterna
<lb ed="#L" n="72"/>omittitur vel propter defectum spei, quia scilicet non sperat
<lb ed="#L" n="73"/>illum se emendaturum; vel propter respectum humanum,
<lb ed="#L" n="74"/>quia timet ne illum offendat, vel quia timet ne reputetur
<lb ed="#L" n="75"/>praesumptuosus; vel propter ignorantiam, quia non 
cre<lb break="no" ed="#L" n="76"/>dit se in tali casu obligari; et, breviter, ex quacumque
<lb ed="#L" n="77"/>causa omittatur:- si hoc salvatur in praeparatione animi,
<lb ed="#L" n="78"/>scilicet quod, si crederet probabiliter quod illum a mortali
<lb ed="#L" n="79"/>peccato retraheret, omnia postponeret caritati fraternae,
<lb ed="#L" n="80"/>non est peccatum mortale. Et ratio est quia in tali 
omis<lb break="no" ed="#L" n="81"/>sione non tollitur ratio finis. Salvatur enim intentio 
emen<lb break="no" ed="#L" n="82"/>dationis fratris, quam intendit caritas: et defectus contingit
<lb ed="#L" n="83"/>in aliis circumstantiis, puta consideratione temporis, medii,
<lb ed="#L" n="84"/>occursus vel debiti, et huiusmodi. Virtutis autem bonum
<lb ed="#L" n="85"/>non tollitur substantialiter salvo bono quod est ex fine
<lb ed="#L" n="86"/>unde specificatur, quamvis deficiat in aliqua circumstantia,
<lb ed="#L" n="87"/>ut in littera dicitur: propter quem defectum veniale 
pec<lb break="no" ed="#L" n="88"/>catum incurritur. Et hoc manifeste in. hac responsione 
do<lb break="no" ed="#L" n="89"/>cemur, dum penes dominium vel non dominium. 
passio<lb break="no" ed="#L" n="90"/>num in animo supra caritatem fraternam decernitur 
mor<lb break="no" ed="#L" n="91"/>tale vel veniale.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1442-d1e204">
                  <lb ed="#L" n="92"/>II. In responsione ad quartum adverte quod illa verba,
<lb ed="#L" n="93"/>Ita qui habet spiritualiter curam alicuius debet eum 
quae<lb break="no" ed="#L" n="94"/>rere ad hoc ut eum corrigat de peccato, habent dubium
<lb ed="#L" n="95"/>tangens etiam sequentem articulum: An praelati teneantur
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="96"/>quaerere defectus subditorum, propter praeceptum 
correctio<lb break="no" ed="#L" n="97"/>nis fraternae. Ubi nota quod non est dubium an prael
<lb ed="#L" n="98"/>teneatur vigilare super gregem suum, et inquirere si de E
<lb ed="#L" n="99"/>ctus committuntur a subditis, et corrigere eos: hoc enim
<lb ed="#L" n="100"/>constat esse verissimum, quia tenentur ad hoc ex 
praece<lb break="no" ed="#L" n="101"/>pto iustitiae, quam profitentur ex officio. Sed dubium est
<lb ed="#L" n="102"/>an ex praecepto caritatis debentis correctionem fraternam:
<lb ed="#L" n="103"/>praelatus teneatur ad inquirendum. delicta subditorum, Et
<lb ed="#L" n="104"/>est ratio dubii quia hinc littera. dicit quod habens 
spiri<lb break="no" ed="#L" n="105"/>tualiter curam alicuius tenetur ad inquirendum eum: inde
<lb ed="#L" n="106"/>autem dicit quod praeceptum de correctione fraterna 
da<lb break="no" ed="#L" n="107"/>tum est cuilibet. Constat autem quod communia omnibus
<lb ed="#L" n="108"/>praecepta obligant ad communes omnibus actus. Et sic aut
<lb ed="#L" n="109"/>omnes aut nullum obligat ad inquirendum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1442-d1e248">
                  <lb ed="#L" n="110"/>III. Ad huius evidentiam, sciendum est quod affinitas
<lb ed="#L" n="111"/>inter praeceptum correctionis fraternae et praeceptum 
corre<lb break="no" ed="#L" n="112"/>ctionis praelativae respectu huius, subditi quoad se, 
obscuri<lb break="no" ed="#L" n="113"/>tatem parit. Praelatus enim, ut sic, non solum tenetur ad 
pro<lb break="no" ed="#L" n="114"/>curandum commune bonum animarum sibi commissarum,
<lb ed="#L" n="115"/>quod principaliter. intendere debet; sed etiam bonum animae
<lb ed="#L" n="116"/>istius subditi sui. In cuius signum, tenetur ei sacramentum.
<lb ed="#L" n="117"/>poenitentiae exhibere, quod ad ipsius solius spiritualem
<lb ed="#L" n="118"/>emendationem fit. Et rursus praelatus, ut homo talis, 
tene<lb break="no" ed="#L" n="119"/>tur ad emendationem fratris procurandam per correctionem
<lb ed="#L" n="120"/>fraternam. Intendere ergo ad emendationem. proximi, qui
<lb ed="#L" n="121"/>est principalis actus praecepti de correctione fraterna, et
<pb ed="#L" n="265"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>est secundarius actus praecepti de correctione praelativa,
<lb ed="#L" n="2"/>in uno et eodem cum iungitur, difficultatem facit. 
Diligen<lb break="no" ed="#L" n="3"/>tius tamen perscrutanti apparet quod, quemadmodum 
iusti<lb break="no" ed="#L" n="4"/>tia et caritas, seu misericordia, sunt diversae virtutes, ita
<lb ed="#L" n="5"/>et praecepta de actibus earum diversa sunt, nec coincidunt.
<lb ed="#L" n="6"/>Et quemadmodum differentia hominis a seipso secundum
<lb ed="#L" n="7"/>hoc quod est esse vel non esse praelatum, non affert aut
<lb ed="#L" n="8"/>aufert novum praeceptum nisi quod ad praelationis 
offi<lb break="no" ed="#L" n="9"/>cium ut sic spectat (ad nihil enim tenetur aliquis factus
<lb ed="#L" n="10"/>praelatus ad quod prius non tenebatur nisi ad officium
<lb ed="#L" n="11"/>praelationis et illud ut sic concomitans); ita non consonat
<lb ed="#L" n="12"/>rationi ut factus quis praelatus teneatur ad inquirendum
<lb ed="#L" n="13"/>pro correctione fraterna. Esset enim hoc novum praeceptum,
<lb ed="#L" n="14"/>ad quod prius non tenebatur: et tamen non per se 
spe<lb break="no" ed="#L" n="15"/>ctat ad praelationis officium, sed ad communem hominum
<lb ed="#L" n="16"/>statum. Est autem ratio huius quia praeceptum 
eleemo<lb break="no" ed="#L" n="17"/>synae non solum praesupponit indigentiam proximi, sed
<lb ed="#L" n="18"/>notitiam illius indigentiae: ita quod omne eleemosynae
<lb ed="#L" n="19"/>praeceptum consistit in hoc, Da indigenti noto; et non in
<lb ed="#L" n="20"/>hoc quod quaerat notitiam indigentiae. Et propterea, 
quan<lb break="no" ed="#L" n="21"/>tum estex vi istius praecepti, neque subditus neque 
prae<lb break="no" ed="#L" n="22"/>latus tenetur inquirere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1442-d1e330">
                  <lb ed="#L" n="23"/>Gravior tamen est cura praelatorum, ut Augustinus 
di<lb break="no" ed="#L" n="24"/>dit. Quia si occurrat aliquis indigens correctione 
prae<lb break="no" ed="#L" n="25"/>lato et alteri, magis tenetur praelatus ad correctionem quam 
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="26"/>subditus: sicut magis tenetur praelatus ad non 
scandali<lb break="no" ed="#L" n="27"/>zandum illum; sicut universaliter magis tenetur ad 
obser<lb break="no" ed="#L" n="28"/>vantiam communium praeceptorum praelatus quam alii,
<lb ed="#L" n="29"/>pro quanto tenetur ad excellentiorem vitam et doctrinam
<lb ed="#L" n="30"/>quam alii.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1442-d1e352">
                  <lb ed="#L" n="31"/>IV. Quomodo autem praelatus ex praecepto sui officii 
te<lb break="no" ed="#L" n="32"/>neatur etiam ad notitiam quaerendam de peccatis subditorum
<lb ed="#L" n="33"/>ut eos corrigat, propter seipsos vel commune bonum, non
<lb ed="#L" n="34"/>est praesentis quaestionis, ubi de praecepto correctionis
<lb ed="#L" n="35"/>fraternae solum tractatur. Propter bonum autem ipsius 
pec<lb break="no" ed="#L" n="36"/>catoris, praesentis est tractatus, in quo Auctor simul de
<lb ed="#L" n="37"/>correctione fraterna et praelativa in ordine ad bonum 
pec<lb break="no" ed="#L" n="38"/>catoris tractat. Et dicendum est quod ad hoc sufficit 
vi<lb break="no" ed="#L" n="39"/>gilantia et custodia ad quam praelatus communiter 
tene<lb break="no" ed="#L" n="40"/>tur; et secundum occurrentes casus, iuxta signa alicuius
<lb ed="#L" n="41"/>particularis peccatoris, inquirere si correctione opus est. Ad
<lb ed="#L" n="42"/>quod maxima opus est prudentia: ne multa suspicio 
prae<lb break="no" ed="#L" n="43"/>cipitem et exosum praelatum reddat; nec incuria 
multipli<lb break="no" ed="#L" n="44"/>cationem pariat peccatorum occultorum in iudicio. Haec
<lb ed="#L" n="45"/>enim inquisitio, quae ad emendationem peccatoris 
ordina<lb break="no" ed="#L" n="46"/>tur, non videtur scientifice determinanda: sed prudentiae,
<lb ed="#L" n="47"/>quae circa particularia versatur, relinquitur considerare
<lb ed="#L" n="48"/>qualiter et quando et cuius quaerendum est peccatum 
sa<lb break="no" ed="#L" n="49"/>nandum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1442-d1e396">
                  <lb ed="#L" n="50"/>Et haec pro tertio etiam articulo sufficiant.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1442-Dd1e402"><!-- caj-p2p2-q33a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1442-Hd1e405">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1442-d1e407">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="81"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1442-d1e414">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="82"/>In articulo quarto, in responsione ad secundum, dubium
<lb ed="#L" n="83"/>magnum est, quomodo Paulus fuit par Petro quantum
<lb ed="#L" n="84"/>ad fidei defensionem , cum Petrus esset solus universalis
<lb ed="#L" n="85"/>pastor, ex papatus officio omnibus praestans etiam quoad
<lb ed="#L" n="86"/>fidei defensionem, ut caput membris.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1442-d1e430">
                  <lb ed="#L" n="87"/>Ad hoc dicitur quod quantum ad fidei defensionem 
exe<lb break="no" ed="#L" n="88"/>cutive Paulus erat par Petro. Unde et in littera ponitur ly
<lb ed="#L" n="89"/>aliquo modo: quasi diceret quod non simpliciter in 
defen<lb break="no" ed="#L" n="90"/>sione fidei, sed aliquo modo in hoc erat par. Significat
<lb ed="#L" n="91"/>autem paritas haec universalem curam in utroque 
defen<lb break="no" ed="#L" n="92"/>dendi fidem a Domino lesu. Christo habitam, Cum qua
<lb ed="#L" n="93"/>aequalitate stat summa auctoritas ex officio defendendi 
fi<lb break="no" ed="#L" n="94"/>dem in solo Petro. Sicut si Papa committeret auctoritatem
<lb ed="#L" n="95"/>episcopalem in aliqua dioecesi archipresbytero, ille esset
<cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="96"/>aequalis episcopo ex delegata potestate exequendi, non
<lb ed="#L" n="97"/>autem ex officio. -
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1442-d1e459">
                  <lb ed="#L" n="98"/>II. In eadem responsione ad secundum adverte quod,
<lb ed="#L" n="99"/>cum doctrina apostolica non solo verbo, sed facto 
Eccle<lb break="no" ed="#L" n="100"/>siae proponatur; ex facto Pauli docemur quod, ubi esset
<lb ed="#L" n="101"/>periculum fidei, non informis sed formatae, in ecclesia 
ali<lb break="no" ed="#L" n="102"/>qua; et esset spes subveniendi tali periculo non per 
secre<lb break="no" ed="#L" n="103"/>tam monitionem, sed solum per hoc, essent praelati a
<lb ed="#L" n="104"/>subditis publice arguendi, sicut publice errant. Factum enim
<lb ed="#L" n="105"/>Petri non erat tam grande ut haberet etiam rationem 
scan<lb break="no" ed="#L" n="106"/>dali activi; ut inferius in quaestione de scandalo Auctor
<lb ed="#L" n="107"/>dicit. Et periculum caritatis periculum vitae est: quia fides
<lb ed="#L" n="108"/>sine operibus mortua est. Et rursus totum Ecclesiae 
stu<lb break="no" ed="#L" n="109"/>dium est ad fidem formatam generandam, nutriendam atque 
<pb ed="#L" n="267"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>tuendam: reliqua namque pars redigenda est in fasciculos
<lb ed="#L" n="2"/>ad comburendum. Quare arguens Paulus Petrum propter
<lb ed="#L" n="3"/>periculum salutis credentium, nec tam parvum peccatum
<lb ed="#L" n="4"/>(scandalosum tamen) sufferens, docuit alios quam 
magna<lb break="no" ed="#L" n="5"/>nimos se exhibere debent in sceleribus arguendis (verbis
<lb ed="#L" n="6"/>tamen) praelatorum suorum scandalizantium Ecclesiam et
<lb ed="#L" n="7"/>trahentium exemplo suo alios in damnationem. Et ad hoc
<lb ed="#L" n="8"/>tenentur principes tam Ecclesiae quam orbis cum Papa
<lb ed="#L" n="9"/>scandalizat Ecclesiam et, reverenter ad partem monitus, non
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="10"/>resipisceret. Probabile namque est quod verebitur principes
<lb ed="#L" n="11"/>palam arguentes, quamvis subditorum salutem contemnat;
<lb ed="#L" n="12"/>et si ipse non fiat bonus, saltem alios non scandalizabit.
<lb ed="#L" n="13"/>Multo enim magis ad hoc tenentur qui possunt opem
<lb ed="#L" n="14"/>ferre quam ad eruendum eos qui ducuntur ad mortem
<lb ed="#L" n="15"/>corporalem. Debent enim opponere se murum ex adverso
<lb ed="#L" n="16"/>pro domo Israel. Videntes enim fratres suos indigere,
<lb ed="#L" n="17"/>et claudentes viscera suae misericordiae cum effectu ab
<lb ed="#L" n="18"/>eis, quomodo caritatem Dei habent?
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1442-Dd1e534"><!-- caj-p2p2-q33a5 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1442-Hd1e537">Articulus 5</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1442-d1e539">
                  <pb ed="#L" n="268"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1442-d1e548">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>IN articulo quinto nota quod quaestio ista de 
ministra<lb break="no" ed="#L" n="3"/>tione in peccato ter in hoc opere tractatur: primo, hic,
<lb ed="#L" n="4"/>quoad correctionem; secundo, inferius in tractatu de 
iusti<lb break="no" ed="#L" n="5"/>tia, quoad iudicium; et demum in Tertia Parte, in 
tra<lb break="no" ed="#L" n="6"/>ctatu de sacramentis, quoad actus sacramentales. Et vera
<lb ed="#L" n="7"/>conclusio est quod in solis actibus sacris ministerium in
<lb ed="#L" n="8"/>peccato mortali facit novum peccatum mortale: ut in 
Quo<lb break="no" ed="#L" n="9"/>libet diximus ex doctrina Auctoris in Tertia Parte.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1442-d1e570">
                  <lb ed="#L" n="10"/>In proposito ergo scito quod Auctor hoc in loco 
osten<lb break="no" ed="#L" n="11"/>dit quod etiam absque peccati venialis incursu potest 
pec<lb break="no" ed="#L" n="12"/>cator corrigere. Et hoc ostendit sic. Peccatum non tollit
<lb ed="#L" n="13"/>id unde homini convenit corrigere delinquentem: quia non
<lb ed="#L" n="14"/>tollit rectum iudicium rationis, etc. Ergo non per se 
con<lb break="no" ed="#L" n="15"/>trariatur officio correctionis fraternae. Per accidens autem
<lb ed="#L" n="16"/>peccatum tripliciter impedire cum possit (scilicet vel ra-
<cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="17"/>tione suppositi indigni, vel ratione superbiae, vel ratione
<lb ed="#L" n="18"/>scandali); cum peccatum reddat hominem indignum non
<lb ed="#L" n="19"/>contrarie, sed negative, ad corrigendum (propter quod 
lit<lb break="no" ed="#L" n="20"/>tera, cum dixit, indignus redditur, subdidit, declarando,
<lb ed="#L" n="21"/>non est dignus. Et ratio est quia non tollit rationem. 
cor<lb break="no" ed="#L" n="22"/>rigendi, scilicet rectum iudicium: contraria enim. mutuo
<lb ed="#L" n="23"/>se excludunt); et scandalum ac superbia evitabilia sunt, si
<lb ed="#L" n="24"/>tanquam ingemiscens corrigat: consequens est ut non 
so<lb break="no" ed="#L" n="25"/>lum per se loquendo, sed etiam per accidens, existens in
<lb ed="#L" n="26"/>peccato mortali, qui scilicet nec contritus est, non noviter
<lb ed="#L" n="27"/>peccat.si absque superbia et scandalo fraternam exerceat
<lb ed="#L" n="28"/>correctionem. Immo ad ipsam sic tenetur. — Et 
confirma<lb break="no" ed="#L" n="29"/>tur. Quia opus misericordiae facit, quo ad veniam et 
con<lb break="no" ed="#L" n="30"/>tritionem. peccati se disponit, multo magis quam per opera
<lb ed="#L" n="31"/>misericordiae corporalis.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1442-Dd1e624"><!-- caj-p2p2-q33a6 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1442-Hd1e627">Articulus 6</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1442-d1e629">
                  <pb ed="#L" n="269"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1442-d1e638">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>IN articulo sexto adverte imprudentiam eorum qui, 
im<lb break="no" ed="#L" n="3"/>patienter ferentes blasphemias et alia vitia filiorum aut
<lb ed="#L" n="4"/>domesticorum , et experti monitiones non prodesse sed
<lb ed="#L" n="5"/>obesse, ita ut quoties monentur peius faciant; non tamen
<cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="6"/>cessant verbis eos arguere. Involvuntur enim potius 
pec<lb break="no" ed="#L" n="7"/>cantium erratis, augendo indirecte eorum excessus, non
<lb ed="#L" n="8"/>servato rationis ordine, quam caritatis praecepta 
exe<lb break="no" ed="#L" n="9"/>quantur.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1442-Dd1e663"><!-- caj-p2p2-q33a7 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1442-Hd1e666">Articulus 7</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1442-d1e668">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="91"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1442-d1e675">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="92"/>IN articulo septimo dubium: clericorum occurrit, an 
te<lb break="no" ed="#L" n="93"/>neantur denuntiare. notam sibi proditionem vel 
occisio<lb break="no" ed="#L" n="94"/>nem, rapinam, etc., praeparatam, propter periculum. 
irre<lb break="no" ed="#L" n="95"/>gularitatis: quoniam ad occisionem proditoris procedetur.
<lb ed="#L" n="96"/>Et est ratio dubii quia ad praecepta caritatis quilibet 
te<lb break="no" ed="#L" n="97"/>netur: et tamen nullus tenetur ad id quod inhabilem eum
<lb ed="#L" n="98"/>reddit ad executionem sui officii. Constat autem quod, 
se<lb break="no" ed="#L" n="99"/>cundum ius canonicum, non nisi in causa propria licet
<lb ed="#L" n="100"/>clericis absque nota irregularitatis causam sanguinis 
co<lb break="no" ed="#L" n="101"/>ram iudice proponere, cum protestatione expressa, etc.:
<lb ed="#L" n="102"/>ut patet in Sexto, de Homicidio, cap. Praelatis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1442-d1e704">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="103"/>II. Ad hoc dicitur quod ius naturae, divinum et 
Ec<lb break="no" ed="#L" n="104"/>clesiae ita se habent quod, sicut gratia perficit naturam
<lb ed="#L" n="105"/>et non destruit illam, ita ius ecclesiasticum perficit ius. 
di<lb break="no" ed="#L" n="106"/>vinum et non destruit illud. Et propterea, sicut nullum
<lb ed="#L" n="107"/>praeceptum divinum est contra praecepta iuris naturae, ita
<lb ed="#L" n="108"/>nullum praeceptum Ecclesiae est contra praeceptum iuris
<lb ed="#L" n="109"/>divini, Cum autem tam rationalis natura quam caritatis lex
<lb ed="#L" n="110"/>mandet ut periculo non solum reipublicae, sed cuiuscumque
<lb ed="#L" n="111"/>proximi, si possumus, subveniamus; et in casu paratae
<lb ed="#L" n="112"/>proditionis, homicidii, rapinae aut huiusmodi solo verbo
<lb ed="#L" n="113"/>manifestativo. possimus consulere periculo proximi: con-
<pb ed="#L" n="271"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>sequens est ut nulla Ecclesiae lex intelligatur mandare 
op<lb break="no" ed="#L" n="2"/>positum.. Quamvis enim ecclesiastica lex aliquid prohibeat
<lb ed="#L" n="3"/>clericis quod alias licite fieri posset, nunquam tamen 
pro<lb break="no" ed="#L" n="4"/>hibet eisdem, aut aliis, ad quod alias tenentur. Unde et,
<lb ed="#L" n="5"/>in proposito, Ecclesiae praelatis habentibus iurisdictionem
<lb ed="#L" n="6"/>temporalem, quia tenentur ad iustitiam vindicativam etiam
<lb ed="#L" n="7"/>in causa sanguinis, nulla irregularitas imminet si, exorto
<lb ed="#L" n="8"/>homicidio, committat iudici suo ut, veritate comperta, 
iu<lb break="no" ed="#L" n="9"/>stitiam faciat: ut patet Extra, in cap. Episcopus, Ne clerici
<lb ed="#L" n="10"/>vel monachi se immisceant etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1442-d1e759">
                  <lb ed="#L" n="11"/>In proposito ergo, cum casus accidit quo sacerdos non
<lb ed="#L" n="12"/>potest aliter succurrere periculo proximi nisi revelando 
prae<lb break="no" ed="#L" n="13"/>parationem et praeparantem, non debet dicerg, Capiatis
<lb ed="#L" n="14"/>talem, etc., sed, Caveatis a tali; et praemittat expressam
<lb ed="#L" n="15"/>protestationem quod solum cautelam proximi intendit; ut
<lb ed="#L" n="16"/>conformet se canoni, si iudici revelat. Advertatque 
diligen<lb break="no" ed="#L" n="17"/>ter et discernat necessitatem revelandi personam. Nam si
<lb ed="#L" n="18"/>ad evitandum periculum sufficit revelare praeparationem,
<lb ed="#L" n="19"/>sed princeps postmodum vult extorquere revelationem 
per<lb break="no" ed="#L" n="20"/>sonae, non debet clericus personam manifestare: cessat enim
<lb ed="#L" n="21"/>tunc ratio revelandi quae ipsum obligabat.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1442-d1e786">
                  <lb ed="#L" n="22"/>Et per haec patet solutio obiectorum. Canones enim
<lb ed="#L" n="23"/>prohibentes agitationem causae sanguinis a clericis 
prohi<lb break="no" ed="#L" n="24"/>bent actus ad quos non tenentur simpliciter aut per seipsos,
<lb ed="#L" n="25"/>et non.eos-ad quos tenentur. - Et confirmatur hoc ex eo
<lb ed="#L" n="26"/>quod nullus status, nullum votum, nullum praeceptum
<lb ed="#L" n="27"/>excusat hominem potentem subvenire a subventione 
pro<lb break="no" ed="#L" n="28"/>ximi in casu extremae necessitatis; aut inhabilem reddit ad
<lb ed="#L" n="29"/>huiusmodi subventionem in casu extremae necessitatis : nisi
<lb ed="#L" n="30"/>status perfectionis caritati contrarius inveniatur, quod est
<lb ed="#L" n="31"/>impossibile. Constat autem in proposito casum esse 
extre<lb break="no" ed="#L" n="32"/>mae necessitatis, quando aliud non est remedium, ad 
evi<lb break="no" ed="#L" n="33"/>tandam mortem alicuius, nisi revelatio personae fiat tali,
<lb ed="#L" n="34"/>puta iudici.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1442-d1e817">
                  <lb ed="#L" n="35"/>III. In responsione ad tertium, dubium ex Durando,
<lb ed="#L" n="36"/>ambiguo, in qu. 4 dist. xix libri Quarti, occurrit, an 
se<lb break="no" ed="#L" n="37"/>creta monitio praecedere debeat accusationem. Et sine 
ar<lb break="no" ed="#L" n="38"/>gumentis, scito quod accusatio dupliciter occurrere potest:
<lb ed="#L" n="39"/>primo, ut licita; secundo, ut debita. Et quando alicui licet
<lb ed="#L" n="40"/>' accusare, si sperat per secretam monitionem emendationem
<lb ed="#L" n="41"/>peccatoris; nec imminet ex dilatione punitionis illius poeni-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="42"/>tentis damnum communis boni; tunc in foro poenitentiae
<lb ed="#L" n="43"/>tenetur praemittere correctionem secretam: quia et bonum
<lb ed="#L" n="44"/>commune et bonum famae proximi salvari potest tunc cum
<lb ed="#L" n="45"/>spe salutis proximi. Sed quando aliquis tenetur ad 
accusan<lb break="no" ed="#L" n="46"/>dum, quod tunc solum est, ut inferius patebit, quando 
bo<lb break="no" ed="#L" n="47"/>num commune hoc exigit; tunc non habet locum secretae
<lb ed="#L" n="48"/>monitionis praemissio: quia sive emendetur sive non, 
com<lb break="no" ed="#L" n="49"/>mune bonum non patitur dilationem. Et hoc est quod
<lb ed="#L" n="50"/>Auctor in littera dicit in hac responsione, dum ait quod
<lb ed="#L" n="51"/>quando imminet periculum multitudinis, non habet locum
<lb ed="#L" n="52"/>praeceptum Domini de secreta monitione, quia non peccat
<lb ed="#L" n="53"/>frater in te tantum. Haec enim verba dicuntur respondendo
<lb ed="#L" n="54"/>ad argumentum de accusatione: quia accusatio solum 
pro<lb break="no" ed="#L" n="55"/>pter periculum seu malum multitudinis est necessaria, ut
<lb ed="#L" n="56"/>inferius patet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1442-d1e869">
                  <lb ed="#L" n="57"/>IV. In eodem articulo, in responsione ad quintum, 
du<lb break="no" ed="#L" n="58"/>bium occurrit an, cum proceditur per viam 
denuntiatio<lb break="no" ed="#L" n="59"/>nis, possit. praelatus praecipere aut inquirere. Et est ratio
<lb ed="#L" n="60"/>dubii quia inquisitio est alia via procedendi quam 
denun<lb break="no" ed="#L" n="61"/>tiatio, et habent diversos fines: nam illa ad bonum 
pec<lb break="no" ed="#L" n="62"/>catoris, haec ad bonum commune ordinatur, In oppositum
<lb ed="#L" n="63"/>autem est quod Auctor hic excipit, quando per aliqua 
in<lb break="no" ed="#L" n="64"/>dicia manifestantur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1442-d1e889">
                  <lb ed="#L" n="65"/>Ad hoc dicitur quod inquisitio, proprie loquendo, non
<lb ed="#L" n="66"/>habet locum in processu per denuntiationem: quoniam 
in<lb break="no" ed="#L" n="67"/>quisitionem praecedere debet infamia. Ita quod etiam si duo
<lb ed="#L" n="68"/>vel plures iurent vidisse se aliquem commisisse crimen
<lb ed="#L" n="69"/>aliquod; et nulla adest infamia; non est propterea 
inqui<lb break="no" ed="#L" n="70"/>rendum, ut in cap. Inquisitionis, Extra, de Accusationibus,
<lb ed="#L" n="71"/>dicitur. Sed nec est puniendus iudicialiter nisi, fraterna
<lb ed="#L" n="72"/>correctione praemissa, processum sit per denuntiationis
<lb ed="#L" n="73"/>viam, ut praedictum est. Praecipere autem potest 
praela<lb break="no" ed="#L" n="74"/>tus subditis inductis per testes, cum per denuntiationem
<lb ed="#L" n="75"/>proceditur, de veritate dicenda: sicut iudex iuramentum
<lb ed="#L" n="76"/>potest exigere. Exceptio igitur Auctoris in littera non 
re<lb break="no" ed="#L" n="77"/>stringitur ad casum quando proceditur per denuntiationem,
<lb ed="#L" n="78"/>sed in communi loquitur, ad perfectionem doctrinae, quando
<lb ed="#L" n="79"/>obligat praeceptum praelati: ut patet ex eo quod dicit, puta
<lb ed="#L" n="80"/>per. infamiam; constat namque infamiam ad formam 
per<lb break="no" ed="#L" n="81"/>tinere inquisitionis.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1442-Dd1e929"><!-- caj-p2p2-q33a8 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1442-Hd1e932">Articulus 8</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1442-d1e934">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="39"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1442-d1e941">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="40"/>In articulo octavo adverte quod duplex remedium contra
<lb ed="#L" n="41"/>peccatum inquantum nocet ipsi peccanti, statutum est.
<lb ed="#L" n="42"/>Primum consummabile a quocumque: et est secreta 
mo<lb break="no" ed="#L" n="43"/>nitio. Secundum consummabile a solo praelato: et est 
me<lb break="no" ed="#L" n="44"/>dicinalis punitio propter ipsum sanandum, ut vel coactus
<lb ed="#L" n="45"/>poena emendetur. Et a primo pervenitur ad ultimum per
<lb ed="#L" n="46"/>medium, testium scilicet adhibitionem, ut in littera dicitur.
<lb ed="#L" n="47"/>Et hinc habes affinitatem supra dictam inter praeceptum
<lb ed="#L" n="48"/>de correctione fraterna datum cuilibet, et de correctione
<lb ed="#L" n="49"/>praelativa ad emendationem ipsius fratris.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1442-d1e967">
                  <lb ed="#L" n="50"/>II. In eodem articulo, in responsione ad primum, 
du<lb break="no" ed="#L" n="51"/>bium ex Durando, in praedicta quaestione, stimulat. 
Vi<lb break="no" ed="#L" n="52"/>detur enim sequi opinionem quam Auctor hic reprobat,
<lb ed="#L" n="53"/>quoad hoc quod, crimine fratris existente occulto, non sunt
<lb ed="#L" n="54"/>adhibendi testes, si actus iteretur, ut convincatur. Quia non
<lb ed="#L" n="55"/>debemus esse alienae vitae exploratores, secundum 
Augu<lb break="no" ed="#L" n="56"/>stinum, Et quia magis est secundum caritatem in tali casu
<lb ed="#L" n="57"/>revelare ei qui potest impedire iterationem actus quam 
per<lb break="no" ed="#L" n="58"/>mittere et afferre testes. Et ad auctoritatem Augustini in
<lb ed="#L" n="59"/>Regula dicit quod non videtur loqui de eo quod est 
cri<lb break="no" ed="#L" n="60"/>men secundum se, sed occasio criminis, scilicet fixione
<lb ed="#L" n="61"/>oculi. Nec dicit ad hoc explorandum testes induci: sed si
<lb ed="#L" n="62"/>forte aliqui sint praesentes qui non advertunt, inducendi
<lb ed="#L" n="63"/>sunt ut advertant.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1442-d1e1000">
                  <lb ed="#L" n="64"/>Ad hoc dicitur quod mirum est de isto homine et 
prae<lb break="no" ed="#L" n="65"/>ceptum Domini, Matth. xvii, et verba Augustini in Regula
<lb ed="#L" n="66"/>non advertente. Augustinus enim expresse in Regula et
<lb ed="#L" n="67"/>de quolibet se loqui fatetur, cum dicit: Et hoc quod dixi
<lb ed="#L" n="68"/>de oculo non figendo, etiam in ceteris inveniendis, 
pro<lb break="no" ed="#L" n="69"/>hibendis, indicandis , convincendis, iudicandisque peccatis
<lb ed="#L" n="70"/>diligenter et fideliter observetur; et testibus 
demonstran<lb break="no" ed="#L" n="71"/>dum, si post admonitionem | idipsum fecerit, ut duorum
<lb ed="#L" n="72"/>vel trium possit ore convinci, expresse dicit. Quid 
cla<lb break="no" ed="#L" n="73"/>rius? Unde dicendum est quod, si est spes correctionis, quia
<lb ed="#L" n="74"/>vel coram ipsis erubescens resipiscet, vel quia vexatio 
da<lb break="no" ed="#L" n="75"/>bit intellectum, absque dubio ex caritate demonstrandum
<lb ed="#L" n="76"/>est si iteratur peccatum, propter rationem Augustini, 
sci<lb break="no" ed="#L" n="77"/>licet quia fratres nostros, quos indicando corrigere 
pos<lb break="no" ed="#L" n="78"/>sumus, non debemus tacendo permittere perire.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1442-d1e1036">
                  <lb ed="#L" n="79"/>Nec hoc est exploratorem fieri alienae vitae: sed occur-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="80"/>rentem morbum proximi velle demonstrando curare, ex quo
<lb ed="#L" n="81"/>simplex admonitio non sufficit ad curam illius. Sapiens
<lb ed="#L" n="82"/>enim et amicus medicus infirmum si non potest leviori
<lb ed="#L" n="83"/>remedio curare, graviori utitur ad medelam. — Nec est 
ve<lb break="no" ed="#L" n="84"/>rum quod magis esset secundum caritatem indicare ei qui
<lb ed="#L" n="85"/>impediret iterandum actum. Quoniam hoc remedium non
<lb ed="#L" n="86"/>est curativum morbi: quoniam impeditus a reiterando 
rei<lb break="no" ed="#L" n="87"/>teraret si posset. Caritas autem quaerit sanare morbum
<lb ed="#L" n="88"/>proximi: et propterea suadet demonstrare iterandum actum,
<lb ed="#L" n="89"/>ne putrescat occultus morbus. - Non tamen propterea 
oc<lb break="no" ed="#L" n="90"/>casio ei danda est ut iteret actum malum: quoniam om
<lb ed="#L" n="91"/>sunt facienda mala ut eveniant bona. Sed permittendus
<lb ed="#L" n="92"/>est iterare, adhibitis testibus, ut vel sic curetur: omnis enim
<lb ed="#L" n="93"/>fructus est ut auferatur peccatum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1442-d1e1073">
                  <lb ed="#L" n="94"/>III. In eadem responsione ad primum, dubium 
occur<lb break="no" ed="#L" n="95"/>rit an, inductis testibus ad videndum iteratum crimen ,
<lb ed="#L" n="96"/>si desit spes emendationis peccatoris, procedendum sit ad
<lb ed="#L" n="97"/>publicam denuntiationem. Et est ratio dubii quia 
appa<lb break="no" ed="#L" n="98"/>ret quod non est procedendum, ex eo quod non est spes
<lb ed="#L" n="99"/>emendationis, ad quam ordinatur denuntiatio. Apparet
<lb ed="#L" n="100"/>quoque oppositum, ex eo quod crimen iam non est 
am<lb break="no" ed="#L" n="101"/>plius occultum: quoniam potest testibus convinci, ^
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1442-d1e1093">
                  <lb ed="#L" n="102"/>Ad hoc dicitur quod, cum procedere in criminibus 
cor<lb break="no" ed="#L" n="103"/>rigendis ordinetur ad emendationem peccatoris ut ad finem,
<lb ed="#L" n="104"/>ut ex Augustino in Regula, et Extra, de Accusationibus ,
<lb ed="#L" n="105"/>cap. Super his, patet; et ex fine sumenda sit ratio 
eo<lb break="no" ed="#L" n="106"/>rum quae ad finem ordinantur: si post inductionem 
te<lb break="no" ed="#L" n="107"/>stium probabiliter creditur quod peccator, videns se 
de<lb break="no" ed="#L" n="108"/>nuntiatum , deterior efficietur, desistendum est a 
denun<lb break="no" ed="#L" n="109"/>tiatione. Et similiter si post denuntiationem probabiliter
<lb ed="#L" n="110"/>constet quod, si convincatur, ibit in perditionem; debet
<lb ed="#L" n="111"/>iudex non procedere ad convincendum hominem talem.
<lb ed="#L" n="112"/>Et hoc dico si peccatum est tale quod sibi soli nocet.
<lb ed="#L" n="113"/>Secus enim esset si peccatum esset in aliorum 
nocumen<lb break="no" ed="#L" n="114"/>tum vel periculum: quoniam tunc non ipsius solius habenda.
<lb ed="#L" n="115"/>est ratio. - Nec obstat quod peccatum iam non est occul-.
<lb ed="#L" n="116"/>tum. Quoniam adhuc infra latitudinem occultorum 
compu<lb break="no" ed="#L" n="117"/>tatur, quando alios non scandalizat nec nocet alicui alteri,
<lb ed="#L" n="118"/>quamvis tribus aut quatuor tacentibus notum sit.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>