<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 9</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 9</title>
               <date when="2023-07-31">July 31, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE4">Rome, 1888, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="92"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e92"><!-- TAcCajp1-q9 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e92-Hd1e99">Quaestio 9</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e92-Dd1e101"><!-- caj-p1-q9-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e92-Hd1e104">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e92-d1e106">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="7"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e92-d1e113">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="8"/>TITULUS clarus. - In corpore una conclusio responsiva
<lb ed="#L" n="9"/>quaesito affirmative: Deus est omnino immutabilis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e92-d1e122">
                  <lb ed="#L" n="10"/>Probatur triplici ratione, et auctoritate. Primo sic. Deus
<lb ed="#L" n="11"/>est primum ens: ergo actus purus: ergo omnino 
immuta<lb break="no" ed="#L" n="12"/>bilis. Antecedens probatum fuit in qu. r. Prima 
conse<lb break="no" ed="#L" n="13"/>quentia probatur: .quia actus est naturaliter prior potentia.
<lb ed="#L" n="14"/>Secunda vero: quia in omni mutabili oportet esse 
poten<lb break="no" ed="#L" n="15"/>tiam. - Secundo sic. Deus est omnino simplex: ergo non
<lb ed="#L" n="16"/>potest mutari. Probatur sequela: quia omne quod mutatur,
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="17"/>est aliqualiter compositum; quia quoad aliquid manet, 
sci<lb break="no" ed="#L" n="18"/>licet subiectum, et quoad aliquid non. - Tertio sic. Deus
<lb ed="#L" n="19"/>est infinitus: ergo non potest se extendere vel pertingere
<lb ed="#L" n="20"/>ad aliquid de novo: ergo non potest moveri. Prima 
conse<lb break="no" ed="#L" n="21"/>quentia probatur: quia infinitum comprehendit in se totam
<lb ed="#L" n="22"/>essendi perfectionem. Secunda vero: quia omne quod 
mu<lb break="no" ed="#L" n="23"/>tatur, pertingit ad aliquid ad quod prius non pertingebat. -
<lb ed="#L" n="24"/>Auctoritas est antiquorum philosophorum, qui, quasi a
<lb ed="#L" n="25"/>veritate coacti, primum principium immobile fecerunt.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e92-Dd1e162"><!-- caj-p1-q9-a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e92-Hd1e165">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e92-d1e167">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="59"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e92-d1e174">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="60"/>IN titulo, proprium sumitur ut distinguitur contra 
com<lb break="no" ed="#L" n="61"/>Lin immutabile sumitur negative, ut negat omne 
mu<lb break="no" ed="#L" n="62"/>tabilitatis genus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e92-d1e185">
                  <lb ed="#L" n="63"/>II. In corpore articuli una est conclusio, responsiva
<lb ed="#L" n="64"/>quaesito affirmative: Solus Deus est omnino immutabilis. —
<lb ed="#L" n="65"/>Haec conclusio, cum sit exclusiva, habet exponentem 
affir<lb break="no" ed="#L" n="66"/>mativam, Deus est omnino immutabilis, probatam in 
praece<lb break="no" ed="#L" n="67"/>dente articulo; et negativam, nihil aliud a Deo est omnino
<lb ed="#L" n="68"/>immutabile; cui aequivalet universalis affirmativa de 
prae<lb break="no" ed="#L" n="69"/>dicato finito, seu opposito, scilicet, omne aliud a Deo est
<lb ed="#L" n="70"/>aliquo modo mutabile. Et propterea in littera haec 
univer<lb break="no" ed="#L" n="71"/>salis affirmativa probatur primo: deinde, epilogando, 
colli<lb break="no" ed="#L" n="72"/>gitur probatio totius exclusivae responsivae quaesito.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e92-d1e209">
                  <lb ed="#L" n="73"/>III. Probatio autem illius universalis affirmativae fit 
du<lb break="no" ed="#L" n="74"/>pliciter: primo, quoad unam communem speciem 
muta<lb break="no" ed="#L" n="75"/>tionis; secundo, quoad singulas universi partes, secundum
<lb ed="#L" n="76"/>diversas mutationes. Probatur ergo primo, quod omnis
<lb ed="#L" n="77"/>creatura est mutabilis per potentiam in altero, sic. Omnis
<lb ed="#L" n="78"/>creatura est mutabilis de nihilo in aliquid, et rursus ex
<lb ed="#L" n="79"/>aliquo in nihil: ergo. - Antecedens patet. Consequentia
<lb ed="#L" n="80"/>probatur: quia ex simplici voluntate Dei pendet creatio et
<lb ed="#L" n="81"/>conservatio. .
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e92-d1e232">
                  <lb ed="#L" n="82"/>Secundo, quod omnis creatura est mutabilis per 
poten<lb break="no" ed="#L" n="83"/>tiam in se, vel secundum esse substantiale et accidentale ;
<lb ed="#L" n="84"/>vel secundum esse accidentale, puta locum;. vel secundum
<lb ed="#L" n="85"/>malum et bonum, et applicationem ad diversa. Probatur.
<lb ed="#L" n="86"/>In omni creatura est aliquid potens stare cum privatione
<lb ed="#L" n="87"/>esse substantialis, vel localis, vel boni, et contactus virtutis
<lb ed="#L" n="88"/>huius: ergo. - Ántecedens patet, distinguendo tres universi
<lb ed="#L" n="89"/>sphaeram elementorum cum mixtis, corpora 
cae<lb break="no" ed="#L" n="90"/>lestia, et substantias spirituales. Consequentia probatur:
<lb ed="#L" n="91"/>quia omnis mutatio secundum potentiam in se, est ex 
pos<lb break="no" ed="#L" n="92"/>sibili esse cum utroque oppositorum successive.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e92-d1e258">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="93"/>IV. Circa ea quae hic dicuntur, adverte primo quod, cum
<lb ed="#L" n="94"/>in littera distinguitur potentia passiva in potentiam ad esse
<lb ed="#L" n="95"/>et ad consecutionem finis, non distinguitur consecutio finis
<lb ed="#L" n="96"/>contra esse in communi, ac si nullum poneret esse: sed
<lb ed="#L" n="97"/>contra esse absolute, quod est esse substantiale, ut dicitur
<lb ed="#L" n="98"/>VII Metaphys.; vel contra esse, ut est proprius effectus
<lb ed="#L" n="99"/>actus primi; consecutio namque finis in actu secundo 
con<lb break="no" ed="#L" n="100"/>sistit. - Adverte secundo, quod in. littera, ad perfectionem
<lb ed="#L" n="101"/>doctrinae, non solum ponuntur ea quae ad conclusionem
<lb ed="#L" n="102"/>spectant directe, quae scilicet mutabilitatem omnis creaturae
<lb ed="#L" n="103"/>pandunt; sed etiam ea quae ad immutabilitatem aliquam
<lb ed="#L" n="104"/>earum spectant. Et quoniam de his inferius ex proposito
<lb ed="#L" n="105"/>erit sermo, in locis propriis, cum de angelis ac caelestibus
<lb ed="#L" n="106"/>tractabitur, nunc pertranseundum est. De aliis autem 
mu<lb break="no" ed="#L" n="107"/>tabilitatem concernentibus modo tractandum est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e92-d1e295">
                  <lb ed="#L" n="108"/>V. Circa primum membrum distinctionis, in littera 
ap<lb break="no" ed="#L" n="109"/>plicatum ad mutationem ex nihilo et in nihil, etc., 
oc<lb break="no" ed="#L" n="110"/>currit turba multa invehentium, ex ignorantia peripateticae
<lb ed="#L" n="111"/>philosophiae. Non possunt siquidem, aut nolunt percipere
<lb ed="#L" n="112"/>quod aliquid creatum sit secundum se immutabile 
substan<lb break="no" ed="#L" n="113"/>tialiter, et tamen mutabile per potentiam in alio: mutabile
<lb ed="#L" n="114"/>dico, modo exposito. Et licet rationes ac verba eorum 
mul<lb break="no" ed="#L" n="115"/>tiplicentur ac dilatentur, radix tamen duplex est: altera 
ra<lb break="no" ed="#L" n="116"/>tionis, altera auctoritatum. Ratio est quia, accepto angelo,
<lb ed="#L" n="117"/>quaeritur: Aut est ens possibile, aut necessarium. Si 
pos<lb break="no" ed="#L" n="118"/>sibile, habetur intentum: nam possibile esse et non esse
<lb ed="#L" n="119"/>non est praedicatum accidentale, aut extraneum, ut dicitur
<lb ed="#L" n="120"/>X Metaphys..; sed est substantia, vel in substantia. Si
<lb ed="#L" n="121"/>necessarium, ergo est impossibile non esse: ergo per nul- i
<lb ed="#L" n="122"/>lam potentiam potest non esse; nulla namque potentia
<lb ed="#L" n="123"/>potest impossibile. - Auctoritas est Averrois, I Caeli, 
com<lb break="no" ed="#L" n="124"/>ment. cxxrv, et XII Metaphys., comment. x.t. Algazel 
quo<lb break="no" ed="#L" n="125"/>que dicit possibile esse quod, alio non existente, non est. -
<pb ed="#L" n="93"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Repugnat etiam fidei ponere aliquid praeter Deum esse
<lb ed="#L" n="2"/>necessarium», Ergo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e92-d1e345">
                  <lb ed="#L" n="3"/>VI. Ad horum evidentiam, tria notanda sunt, ex quibus
<lb ed="#L" n="4"/>omnia ad hanc materiam spectantia, a quibuscumque 
obie<lb break="no" ed="#L" n="5"/>cta, solvuntur. Primum est, quod magna differentia est inter
<lb ed="#L" n="6"/>necessarium et possibile, ut sunt differentiae entis realis,
<lb ed="#L" n="7"/>et ut sunt differentiae entis veri. Inquantum enim sunt 
dif<lb break="no" ed="#L" n="8"/>ferentiae entis veri, sumuntur logice, et consistunt in sola
<lb ed="#L" n="9"/>habitudine terminorum, ut patet. Ut autem sunt differentiae
<lb ed="#L" n="10"/>entis per se, quod significat Mw coget quantitatem, etc.,
<lb ed="#L" n="11"/>ut dicitur V et VI Metaphys., sic sunt conditiones
<lb ed="#L" n="12"/>.substantiales rerum intrinsecae ipsis rebus; ut X Metaphys.,
<lb ed="#L" n="13"/>textu ultimo, dicitur de corruptibili et incorruptibili. Aliud
<lb ed="#L" n="14"/>est ergo loqui de necessario et possibili, ut sunt 
differen<lb break="no" ed="#L" n="15"/>tiae reales; et aliud ut sunt differentiae habitudinis 
termi<lb break="no" ed="#L" n="16"/>norum. Quoniam hoc modo abstrahunt a potentia in se
<lb ed="#L" n="17"/>velin alio: imo ab omni potentia proprie dicta, quoniam
<lb ed="#L" n="18"/>inveniuntur in mathematicis secundum: nullam vere 
poten<lb break="no" ed="#L" n="19"/>tiam, ut dicitur in V Metaphys., capite de Potentia, et
<lb ed="#L" n="20"/>in IX eiusdem, in principio. Illo vero modo, attenditur
<lb ed="#L" n="21"/>secundum intrinseca rerum. Unde distinguatur tam 
ne<lb break="no" ed="#L" n="22"/>cessarium quam possibile in reale et des eif nec fiat
<lb ed="#L" n="23"/>confusio.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e92-d1e393">
                  <lb ed="#L" n="24"/>Secundum est, quod potentia in re existens ad non esse,
<lb ed="#L" n="25"/>a qua res possibilis dicitur, non potest, etiam si fingendi
<lb ed="#L" n="26"/>licentia detur, aliter poni quam secundario, quia scilicet
<lb ed="#L" n="27"/>est in re potentia ad aliud esse incompossibile huic esse:
<lb ed="#L" n="28"/>juoniam nulla potentia, nullusque appetitus respicit primo
<lb ed="#L" n="29"/>non esse, ut dicitur I Ethic. Unde oportet ut res carens
<lb ed="#L" n="30"/>potentia.ad aliud esse incompossibile huic, careat etiam
<lb ed="#L" n="31"/>wi potentia ad non esse. Et cum constet quod potentia realis
<lb ed="#L" n="32"/>«t. ad aliud esse, remaneat et perficiatur in adventu illius,
<lb ed="#L" n="33"/>consequens necessario est ut omne in quo est potentia ad
<lb ed="#L" n="34"/>non esse, habeat vel sit aliquid potens remanere cum 
priva<lb break="no" ed="#L" n="35"/>tione eius esse quod actu habet. Et ideo in littera optime
<lb ed="#L" n="36"/>dicitur quod possibile per potentiam in se, oportet esse
<lb ed="#L" n="37"/>istiusmodi, intendens de possibili reali. Et per oppositum,
<lb ed="#L" n="38"/>necessarium reale, quod aequivalet immutabili, est quod
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="39"/>caret tali potentia. Et hinc sequitur quod aliquid est 
pos<lb break="no" ed="#L" n="40"/>sibile logicum, quod tamen est necessarium reale. Possibile
<lb ed="#L" n="41"/>quidem logice: quia neutra pars contradictionis de secundo
<lb ed="#L" n="42"/>adiacente, implicat contradictionem; puta, nec ista, caelum
<lb ed="#L" n="43"/>est, nec ista, caelum non est. Necessarium vero reale:
<lb ed="#L" n="44"/>quia in eo non est potentia ad aliud esse, ac per hoc nec
<lb ed="#L" n="45"/>ad privationem esse quod habet. Et quoniam supponimus
<lb ed="#L" n="46"/>quod quidquid non implicat contradictionem, est possibile,
<lb ed="#L" n="47"/>non solum logice, sed potentia reali omnipotentis Dei, ideo
<lb ed="#L" n="48"/>possibile logicum vocari potest etiam possibile reale; 
ex<lb break="no" ed="#L" n="49"/>trinsece tamen, quia per potentiam in alio. Et propterea
<lb ed="#L" n="50"/>in littera, ubi de Deo agitur et rebus, possibile per 
poten<lb break="no" ed="#L" n="51"/>tiam in alio dictum est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e92-d1e458">
                  <lb ed="#L" n="52"/>Tertium est, quod commune est omni rei diversae a
<lb ed="#L" n="53"/>Deo, habere non hanc conditionem affirmativam, proprie
<lb ed="#L" n="54"/>loquendo, scilicet ex se non esse: sed habere hanc 
nega<lb break="no" ed="#L" n="55"/>tivam, scilicet non ex se esse, quia ab alio pendet, non
<lb ed="#L" n="56"/>solum in fieri, sed in conservari; quemadmodum aer non
<lb ed="#L" n="57"/>ex se est illuminatus, Et propter hanc conditionem, dicitur
<lb ed="#L" n="58"/>quod creaturae sunt ex se nihil, et ex originis natura 
de<lb break="no" ed="#L" n="59"/>fectibiles sunt, et quod possunt non esse, et multa alia:
<lb ed="#L" n="60"/>quae omnia ad praedictum sensum sunt reducenda, 
quo<lb break="no" ed="#L" n="61"/>niam dependentiam ab alio in fieri et conservari tantum
<lb ed="#L" n="62"/>ponunt, non potentiam in creatura ad oppositum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e92-d1e485">
                  <lb ed="#L" n="63"/>VII. His igitur praelibatis, iam patet responsio ad omnia.
<lb ed="#L" n="64"/>Ponit enim s. Thomas hic, et in II Contra Gent., cap. xxx
<lb ed="#L" n="65"/>et Lv, et in Qu. de Potentia, qu. v, art. 3, et ubique, angelos
<lb ed="#L" n="66"/>et corpora caelestia entia necessaria realia, possibilia tamen
<lb ed="#L" n="67"/>logice et per potentiam in alio; et solum Deum omnimodo
<lb ed="#L" n="68"/>necessarium. — Nec hoc repugnat philosophiae aut fidei. Non
<lb ed="#L" n="69"/>philosophiae quidem, ut iam patet. Nec etiam philosophis:
<lb ed="#L" n="70"/>quoniam aequivocant de possibili et necessario, ut facile
<lb ed="#L" n="71"/>patet inducendo. Dicere autem quod repugnat fidei, 
sum<lb break="no" ed="#L" n="72"/>mae est ignorantiae: qualis moderno tempore regnare 
vi<lb break="no" ed="#L" n="73"/>detur apud quosdam Parisienses, qui praefatum s. Thomae
<lb ed="#L" n="74"/>capitulum ut suspectum habent. Sed lios cum sua 
igno<lb break="no" ed="#L" n="75"/>rantia relinquamus: non enim sunt digni de quibus verba
<lb ed="#L" n="76"/>fiant in re tam ardua.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>