<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 34</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 34</title>
               <date when="2023-08-02">August 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE6">Rome, 1891, Vol. 6</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="249"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e848"><!-- TAcCajp2p1-q34 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e848-Hd1e99">Quaestio 34</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e848-Dd1e101"><!-- caj-p2p1-q34-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e848-Hd1e104">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e848-d1e106">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="49"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e848-d1e113">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="50"/>Omissa quaestione trigesimatertia, circa quaestionem 
tri<lb break="no" ed="#L" n="51"/>gesimamquartam, adverte quod Auctor, post tractatum
<lb ed="#L" n="52"/>de bonitate et malitia passionum in communi, examinare
<lb ed="#L" n="53"/>volens bonitatem et malitiam passionum in speciali, circa
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="54"/>duas tantum. passiones, scilicet delectationem et tristitiam,
<lb ed="#L" n="55"/>quaestiones movet singillatim de bonitate et malitia. Et
<lb ed="#L" n="56"/>ratio est, quia ad istas terminantur omnes aliae passiones, et
<lb ed="#L" n="57"/>ab eis quodammodo regulantur, ut infra habetur.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e848-Dd1e138"><!-- caj-p2p1-q34-a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e848-Hd1e141">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e848-d1e143">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="25"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e848-d1e150">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="26"/>In secundo articulo trigesimaequartae quaestionis, omisso
<lb ed="#L" n="27"/>primo, dubium occurrit circa responsionem ad primum,
<lb ed="#L" n="28"/>pro quanto dicit quod mihil est utile quod non sit bonum.
<lb ed="#L" n="29"/>Quia aut est sermo: de bonitate naturae, aut de bonitate
<lb ed="#L" n="30"/>moris. Si de bonitate naturae, riulla est differentia inter utile
<lb ed="#L" n="31"/>et delectabile: quia utrumque est bonum tali bonitate. —
<lb ed="#L" n="32"/>Si de bonitate morali, tunc falsa quoque est differentia:
<lb ed="#L" n="33"/>quia multa utilia bona sunt mala moraliter, utpote ad 
ma<lb break="no" ed="#L" n="34"/>lum ducentia; sicut multa delectabilia mala sunt moraliter,
<lb ed="#L" n="35"/>mala opera consequentia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e848-d1e176">
                  <lb ed="#L" n="36"/>II. Ad hoc dicitur quod hic est sermo de bonitate
<lb ed="#L" n="37"/>morali: et quod bonum utile est secundum se rationi con-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="38"/>sonans. Cum enim dicis bonum utile, dicis aliquid 
con<lb break="no" ed="#L" n="39"/>sonum rationi, sicut cum dicis pascere esurientem. Et in
<lb ed="#L" n="40"/>hoc differt utile a delectabili, ut in littera dicitur, quia utile
<lb ed="#L" n="41"/>significat aliquid consonum rationi, delectabile vero 
con<lb break="no" ed="#L" n="42"/>sonum appetitui. Bonum autem et malum morale 
con<lb break="no" ed="#L" n="43"/>stituitur ex consonantia et dissonantia ad rationem, et non
<lb ed="#L" n="44"/>ad appetitum. Et ideo utile non abstrahit a bono et malo
<lb ed="#L" n="45"/>morali, sicut delectabile, sed est bonum morale. — Nec per
<lb ed="#L" n="46"/>hoc sequitur nullum bonum utile esse malum moraliter.
<lb ed="#L" n="47"/>Quoniam sicut pascere esurientem potest esse malum 
mo<lb break="no" ed="#L" n="48"/>raliter, ut si fiat propter adulterium, etc.; ita multa bona
<lb ed="#L" n="49"/>utilia possunt mala fieri, dum ordinarentur ad malum.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e848-Dd1e212"><!-- caj-p2p1-q34-a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e848-Hd1e215">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e848-d1e217">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="25"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e848-d1e224">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="26"/>In articulo tertio dubium "Thomistis molestum occurrit
<lb ed="#L" n="27"/>propter illa verba: Adiqua delectatio hominis potest dici
<lb ed="#L" n="28"/>optimum inter bona humana. Repugnat siquidem hoc 
do<lb break="no" ed="#L" n="29"/>ctrinae Auctoris, tenentis operationem praecedentem, puta
<lb ed="#L" n="30"/>visionem Dei, esse optimum inter bona humana.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e848-d1e240">
                  <lb ed="#L" n="31"/>II. Ad hoc licet diversimode dici possit: — puta quod 
de<lb break="no" ed="#L" n="32"/>lectatio est optimum ut accidens, operatio autem ut 
sub<lb break="no" ed="#L" n="33"/>stantia, iuxta dicta in qu. m, art. 6; vel quod delectatio
<lb ed="#L" n="34"/>est optimum in genere motuum appetitivorum; vel quod
<lb ed="#L" n="35"/>est optimum secundum se, quia habet in se unde ultimo
<lb ed="#L" n="36"/>quietet appetitum, licet habeat aliud optimum melius ipso,
<lb ed="#L" n="37"/>non ut bono magis bonum, sed ut optimo in uno ordine
<lb ed="#L" n="38"/>optimum alterius ordinis, honestum enim et delectabile
<lb ed="#L" n="39"/>duorum bonorum ordines constituunt: - ad litteram 
ta<lb break="no" ed="#L" n="40"/>men loquendo, distinguo: quia aut est sermo de 
boni<lb break="no" ed="#L" n="41"/>tate naturae,'aut moris. Si quis enim inspexerit quod 
tra<lb break="no" ed="#L" n="42"/>ctatus iste de bonitate et malitia est moralis, videbit quod
<lb ed="#L" n="43"/>quaestio est de optimo moraliter, idest summe consonante
<lb ed="#L" n="44"/>rationi; omittendamque censebit contradictionem aliis 
di<lb break="no" ed="#L" n="45"/>ctis s. Thomae, puta quod visio est nobilior, quod est 
fi<lb break="no" ed="#L" n="46"/>nis etiam delectationis; haec enim omnia ad maiorem
<lb ed="#L" n="47"/>bonitatem naturae spectant. Delectatio siquidem consequens
<lb ed="#L" n="48"/>et operatio. eadem numero bonitate morali bonae sunt:
<lb ed="#L" n="49"/>eadem quippe consonantia vel dissonantia consonant vel 
dis<lb break="no" ed="#L" n="50"/>sonant rationi. Ac per hoc, optimam operationem sequens
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="51"/>delectatio, optima est non minore bonitate: et non magis
<lb ed="#L" n="52"/>nec minus bona moraliter.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e848-d1e292">
                  <lb ed="#L" n="53"/>III. Nec obstat huic sensui quod in responsione ad 
se<lb break="no" ed="#L" n="54"/>cundum, in prima responsione, Auctor videtur velle quod
<lb ed="#L" n="55"/>delectatio est melior actu virtutis, quam sequitur. Hoc
<lb ed="#L" n="56"/>enim Auctor non dicit, nec intendit dicere. Sed prima 
re<lb break="no" ed="#L" n="57"/>sponsio ibi data respondet maiori propositioni argumenti,
<lb ed="#L" n="58"/>quae est communissima propositio, scilicet: Optimum nullo
<lb ed="#L" n="59"/>adiecto fit melius. Et dicit quod est vera de optimo 
sim<lb break="no" ed="#L" n="60"/>ence et non de optimo in genere, quale est delectatio.
<lb ed="#L" n="61"/>Et ideo, dato etiam quod ex actu virtutis esset melior,
<lb ed="#L" n="62"/>adhuc stat quod sit optimum in genere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e848-d1e317">
                  <lb ed="#L" n="63"/>Secunda vero responsio respondet minori, scilicet: 
Dele<lb break="no" ed="#L" n="64"/>ctatio addita operationi, est melior. Et dicit quod operatio
<lb ed="#L" n="65"/>non est adiecta delectationi, sed intranea eidem. Et haec 
re<lb break="no" ed="#L" n="66"/>sponsio nullam patitur in se calumniam; et nihil extorquens,
<lb ed="#L" n="67"/>omnia salvat. Sic enim et est optima moraliter inter bona
<lb ed="#L" n="68"/>humana, summe consonans rationi: quia nihil est melius
<lb ed="#L" n="69"/>moraliter ipsa. Et est minus bona naturaliter operatione
<lb ed="#L" n="70"/>quam sequitur, quae est optima et in genere moris et 
na<lb break="no" ed="#L" n="71"/>turae, in utroque ordine ultimus finis existens: quamvis
<lb ed="#L" n="72"/>diversimode, quia in illo, communi sibi et delectationi 
bo<lb break="no" ed="#L" n="73"/>nitate; in isto, propria. Propter quod, in isto ordine finis
<lb ed="#L" n="74"/>est etiam delectationis: in illo autem, non.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e848-Dd1e347"><!-- caj-p2p1-q34-a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e848-Hd1e350">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e848-d1e352">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="35"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e848-d1e359">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="36"/>In titulo articuli quarti, adverte quod, quia mensura est
<lb ed="#L" n="37"/>certificativa quantitatis mensurabilium, et regula 
certifica<lb break="no" ed="#L" n="38"/>tiva dispositionis; et utrumque horum exigit primitatem in
<lb ed="#L" n="39"/>cognoscendo, et quodammodo in essendo, secundum 
ali<lb break="no" ed="#L" n="40"/>uod genus causae: idcirco Auctor, proponendo hunc 
ar<lb break="no" ed="#L" n="41"/>ticulum in enumeratione omnium articulorum in principio
<lb ed="#L" n="42"/>quaestionis, quaerit utrum delectatio sit mensura secundum
<lb ed="#L" n="43"/>quam iudicetur; hic vero absolute, utrum sit mensura;
<lb ed="#L" n="44"/>quasi ibi primitatem in cognoscendo, hic in essendo 
insi<lb break="no" ed="#L" n="45"/>nuans. Et in corpore articuli, mensuram secundum 
cogni<lb break="no" ed="#L" n="46"/>tionem et iudicium determinat: in responsionibus vero ad
<lb ed="#L" n="47"/>primum et ultimum, causalitatem finalem quodammodo ei
<lb ed="#L" n="48"/>tribuit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e848-d1e392">
                  <lb ed="#L" n="49"/>Et scito quod, quia ad rationem mensurae et regulae
<lb ed="#L" n="50"/>non sufficit primitas in essendo, sed exigitur quod sit nobis
<lb ed="#L" n="51"/>certissima; ideo, licet bonum honestum sit secundum se
<lb ed="#L" n="52"/>prius et certius quam delectabile, quia consequitur ad illud,
<lb ed="#L" n="53"/>et potest esse bona et mala delectatio; quia tamen dele-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="54"/>ctatio est nobis magis certa, ideo ipsi attribuitur ratio 
men<lb break="no" ed="#L" n="55"/>surae; et operatio ipsa mendicat, quoad hoc, a delectatione.
<lb ed="#L" n="56"/>Propter quod Auctor studuit, in corpore articuli, ad 
pro<lb break="no" ed="#L" n="57"/>bandum rationem mensurae in delectatione, ex cognitione
<lb ed="#L" n="58"/>et iudicio. Et sat fuit salvare utcumque prioritatem in 
es<lb break="no" ed="#L" n="59"/>sendo: ut patet in responsione ad tertium, ubi finis ratione
<lb ed="#L" n="60"/>satis large, propter hoc salvandum, utitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e848-d1e423">
                  <lb ed="#L" n="61"/>II. Circa calcem responsionis ad tertium, in eodem quarto
<lb ed="#L" n="62"/>articulo, dubium occurrit novitiis: quia videtur adversari
<lb ed="#L" n="63"/>supra dictis. Si enim bonitas delectationis est causa 
quo<lb break="no" ed="#L" n="64"/>dammodo bonitatis in operatione, aut e converso; sequitur
<lb ed="#L" n="65"/>non esse eandem numero bonitatem utriusque. Cuius 
op<lb break="no" ed="#L" n="66"/>positum dictum fuit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e848-d1e440">
                  <lb ed="#L" n="67"/>Ad hoc breviter dicitur quod, ut ex superius dictis
<lb ed="#L" n="68"/>apparet, in analoga causalitate, seu redundantia, salvatur
<lb ed="#L" n="69"/>identitas numeralis in causa et causato. Unde hoc nihil
<lb ed="#L" n="70"/>obstat proposito: sicut nec bonitatibus actus exterioris et
<lb ed="#L" n="71"/>interioris.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>