<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 20</title>
            <author ref="#Aquinas">Thomas Aquinas</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 20</title>
               <date when="2023-08-02">August 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE6">Rome, 1891, Vol. 6</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="153"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e775"><!-- TAcCajp2p1-q20 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e775-Hd1e99">Quaestio 20</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e775-Dd1e101"><!-- caj-p2p1-q20-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e775-Hd1e104">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e106">
                  <cb ed="#L" n="g"/>
                  <lb ed="#L" n="86"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e113">
                  <cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="87"/>Circa quaestionis vigesimae articulum primum, diligenter | 
<lb ed="#L" n="88"/>notato terminos tituli: scilicet actum voluntatis, actum | 
<lb ed="#L" n="89"/>exteriorem, et prioritatem bonitatis moralis. Actus voluntatis | 
<cb ed="#L" n="i"/>
                  <lb ed="#L" n="90"/>sumi potest dupliciter: uno modo, secundum se; alio modo,
<lb ed="#L" n="91"/>ut est forma seu conditio actuum exteriorum humanorum.
<lb ed="#L" n="92"/>Hic sumitur primo modo.- Similiter actus exterior sumitur
<pb ed="#L" n="154"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>tripliciter. Primo, secundum id praecise quod habet a 
po<lb break="no" ed="#L" n="2"/>tentia executiva et re, tempore, loco, seclusa obedientia
<lb ed="#L" n="3"/>voluntatis. Et sic, cum non sit capax bonitàtis vel 
mali<lb break="no" ed="#L" n="4"/>tiae moralis (quoniam haec circa voluntaria tantum fiunt),
<lb ed="#L" n="5"/>non sumitur. Alio modo sumitur ut est compositum ex
<lb ed="#L" n="6"/>supradictis et actu voluntatis, ita quod ex ipso et 
volun<lb break="no" ed="#L" n="7"/>tatis actu fit unus numero actus. Et sic etiam non sumitur
<lb ed="#L" n="8"/>hic: esset enim comparatio partis ad totum, et e converso.
<lb ed="#L" n="9"/>Tertio modo sumitur secundum id quod habet ex se, et
<lb ed="#L" n="10"/>quod participat ex actu voluntatis: ita quod distinguatur
<lb ed="#L" n="11"/>actus exterior voluntarius contra ipsum actum voluntatis
<lb ed="#L" n="12"/>in se, quidquid sit illud quod significat ly voluntarius.
<lb ed="#L" n="13"/>Et hoc modo sumitur in proposito, ubi comparatur actus
<lb ed="#L" n="14"/>exterior humanus actui interiori voluntatis in se, cui prius
<lb ed="#L" n="15"/>conveniat bonitas moralis. - Et est sermo de prioritate 
za<lb break="no" ed="#L" n="16"/>turae: et exteriori a. voluntate; actus enim intellectus hoc
<lb ed="#L" n="17"/>in loco actus exterior vocátur, cürrit enim cursu aliorum
<lb ed="#L" n="18"/>a voluntate.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e176">
                  <lb ed="#L" n="19"/>II. In corpore eiusdem articuli, adverte primo. 
diligen<lb break="no" ed="#L" n="20"/>ter quod, sicut, de ceteris rebus tractando, de rebus 
doctri<lb break="no" ed="#L" n="21"/>nam facimus existentibus tempore suo in rerum natura,
<lb ed="#L" n="22"/>et tamen easdem in abstractione conceptas discutimus et
<lb ed="#L" n="23"/>examinamus, et ea quae de illis, quamvis abstracte 
conce<lb break="no" ed="#L" n="24"/>ptis, secundum se vera deprehendimus, in eisdem in rerum
<lb ed="#L" n="25"/>natura inventis verificamus, ut patet inductive; ita, de 
acti<lb break="no" ed="#L" n="26"/>bus humanis exterioribus loquendo, intellige quod actus
<lb ed="#L" n="27"/>talis, puta uti re sua quando oportet, ubi oportet, etc.,
<lb ed="#L" n="28"/>est secundum se actus formaliter bonus moraliter ex 
ge<lb break="no" ed="#L" n="29"/>nere et circumstantiis, sicut sapere, videre, etc., sunt 
quae<lb break="no" ed="#L" n="30"/>dam secundum se formaliter bona transcendenter; et quod
<lb ed="#L" n="31"/>positi in rerum natura huiusmodi actus sunt etiam 
forma<lb break="no" ed="#L" n="32"/>liter boni. Nec est alia bonitas qua est bonus actus abstracte
<lb ed="#L" n="33"/>conceptus, et actus in rerum natura positus: sicut non est
<lb ed="#L" n="34"/>alia humanitas qua homo abstracte conceptus est homo, et
<lb ed="#L" n="35"/>qua homo positus in rerum natura est homo. Sed bene est
<lb ed="#L" n="36"/>alius essendi modus: quia in rerum natura, et in abstractione.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e218">
                  <lb ed="#L" n="37"/>III. Scito secundo, quod aliud est loqui de actibus 
ab<lb break="no" ed="#L" n="38"/>solute; aliud, ut sunt obiecta; aliud, ut sunt in rerum 
na<lb break="no" ed="#L" n="39"/>tura; aliud, ut sunt in executione. Quae enim conveniunt
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="40"/>alicui absolute, conveniunt in rerum natura, nisi 
conve<lb break="no" ed="#L" n="41"/>niant non repugnanter, ut alibi dictum est. Quae autem
<lb ed="#L" n="42"/>conveniunt ut obiecta sunt, et quae ut in executione sunt,
<lb ed="#L" n="43"/>habitudines important ad ea quorum sunt obiecta, et a
<lb ed="#L" n="44"/>quibus fiunt, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e241">
                  <lb ed="#L" n="45"/>Praelibata autem volui haec esse, ut intelligas primo,
<lb ed="#L" n="46"/>quod actus exterior, verbi gratia, uti re sua, absolute est
<lb ed="#L" n="47"/>formaliter bonus moraliter: ac per hoc, positus in rerum
<lb ed="#L" n="48"/>natura est etiam formaliter bonus moraliter; et positus in
<lb ed="#L" n="49"/>esse obiectivo voluntatis nostrae est bonus etiam obiective;
<lb ed="#L" n="50"/>et positus in executione est effectus bonus. — Secundo
<lb ed="#L" n="51"/>quod, quia idem est loqui de conditionibus secundum se
<lb ed="#L" n="52"/>rei absolute, et in rerum natura, non distinguas inter 
bo<lb break="no" ed="#L" n="53"/>nitatem moralem actus exterioris secundum. se, et ut in
<lb ed="#L" n="54"/>rerum natura, sed pro eodem computes. Ac per hoc, cum
<lb ed="#L" n="55"/>dicitur quod bonitas ex materia et circumstantiis prius
<lb ed="#L" n="56"/>convenit actui extra secundum se quam voluntati, 
intel<lb break="no" ed="#L" n="57"/>ligas. quod prius convenit huiusmodi bonitas actui 
exte<lb break="no" ed="#L" n="58"/>riori in rerum natura, quam voluntati.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e274">
                  <lb ed="#L" n="59"/>IV. Et cum his intelligas, tertio, quod prius convenit
<lb ed="#L" n="60"/>bonitas ista actui exteriori obiective, quam in executione.
<lb ed="#L" n="61"/>Et sic prius convenit haec bonitas actui exteriori 
secun<lb break="no" ed="#L" n="62"/>dum se, ac per hoc, in rerum natura absolute; secundo,
<lb ed="#L" n="63"/>ipsimet obiective; tertio, actui voluntatis cui obiicitur;
<lb ed="#L" n="64"/>quarto, ipsimet in executione. Sicut sanitas primo convenit
<lb ed="#L" n="65"/>animali, sive abstracte concepto, sive in rerum natura;
<lb ed="#L" n="66"/>deinde convenit medicinae, et quibuscumque aliis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e294">
                  <lb ed="#L" n="67"/>V. Scito quarto quod, si quaeras rationem quare 
bo<lb break="no" ed="#L" n="68"/>nitas actus exterioris ex materia et circumstantiis prius 
con<lb break="no" ed="#L" n="69"/>venit ipsi quam voluntati, in littera tangitur duplex ratio.
<lb ed="#L" n="70"/>Prima est, quia convenit ipsi per se; et consequenter 
vo<lb break="no" ed="#L" n="71"/>luntati per ipsum. Non enim ideo tollere aliena est malus
<lb ed="#L" n="72"/>actus moraliter, quia velle hoc est malum: sed e converso,
<lb ed="#L" n="73"/>quia hoc est malum moraliter, ideo voluntas eius est mala. -
<lb ed="#L" n="74"/>Secunda est, quia haec bonitas pendet a ratione, et non a
<lb ed="#L" n="75"/>voluntate. Sed quomodo hoc verum sit, in sequenti 
tracta<lb break="no" ed="#L" n="76"/>bitur articulo. - Et quod reliquum est, scilicet quomodo
<lb ed="#L" n="77"/>bonitas actus propria exterioris in executione, sit a voluntate,
<lb ed="#L" n="78"/>in tertio articulo tractabitur.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e775-Dd1e324"><!-- caj-p2p1-q20-a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e775-Hd1e327">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e329">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="17"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e336">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="18"/>IN titulo secundi articuli, statim dubium occurrit, 
quo<lb break="no" ed="#L" n="19"/>modo post determinationem quod bonitas aliqua prius
<lb ed="#L" n="20"/>convenit actui exteriori quam voluntati, dubitari rite 
po<lb break="no" ed="#L" n="21"/>test an tota eius bonitas pendeat ex voluntate. Si enim
<lb ed="#L" n="22"/>prius actui convenit quam voluntati aliqua bonitas, liquet
<lb ed="#L" n="23"/>quod illa non pendet a voluntate: prius enim non 
depen<lb break="no" ed="#L" n="24"/>det a posteriori. Ac per hoc constat quod non tota 
bo<lb break="no" ed="#L" n="25"/>nitas actus exterioris pendet ex voluntate. Nulla ergo est
<lb ed="#L" n="26"/>hic rationabilis quaestio.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e360">
                  <lb ed="#L" n="27"/>Ad hoc dicitur quod, quia actus exterior voluntarius
<lb ed="#L" n="28"/>claudit-in se dependentiam a voluntate, ideo stat quod
<lb ed="#L" n="29"/>bonitas prius secundum naturam insit ipsi actui humano
<lb ed="#L" n="30"/>exteriori quam voluntati; adhuc restat ambiguum an etiam
<lb ed="#L" n="31"/>illa bonitas quae prius ei convenit, dependeat a voluntate.
<lb ed="#L" n="32"/>Licet enim prius non dependeat a posteriori, quod tamen
<lb ed="#L" n="33"/>prius inest alicui, potest dependere ab eo cui posterius
<lb ed="#L" n="34"/>inest. Et est simile si, concluso quod sanum prius inest.
<lb ed="#L" n="35"/>animali quam medicinae, quaeratur an sanitas animalis
<lb ed="#L" n="36"/>dependeat a medicina.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e384">
                  <lb ed="#L" n="37"/>II. Circa doctrinam in corpore eiusdem secundi articuli
<lb ed="#L" n="38"/>traditam, dubium occurrit quadruplex. Primo , quia sicut
<lb ed="#L" n="39"/>bonitas ex materia et circumstantiis est ex ratione, ita 
bo<lb break="no" ed="#L" n="40"/>nitas finis: neque enim finis, neque actus quicumque 
per<lb break="no" ed="#L" n="41"/>tinet ad genus moris, nisi ut stat sub ordine rationis. Ratio
<lb ed="#L" n="42"/>ergo est causa omnis bonitatis. Utraque ergo bonitas 
de<lb break="no" ed="#L" n="43"/>buit in rationem reduci: et non altera in voluntatem, et
<lb ed="#L" n="44"/>altera in rationem, ut in littera fit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e405">
                  <lb ed="#L" n="45"/>Secundum. dubium. est, quia aut hic sermo est de actu
<lb ed="#L" n="46"/>exteriori absolute, aut ut est in executione. Si absolute,
<lb ed="#L" n="47"/>cum.sic praeveniat voluntatem ut obiectum, nihil aliud est
<lb ed="#L" n="48"/>dicere quod bonitas actus exterioris non est a voluntate,
<lb ed="#L" n="49"/>quam dicere quod bonitas obiecti voluntatis non est a
<lb ed="#L" n="50"/>voluntate. Et cum hoc commune sit utrique voluntatis 
obie<lb break="no" ed="#L" n="51"/>cto, scilicet fini et actui extrinseco; debuit de utroque dici
<lb ed="#L" n="52"/>quod non dependet a voluntate; et non dispar iudicium
<lb ed="#L" n="53"/>proferri, ut in littera fit. - Si autem ut est effectus 
volun<lb break="no" ed="#L" n="54"/>tatis, cum bonitas utraque ex obiectis ad actum voluntatis,
<lb ed="#L" n="55"/>et ex actu voluntatis in actum exteriorem imperatum et
<lb ed="#L" n="56"/>factum devenerit; par quoque debuit proferri sententia, quod
<lb ed="#L" n="57"/>utraque scilicet est a voluntate dependente ab obiecto sub
<lb ed="#L" n="58"/>ratione; et non, sicut in littera fit, altera tantum bonitas in
<lb ed="#L" n="59"/>voluntatem reduci. i
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e440">
                  <lb ed="#L" n="60"/>Tertium dubium est, quia, cum una. circumstantiarum
<lb ed="#L" n="61"/>actus exterioris sit finis, oportet quod bonitas actus 
exte<lb break="no" ed="#L" n="62"/>rioris ex genere et circumstantiis dependeat a voluntate:
<lb ed="#L" n="63"/>quoniam ab ea dependet bonitas ex fine, ut in littera 
di<lb break="no" ed="#L" n="64"/>citur. Est ergo implicatio dicere quod bonitas actus 
ex<lb break="no" ed="#L" n="65"/>terioris ex fine dependet a voluntate, et quod bonitas eius
<lb ed="#L" n="66"/>ex genere et circumstantiis non dependet ex ea: clauditur
<lb ed="#L" n="67"/>enim in hac bonitas ex fine.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e460">
                  <lb ed="#L" n="68"/>Quartum dubium est directe contra bonitatega actus 
ex<lb break="no" ed="#L" n="69"/>terioris in executione. Quia cum respectu voluntatis 
obie<lb break="no" ed="#L" n="70"/>ctum et finis coincidant, ut dictum est, actus exterior 
obie<lb break="no" ed="#L" n="71"/>ctus voluntati, oportet quod sit eius finis; ac per hoc, 
vo<lb break="no" ed="#L" n="72"/>luntas sit bona ex eo sicut ex fine. Et tunc sic. Bonitas
<lb ed="#L" n="73"/>ex fine in actu exteriori pendet tota ex voluntate, quia finis
<lb ed="#L" n="74"/>est obiectum proprium voluntatis: sed bonitas actus 
exte<lb break="no" ed="#L" n="75"/>rioris est bonitas ex fine, quia actus exterior obiectum et
<lb ed="#L" n="76"/>finis est voluntatis: ergo tota bonitas actus exterioris pendet
<lb ed="#L" n="77"/>ex voluntate, et idem est iudicium de utraque bonitate.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e484">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="78"/>III. Ad primum horum dicitur quod hic non 
compa<lb break="no" ed="#L" n="79"/>ratur finis actui exteriori, ut argumentum credit: sed 
com<lb break="no" ed="#L" n="80"/>paratur bonitas vel malitia ex fine in actu exteriori inventa,
<lb ed="#L" n="81"/>bonitati vel malitiae ex genere et circumstantiis in eodem
<lb ed="#L" n="82"/>existente. Verbi gratia, in hoc actu, uti re sua, quando
<lb ed="#L" n="83"/>oportet, etc., propter bonum patriae, invenitur duplex 
bo<lb break="no" ed="#L" n="84"/>nitas: scilicet ex fine, quia propter bonum patriae; et ex
<lb ed="#L" n="85"/>genere et circumstantiis, quia re sua, quando oportet, etc.
<lb ed="#L" n="86"/>Et fit hic comparatio earum. Et dicitur primo, quod 
bo<lb break="no" ed="#L" n="87"/>nitas ex fine in huiusmodi actu inventa, pendet per se ex
<lb ed="#L" n="88"/>interiori actu voluntatis: quia finis, ex hoc quod est 
pro<lb break="no" ed="#L" n="89"/>prium voluntatis solius obiectum, confert inter actus actui
<lb ed="#L" n="90"/>voluntatis primo bonitatem suam. Ita quod voluntatis actus
<lb ed="#L" n="91"/>est primo bonus tali bonitate, et per ipsum talis bonitas
<lb ed="#L" n="92"/>convenit cuicumque convenit: et consequenter actus 
hu<lb break="no" ed="#L" n="93"/>manus exterior praefatus habet quod sit tali bonitate 
bo<lb break="no" ed="#L" n="94"/>nus, ex actu interiori voluntatis. - Dicitur secundo, quod
<lb ed="#L" n="95"/>bonitas ex genere et circumstantiis in eodem actu inventa,
<lb ed="#L" n="96"/>non pendet ex voluntate, quia non ideo hic actus est sic
<lb ed="#L" n="97"/>bonus, quia velle ipsum est bonum, sed e converso : sed
<lb ed="#L" n="98"/>pendet ex ratione. Inter potentias enim animae, principia
<lb ed="#L" n="99"/>moralis bonitatis. vel malitiae sunt ratio vel voluntas. Si
<lb ed="#L" n="100"/>ergo voluntas non est per se causa huius, relinquitur quod
<lb ed="#L" n="101"/>ratio sit. Et revera ratio est principium non solum huius,
<lb ed="#L" n="102"/>sed etiam omnis bonitatis et malitiae moralis, quia est 
prin<lb break="no" ed="#L" n="103"/>cipium totius esse moralis: sed quia bonitas inventa in
<lb ed="#L" n="104"/>exteriori actu ex fine, pendet non solum ex ratione, sed
<lb ed="#L" n="105"/>etiam per se ex voluntate interiori; ex genere autem et
<lb ed="#L" n="106"/>circumstantiis, ex ratione solum ; ideo illa. in voluntatem,
<lb ed="#L" n="107"/>ut proximam per se causam, haec in rationem deducta est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e554">
                  <lb ed="#L" n="108"/>IV. Ad secundum dicitur quod, licet hic sermo sit. de
<lb ed="#L" n="109"/>actu exteriori simpliciter, et non restricto ad executionem ;
<lb ed="#L" n="110"/>tamen iungendo ipsum cum dictis in articulo praecedenti,
<lb ed="#L" n="111"/>potest dici quod hic est sermo de actu exteriori utroque
<lb ed="#L" n="112"/>modo, ut in littera patet, Et cum contra primum 
mem<lb break="no" ed="#L" n="113"/>brum obiicitur, respondetur primo, quod non est idem
<lb ed="#L" n="114"/>loqui de actu exteriori absolute, ét ut obiectum est 
volun<lb break="no" ed="#L" n="115"/>tatis. Et consequenter non est idem dicere: Actus exterior
<lb ed="#L" n="116"/>est secundum se bonus vel malus, et non ex voluntate;
<lb ed="#L" n="117"/>et dicere quod obiectum voluntatis est bonum | secundum
<lb ed="#L" n="118"/>se, et non ex voluntate. Actus enim exterior secundum
<lb ed="#L" n="119"/>se abstrahit ab obiecto, non obiecto voluntatis. - Dicitur
<lb ed="#L" n="120"/>secundo, quod hic etiam incidit error sicut in priori 
du<lb break="no" ed="#L" n="121"/>bio: quia non fit comparatio obiecti ad obiectum, puta
<lb ed="#L" n="122"/>ato exterioris ad finem; sed bonitatis actus ex foe; ad
<lb ed="#L" n="123"/>bonitatem eiusdem ex genere et circumstantiis. Unde, dato
<lb ed="#L" n="124"/>quod idem sit iudicium de bonitate actus et finis, quod
<lb ed="#L" n="125"/>scilicet neutra. pendet ex voluntate; non tamen est idem
<lb ed="#L" n="126"/>iudicium de. bonitate ex fine participata in actu, et bonitate
<lb ed="#L" n="127"/>eiusdem secundum genus et circumstantias: quia illa ex
<lb ed="#L" n="128"/>voluntate, haec non, pendet. Et hoc fit in littera. — Tertio
<lb ed="#L" n="129"/>dicitur quod, si comparetur obiectum ad obiectum, adhuc
<lb ed="#L" n="130"/>aliquid. singulare insinuaretur in actu quod non in fine,
<lb ed="#L" n="131"/>dicendo quod bonitas actus extrinseci obiecti non est ex
<lb ed="#L" n="132"/>voluntate. Quia hoc obiectum differt a fine dupliciter: 
pri<lb break="no" ed="#L" n="133"/>mo, quia est. actio quaedam; secundo, quia est dependens
<lb ed="#L" n="134"/>a voluntate, est enim actus humanus; finis autem nec de- :
<lb ed="#L" n="135"/>pendens aliquid a voluntate, nec actionem aliquam 
expri<lb break="no" ed="#L" n="136"/>mit. Unde dicere de actione a voluntate dependente, quod
<lb ed="#L" n="137"/>nec dependet in propria bonitate ab actu interiori volun-
<pb ed="#L" n="156"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>tatis, aliquid annotatione dignum est: non sic de fine, 
quo<lb break="no" ed="#L" n="2"/>niam liquidum est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e630">
                  <lb ed="#L" n="3"/>Ad id vero quod contra secundum membrum obiicitur,
<lb ed="#L" n="4"/>dicitur quod, licet actus exterior in executione habeat 
boni<lb break="no" ed="#L" n="5"/>tatem utramque ex voluntate, et voluntas ab obiectis, 
dissi<lb break="no" ed="#L" n="6"/>militer tamen hoc fit. Quia bonitas ex fine descendit in
<lb ed="#L" n="7"/>actum interiorem voluntatis per se et formaliter; in actum
<lb ed="#L" n="8"/>vero exteriorem in executione, denominative tantum. 
Boni<lb break="no" ed="#L" n="9"/>tas vero ex genere et circumstantia ex obiecto derivatur
<lb ed="#L" n="10"/>in actum interiorem denominative tantum, et per eum in
<lb ed="#L" n="11"/>actum exteriorem formaliter : sicut ex sano in animali
<lb ed="#L" n="12"/>denominatur medicina sana, qua animal fit sanum 
forma<lb break="no" ed="#L" n="13"/>liter. Unde non est de utraque bonitate eadem ratio, etiam
<lb ed="#L" n="14"/>in executione. Et ad hoc insinuandum, in littera de secunda
<lb ed="#L" n="15"/>bonitate dicitur quod voluntas, secundum quod in rationem
<lb ed="#L" n="16"/>fertur, habet hanc bonitatem: quasi non habeat ipsam 
sim<lb break="no" ed="#L" n="17"/>pliciter, sed in ordine ad aliud; sicut communiter accidit in
<lb ed="#L" n="18"/>huiusmodi denominationibus. Sed tunc insurgit quaestio
<lb ed="#L" n="19"/>mota in quarto dubio, quare bonitas vocata ex fine, inest
<lb ed="#L" n="20"/>voluntati formaliter, et vocata ex obiecto, non: praecipue
<lb ed="#L" n="21"/>cum obiectum etiam sit finis voluntatis. Et haec quaestio
<lb ed="#L" n="22"/>solvetur in solutione quarti dubii.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e677">
                  <lb ed="#L" n="23"/>V. Ad tertium ergo dubium dicitur quod, si posset
<lb ed="#L" n="24"/>separari bonitas alicuius finis ut circumstantia est, a 
boni<lb break="no" ed="#L" n="25"/>tate eiusdem ut specificans respectu eiusdem actus, facile
<lb ed="#L" n="26"/>dici posset, distinguendo, quod finis ut circumstantia, 
spe<lb break="no" ed="#L" n="27"/>ctat ad bonitatem actus exterioris ex genere et 
circumstan<lb break="no" ed="#L" n="28"/>tiis; finis autem ut specificans, spectat ad voluntatem. Et
<lb ed="#L" n="29"/>sic non esset implicatio dicere quod bonitas ex fine in
<lb ed="#L" n="30"/>actu exteriori, pendet ex voluntate; et quod bonitas ex
<lb ed="#L" n="31"/>genere et circumstantiis, etiam finis, non pendet ex 
volun<lb break="no" ed="#L" n="32"/>tate: quia in prima propositione esset sermo de bonitate
<lb ed="#L" n="33"/>ex fine specificante actum exteriorem formaliter sumptum;
<lb ed="#L" n="34"/>in secunda vero de bonitate ex fine ut circumstantia 
eius<lb break="no" ed="#L" n="35"/>dem. materialiter sumpti. Sed quia intelligi non potest
<lb ed="#L" n="36"/>quod idem numero actus exterior moralis sit talis 
mate<lb break="no" ed="#L" n="37"/>rialiter sumptus ex aliquo fine ut circumstantia, et non
<lb ed="#L" n="38"/>sit talis formaliter sumptus ex eodem fine ut specificante
<lb ed="#L" n="39"/>(non enim si quis orat ut furetur, intelligi potest quod
<lb ed="#L" n="40"/>oratio sit mala ex furto circumstantia, et oratio ut volita
<lb ed="#L" n="41"/>sit non mala ex furto specificante); et rursus quia finis ut
<lb ed="#L" n="42"/>finis, licet adiunctus, est circumstantia actus exterioris 
mo<lb break="no" ed="#L" n="43"/>ralis, ut ex supradictis patet; et finis ut finis, est 
obie<lb break="no" ed="#L" n="44"/>ctum proprium voluntatis: ideo dicendum est quod 
bo<lb break="no" ed="#L" n="45"/>nitas ex fine sive circumstante sive specificante, media
<lb ed="#L" n="46"/>voluntate ad exteriorem actum pertinet; ita quod. actus
<lb ed="#L" n="47"/>exterior non habet bonitatem ex fine circumstante, nisi 
de<lb break="no" ed="#L" n="48"/>pendente a voluntate; et bonitas ex fine derivatur in actum
<lb ed="#L" n="49"/>interiorem. voluntatis specificative et formaliter; in actum
<lb ed="#L" n="50"/>vero exteriorem formaliter sumptum, idest ut stat sub 
in<lb break="no" ed="#L" n="51"/>teriori, specificative quoque, sed secundario; in eundem
<lb ed="#L" n="52"/>autem materialiter sumptum, ut adiacens circumstantia. Cum
<lb ed="#L" n="53"/>ergo comparatur bonitas actus exterioris ex fine, ad 
boni<lb break="no" ed="#L" n="54"/>tatem eiusdem ex genere et circumstantiis, intellige ex 
cir<lb break="no" ed="#L" n="55"/>cumstantiis manentibus pure circumstantiis: qualis non est
<lb ed="#L" n="56"/>circumstantia finis, quia, ut superius est dictum, transit in
<lb ed="#L" n="57"/>specificans, et consequenter substantiale.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e755">
                  <lb ed="#L" n="58"/>VI. Ad quartum dubium antequam respondeatur, 
ad<lb break="no" ed="#L" n="59"/>vertendum est quod, quia quaerit de diversitate bonitatis
<lb ed="#L" n="60"/>in ipso actu voluntatis ex fine, et ex actu volito seu 
obie<lb break="no" ed="#L" n="61"/>cto, et contra hanc diversitatem arguit; et haec diversitas
<lb ed="#L" n="62"/>dicitur consistere in hoc, quod bonitas ex fine inest 
vo<lb break="no" ed="#L" n="63"/>luntati formaliter, bonitas autem ex actu volito inest ipsi
<lb ed="#L" n="64"/>voluntati denominative, propter rationem supradictam,
<lb ed="#L" n="65"/>scilicet quia inter actus, bonitas ex fine primo salvatur in
<lb ed="#L" n="66"/>voluntatis actu, cuius finis est proprium obiectum, bonitas
<lb ed="#L" n="67"/>autem ex materia et circumstantiis primo salvatur in ipso
<lb ed="#L" n="68"/>actu exteriori: quia ergo haec sunt connexa, primo 
vide<lb break="no" ed="#L" n="69"/>bitur quare finis bonificat voluntatem formaliter, et actus
<lb ed="#L" n="70"/>volitus, qui est etiam finis (quia obiectum et finis respectu
<lb ed="#L" n="71"/>voluntatis est idem), non bonificat ipsam formaliter, sed
<lb ed="#L" n="72"/>denominative. Et sic deinde formaliter satisfiet quaesito.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e790">
                  <lb ed="#L" n="73"/>VII. Dicitur ergo quod, quia, ut in articulo secundo
<lb ed="#L" n="74"/>quaestionis praecedentis dictum est, differens bonitas actus
<lb ed="#L" n="75"/>interioris voluntatis ex obiecto et fine, per accidens invenitur
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>in eodem; ideo bonitas ex fine, quae concurrit per se, inest
<lb ed="#L" n="77"/>formaliter; bonitas autem ex obiecto, denominative. - Sed
<lb ed="#L" n="78"/>haec responsio peccat secundum onm causam ut causam.
<lb ed="#L" n="79"/>Ex hoc enim quod differentia duarum bonitatum in actu
<lb ed="#L" n="80"/>interiori voluntatis est per accidens, non sequitur quod
<lb ed="#L" n="81"/>utraque secundum se, aut altera insit denominative eidem:
<lb ed="#L" n="82"/>stat enim quod distinctio earum concurrat per accidens in
<lb ed="#L" n="83"/>eodem, et tamen utraque secundum se insit; sicut stat
<lb ed="#L" n="84"/>concursum creditoris et debitoris in eandem plateam esse
<lb ed="#L" n="85"/>per accidens, et tamen iter utriusque secundum se ad illum
<lb ed="#L" n="86"/>locum esse.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e825">
                  <lb ed="#L" n="87"/>Dicitur aliter quod, quia actus exterior in casu. posito
<lb ed="#L" n="88"/>non concurrit sub ratione finis, sed obiecti, licet sit finis;
<lb ed="#L" n="89"/>immo. distinguitur. contra finem, cum dicitur bonitas ex
<lb ed="#L" n="90"/>fine, et bonitas ex obiecto; et sola bonitas ex fine sit 
for<lb break="no" ed="#L" n="91"/>maliter in voluntate, quia sola est ex proprio obiecto ut
<lb ed="#L" n="92"/>Sic: ideo bonitas in actu interiori voluntatis ex fine est
<lb ed="#L" n="93"/>formaliter, et ex obiecto est denominative. Et secundum
<lb ed="#L" n="94"/>hoc, oportet dicere quod, quando actus exterior est finis,
<lb ed="#L" n="95"/>dat bonitatem actui interiori formaliter: quando vero est
<lb ed="#L" n="96"/>Obiectum tantum, dat bonitatem interiori actui 
denomina<lb break="no" ed="#L" n="97"/>tive. Verbi gratia, si quis vult fornicari non propter alium
<lb ed="#L" n="98"/>adiunctum finem, actus interior voluntatis erit in specie
<lb ed="#L" n="99"/>fornicationis formaliter, quia fornicari est finis: si quis
<lb ed="#L" n="100"/>vero vult fornicari propter furari, tunc actus interior 
vo<lb break="no" ed="#L" n="101"/>luntatis erit in duabus speciebus; scilicet in specie furti
<lb ed="#L" n="102"/>formaliter, in specie vero fornicationis denominative. — Sed
<lb ed="#L" n="103"/>quoniam superius dictum est quod voluntas in 
quodcum<lb break="no" ed="#L" n="104"/>que fertur, aut fertur sub ratione finis, aut propter finem;
<lb ed="#L" n="105"/>et quando fertur in propter finem, fertur formaliter in
<lb ed="#L" n="106"/>finem; ideo non consonat dicere quod actus exterior in
<lb ed="#L" n="107"/>casu posito non est volitus ut finis, sed ut obiectum 
tan<lb break="no" ed="#L" n="108"/>tum; oportet enim ut finem, vel propter finem esse 
voli<lb break="no" ed="#L" n="109"/>tum. Sed non propter finem tantum: quia etiam secundum
<lb ed="#L" n="110"/>se, propter propriam bonitatem, est volitus. Unde et in
<lb ed="#L" n="111"/>propria reponit specie actum interiorem voluntatis, licet 
de<lb break="no" ed="#L" n="112"/>nominative. Ergo.- Et confirmatur. Quia in secundo articulo
<lb ed="#L" n="113"/>praecedentis quaestionis, ubi dicitur quod non differt in 
vo<lb break="no" ed="#L" n="114"/>luntate boríitas ex fine et obiecto, expresse obiectum ipsum
<lb ed="#L" n="115"/>vocatur finis, cum subditur : nisi sicut finis dependet ex fine.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e890">
                  <lb ed="#L" n="116"/>Aliter ergo, distinguendo de fine et subfine: et quod
<lb ed="#L" n="117"/>quando quis vult fornicari ut furetur, furtum est finis,
<lb ed="#L" n="118"/>fornicatio vero subfinis: et quod finis facit actum 
interio<lb break="no" ed="#L" n="119"/>rem formaliter talem, subfinis autem denominative. — Sed
<lb ed="#L" n="120"/>haec responsio non satisfacit. Quoniam ex distinctione 
sub<lb break="no" ed="#L" n="121"/>finis a fine nihil aliud apparet sequi, nisi quod finis 
prin<lb break="no" ed="#L" n="122"/>cipalem locum tenet, et subfinis secundarium. Ac per hoc, si
<lb ed="#L" n="123"/>finis bonificat formaliter actum interiorem voluntatis, cum
<lb ed="#L" n="124"/>subfinis claudatur infra latitudinem finis, etiam ipse 
boni<lb break="no" ed="#L" n="125"/>ficabit eundem formaliter, licet secundario.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e914">
                  <lb ed="#L" n="126"/>VII. Aliter ergo occurrit dicendum. Ad cuius 
eviden<lb break="no" ed="#L" n="127"/>tiam, nota tria. Primum est quod, sicut sunt duo genera
<lb ed="#L" n="128"/>humanorum actuum, scilicet actus interior voluntatis, et
<lb ed="#L" n="129"/>actus voluntatis exterior; ita dantur duo propria 
bonifica<lb break="no" ed="#L" n="130"/>tiva actuum formaliter, scilicet finis, et materia cum 
cir<lb break="no" ed="#L" n="131"/>cumstantiis. Et finis quidem, ut sic, bonificativus est 
inte<lb break="no" ed="#L" n="132"/>rioris actus voluntatis, ita quod ipse primo est formaliter
<lb ed="#L" n="133"/>bonus ex fine: materia autem cum circumstantiis 
bonifi<lb break="no" ed="#L" n="134"/>cativa est actus exterioris voluntarii, ita quod ipse primo
<lb ed="#L" n="135"/>est formaliter bonus ex materia et circumstantiis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e939">
                  <lb ed="#L" n="136"/>Secundum est quod, licet multipliciter contingat 
bonita<lb break="no" ed="#L" n="137"/>tem derivari ex uno in aliud, puta sicut ex fine, vel 
obie<lb break="no" ed="#L" n="138"/>cto seu materia circa quam, vel circumstantia, vel actione;
<lb ed="#L" n="139"/>in proposito dupliciter contingit bonitatem actus derivari
<lb ed="#L" n="140"/>in alium actum. Uno modo, ut sic: ita quod, quia talis actus,
<lb ed="#L" n="141"/>inquantum actus, est bonus, ideo ille alius actus, 
inquan<lb break="no" ed="#L" n="142"/>tum actus, est bonus. Alio modo, ut alter eorum, vel 
uter<lb break="no" ed="#L" n="143"/>que induit rationem finis vel obiecti cuiusvis alterius. 
Dif<lb break="no" ed="#L" n="144"/>ferentia autem inter has duas derivationes est quod prima
<lb ed="#L" n="145"/>derivatio, ut divo Thomae placet in calce sequentis 
arti<lb break="no" ed="#L" n="146"/>culi, est secundum denominationem tantum, ita quod nec
<lb ed="#L" n="147"/>actus exterior ab interiori, nec interior ab exteriori fit bonus
<lb ed="#L" n="148"/>formaliter, sed denominatur ideo bonus, quia est ab illo
<lb ed="#L" n="149"/>aut ad illum: secunda autem derivatio, quando est a fine
<lb ed="#L" n="150"/>(quia de aliis non est cura praesens), secundum formalem
<pb ed="#L" n="157"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>est inhaesionem bonitatis, Unde cum quis vult fornicari
<lb ed="#L" n="2"/>ut furetur, licet furtum sit actus exterior, quia tamen 
con<lb break="no" ed="#L" n="3"/>currit ad actum interiorem voluntatis ut finis, qualificat
<lb ed="#L" n="4"/>eum formaliter, et reponit in specie furti formaliter.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e987">
                  <lb ed="#L" n="5"/>Tertium est, quod ratio finis boni vel mali, et actus boni
<lb ed="#L" n="6"/>vel mali, inveniuntur separate, et coniuncte. Separate 
qui<lb break="no" ed="#L" n="7"/>dem, quod scilicet est finis et non actus, ut cum quis vult
<lb ed="#L" n="8"/>Deum esse; et. e converso quod est actus et non finis, ut
<lb ed="#L" n="9"/>cum quis vult actum indifferentem , puta levare festucam
<lb ed="#L" n="10"/>de terra, vel volitum nisi propter finem, ut proiectionem
<lb ed="#L" n="11"/>mercium in mare. — Coniuncte vero, ita quod fini 
coniun<lb break="no" ed="#L" n="12"/>gitur actus, sicut cum quis vult fornicari propter furari: 
fu<lb break="no" ed="#L" n="13"/>rari enim tunc habet primo rationem finis, cui substernitur
<lb ed="#L" n="14"/>actus furandi. Vel actui coniungitur finis; sicut, in exemplo
<lb ed="#L" n="15"/>posito, fornicari tenet primo rationem actus, cui 
coniun<lb break="no" ed="#L" n="16"/>gitur ratio finis, dum non solum ille vult incurrere 
ma<lb break="no" ed="#L" n="17"/>lum furti, sed etiam malum fornicationis, qui propter 
fur<lb break="no" ed="#L" n="18"/>tum non incurreret malum incestus materni; hoc enim
<lb ed="#L" n="19"/>signum est quod vult vel horret etiam malitiam actus talis
<lb ed="#L" n="20"/>secundum se, quod est velle illum ut finem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e1024">
                  <lb ed="#L" n="21"/>IX. Ex his autem dicitur ad motum dubium, quod
<lb ed="#L" n="22"/>sermo dicens quod finis qualificat formaliter actum 
interio<lb break="no" ed="#L" n="23"/>rem voluntatis, actus autem exterior denominative tantum,
<lb ed="#L" n="24"/>intelligendus est formaliter, scilicet inquantum finis, et 
in<lb break="no" ed="#L" n="25"/>quantum actus. Cum quo tamen stat quod actus exterior,
<lb ed="#L" n="26"/>ut-finis, qualificet voluntatis actum interiorem formaliter:
<lb ed="#L" n="27"/>sive actus exterior rationem habeat finis principalis, sive 
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="28"/>secundarii. Unde sicut non inconvenit quod, in exemplo
<lb ed="#L" n="29"/>posito, scilicet cum quis vult fornicari ut furetur, quod
<lb ed="#L" n="30"/>furti malitia ex genere et circumstantiis derivetur 
forma<lb break="no" ed="#L" n="31"/>liter in actum interiorem voluntatis, inquantum habet 
ra<lb break="no" ed="#L" n="32"/>tionem finis, et non derivetur in eundem nisi 
denomina<lb break="no" ed="#L" n="33"/>tive, inquantum habet rationem actus; ita non inconvenit
<lb ed="#L" n="34"/>quod fornicationis malitia ex genere et circumstantiis, 
in<lb break="no" ed="#L" n="35"/>quantum habet rationem actus, non derivetur in actum 
in<lb break="no" ed="#L" n="36"/>teriorem voluntatis nisi denominative, et inquantum habet
<lb ed="#L" n="37"/>quandam finis rationem, derivetur in eundem formaliter.
<lb ed="#L" n="38"/>Et sic, cum idem est actus et finis omnino, ut cum vult
<lb ed="#L" n="39"/>quis. fornicari non propter alium finem, etc., actus interior
<lb ed="#L" n="40"/>voluntatis ex fornicatione ut habet rationem finis, est malus
<lb ed="#L" n="41"/>formaliter; et ex eadem ut habet rationem actus, est malus
<lb ed="#L" n="42"/>denominative. Stat ergo solutio in formali, quod actus 
vo<lb break="no" ed="#L" n="43"/>litus inquantum actus, et inquantum finis, distinguendus
<lb ed="#L" n="44"/>est: et quod de ipso inquantum. actus, verificatur quod
<lb ed="#L" n="45"/>aliter bonificat, et aliter et aliunde est bonus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e1083">
                  <lb ed="#L" n="46"/>Et secundum hoc patet quod non eodem modo tota
<lb ed="#L" n="47"/>bonitas actus exterioris in executione, comparatur ad 
volun<lb break="no" ed="#L" n="48"/>tatem: quia sola illa quae ex fine est, a voluntate pendet;
<lb ed="#L" n="49"/>reliqua enim a seipso per voluntatem descendit in seipsum
<lb ed="#L" n="50"/>in executione. Et sic omnia consonant. Immo, ut in 
se<lb break="no" ed="#L" n="51"/>quentibus huius quaestionis patebit, non videtur possibile
<lb ed="#L" n="52"/>salvare doctrinam Auctoris de identitate et diversitate, et
<lb ed="#L" n="53"/>de additione bonitatis et malitiae actus exterioris ad 
inte<lb break="no" ed="#L" n="54"/>riorem, nisi sic eam intelligendo.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e775-Dd1e1106"><!-- caj-p2p1-q20-a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e775-Hd1e1109">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e1111">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="33"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e1118">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="34"/>In titulo articuli tertii eiusdem vigesimae quaestionis, 
quae<lb break="no" ed="#L" n="35"/>liso est de identitate numerali, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e1127">
                  <lb ed="#L" n="36"/>In corpore eiusdem articuli, adverte duo. Primum est,
<lb ed="#L" n="37"/>quod dupliciter aliqua accidentia distinguuntur numero: 
sci<lb break="no" ed="#L" n="38"/>licet vel propter numerationem subiecti, ut albedo in Socrate
<lb ed="#L" n="39"/>et Platone; vel propter numerationem essentiae, ut albedo -
<lb ed="#L" n="40"/>et dulcedo in eodem pomo. Et propterea littera, intendens
<lb ed="#L" n="41"/>quod utraque bonitas est intus, et utraque extra, et ponens
<lb ed="#L" n="42"/>quod uterque actus est unus actus in genere moris, vult
<lb ed="#L" n="43"/>quod quandoque sit una numerositate subiecti et essentiae;
<lb ed="#L" n="44"/>quandoque duae numerositate essentiae, non subiecti, quia
<lb ed="#L" n="45"/>uterque actus est unum subiectum numero. - Secundum
<lb ed="#L" n="46"/>est, quod hinc expresse, ut responsio ad tertium 
manife<lb break="no" ed="#L" n="47"/>stat, habes quod derivatio bonitatis vel malitiae ex actu in
<lb ed="#L" n="48"/>actum, non est formalis, sed denominativa tantum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e1158">
                  <lb ed="#L" n="49"/>II. Sed sunt hic plura dubitatione digna. Primum est.
<lb ed="#L" n="50"/>Si actus exterior et interior sunt unus actus, et unum 
subie<lb break="no" ed="#L" n="51"/>ctum numero in genere moris, quorsum tanta quaestio de
<lb ed="#L" n="52"/>prioritate, dependentia et causalitate bonitatis et malitiae
<lb ed="#L" n="53"/>moralis unius ab altero? Haec enim, cum diversitatem 
sup<lb break="no" ed="#L" n="54"/>ponant, per accidens ad moralem doctrinam spectare 
vi<lb break="no" ed="#L" n="55"/>dentur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e1177">
                  <lb ed="#L" n="56"/>Secundum est, quia Auctor diminutus videtur. Bonitas
<lb ed="#L" n="57"/>enim actus exterioris tripliciter se habet ad bonitatem
<lb ed="#L" n="58"/>actus interioris: primo, ut habens omnino eandem 
bonita<lb break="no" ed="#L" n="59"/>tem, ut potio amara; secundo, ut habens omnino aliam
<lb ed="#L" n="60"/>secundum se, ut bene epulari propter sanitatem; tertio, ut
<lb ed="#L" n="61"/>habens ex se, et non ex alio fine, ut cum actus exterior
<lb ed="#L" n="62"/>propter se est volitus, puta contemplatio vel adulterium.
<lb ed="#L" n="63"/>Hic enim tertius modus in littera non ponitur: et tamen
<lb ed="#L" n="64"/>frequentissimus est, dum volumus actus virtutum vel 
vitio<lb break="no" ed="#L" n="65"/>rum non propter alium finem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e1201">
                  <lb ed="#L" n="66"/>Tertium est, quia voluntaria videtur doctrina Auctoris
<lb ed="#L" n="67"/>quoad hoc, quod derivatio bonitatis vel malitiae actus ab
<lb ed="#L" n="68"/>actu non est secundum formam, ut calidum derivatur ex
<lb ed="#L" n="69"/>calido; sed secundum denominationem, ut sanum 
denomi<lb break="no" ed="#L" n="70"/>natur in aliis a sano in animali.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e1214">
                  <lb ed="#L" n="71"/>Quartum est circa ipsam conclusionem. Contra quam
<lb ed="#L" n="72"/>arguit Scotus, in Quolib., qu. XVIII, tripliciter probando
<lb ed="#L" n="73"/>quod non est eadem bonitas vel malitia actus interioris et
<lb ed="#L" n="74"/>exterioris, Primo, auctoritate Augustini, XIII de Trin., 
di<lb break="no" ed="#L" n="75"/>centis quod ale volendo miser est: minus tamen esset,
<lb ed="#L" n="76"/>si nihil eorum quae perperam voluit, habere potuisset. - 
Se<lb break="no" ed="#L" n="77"/>cundo, ratione. Quia alia est integritas requisitorum 
secun<lb break="no" ed="#L" n="78"/>dum rationem rectam ad bonitatem actus interioris, et alia
<lb ed="#L" n="79"/>requisitorum ad bonitatem actus exterioris: ergo. — Tertio,
<lb ed="#L" n="80"/>etiam ratione. Quia nihil est causa, medium et ratio sui
<lb ed="#L" n="81"/>ipsius: sed actus interior bonus, et exterior bonus, se 
ha<lb break="no" ed="#L" n="82"/>bent in bonitate ut causa et causatum, ut immediatum et
<lb ed="#L" n="83"/>mediatum, et huiusmodi: ergo. - Quarto arguit contra idem
<lb ed="#L" n="84"/>Gregorius de Arimino, in libro Sententiarum. Actus 
ex<lb break="no" ed="#L" n="85"/>terior est malus: et non est illud malum quod est actus
<lb ed="#L" n="86"/>interior: ergo sunt duo mala. Probatur minor: quia adul-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="87"/>terium non est velle adulterari, nec homicidium est velle
<lb ed="#L" n="88"/>hominem occidere, et sic de aliis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e1258">
                  <lb ed="#L" n="89"/>Sunt etiam apud Capreolum, in xrxi dist. Secundi, multa,
<lb ed="#L" n="90"/>quae vide ibi: ex his enim solutis satisfactum credimus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e1265">
                  <lb ed="#L" n="91"/>III. Ad primum horum dicitur quod, sicut in 
natura<lb break="no" ed="#L" n="92"/>libus, quando unum numero constat ex pluribus, non per
<lb ed="#L" n="93"/>accidens nec frustra quaeritur quid ex quo in alterum 
re<lb break="no" ed="#L" n="94"/>dundat, ut patet in compositis ex materia et forma; ita in
<lb ed="#L" n="95"/>moralibus, licet actus imperans et imperatus sint unus 
nu<lb break="no" ed="#L" n="96"/>mero actus, non ut simplex, sed ut compositus, non 
fru<lb break="no" ed="#L" n="97"/>stra nec per accidens quaeritur quid ex quo procedat.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e1283">
                  <lb ed="#L" n="98"/>IV. Ad secundum dicitur quod haec obiectio testatur
<lb ed="#L" n="99"/>illam esse Auctoris mentem, quam in praecedenti articulo
<lb ed="#L" n="100"/>diximus: scilicet quod distinctio bonitatis ex fine et actu
<lb ed="#L" n="101"/>intelligitur formaliter, idest inquantum finis et inquantum
<lb ed="#L" n="102"/>actus. Propterea enim non oportuit tertium membrum in
<lb ed="#L" n="103"/>littera poni: sed sub secundo membro comprehenditur,
<lb ed="#L" n="104"/>quandocumque actus exterior est secundum se bonus. Unde
<lb ed="#L" n="105"/>quando quis vult fornicari non propter alium finem, 
ma<lb break="no" ed="#L" n="106"/>litia actus interioris et exterioris est alia et alia, non 
spe<lb break="no" ed="#L" n="107"/>cie, sed numero: ita quod actus interior voluntatis est
<lb ed="#L" n="108"/>malus formaliter propria .malitia fornicationis, quam habet
<lb ed="#L" n="109"/>ex fornicatione ut finis; et actus exterior est malus etiam
<lb ed="#L" n="110"/>formaliter propria malitia fornicationis, quam habet ut
<lb ed="#L" n="111"/>actus ex genere suo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e1317">
                  <lb ed="#L" n="112"/>V. Ad tertium dicitur quod doctrina haec non est 
vo<lb break="no" ed="#L" n="113"/>luntaria, sed in littera tangitur eius fundamentum: quia
<lb ed="#L" n="114"/>scilicet, quando aliquid dicitur tale ex ordine ad aliud, 
di<lb break="no" ed="#L" n="115"/>citur denominative, et non oportet dici formaliter; quod
<lb ed="#L" n="116"/>enim habet aliquid in se formaliter, dicitur tale secundum
<lb ed="#L" n="117"/>seipsum, ut patet. inductive. Constat autem quod actus 
in<lb break="no" ed="#L" n="118"/>terior voluntatis dicitur bonus ex actu exteriori, in ordine
<lb ed="#L" n="119"/>ad ipsum: dicitur enim velle furari malum, quia est ad
<lb ed="#L" n="120"/>malum. Et similiter actus exterior dicitur ex actu interiori
<lb ed="#L" n="121"/>malus, in ordine ad ipsum: dicitur enim actio manus, qua
<lb ed="#L" n="122"/>furatur, mala, quia ordinatur a mala voluntate. Unde, cum
<lb ed="#L" n="123"/>multiplicare entia sine necessitate non sit rationabile, et
<lb ed="#L" n="124"/>ordo sit manifestus ad invicem, et sufficiat ad salvandum
<lb ed="#L" n="125"/>eorum bonitates et malitias; superfluum est ponere quod
<lb ed="#L" n="126"/>etiam sit derivatio formalis, ut caloris a calore. - Et 
confir<lb break="no" ed="#L" n="127"/>matur. Quia si in derivatione conditionum huiusmodi actus
<lb ed="#L" n="128"/>ab actu, ponatur derivatio formalis, oportebit eadem 
ra<lb break="no" ed="#L" n="129"/>tione postmodum dicere, cum actus unius virtutis 
impe<lb break="no" ed="#L" n="130"/>ratur ab alia, puta fortitudinis a caritate, ut in martyribus,
<lb ed="#L" n="131"/>quod a caritate in voluntate derivatur caritas alia in actum
<lb ed="#L" n="132"/>exteriorem, et similia: quae absurda sunt. - lace ergo 
fun<lb break="no" ed="#L" n="133"/>damentum hoc, quod derivatio bonitatis et malitiae, et talis
<lb ed="#L" n="134"/>bonitatis et talis malitiae, in actu ab actu, ut sic, est non
<lb ed="#L" n="135"/>formalis, sed denominativa, seu non per modum 
univoca<lb break="no" ed="#L" n="136"/>tionis, sed attributionis: et ex eo illucescent tibi multa 
mo<lb break="no" ed="#L" n="137"/>ralia. Et hoc bene nota.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e1376">
                  <lb ed="#L" n="138"/>VI. Ad quartum vero dubium respondendo, dicitur quod
<lb ed="#L" n="139"/>ex auctoritate illa Augustini nihil aliud dicitur, nisi forte
<pb ed="#L" n="159"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>quod exterior actus addit, et facit hominem peiorem. Quod
<lb ed="#L" n="2"/>qualiter verum sit, in sequenti patebit articulo. - Prima vero
<lb ed="#L" n="3"/>ratio non concludit universaliter quod omnis bonitas 
ex<lb break="no" ed="#L" n="4"/>terioris actus sit alia ab omni bonitate interioris actus, sed
<lb ed="#L" n="5"/>quod aliqua: quod gratis concedimus. Quod si de omni
<lb ed="#L" n="6"/>est intentio, oportet probare. Constat enim quod eadem
<lb ed="#L" n="7"/>est integritas requisitorum ad bonitatem ex fine actus 
vo<lb break="no" ed="#L" n="8"/>luntatis interioris et exterioris, licet dissimiliter ad 
utrum<lb break="no" ed="#L" n="9"/>que se habeat integritas illa: ut patet cum aliquis vult 
pro<lb break="no" ed="#L" n="10"/>pter finem aliquid nulla alia ratione moraliter bonum nisi
<lb ed="#L" n="11"/>propter finem. Et hoc, loquendo de his actibus in genere
<lb ed="#L" n="12"/>moris; licet forte impossibile sit in genere naturae eadem
<lb ed="#L" n="13"/>utrique convenire. Quod forte Scotum decepit. - Secunda
<lb ed="#L" n="14"/>autem ratio eiusdem ex malo intellectu positionis nostrae
<lb ed="#L" n="15"/>procedit. Non enim dicimus quod eadem numero bonitas
<lb ed="#L" n="16"/>sit causa et causata: sed dicimus quod, sicut sanitas una
<lb ed="#L" n="17"/>numero non diversificatur in animali, medicina et urina; et
<lb ed="#L" n="18"/>cum hoc, a sanitate animalis derivatur sanitas in urina et
<lb ed="#L" n="19"/>medicina; ita dicimus quod eadem numero est bonitas
<lb ed="#L" n="20"/>utriusque actus, et quod ex altero in alterum derivatur
<lb ed="#L" n="21"/>secundum denominationem. Unde, concedendo quod idem
<lb ed="#L" n="22"/>non est causa nec ratio mediandi sui ipsius, negatur sequela,
<lb ed="#L" n="23"/>Ergo alterius bonitatis: quia est sophisma Consequentis.
<lb ed="#L" n="24"/>Oportet dicere, Ergo alterius bonitatis vel proportionis, vel
<lb ed="#L" n="25"/>attributionis ad se. Unde bonitas actus interioris est causa
<lb ed="#L" n="26"/>bonitatis exterioris, idest proportionis actus exterioris ad
<lb ed="#L" n="27"/>bonitatem interiorem, et e converso. Et sic de aliis 
attri<lb break="no" ed="#L" n="28"/>butionibus, secundum quas derivatur denominatio.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e1448">
                  <lb ed="#L" n="29"/>Ad id quod affertur ex Gregorio, si non fiat vis in 
ver<lb break="no" ed="#L" n="30"/>bis, negatur sequela. Non enim valet, Urina est sana, et
<lb ed="#L" n="31"/>animal est sanum : et urina sana non est animal sanum,
<lb ed="#L" n="32"/>neque e converso: ergo sunt duae sanitates: quia stat 
nu<lb break="no" ed="#L" n="33"/>merus habentium diversimode, cum unitate numerali rei 
ha<lb break="no" ed="#L" n="34"/>bitae.- Dixi autem, si non fiat vis in verbis: quia potest 
for<lb break="no" ed="#L" n="35"/>mari argumentum in adiectivis et substantivis. Et si in his fiat
<lb ed="#L" n="36"/>vis, iam scis ex Prima Parte, quod nomina substantiva non
<lb ed="#L" n="37"/>plurificantur sine plurificatione formae. Sed de rebus nunc
<lb ed="#L" n="38"/>est quaestio. — Potest quoque distingui minor, et dici quod,
<lb ed="#L" n="39"/>cum dicitur, E? hoc malum non est illud, materialiter 
qui<lb break="no" ed="#L" n="40"/>dem est verum, formaliter autem falsum. Quia licet actus
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="41"/>exterior malus non sit interior malus, nec e converso; 
ma<lb break="no" ed="#L" n="42"/>litia tamen unius est malitia alterius, sicut sanitas 
anima<lb break="no" ed="#L" n="43"/>lis est sanitas urinae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e1485">
                  <lb ed="#L" n="44"/>VII. In responsione ad secundum eiusdem tertii articuli,
<lb ed="#L" n="45"/>adverte quod, quia argumentum tendebat ad hoc ut, quia
<lb ed="#L" n="46"/>duae virtutes exiguntur ad bonificandum hos duos actus,
<lb ed="#L" n="47"/>singula singulis referendo, ideo duae etiam essent eorum 
bo<lb break="no" ed="#L" n="48"/>nitates, quaelibet enim virtus bonificat actum suum; 
respon<lb break="no" ed="#L" n="49"/>sio primo percutit radicem, et intendit quod non propter
<lb ed="#L" n="50"/>diversitatem inter actum interiorem et exteriorem, opus est
<lb ed="#L" n="51"/>diversa virtute, scilicet morali et intellectuali; sed propter
<lb ed="#L" n="52"/>diversitatem finis, et eius quod est ad finem; nam moralis in
<lb ed="#L" n="53"/>fine, intellectualis vero in his quae sunt ad finem, perficit. -
<lb ed="#L" n="54"/>Deinde, quia ad quemlibet actum virtutis concurrit bona 
ra<lb break="no" ed="#L" n="55"/>tio et bonus appetitus, quorum primum spectat ad virtutem
<lb ed="#L" n="56"/>intellectualem, secundum ad moralem; et hoc erat materia
<lb ed="#L" n="57"/>argumenti ; ideo subdit quod bonitas moralis rectae rationis
<lb ed="#L" n="58"/>de ipso fine virtutum , idest de eodem de quo est virtus
<lb ed="#L" n="59"/>moralis, non estalia a bonitate morali ipsius virtutis 
mo<lb break="no" ed="#L" n="60"/>ralis; ac per hoc, actus pendens ex recta ratione et recto
<lb ed="#L" n="61"/>appetitu, non propterea habet duas bonitates morales.
<lb ed="#L" n="62"/>Quomodo autem, et quare hoc sit, 'subiungitur dicendo,
<lb ed="#L" n="63"/>secundum quod bonitas rationis participatur in qualibet
<lb ed="#L" n="64"/>virtute: idest, ideo non est distincta bonitas moralis 
utri<lb break="no" ed="#L" n="65"/>usque, quia in qualibet virtute participatur bonitas, 
ra<lb break="no" ed="#L" n="66"/>tionis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e1537">
                  <lb ed="#L" n="67"/>Et scito quod ly bonitas determinans rationem , cum
<lb ed="#L" n="68"/>dicitur, bonitas rationis participatur, dupliciter intelligi
<lb ed="#L" n="69"/>potest. Primo, in se ipsa ratione, ut est res cuius pars 
ca<lb break="no" ed="#L" n="70"/>pitur. Et sic non significat bonitatem . moralem formaliter,
<lb ed="#L" n="71"/>sed bonitatem intellectualem formaliter:- rectitudo enim
<lb ed="#L" n="72"/>rationis, quae eius est bonitas, non morale, sed intellectuale
<lb ed="#L" n="73"/>bonum est formaliter; primordialiter autem et causaliter
<lb ed="#L" n="74"/>bonitas est moralis. - Secundo, in ipsis participantibus, ut
<lb ed="#L" n="75"/>est pars capta. Et sic est bonitas moralis: immo pars omnis
<lb ed="#L" n="76"/>bonitatis moralis, et causa in omnibus virtutibus moralibus.
<lb ed="#L" n="77"/>Quocumque modo intelligatur haec littera, non refert.
<lb ed="#L" n="78"/>Semper enim verum est quod non est alia bonitas moralis;
<lb ed="#L" n="79"/>et quod ratione participationis ipsius, in quamlibet 
coin<lb break="no" ed="#L" n="80"/>cidit virtutem moralem.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e775-Dd1e1571"><!-- caj-p2p1-q20-a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e775-Hd1e1574">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e1576">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="51"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e1583">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="52"/>In titulo articuli quarti eiusdem quaestionis, adverte quod
<lb ed="#L" n="53"/>In directe quaeritur de actu exteriori, uf est im rerum
<lb ed="#L" n="54"/>natura.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e1594">
                  <lb ed="#L" n="55"/>In articulo quarto eiusdem vigesimae quaestionis, 
tripli<lb break="no" ed="#L" n="56"/>citer dubitatur. Primo, circa primum membrum, scilicet quod
<lb ed="#L" n="57"/>actus exterior nihil addat bonitatis supra actum interiorem,
<lb ed="#L" n="58"/>quoad bonitatem quae est ex fine. Manifeste enim contradicit
<lb ed="#L" n="59"/>veritati, et secundo membro. Quoniam si quis fornicari vult
<lb ed="#L" n="60"/>ut furetur, et deinde per fornicationem pervenit ad furtum
<lb ed="#L" n="61"/>intentum ; certum est quod, sicut iste peior est factus 
forni<lb break="no" ed="#L" n="62"/>cando, ita peior factus est furando. Furtum autem est actus
<lb ed="#L" n="63"/>exterior: et actus interior voluntatis est ex eo malus malitia
<lb ed="#L" n="64"/>quae est ex fine. Ergo, quoad malitiam quae est ex fine,
<lb ed="#L" n="65"/>actus exterior addit in malitia supra malitiam actus interioris.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e1620">
                  <lb ed="#L" n="66"/>Secundum dubium est circa secundum membrum: an
<lb ed="#L" n="67"/>voluntas, quantum ex se est, parata, sed propter 
impoten<lb break="no" ed="#L" n="68"/>tiam cessans ab opere, sit perfecta ac si operaretur. Et est
<lb ed="#L" n="69"/>ratio dubii, quia Auctor vocat eam perfectam et 
consum<lb break="no" ed="#L" n="70"/>matam: et rursus ponit in ea defectum perfectionis quae
<lb ed="#L" n="71"/>est ex actu exteriori.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e1637">
                  <lb ed="#L" n="72"/>Tertium dubium. est circa illud quod dicitur, scilicet
<lb ed="#L" n="73"/>quod involuntarius defectus a faciendo, non tollit aliquid de
<lb ed="#L" n="74"/>praemio vel poena. Hoc enim patet esse falsum, tam apud
<lb ed="#L" n="75"/>divinum, quam apud humanum iudicium. Martyr enim sola
<lb ed="#L" n="76"/>voluntate sitibunda, propter defectum exterioris martyrii ,
<lb ed="#L" n="77"/>perdit aliquid de praemio: quia caret aureola. Et similiter
<lb ed="#L" n="78"/>qui similiter voluit percutere clericum, caret poena 
excom<lb break="no" ed="#L" n="79"/>municationis: et qui voluit occidere, caret poena mortis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e1657">
                  <lb ed="#L" n="80"/>Quarto loco essent forte, alterius iudicio, adducendae
<lb ed="#L" n="81"/>obiectiones recitatae a Capreolo in xrr distinctione 
Secun<lb break="no" ed="#L" n="82"/>di, Sed quoniam, solutis his, apparebit aut solutio, aut 
im<lb break="no" ed="#L" n="83"/>pertinentia earum, omitto.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e1668">
                  <lb ed="#L" n="84"/>II. Ad evidentiam horum, recolito primo quod, sicut
<lb ed="#L" n="85"/>sanum in urina non addit aliquid sanitatis supra sanitatem
<lb ed="#L" n="86"/>animalis, ita bonum ex fine in actu exteriori, nihil 
boni<lb break="no" ed="#L" n="87"/>tatis addit supra bonum actum interiorem voluntatis. Et
<lb ed="#L" n="88"/>ratio utrobique est eadem: quia denominativum 
extrinse<lb break="no" ed="#L" n="89"/>cum nihil formae addit supra denominativum formale.
<lb ed="#L" n="90"/>Unde ex hoc quod Auctor posuit quod bonitas ex fine
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="91"/>est formaliter in solo àctu interiori, oportet consequenter
<lb ed="#L" n="92"/>dicere quod actus exterior nihil bonitatis illius addit: 
quo<lb break="no" ed="#L" n="93"/>niam tali bonitate bonus est quasi extrinseca 
denomina<lb break="no" ed="#L" n="94"/>tione. Et quia, si affirmatio est causa affirmationis, 
nega<lb break="no" ed="#L" n="95"/>Hio erit causa negalionis, et e converso; ideo secundum
<lb ed="#L" n="96"/>bonitatem quam habet actus. interior voluntatis ex actu
<lb ed="#L" n="97"/>exteriori volito, actus exterior in rerum natura, quia est
<lb ed="#L" n="98"/>formaliter bonus tali bonitate, addit ad bonitatem actus 
in<lb break="no" ed="#L" n="99"/>terioris non aliam bonitatem, aut alium bonitatis gradum;
<lb ed="#L" n="100"/>sed ipsam eandem bonitatem apponit in suo perfectissimo
<lb ed="#L" n="101"/>essendi modo, scilicet formaliter; ac per hoc terminat, 
per<lb break="no" ed="#L" n="102"/>ficit et consummat motum voluntatis in ipsum, ex propria
<lb ed="#L" n="103"/>forma, quam in se et ex se habet. Unde melior est volens
<lb ed="#L" n="104"/>et faciens actum bonum, quam volens facere et non faciens.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e1718">
                  <lb ed="#L" n="105"/>Recolito secundo, quod doctrina haec de bonitate ex
<lb ed="#L" n="106"/>fine et actu, intelligitur formaliter, idest inquantum 
huius<lb break="no" ed="#L" n="107"/>modi, Et videbis quod, quando actus et finis coincidunt,
<lb ed="#L" n="108"/>tunc actus exterior addit et non addit supra actum 
interio<lb break="no" ed="#L" n="109"/>rem in bonitate et malitia: quia inquantum bonus ex fine
<lb ed="#L" n="110"/>ut sic, non addit; ut autem bonus secundum se, sic addit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e1734">
                  <lb ed="#L" n="111"/>III. Et secundum hoc, ad primum dubium dicitur quod
<lb ed="#L" n="112"/>ille furando fit procul dubio peior, non quia malitiae ex
<lb ed="#L" n="113"/>fine in voluntate, actus exterior, ut malus ex illa, aliquid
<lb ed="#L" n="114"/>addat: sed quia illi malae voluntati additur actus exterior
<lb ed="#L" n="115"/>secundum se malus formaliter. Veruntamen adverte hic
<lb ed="#L" n="116"/>quod aliud est dicere quod actus exterior non addit in
<lb ed="#L" n="117"/>bonitate et malitia ex fine actui interiori: et aliud est 
di<lb break="no" ed="#L" n="118"/>cere quod finis consecutus non addit in bonitate et 
ma<lb break="no" ed="#L" n="119"/>litia voluntati bonae vel malae ex fine. Primum enim. 
do<lb break="no" ed="#L" n="120"/>cemur in littera, secundum autem minime: quin potius ex
<lb ed="#L" n="121"/>littera habetur oppositum huius secundi, in ratione secundi
<lb ed="#L" n="122"/>membri, ubi dicitur quod inclinatio perficitur in hoc quod
<lb ed="#L" n="123"/>consequitur finem. — Et potest confirmari. Quia finis est per
<lb ed="#L" n="124"/>se primo bonus. Et propterea si actus exterior, inquantum
<lb ed="#L" n="125"/>per se bonus, addit in bonitate; oportet quod finis, 
inquan<lb break="no" ed="#L" n="126"/>tum per se primo bonus, addat etiam in bonitate. Et hoc
<lb ed="#L" n="127"/>est verum absque dubio. Unde cum furtum habeat 
ratio<lb break="no" ed="#L" n="128"/>nem finis, eius consecutio, etiam si non esset actus, 
adde<lb break="no" ed="#L" n="129"/>ret in bonitate vel malitia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e1778">
                  <pb ed="#L" n="161"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Ad secundum dubium dicitur quod, ut ex art. 4 
quaestio<lb break="no" ed="#L" n="2"/>pleta, dupliciter: uno modo, secundum illam habitudinem
<lb ed="#L" n="3"/>qua volitum est in voluntate; alio modo, secundum illam
<lb ed="#L" n="4"/>qua voluntas tendit in realem assecutionem voliti, luxta 
pri<lb break="no" ed="#L" n="5"/>mum modum, significatur perfectio voluntatis per hoc quod
<lb ed="#L" n="6"/>est. velle perfecte: iuxta secundum vero, per hoc quod est
<lb ed="#L" n="7"/>habere perfecte, ut ibidem dictum est. Unde voluntas 
pa<lb break="no" ed="#L" n="8"/>rata operari si posset, est perfecta voluntas, quia perfecte
<lb ed="#L" n="9"/>vult: et hoc spectat ad primae habitudinis perfectionem.
<lb ed="#L" n="10"/>Et est imperfecta simpliciter, quia non pervenit ad hoc
<lb ed="#L" n="11"/>quod realiter habeat id quod vult et nata est habere: omnis
<lb ed="#L" n="12"/>enim motus deficiens a termino, est imperfectus per 
pri<lb break="no" ed="#L" n="13"/>vationem perfectionis in assecutione termini consistentis.
<lb ed="#L" n="14"/>Et cum prima perfectio sit alterius rationis a secunda, et
<lb ed="#L" n="15"/>tota latitudo primae comparetur ad secundam ut 
imper<lb break="no" ed="#L" n="16"/>fectum. ad perfectum, ut superius patet; consequens est
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="17"/>quod, quantumcumque crescat et intensissimus sit interior
<lb ed="#L" n="18"/>actus voluntatis, solus nunquam perveniet ad hoc quod
<lb ed="#L" n="19"/>sit perfectus simpliciter, sine assecutione exterioris. Propter
<lb ed="#L" n="20"/>quod. Salvator dixit, loan. xv: Maiorem caritatem nemo
<lb ed="#L" n="21"/>habet, quam ut animam suam ponat quis pro amicis suis:
<lb ed="#L" n="22"/>ponat dixit, non velit ponere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e1836">
                  <lb ed="#L" n="23"/>Ad tertium. dubium dicitur quod, sicut sermo' praesens
<lb ed="#L" n="24"/>est de bono et malo moraliter, non secundum hanc vel
<lb ed="#L" n="25"/>illam legem; ita etiam de praemio et poena secundum
<lb ed="#L" n="26"/>exigentiam. actus boni vel mali, et non secundüm hanc
<lb ed="#L" n="27"/>vel illam. legem, nisi forte. divinam. Igitur distinguendum
<lb ed="#L" n="28"/>est de praemio et poena essentiali, vel accidentali: et 
di<lb break="no" ed="#L" n="29"/>cendum quod voluntas parata, quamvis non operans 
pro<lb break="no" ed="#L" n="30"/>pter impotentiam, nihil de praemio vel poena perdit é
s<lb break="no" ed="#L" n="31"/>sentiali, quia hoc respondet primae proportioni voluntatis;
<lb ed="#L" n="32"/>quamvis careat aliqua accidentali remuneratione vel poena,
<lb ed="#L" n="33"/>respondenti ipsi exercitio actus exterioris.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e775-Dd1e1864"><!-- caj-p2p1-q20-a5 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e775-Hd1e1867">Articulus 5</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e1869">
                  <pb ed="#L" n="162"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e1878">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>IN titulo articuli quinti nota duos terminos. Eventus enim,
<lb ed="#L" n="3"/>commune vocabulum ad' effectum per se et per accidens,
<lb ed="#L" n="4"/>significat id quod quomodolibet ex actione provenit. 
Ad<lb break="no" ed="#L" n="5"/>dere: vero: praesupponit: id.cui additur, et ad augmentum
<lb ed="#L" n="6"/>spectat: unde addere ad malitiam , praesupponit malitiarn
<lb ed="#L" n="7"/>in actu; et addere ad bonitatem, praesupponit bonitatem
<lb ed="#L" n="8"/>in eodem. Unde non quaeritur hic an actus ex eventu 
red<lb break="no" ed="#L" n="9"/>datur malus vel bonus: sed an actus malus ex malo eventu
<lb ed="#L" n="10"/>reddatur peior, et bonus ex bono eventu melior. Prima
<lb ed="#L" n="11"/>enim quaestio iam soluta est, cum determinatum est unde
<lb ed="#L" n="12"/>actus moralis,:et unde actus voluntatis sit bonus vel malus,
<lb ed="#L" n="13"/>scilicet'ex fine, obiecto, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e1909">
                  <lb ed="#L" n="14"/>II. In. corpore articuli dubium magnum occurrit, quia
<lb ed="#L" n="15"/>durissima et falsa doctrina videtur hic tradita. Distinguitur
<lb ed="#L" n="16"/>siquidem quod eventus potest dupliciter se habere: aut ut
<lb ed="#L" n="17"/>praecogitatus, aut non. Si ut praecogitatus, addit ad 
boni<lb break="no" ed="#L" n="18"/>tatem vel malitiam. Si non, tunc dupliciter: aut per se 
se<lb break="no" ed="#L" n="19"/>quitur, et ut in pluribus, et tunc etiam addit; aut per 
ac<lb break="no" ed="#L" n="20"/>cidens, et in paucioribus, et tünc non addit. - Ex hac enim
<lb ed="#L" n="21"/>doctrina habetur, in primo membro distinctionis, quod 
even<lb break="no" ed="#L" n="22"/>tus sequens sive per se sive per accidens, sive frequenter
<lb ed="#L" n="23"/>sive rarissime, dummodo sit praevisus, addit ad bonitatem
<lb ed="#L" n="24"/>vel malitiam. Hoc autem esse durissimum verbum, ex eo
<lb ed="#L" n="25"/>patet quod, si quis, committens actum peccati venialis, 
prae<lb break="no" ed="#L" n="26"/>cognoscens ex eo, sine alia culpa sua, alios peccare mortàá-
<lb ed="#L" n="27"/>liter, peccaret mortaliter. Et sic mulier pulchra, et adamata
<lb ed="#L" n="28"/>ab. aliquibus, et sciens, cum egreditur, illos in eam 
appe<lb break="no" ed="#L" n="29"/>tendam exarsuros; non posset, causa alicuius venialis solatii,
<lb ed="#L" n="30"/>ire ad proprium hortum absque peccato mortali, Et infinita
<lb ed="#L" n="31"/>similia videntur sequi, quae homo forte non suffert audire.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e1951">
                  <lb ed="#L" n="32"/>Falsum autem esse convincitur ex ratione, sic. Actus
<lb ed="#L" n="33"/>non recipit additionem in bono vel in malo sécundum id
<lb ed="#L" n="34"/>quod. est per accidens et in paucioribus: sed eventus per
<lb ed="#L" n="35"/>accidens et in paucioribus, ex hoc quod est praevisus, non
<lb ed="#L" n="36"/>transit ex per accidens et raro in per se aut frequenter:
<lb ed="#L" n="37"/>ergo evéntus talis, ex hoc quod est praevisus, non addit
<lb ed="#L" n="38"/>in bonitate vel malitia. — Maior habetur in calce corporis
<lb ed="#L" n="39"/>huius articuli. - Minor est per se nota: quià praevisio sola
<lb ed="#L" n="40"/>nihil. confert voluntati. Non enim ex hoc quod aliquis
<lb ed="#L" n="41"/>praevidet aliquid, est bonus vel malus: nec ex hoc quod
<cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="42"/>aliquis praevidet aliquid per accidens futurum ex suo actu,
<lb ed="#L" n="43"/>propterea male facit. Alioquin Christus, praevidens ex 
ma<lb break="no" ed="#L" n="44"/>nifestatione sui fütura tot scelera Iudaeorum, male 
fecis<lb break="no" ed="#L" n="45"/>set manifestando se: et occidens suum invasorem, 
praevi<lb break="no" ed="#L" n="46"/>dendo eius mortem, et defendendo se, peccaret.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e1989">
                  <lb ed="#L" n="47"/>Unde super eadem radice formatur alia ratio sic. 
Prae<lb break="no" ed="#L" n="48"/>visio eventus mali per accidens, non facit actum malum:
<lb ed="#L" n="49"/>ergo praevisio eventus mali per accidens futuri, non facit
<lb ed="#L" n="50"/>actum peiorem, si erat malus: iuxta illam PRAE. Sicut
<lb ed="#L" n="51"/>simpliciter ad simpliciter, ita magis ad magis, etc. — Et
<lb ed="#L" n="52"/>confirmatur. Quia faciens actum bonum, puta vadens ad
<lb ed="#L" n="53"/>ecclesiam, et praevidens quod ex eo sequentur alia bona
<lb ed="#L" n="54"/>per accidens; et non acceptans ila, nec odio habens, sed
<lb ed="#L" n="55"/>stans in sola praevisione, non propterea facit actum 
me<lb break="no" ed="#L" n="56"/>liorem. Et tamen expresse in littera primi membri dicitur
<lb ed="#L" n="57"/>quod praevisus effectus addit ad bonitatem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e2015">
                  <lb ed="#L" n="58"/>III. Quid ergo dicemus? Dicendum est, si littera non
<lb ed="#L" n="59"/>est defectiva, quod Auctor intendit de eventu quocumque
<lb ed="#L" n="60"/>praecogitato sic quod descendat in voluntatem, ita quod
<lb ed="#L" n="61"/>voluntas feratur in ipsum, directe vel indirecte: ita quod
<lb ed="#L" n="62"/>non intendit nisi de eventu praeviso et volito, sive directe
<lb ed="#L" n="63"/>sive indirecte. Et hic sensus potest sumi ut expositus ab
<lb ed="#L" n="64"/>ipsomet inferius in qu. rxxmr, art. 8, ad 1, ubi dicit quod
<lb ed="#L" n="65"/>eventus sequens, si sit praevisus et intentus, addit ad 
bo<lb break="no" ed="#L" n="66"/>nitatem vel malitiam actus, sicut supra dictum est, cum
<lb ed="#L" n="67"/>de bonitate et malitia humanorum actuum ageretur. Et
<lb ed="#L" n="68"/>quia in corpore illius articuli ponit sub non intento 
vo<lb break="no" ed="#L" n="69"/>litum indirecte, ideo consulto dixi quod intentio 
Aucto<lb break="no" ed="#L" n="70"/>ris est loqui de praeviso et volito, sive directe sive 
indi<lb break="no" ed="#L" n="71"/>recte, — Et potest quoque hicmet sensus ex hac littera sumi,
<lb ed="#L" n="72"/>dum dicitur voluntas magis inordinata. Cum enim 
volun<lb break="no" ed="#L" n="73"/>tas non reddatur inordinata ex actu exteriori, nisi 
inquan<lb break="no" ed="#L" n="74"/>tum volito, consequens est quod nec ex eius eventu 
deor<lb break="no" ed="#L" n="75"/>dinetur nisi volito. Et consequenter ex eodem non magis
<lb ed="#L" n="76"/>deordinatur, nisi volito. Intendit ergo in primo , membro:
<lb ed="#L" n="77"/>sive per se sive per accidens, sive frequenter sive raro, et,
<lb ed="#L" n="78"/>breviter, eventus quomodolibet actionis propriae sit 
prae<lb break="no" ed="#L" n="79"/>visus et volitus, addit ad bonitatem vel malitiam actus. Et
<lb ed="#L" n="80"/>hoc 'est manifestum: quia hoc spectat ad voluntatem magis
<lb ed="#L" n="81"/>deordinatam in malis, et magis affectam in bonis.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e775-Dd1e2071"><!-- caj-p2p1-q20-a6 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e775-Hd1e2074">Articulus 6</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e2076">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="27"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e775-d1e2083">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="28"/>IN articulo sexto eiusdem vigesimae quaestionis, nihil 
oc<lb break="no" ed="#L" n="29"/>fois scribendum, nisi reddere lectorem attentum quod
<lb ed="#L" n="30"/>non dicit Auctor eundem numero actum voluntatis. non
<lb ed="#L" n="31"/>posse esse successive bonum et malum: sed dicit eundem
<lb ed="#L" n="32"/>numero actum ia genere moris. Actus enim voluntatis se-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="33"/>cundum se est in genere naturae, et secundum: suas 
con<lb break="no" ed="#L" n="34"/>ditiones in genere moris. Et haec dixerim propter 
Duran<lb break="no" ed="#L" n="35"/>dum, in Secundo, dist. xr, qu. rrr, ne quis putet contra hanc
<lb ed="#L" n="36"/>doctrinam militare.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>