<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 61</title>
            <author ref="#Aquinas">Thomas Aquinas</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 61</title>
               <date when="2023-08-02">August 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE6">Rome, 1891, Vol. 6</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="394"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e987"><!-- TAcCajp2p1-q61 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e987-Hd1e99">Quaestio 61</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e987-Dd1e101"><!-- caj-p2p1-q61-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e987-Hd1e104">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e987-d1e106">
                  <cb ed="#L" n="g"/>
                  <lb ed="#L" n="85"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e987-d1e113">
                  <cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="86"/>In titulo quaestionis sexagesimaeprimae, adverte, novitie,
<lb ed="#L" n="87"/>cardinalis vocabulum, ab Ambrosio forte primum 
intro<lb break="no" ed="#L" n="88"/>ductum, a cardine secundum grammaticam derivatum:
<cb ed="#L" n="i"/>
                  <lb ed="#L" n="89"/>quia non nisi metaphorice virtuti convenit, et mneiaphorae
<lb ed="#L" n="90"/>a scientia eiectae sint ab Aristotele, in II Poster. idcirco
<lb ed="#L" n="91"/>Auctor, metaphoram explanans, in quo sensu disputandum
<pb ed="#L" n="395"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>sit, in primi articuli titulo ait: cardinales, seu principales. | 
<lb ed="#L" n="2"/>Cardines enim sustinentes ostium, principia sunt sustinendi | 
<lb ed="#L" n="3"/>fixeque versandi ostii. Et inde cardinales illae dicuntur res, | 
<lb ed="#L" n="4"/>seu dignitates, quae quasi sustinent firmantque alias, quasi | 
<lb ed="#L" n="5"/>super eas innixas: quod est principatum tenere. Et inde | 
<lb ed="#L" n="6"/>virtutes illae dictae sunt cardinales, quae virtuosam vitam | 
<lb ed="#L" n="7"/>sustinent, et super quas universa studiosa vita firmatur, ac
<lb ed="#L" n="8"/>opera propria explet: quod est esse inter virtutes 
princi<lb break="no" ed="#L" n="9"/>pales simpliciter, non respectu huius vel illius.
<lb ed="#L" n="10"/>Et nota, novitie, quod non quaeritur de principalibus ! 
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="11"/>habitibus, sed virtutibus. Ita quod in ratione et latitudine
<lb ed="#L" n="12"/>virtutis ut sic, quaeritur an principalitas debeatur 
morali<lb break="no" ed="#L" n="13"/>bus. Quod est comparare morales intellectualibus: duo enim
<lb ed="#L" n="14"/>tantum posita sunt virtutum genera humanarum, de 
qui<lb break="no" ed="#L" n="15"/>bus tantum Auctor testatur in corpore se loqui. Et hoc,
<lb ed="#L" n="16"/>propter virtutes theologicas.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e987-d1e174">
                  <lb ed="#L" n="17"/>In articulo primo quaestionis sexagesimaeprimae, nota, vir
<lb ed="#L" n="18"/>speculative, responsionem ad primum: et inde perspicies
<lb ed="#L" n="19"/>quam bene de Analogia Nominum alibi scripserimus.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e987-Dd1e184"><!-- caj-p2p1-q61-a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e987-Hd1e187">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e987-d1e189">
                  <cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="84"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e987-d1e196">
                  <cb ed="#L" n="g"/>
                  <lb ed="#L" n="85"/>IN articulo secundo eiusdem quaestionis 
sexagesimaepri<lb break="no" ed="#L" n="86"/>pe reservatur responsio ad primum, ad articulum ter-  
<cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="87"/>tium LXVI quaestionis; ubi ex proposito penes nobilitatem
<lb ed="#L" n="88"/>comparatio erit intellectualium et moralium virtutum.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e987-Dd1e213"><!-- caj-p2p1-q61-a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e987-Hd1e216">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e987-d1e218">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="71"/>Commentaria Cardinalis Caietani 
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e987-d1e225">
<!-- no cb break here -->
                  <lb ed="#L" n="72"/>In articulo tertio, mandabis memoriae quod dupliciter istae quatuor virtutes dicuntur principales: vel ut genera; vel
<lb ed="#L" n="73"/>gratia praecipuae materiae.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e987-Dd1e235"><!-- caj-p2p1-q61-a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e987-Hd1e238">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e987-d1e240">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="111"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e987-d1e247">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="112"/>IN articulo quarto, manda memoriae redundantiam 
virtu<lb break="no" ed="#L" n="113"/>tum, Et eius causam et modum habes in littera: quod
<lb ed="#L" n="114"/>redundat altera in alteram, quia potens in maius, potest
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="115"/>in minus; et ex victoria maioris, habilior mens redditur ad
<lb ed="#L" n="116"/>vincendum minora.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e987-Dd1e267"><!-- caj-p2p1-q61-a5 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e987-Hd1e270">Articulus 5</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e987-d1e272">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="33"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e987-d1e279">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="34"/>In corpore articuli quinti eiusdem quaestionis 
sexagesi<lb break="no" ed="#L" n="35"/>maeprimae, adverte quod distinctio virtutum moralium
<lb ed="#L" n="36"/>in politicas, purgatorias et purgati animi, non est 
distin<lb break="no" ed="#L" n="37"/>ctio virtutum secundum essentiam; sed secundum statum,
<lb ed="#L" n="38"/>et actus perfectionem. Illimet namque habitus qui modo
<lb ed="#L" n="39"/>sunt virtutes politicae, quia passiones ad medium reducunt,
<lb ed="#L" n="40"/>proficiunt intantum ut passiones auferant; et usque adeo
<lb ed="#L" n="41"/>ascendunt, ut passionum obliviscantur; ut in responsione
<lb ed="#L" n="42"/>ad secundum ex Plotino habes, - Potes etiam inspicere hanc
<lb ed="#L" n="43"/>esse mentem Auctoris, ex hoc quod virtutes purgati animi
<lb ed="#L" n="44"/>dicit esse beatorum. Constat enim ex qu. rxvr inferius,
<lb ed="#L" n="45"/>quod eaedém virtutes morales perseverant in patria, 
diffe<lb break="no" ed="#L" n="46"/>rentes secundum status perfectionem et actus. —
<lb ed="#L" n="47"/>tamen quod hic non distinctas has secundum essentiam a
<lb ed="#L" n="48"/>moralibus dicimus, comprehendendo sub moralibus 
acqui<lb break="no" ed="#L" n="49"/>sitas et infusas morales. Purgatoriae namque et purgati
<lb ed="#L" n="50"/>animi morales infusae sunt secundum essentiam: politicae
<lb ed="#L" n="51"/>autem morales acquisitae, secundum veritatem , quidquid
<lb ed="#L" n="52"/>Plotinus putaverit in homine divino.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e987-d1e325">
                  <lb ed="#L" n="53"/>II. In responsione ad primum eiusdem articuli, adverte
<lb ed="#L" n="54"/>quod Scotus, in III Sent., dist. xxxmr, somniavit virtutes
<lb ed="#L" n="55"/>morales quae sunt circa passiones, posse poni in angelis
<lb ed="#L" n="56"/>et in Deo, tali ratione. Angelus in puris naturalibus 
po<lb break="no" ed="#L" n="57"/>test velle mihi bonum temperantiae: ergo in eo potest
<lb ed="#L" n="58"/>esse virtus temperantiae. Et eadem ratione in Deo, sublata
<lb ed="#L" n="59"/>omni imperfectione. — Antecedens probatur: quia 
volun<lb break="no" ed="#L" n="60"/>tas angeli non est imperfecta, ita ut oporteat ipsam carere
<lb ed="#L" n="61"/>hac bona volitione seu electione. — Consequentia 
proba<lb break="no" ed="#L" n="62"/>tur: quia talis electio est .actus temperantiae. Probatur.
<lb ed="#L" n="63"/>Ego habitu temperantiae eligo mihi tale bonum: ergo
<lb ed="#L" n="64"/>eiusdem rationis habitu potest mihi quilibet velle tale 
bo<lb break="no" ed="#L" n="65"/>num, quia per mihi et tibi non variatur ratio formalis
<lb ed="#L" n="66"/>habitus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e987-d1e358">
                  <lb ed="#L" n="67"/>Praeterea, angelus, praesentato sibi per intellectum 
obie<lb break="no" ed="#L" n="68"/>cto temperantiae, potest recte eligere quid sibi faciendum
<lb ed="#L" n="69"/>esset, si convenirent sibi delectationes tactus. Ergo potest
<lb ed="#L" n="70"/>in eo esse habitus temperantiae. — Probatur: quia ex 
frequen<lb break="no" ed="#L" n="71"/>tatis huiusmodi electionibus fit temperantia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e987-d1e372">
                  <lb ed="#L" n="72"/>III. Ad primum horum, neganda est sequela. Et ad eius
<lb ed="#L" n="73"/>probationem , negandum est assumptum: quia actus quo
<lb ed="#L" n="74"/>mihi aliquis vult bonum temperantiae, non est actus 
tempe<lb break="no" ed="#L" n="75"/>rantiae, sed amicitiae. Et cum probatur, Quia ego eligo mihi
<lb ed="#L" n="76"/>hoc bonum per temperantiam, Ergo et quilibet mihi, etc.: -
<lb ed="#L" n="77"/>et antecedens potest negari; et consequentia nihil penitus
<lb ed="#L" n="78"/>valet. Antecedens quidem deficit, quia aliud est velle mihi
<lb ed="#L" n="79"/>bonum temperantiae: et aliud velle mihi in actu exercito
<lb ed="#L" n="80"/>bonum obiectum temperantiae, idest medium in 
delecta<lb break="no" ed="#L" n="81"/>tionibus tactus. Primum enim desidero mihi etiam 
intem<lb break="no" ed="#L" n="82"/>peratus: secundum, non primum, habet actus temperantiae
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="83"/>pro obiecto; secundum exercet ipsum temperantiae actum. —
<lb ed="#L" n="84"/>Unde potes distinguere, ut vel sic intelligant moralia. Velle
<lb ed="#L" n="85"/>bonum temperantiae, potest intelligi dupliciter: primo, ut
<lb ed="#L" n="86"/>est actus exercitus temperantiae ; secundo, ut est actus 
vo<lb break="no" ed="#L" n="87"/>luntatis habens pro obiecto actum temperantiae ut volitum.
<lb ed="#L" n="88"/>Si primo modo sumitur, sic assumptum est verum, quod
<lb ed="#L" n="89"/>ego mihi volo hoc bonum per habitum temperantiae. Sed
<lb ed="#L" n="90"/>sequela nihil penitus valet. Quia habitus temperantiae non
<lb ed="#L" n="91"/>nisi ad habentem se extendit: tum quia est electivus, ac
<lb ed="#L" n="92"/>per hoc eorum tantum quae in nostra sunt potestate; tum
<lb ed="#L" n="93"/>quia bonum reddit habentem, et opus eius bonum, non
<lb ed="#L" n="94"/>alterius; tum quia est agibilis, quo nos sumus: formaliter
<lb ed="#L" n="95"/>boni, et non est sicut ars bonificativa factibilis extra nos. —
<lb ed="#L" n="96"/>Unde cum dicitur quod per mihi et tibi non variatur ratio
<lb ed="#L" n="97"/>formalis habitus, respondetur quod falsum est: quia per
<lb ed="#L" n="98"/>mihi et tibi, idest in me et extra me, variatur ratio formalis
<lb ed="#L" n="99"/>et generica habitus. Unde virtutes morales ab artibus 
dis<lb break="no" ed="#L" n="100"/>tinguuntur genere, quia illae sunt eius quod in me, et istae
<lb ed="#L" n="101"/>eius quod extra, ut patet in VI Erhic. Et miror, immo
<lb ed="#L" n="102"/>stupeo, quomodo in mentem huius docti viri cadere 
po<lb break="no" ed="#L" n="103"/>tuit ista propositio: cum constet quod intemperata mater
<lb ed="#L" n="104"/>vult et conatur filiam habere castam, non per habitum 
tem<lb break="no" ed="#L" n="105"/>perantiae, ut patet; nec per actum temperantiae, quia ex
<lb ed="#L" n="106"/>frequentatis huiusmodi volitionibus et conatibus erga filiam
<lb ed="#L" n="107"/>tantum, nunquam ipsa mater fiet casta.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e987-d1e455">
                  <lb ed="#L" n="108"/>Si vero secundo modo sumatur,^iam ex dictis constat
<lb ed="#L" n="109"/>quod sic velle bonum temperantiae, sive in se sive in alio,
<lb ed="#L" n="110"/>non est actus temperantiae; sed amoris naturalis ad se, et
<lb ed="#L" n="111"/>amicitiae ad alterum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e987-d1e466">
                  <lb ed="#L" n="112"/>IV. Ad secundum dicitur quod velleitas illa qua quis
<lb ed="#L" n="113"/>deliberat se sic electurum et facturum si sibi conveniret,
<lb ed="#L" n="114"/>etsi sit actus bonus vel malus moraliter, et ad speciem illius
<lb ed="#L" n="115"/>obiecti pertinens; non est tamen actus illius habitus; neque
<lb ed="#L" n="116"/>perfectus, qui elicitur ab habitu, neque imperfectus, qui 
ge<lb break="no" ed="#L" n="117"/>nerat habitum frequentatus; ut patet de habitu 
magnificen<lb break="no" ed="#L" n="118"/>tiae, Quamvis enim pauper frequenter deliberet se velle
<lb ed="#L" n="119"/>magnifica facere si posset, nunquam tamen postea erit 
ma<lb break="no" ed="#L" n="120"/>gnificus nisi'in potentia, quamvis propinqua, ut dicitur in
<lb ed="#L" n="121"/>IV Ethic. Et ratio assignatur ex II Ethic.: quia 
fabri<lb break="no" ed="#L" n="122"/>cando fabri, abstinendo abstinentes, fortia operando fortes, et
<lb ed="#L" n="123"/>universaliter ipsos actus virtutum exercendo, et non solum
<lb ed="#L" n="124"/>volendo, virtuosi efficimur; cui autem deest materia virtutis
<lb ed="#L" n="125"/>alicuius, non potest se exercere in actu illius virtutis, licet
<lb ed="#L" n="126"/>possit appetere exercitium illud. Et propterea, sicut 
magni<lb break="no" ed="#L" n="127"/>ficentia non generatur in eo qui magnos sumptus non 
exer<lb break="no" ed="#L" n="128"/>cet, quamvis vellet si posset; ita temperantia non generatur
<lb ed="#L" n="129"/>in eo qui concupiscentias delectabilium tactus non 
mode<lb break="no" ed="#L" n="130"/>ratur, quamvis vellet si posset. - Et quamvis huiusmodi velle
<lb ed="#L" n="131"/>si posset, in nobis ad eandem speciem reducatur ad quam
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e987-d1e512">
                  <pb ed="#L" n="400"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>spectat ipsum exercitium, quia actus exercitus in nobis spe- | 
<lb ed="#L" n="2"/>ciem constituens, obiectum fit volitionis, et ad suam trahit | 
<lb ed="#L" n="3"/>speciem ; in angelis tamen, in quibus huiusmodi actus exer- | 
<lb ed="#L" n="4"/>citi non possunt cadere secundum affectum, nec speciem | 
<lb ed="#L" n="5"/>aliquam constituunt, nec volitionem ad speciem trahunt. Sed | 
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="6"/>sunt in eis huiusmodi volitiones actus iustitiae, qua eorum
<lb ed="#L" n="7"/>voluntas eligit in omnibus, etiam conditionatis obiectis, 
sub<lb break="no" ed="#L" n="8"/>esse divinae legi. — Et haec dicta sufficiant, ne ridiculo
<lb ed="#L" n="9"/>simus philosophis, ponendo univoce virtutes politicas in
<lb ed="#L" n="10"/>substantiis separatis.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>