<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 87</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 87</title>
               <date when="2023-10-20">October 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE7">Rome, 1892, Vol. 7</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-10-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="121"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1121"><!-- TAcCajp2p1-q87 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1121-Hd1e101">Quaestio 87</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1121-Dd1e103"><!-- caj-p2p1-q87-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1121-Hd1e106">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1121-d1e108">
                  <pb ed="#L" n="122"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1121-d1e117">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>IN articulo primo quaestionis octogesimaeseptimae, 
ad<lb break="no" ed="#L" n="3"/>Lo quod Auctor, in corpore articuli locans extrema,
<lb ed="#L" n="4"/>insinuat medium, quod directe satisfacit quaesito. Cum enim
<lb ed="#L" n="5"/>peccatur, unum extremum est agere contra ordinem; 
al<lb break="no" ed="#L" n="6"/>terum, deprimi ab ordine. Illud est peccare; hoc est puniri.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1121-d1e133">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="7"/>Et quoniam nisi ex peccato dignus esset quis puniri, non
<lb ed="#L" n="8"/>iuste puniretur; ideo hoc medium, scilicet dignum esse 
poe<lb break="no" ed="#L" n="9"/>na, quod reatus vocatur, de quo est quaestio utrum sit
<lb ed="#L" n="10"/>peccati effectus, in corpore articuli ex extremis Auctor 
in<lb break="no" ed="#L" n="11"/>nuit, et in responsione ad secundum explicavit.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1121-Dd1e150"><!-- caj-p2p1-q87-a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1121-Hd1e153">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1121-d1e155">
                  <cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="86"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1121-d1e162">
                  <cb ed="#L" n=""/>
                  <lb ed="#L" n="87"/>IN articulo secundo eiusdem octogesimaeseptimae 
quae<lb break="no" ed="#L" n="88"/>lios, dubium primo occurrit, simpliciter et ad 
homi<lb break="no" ed="#L" n="89"/>nem, an inordinatio quae est essentialiter malum culpae,
<lb ed="#L" n="90"/>sit poena. Et simpliciter quidem dubium est ex Scoto, in
<lb ed="#L" n="91"/>XXxvI distinctione Secundi, hoc. tenente, ex eo quod poena
<lb ed="#L" n="92"/>formaliter est carentia boni convenientis voluntati et volenti;
<lb ed="#L" n="93"/>sed privatio rectitudinis debitae in actu voluntatis, est 
ca<lb break="no" ed="#L" n="94"/>rentia boni convenientis: ergo. Probatur minor: quia magis
<lb ed="#L" n="95"/>conveniens est voluntati bonum honestum quam 
commo<lb break="no" ed="#L" n="96"/>dum. - Et confirmatur. Quia ablatio boni commodi est
<cb ed="#L" n=""/>
                  <lb ed="#L" n="97"/>simpliciter poena. Ergo magis et maior poena est il
<lb ed="#L" n="98"/>boni iusti: quanto magis convenit voluntati, et maius est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1121-d1e195">
                  <lb ed="#L" n="99"/>Ad hominem vero, Auctorem scilicet, quia ipsemet,
<lb ed="#L" n="100"/>in Qq. de Malo, qu. 1, art. 4, ad 2, tractans illud 
Augu<lb break="no" ed="#L" n="101"/>stini, Jussisti, Domine, et sic est, ut omnis inordinatus
<lb ed="#L" n="102"/>animus sibi ipsi sit poena, dicit quod ex eo quod 
inordina<lb break="no" ed="#L" n="103"/>tionem illam invite quis quodammodo patitur, immiscetur
<lb ed="#L" n="104"/>ratio poenae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1121-d1e211">
                  <lb ed="#L" n="105"/>In oppositum est quia inordinatio illa ut in voluntate,
<lb ed="#L" n="106"/>esset culpa; et culpa per se esset poena, quia per se convenit
<pb ed="#L" n="123"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>culpae esse in voluntate. — Praeterea, Auctor multum esset
<lb ed="#L" n="2"/>diminutus, dicens quot modis pecatum potest esse poena,
<lb ed="#L" n="3"/>et negans formaliter, et affirmans ex parte. causae, 
substan<lb break="no" ed="#L" n="4"/>tiae actus et effectus, et tacens hoc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1121-d1e232">
                  <lb ed="#L" n="5"/>II. Ad evidentiam huius difficultatis, sciendum est quod
<lb ed="#L" n="6"/>tenentes inordinationem culpae esse poenam, distinguunt
<lb ed="#L" n="7"/>quod ipsa dupliciter sumitur: scilicet ut est a voluntate, et
<lb ed="#L" n="8"/>sic culpa et non poena; et ut est in voluntate, et sic poena
<lb ed="#L" n="9"/>et non culpa. Quia in potestate voluntatis est primo modo,
<lb ed="#L" n="10"/>et non secundo: nam voluntas inquantum subiectum, non
<lb ed="#L" n="11"/>habet formam inhaerentem in sua potestate. Et sic est iusta,
<lb ed="#L" n="12"/>et ordinativa culpae. A Deo autem dicunt quod est ut a
<lb ed="#L" n="13"/>deserente. Et haec opinio attribuitur Magistro Sententiarum,
<lb ed="#L" n="14"/>in xxxvi distinctione Secundi. Et videtur habere multos 
se<lb break="no" ed="#L" n="15"/>quaces. Quin etiam s. Thomae tribuitur, propter supradicta 
<lb ed="#L" n="16"/>verba: et quia hic, loquens de peccato per se, dicit quod
<lb ed="#L" n="17"/>peccatum per se consideratur secundum quod egreditur a
<lb ed="#L" n="18"/>voluntate, sic enim habet rationem culpae, quasi 
praeser<lb break="no" ed="#L" n="19"/>vans se a peccato secundum omnem aliam rationem, puta
<lb ed="#L" n="20"/>secundum quod est in voluntate.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1121-d1e269">
                  <lb ed="#L" n="21"/>III. Verum in hac re, sicut et in ceteris, rationi simul et
<lb ed="#L" n="22"/>auctoritati Sanctorum obediendum puto. Rationes autem
<lb ed="#L" n="23"/>pro parte affirmativa, ex disconvenientia et involuntario 
su<lb break="no" ed="#L" n="24"/>muntur. Ex disconvenientia quidem, quia inordinatio 
actio<lb break="no" ed="#L" n="25"/>nis voluntariae magnum malum est voluntatis: ac propterea
<lb ed="#L" n="26"/>non parva est poena voluntatem illam habere. — Ex 
involun<lb break="no" ed="#L" n="27"/>tario autem, dupliciter. Primo, quia talem inordinationem
<lb ed="#L" n="28"/>inesse. non est voluntarium. Secundo, quia talem 
inordina<lb break="no" ed="#L" n="29"/>tionem pati non est voluntarium. Constat autem et eam
<lb ed="#L" n="30"/>inesse peccanti; et peccantem pati illam, dum incurrit illam
<lb ed="#L" n="31"/>nolens illam incurrere, si posset, exercendo actum peccati.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1121-d1e295">
                  <lb ed="#L" n="32"/>IV. Pro parte autem negativa, ex resolutione poenae in
<lb ed="#L" n="33"/>Deum ut causam, ratio sumitur. Cum enim omnis poena
<lb ed="#L" n="34"/>iusta sit, et a Deo, ut patet per Augustinum, in libro 
Octo<lb break="no" ed="#L" n="35"/>ginta trium Quaest.; oportet quod inordinationem culpae
<lb ed="#L" n="36"/>esse in peccante, vel incurrere peccantem, sit à Deo. Hoc
<lb ed="#L" n="37"/>autem est impossibile. Ergo. - Consequentia est per se nota.
<lb ed="#L" n="38"/>Falsitas autem consequentis probatur: tum quia accidentis
<lb ed="#L" n="39"/>esse est inesse, ac per hoc causans inordinationem ut 
in<lb break="no" ed="#L" n="40"/>haerentem, causat eam simpliciter; tum quia peccans est
<lb ed="#L" n="41"/>malus formaliter, denominatione intrinseca, inordinatione
<lb ed="#L" n="42"/>ut inhaerente, ac per hoc a Deo. - Et haec militant contra
<lb ed="#L" n="43"/>utramque viam. Quia incurrere talem inordinationem 
agen<lb break="no" ed="#L" n="44"/>do, est peccare: quod non est a Deo. Et incurrere eam
<lb ed="#L" n="45"/>recipiendo, est subiici illi, quod consistit in inhaesione:
<lb ed="#L" n="46"/>quae, ut probatum est, non est a Deo nisi in me esse 
pec<lb break="no" ed="#L" n="47"/>catum sit a Deo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1121-d1e332">
                  <lb ed="#L" n="48"/>V. Si quis autem consideret utrasque rationes, videbit
<lb ed="#L" n="49"/>quod primae facile solvuntur. Nam falsum in primis est
<lb ed="#L" n="50"/>quod poena sit carentia boni convenientis voluntati et 
vo<lb break="no" ed="#L" n="51"/>lenti. Plus enim exigitur ad rationem poenae, scilicet quod
<lb ed="#L" n="52"/>sit contra voluntatem: cum consistat in pati. Secundum
<lb ed="#L" n="53"/>enim Augustinum, in I de Lib. Arbit., culpa est malum
<lb ed="#L" n="54"/>quod agimus, poena malum quod patimur. Et in libro de
<lb ed="#L" n="55"/>Fide ad Petrum: Geminum est creaturae rationalis 
ma<lb break="no" ed="#L" n="56"/>lum: unum quo voluntarie deficit a summo bono, alterum
<lb ed="#L" n="57"/>quo invita punitur. Unde privatio iustitiae in actu est longe
<lb ed="#L" n="58"/>maius malum quam privatio commodi, et magis 
disconve<lb break="no" ed="#L" n="59"/>niens: non tamen sequitur, Ergo es! magis poena, a 
supe<lb break="no" ed="#L" n="60"/>riori ad suum inferius affirmative. Sed bene sequitur, Ergo
<lb ed="#L" n="61"/>est peius quam poena. Et hoc verum est: quia est malum
<lb ed="#L" n="62"/>culpae, quod longe peius est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1121-d1e367">
                  <lb ed="#L" n="63"/>Quae autem afferuntur ad salvandum involuntarium,
<lb ed="#L" n="64"/>parum prosunt, propter duo. Primo, quia ipsa privatio
<lb ed="#L" n="65"/>ordinis in actione culpae, non est primo et directe 
vo<lb break="no" ed="#L" n="66"/>luntaria; sed, ut ex supradictis patet, sufficit ad hoc
<lb ed="#L" n="67"/>quod malum culpae sit, quod indirecte et secundario 
vo<lb break="no" ed="#L" n="68"/>luntaria sit, quia nemo operatur aspiciens ad malum.
<lb ed="#L" n="69"/>Unde cum poena et culpa distinguantur per voluntarium
<lb ed="#L" n="70"/>et involuntarium; et sic voluntarium in privatione ut 
mal<lb break="no" ed="#L" n="71"/>lemus illam vitare salvo actu, constituat in eo culpae 
ma<lb break="no" ed="#L" n="72"/>lum; consequens est ut aliter involuntarium concurrat ad
<lb ed="#L" n="73"/>rationem poenae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1121-d1e393">
                  <lb ed="#L" n="74"/>Secundo, quia inhaesio, sive passio, huius inordinationis
<lb ed="#L" n="75"/>culpae, aut ponitur effectus actionis inordinatae quae est
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>peccatum, aut non. Si ponitur effectus, aut formalis: - et
<lb ed="#L" n="77"/>tunc idem est iudicium de culpa et tali effectu; sicut idem
<lb ed="#L" n="78"/>est iudicium de caecitate et esse caecum, albedine et esse
<lb ed="#L" n="79"/>album. Si aliter, quasi sicut passio est effectus actionis, tunc
<lb ed="#L" n="80"/>non esset dicendum quod ipsa essentia peccati est poena,
<lb ed="#L" n="81"/>sed secundum suum effectum: et continetur hoc sub tertio
<lb ed="#L" n="82"/>membro. posito in littera. — Si non ponitur effectus, sed 
po<lb break="no" ed="#L" n="83"/>nitur identice idem et respectu distincta, extra voluntarium
<lb ed="#L" n="84"/>non est: neque enim voluntarie tantum peccans agit, sed
<lb ed="#L" n="85"/>se in peccato ponit, et in peccato perseverat.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1121-d1e425">
                  <lb ed="#L" n="86"/>VI. Solutio autem quae datur a Scoto ad rationem
<lb ed="#L" n="87"/>factam pro parte negativa, quod inordinatio ista est a Deo
<lb ed="#L" n="88"/>non infligente, sed deserente, nihil omnino valet. Quia ad
<lb ed="#L" n="89"/>rationem poenae exigitur quod sit a Deo eo modo quo
<lb ed="#L" n="90"/>culpa non est ab eo: scilicet ut in ipsum resolvitur tanquam
<lb ed="#L" n="91"/>in primam causam, positive vel negative, sicut cetera iusta.
<lb ed="#L" n="92"/>Sed reduci in Deum ut deserentem, non est reduci in ipsum.
<lb ed="#L" n="93"/>ut primam causam. Ergo. - Probatur minor. Quia habere
<lb ed="#L" n="94"/>Deum ut causam deserentem, commune est culpae et 
poe<lb break="no" ed="#L" n="95"/>nae, est enim Deus causa mali culpae deserendo: et tamen
<lb ed="#L" n="96"/>simpliciter negatur quod sit illius causa; ut affirmatur 
sim<lb break="no" ed="#L" n="97"/>pliciter quod est causa poenae. Deus igitur ut deserens,
<lb ed="#L" n="98"/>non est a quo est poena, sed plus oportet addere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1121-d1e456">
                  <lb ed="#L" n="99"/>Et confirmatur. Quia inter desertionem culpae et 
poe<lb break="no" ed="#L" n="100"/>nae hoc interest, quod Deus, respectu culpae, vult 
deser<lb break="no" ed="#L" n="101"/>tionem, sed non culpam: respectu poenae, vult desertionem
<lb ed="#L" n="102"/>et poenam. Et propterea etiam deserendo, est simpliciter
<lb ed="#L" n="103"/>causa poenae per voluntatem suam. Sed Deus non vult 
in<lb break="no" ed="#L" n="104"/>ordinationem iustitiae, quae est essentialiter malum culpae,
<lb ed="#L" n="105"/>quae ponitur poena. Ergo deserendo non est causa huius
<lb ed="#L" n="106"/>poenae, sicut nec culpae. - Probatur minor. Quia si Deus
<lb ed="#L" n="107"/>vellet inordinationem peccati esse in me, Deus vellet in me
<lb ed="#L" n="108"/>esse peccatum, me habere peccatum: quod est impossibile.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1121-d1e480">
                  <lb ed="#L" n="109"/>VII. Quia igitur pars negativa rationi inhaeret et 
aucto<lb break="no" ed="#L" n="110"/>Titati, ideo cum dicitur, Jussisti, Domine, et sic est, ut
<lb ed="#L" n="111"/>omnis inordinatus animus sibi ipsi sit. poena, ex parte
<lb ed="#L" n="112"/>substantiae actus vel effectus, intelligitur, ut in littera dicitur.
<lb ed="#L" n="113"/>- Et hoc modo glossari potest Auctor in verbis illis in 
con<lb break="no" ed="#L" n="114"/>trarium allatis: ut intelligamus poenam admixtam culpae
<lb ed="#L" n="115"/>ex eo quod inordinatio est quodammodo involuntaria, non
<lb ed="#L" n="116"/>in ipsa inordinatione peccati, sed eius inseparabili effectu.
<lb ed="#L" n="117"/>Vel dicatur correcta esse verba illa hic, dum pluries Auctor
<lb ed="#L" n="118"/>replicat nullo modo peccatum per se posse esse poenam
<lb ed="#L" n="119"/>peccati: neque enim frustra dicit et replicat ly nullo modo
<lb ed="#L" n="120"/>et ly potest.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1121-d1e509">
                  <lb ed="#L" n="121"/>VIII. In eodem secundo articulo, in primo modo quo
<lb ed="#L" n="122"/>peccatum ponitur poena praecedentis peccati, dubium 
oc<lb break="no" ed="#L" n="123"/>currit ex Scoto, in xxxvi distinctione Secundi, qui contra
<lb ed="#L" n="124"/>hoc arguit non tanquam falsum, sed difficile et 
dimitten<lb break="no" ed="#L" n="125"/>dum. Quia si peccatum ponitur poena praecedentis peccati,
<lb ed="#L" n="126"/>propter subtractionem auxilii, sequitur quod peccatum 
se<lb break="no" ed="#L" n="127"/>cundum non est in potestate voluntatis, et voluntas non
<lb ed="#L" n="128"/>potest tunc non deficere. — Probatur sequela. Quia non est
<lb ed="#L" n="129"/>in potestate sua; nec paratum auxilium divinum, quo eget
<lb ed="#L" n="130"/>ad recte agendum absque defectu peccati.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1121-d1e533">
                  <lb ed="#L" n="131"/>Secundo arguit quod non simile est quod subtractio
<lb ed="#L" n="132"/>gratiae ponatur poena, et quod subtractio divini auxilii ad
<lb ed="#L" n="133"/>rectificandum actum secundum, ponatur poena. Tum quia
<lb ed="#L" n="134"/>Deus non dedit gratiam antecedenter, sicut rectitudinem
<lb ed="#L" n="135"/>actus. Tum quia carentia rectitudinis est semper novum 
ma<lb break="no" ed="#L" n="136"/>lum; carentia vero gratiae est habituale malum. Et ex hoc
<lb ed="#L" n="137"/>sequitur quod ista rectitudo semper debet esse in potestate
<lb ed="#L" n="138"/>voluntatis, illa autem non semper, sed dum habebatur:
<lb ed="#L" n="139"/>alioquin, ut dictum est, non posset non peccare in secundo
<lb ed="#L" n="140"/>peccato, quod ponitur poena primi peccati.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1121-d1e557">
                  <lb ed="#L" n="141"/>IX. Ad hoc dicitur negando sequelam, scilicet quod 
pec<lb break="no" ed="#L" n="142"/>catum secundum non esset in potestate voluntatis. Nam ad
<lb ed="#L" n="143"/>hoc sufficit quod sit in potestate voluntatis facere quod in
<lb ed="#L" n="144"/>se est, et quod possit singulos actus peccati vitare, et quod,
<lb ed="#L" n="145"/>quantum in se est, possit ad gratiam rehabendam se 
praepa<lb break="no" ed="#L" n="146"/>rare. Sed de his inferius, qu. cix, erit sermo diffusius. 
Si<lb break="no" ed="#L" n="147"/>cut namque iuste subtrahitur gratia habitualis, sic 
conse<lb break="no" ed="#L" n="148"/>quenter auxilium divinum actuale spectans ad gratuita, quale
<lb ed="#L" n="149"/>est auxilium efficax ad non peccandum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1121-d1e580">
                  <lb ed="#L" n="150"/>Ad secundum dicitur quod, quia Deus vult omnes ho-
<pb ed="#L" n="124"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>mines salvos fieri antecedenter, vult etiam eis gratiam an- |
<lb ed="#L" n="2"/>tecedenter, sicut et rectitudinem actus. Et licet carentia 
gra<lb break="no" ed="#L" n="3"/>tiae formaliter sit privatio habitualis, virtualiter tamen est
<lb ed="#L" n="4"/>privatio actualis auxilii ad rectitudinem actus, et multa mala
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="5"/>nova vitanda. Et nihilominus in potestate peccatoris est.
<lb ed="#L" n="6"/>resurgere a peccato ad gratiam, sicut et recte operari, 
sci<lb break="no" ed="#L" n="7"/>licet facere quod in se est. Unde dissimilitudo inter gratiam
<lb ed="#L" n="8"/>habitualem et actualem, admissa, nihil obstat.:
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1121-Dd1e610"><!-- caj-p2p1-q87-a3et4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1121-Hd1e613">Articuli 3 et 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1121-d1e615">
                  <lb ed="#L" n="63"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1121-d1e620">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="64"/>Omnino tertio articulo, in corpore quarti, et responsione
<lb ed="#L" n="65"/>ad secundum, dubium occurrit de conclusione et 
ra<lb break="no" ed="#L" n="66"/>tione una, scilicet quod peccato non debetur poena 
infi<lb break="no" ed="#L" n="67"/>nita iritensive, quia conversio peccati est ad commutabile
<lb ed="#L" n="68"/>bonum, et ex hac parte non est contra Deum. Falsum enim
<lb ed="#L" n="69"/>est quod peccatum ex parte conversionis non sit contra
<lb ed="#L" n="70"/>Deum: quia ex parte conversionis aliquod peccatum habet
<lb ed="#L" n="71"/>Deum pro obiecto, ut patet de odio Dei. Et ex hoc patet
<lb ed="#L" n="72"/>etiam quod non universaliter est verum quod conversio
<lb ed="#L" n="73"/>in omni peccato sit ad commnutabile bonum: est enim in
<lb ed="#L" n="74"/>huiusmodi;peccatis conversio ad incommutabile bonum
<lb ed="#L" n="75"/>nolendum, negandum, etc., ut proprium obiectum peccati.
<lb ed="#L" n="76"/>Et confirmatur: quia ipse Auctor superius in qu. Lxxit,
<lb ed="#L" n="77"/>expresse dixit quod divisio peccati contra Deum, seipsum
<lb ed="#L" n="78"/>et proximum, est divisio penes obiecta, unde peccata 
spe<lb break="no" ed="#L" n="79"/>cificantur. Et sequitur etiam ex hoc, ut talibus peccatis 
de<lb break="no" ed="#L" n="80"/>beatur infinita poena intensive.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1121-d1e662">
                  <lb ed="#L" n="81"/>II. Ad hoc dicitur quod, quia impossibile est aliquem
<lb ed="#L" n="82"/>habere simul plures ultimos fines, ut in principio istius
<lb ed="#L" n="83"/>operis habuimus, et necesse est peccantem habere 
ali<lb break="no" ed="#L" n="84"/>quem ultimum finem; oportet ut aversio a Deo ultimo
<lb ed="#L" n="85"/>fine, sit cum conversione ad alium ultimum finem, qui,
<lb ed="#L" n="86"/>cum. non sit Deus, commutabile bomum. vocatur; Ex 
quo<lb break="no" ed="#L" n="87"/>niam ultimus finis in omnibus, tam. prosequendo quam |
<lb ed="#L" n="88"/>fugiendo, appetitur, et est primum appetitum formaliter, |
<lb ed="#L" n="89"/>quamvis consequenter; consequens est utin omni peccato |
<lb ed="#L" n="90"/>sit conversio ad commutabile bonum, quamvis diversimode:
<lb ed="#L" n="91"/>quia in prosequendo bonum, salvatur conversio ad illud |
<lb ed="#L" n="92"/>directe; in fugiendo vero malum; salvatur conversio ad illud
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="93"/>indirecte, dum. fugitur. directe malum quia, contrariatur illi
<lb ed="#L" n="94"/>commutabili bono. Peccator namque, nimis seipsum amans,
<lb ed="#L" n="95"/>ac per hoc seipsum constituens sibi ut finem ultimum;
<lb ed="#L" n="96"/>refutato Deo; amando desiderandoque inordinate aliquid,
<lb ed="#L" n="97"/>seipsum amat ac desiderat participatum in illo desiderato.
<lb ed="#L" n="98"/>Odiendo vero inordinate aliquid, non odit seipsum, sed
<lb ed="#L" n="99"/>odit illud ut contrarium sibi amato: et sic etiam in odio
<lb ed="#L" n="100"/>convertitur ad seipsum radicaliter et indirecte.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1121-d1e710">
                  <lb ed="#L" n="101"/>Ex hoc autem solvendum est motum dubium. Et 
di<lb break="no" ed="#L" n="102"/>cendum quod peccatum esse contra Deum ex parte 
con<lb break="no" ed="#L" n="103"/>versionis, potest dupliciter intelligi: scilicet praecise, vel in
<lb ed="#L" n="104"/>ordine ad commutabile bonum, Et quod contra Deum 
prae<lb break="no" ed="#L" n="105"/>cise nullum peccatum est ex. parte conversionis: quoniam
<lb ed="#L" n="106"/>ex hac parte omne peccatum fundatur super commutabili
<lb ed="#L" n="107"/>bono primo appetito. Sed multa peccata sunt contra Deum
<lb ed="#L" n="108"/>ex hac parte in ordine ad bonum commutabile. Et sic odium
<lb ed="#L" n="109"/>Dei est contra. Deum: habetur namque odio Deus. non
<lb ed="#L" n="110"/>praecise, sed ut contrarius,commmutabili bono nimis. amato
<lb ed="#L" n="111"/>a peccatore illum odio habente.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1121-d1e737">
                  <lb ed="#L" n="112"/>II. Sed contra hoc instatur: quia sicut caritas. amat
<lb ed="#L" n="113"/>Deum in se pure, ita odium Dei terminatur ad ipsum Deum
<lb ed="#L" n="114"/>in se pure, et nof ut contrarium amato bono.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1121-d1e746">
                  <lb ed="#L" n="115"/>Ad hoc dicitur quod Deus in seipso secundum se est
<lb ed="#L" n="116"/>quod. terminat odium; et. esse contrarium bono 
commuta<lb break="no" ed="#L" n="117"/>bili, est quo Deus est obiectum odii, Quoniam Deus, non
<lb ed="#L" n="118"/>est obiectum odii nisi ut apparens malus peccanti: odii
<lb ed="#L" n="119"/>enim obiectum est malum vel apparens malum, sicut 
amo<lb break="no" ed="#L" n="120"/>ris bonum vel apparens bonum. Nec per aliquid apparet
<lb ed="#L" n="121"/>illi Deus malus, nisi quia disconvenit bono commutabili a
<pb ed="#L" n="126"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>se amato. In ratione autem mali quod est vel 
apprehendi<lb break="no" ed="#L" n="2"/>tur malum alicui, clauditur privatio oppositi boni, Et 
pro<lb break="no" ed="#L" n="3"/>pterea oportet quod, cum Deus secundum se non habeat
<lb ed="#L" n="4"/>rationem. mali nec. simpliciter nec alicuius, quia est omne
<lb ed="#L" n="5"/>bonum; si odii obiectum est, quod appreehendatur ut 
in<lb break="no" ed="#L" n="6"/>dutus privatione boni commutabilis nimis amati, et sub
<lb ed="#L" n="7"/>hac ratione ipse etiam in seipso obiectum sit odii, ut quod
<lb ed="#L" n="8"/>odio habetur, Et hoc sufficit ad. contrarietatem inter 
carita<lb break="no" ed="#L" n="9"/>tem. et odium Dei: sunt enim. circa idem obiectum. quod;
<lb ed="#L" n="10"/>et non circa idem obiectum quo, ut patet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1121-d1e790">
                  <lb ed="#L" n="11"/>Et sic salvatur littera, quod peccatum ex parte 
conver<lb break="no" ed="#L" n="12"/>sionis ad obiectum, non est infinitum, quia est bonum
<lb ed="#L" n="13"/>commutabile. Deus enim licet ut obiectum quod odii, sit
<lb ed="#L" n="14"/>infinitus, ipse tamen ut constat ex quod et quo, idest sub
<lb ed="#L" n="15"/>ratione mali, non est infinitus: quia non est privativum
<lb ed="#L" n="16"/>boni infiniti, sed commutabilis boni. Dic ergo quod, licet
<lb ed="#L" n="17"/>Deus sit obiectum quod alicuius peccati, nullius tamen
<lb ed="#L" n="18"/>peccati est obiectum nisi sub ratione aliqua finita, quia
<lb ed="#L" n="19"/>non nisi dependente a commutabili bono nimis amato. Et
<lb ed="#L" n="20"/>propterea nullum peccatum. ex parte conversionis est in»
<lb ed="#L" n="21"/>finitum.;
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1121-d1e816">
                  <lb ed="#L" n="22"/>IV. In eodem quarto articulo, in responsione ad primum,
<lb ed="#L" n="23"/>adverte quod, licet peccatum ex parte sui, quia aversione
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="24"/>aufert, quantum ex se est, a Deo PIPIESIINS suam, qua
<lb ed="#L" n="25"/>sibi debetur quod. sit omnium finis ultimus, et conversione
<lb ed="#L" n="26"/>confert divinam proprietatem. bono commutabili, reatum
<lb ed="#L" n="27"/>incurrat annihilationis, tanquam reus laesae maiestatis: — 
ne<lb break="no" ed="#L" n="28"/>que enim minus meretur quis privari beneficio essendi a
<lb ed="#L" n="29"/>Deo, quam. ab homine; sed constat ab homine iuste 
pri<lb break="no" ed="#L" n="30"/>vari aliquem ipso esse, et quantum ab homine fieri potest,
<lb ed="#L" n="31"/>annihilari, dum occiditur, incineratur, dispergitur- cinis; etc.,
<lb ed="#L" n="32"/>per accidens namque est ad iustitiam humanam quod 
re<lb break="no" ed="#L" n="33"/>maneat. materia et anima separata; ergo multo iustius potest
<lb ed="#L" n="34"/>privari peccator ipso esse totaliter, quod non ab habente,
<lb ed="#L" n="35"/>sed ipso Deo gratioso beneficio suscepit, et conservatur: -
<lb ed="#L" n="36"/>si tamen consideretur peccatum uti stat sub statuto ordine
<lb ed="#L" n="37"/>a divina iustitia, quae perpetuam statuit poenam, sic 
pecca<lb break="no" ed="#L" n="38"/>tum non incurrit reatum annihilationis: quia poena 
annihila<lb break="no" ed="#L" n="39"/>tionis repugnat poenae perpetuitatis. Et secundum hanc 
dis<lb break="no" ed="#L" n="40"/>tinctionem verificare potes dicta bic et alibi ab Auctore,
<lb ed="#L" n="41"/>et specialiter in xrvt distinctione Quarti, qu. rr, art. rr, qu' 1,
<lb ed="#L" n="42"/>ad: 4, ubi vult quod, de rigore iustitiae, etiam pro peccato
<lb ed="#L" n="43"/>originali meremur annihilari, Hoc enim ex nostro demerito '
<lb ed="#L" n="44"/>intelligendo, secundum convenientiam divinae iustitiae, quae
<lb ed="#L" n="45"/>citra dignum sub materia punitiva est, dicimus. non incurri
<lb ed="#L" n="46"/>reatum annihilationis.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1121-Dd1e876"><!-- caj-p2p1-q87-a5 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1121-Hd1e879">Articulus 5</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1121-d1e881">
                  <pb ed="#L" n="127"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1121-d1e890">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>In articulo quinto dubium occurrit ex Scoto, in xxi distin- 
<lb ed="#L" n="3"/>ctione IV Sent., volente quod poena peccato veniali
<lb ed="#L" n="4"/>respondens in inferno finietur. Probatque hoc tripliciter.
<lb ed="#L" n="5"/>Primo, quia Deus punit citra condignum. Perpetuare autem
<lb ed="#L" n="6"/>temporalem poenam, non est punire citra condignum. Ergo.
<lb ed="#L" n="7"/>Secundo, quia etiam secundum rigorem iustitiae, 
ini<lb break="no" ed="#L" n="8"/>quum est poenam aeternam infligere pro illo cui secundum
<lb ed="#L" n="9"/>se debetur poena temporalis.— Nec per accidens, quia scilicet
<lb ed="#L" n="10"/>iunctum est mortali, hoc licet: quia coniunctio cum altero
<lb ed="#L" n="11"/>non facit hoc exire in infinitum istud genus culpae; ergo
<lb ed="#L" n="12"/>nec iuste respondere poenam in infinitum excedentem.

<lb ed="#L" n="13"/>Tertio, quia peccator post susceptam poenitentiam in
<lb ed="#L" n="14"/>gratia a confessore, et impletam pro parte, si recidivans in
<lb ed="#L" n="15"/>mortali decidit, pro residuo poenae illius. temporalis, in
<lb ed="#L" n="16"/>inferno temporaliter punietur. Ergo et in veniali similiter.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1121-d1e927">
                  <lb ed="#L" n="17"/>II. Ad evidentiam horum, scito ex littera quod, quia sola
<lb ed="#L" n="18"/>gratia est principium remissionis poenae, quia sola ponit
<lb ed="#L" n="19"/>hominem in statu capaci ex condigno remissionis non 
so<lb break="no" ed="#L" n="20"/>lum culpae sed poenae; idcirco remissibilitas et 
irremissi<lb break="no" ed="#L" n="21"/>bilitas tam culpae quam poenae, positive sumptae, 
attendun<lb break="no" ed="#L" n="22"/>tur penes statum subiecti, scilicet esse in gratia vel non;
<lb ed="#L" n="23"/>et non attenduntur universaliter penes ipsa peccata. Et non
<lb ed="#L" n="24"/>advertere hoc multos decipit. Existens enim in gratia, ut
<lb ed="#L" n="25"/>Sic, habet in se unde debeatur sibi quandoque remissio
<lb ed="#L" n="26"/>omnis culpae et poenae: quia habet in se unde debetur
<lb ed="#L" n="27"/>sibi vita aeterna, quae non compatitur culpam aut poenam.
<lb ed="#L" n="28"/>Et sic statui gratiae convenit remissibilitas positive: vindicat
<lb ed="#L" n="29"/>enim sibi illam. Statui vero culpae extra gratiam, 
conve<lb break="no" ed="#L" n="30"/>nit irremissibilitas positive: quia si affirmatio est causa
<lb ed="#L" n="31"/>affirmationis, negatio est causa negationis. Ita quod, quia
<lb ed="#L" n="32"/>talis status fit per privationem principii omnis remissionis,
<lb ed="#L" n="33"/>caritatis scilicet et gratiae; ideo ex hoc ipso sibi vindicat 
ir<lb break="no" ed="#L" n="34"/>remissibilitatem, quod est habere irremissibilitatem positive.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1121-d1e969">
                  <lb ed="#L" n="35"/>Penes culpas autem loquendo, nulla culpa est remissibilis
<lb ed="#L" n="36"/>positive: quia nullam sibi vindicat remissionem, quia nulla
<lb ed="#L" n="37"/>ponit principium remissionis, quae est caritas. Sed aliqua,
<lb ed="#L" n="38"/>scilicet venialis, dicitur secundum se remissibilis negative,
<lb ed="#L" n="39"/>idest per non ablationem principii remissionis: peccatum
<lb ed="#L" n="40"/>enim veniale secundum se non privat caritate, Ad 
irremis<lb break="no" ed="#L" n="41"/>sibilitatem autem culpa se habet sic quod mortalis est
<lb ed="#L" n="42"/>irremissibilis positive, quia contrariatur caritati: venialis
<lb ed="#L" n="43"/>autem per accidens, quia scilicet est in subiecto existente
<lb ed="#L" n="44"/>in statu non capaci remissionis, Et quia temporalitas 
poe<lb break="no" ed="#L" n="45"/>nae respondet remissibilitati, aeternitas vero irremissibilitati,
<lb ed="#L" n="46"/>ut in littera etiam dicitur; ideo oportet esse cautum, et
<lb ed="#L" n="47"/>distinguere de debito poenae temporalis et aeternae, ut 
sol<lb break="no" ed="#L" n="48"/>vantur obiecta.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1121-d1e1003">
                  <lb ed="#L" n="49"/>III. Ex his igitur respondetur argumentis. Et ad primum
<lb ed="#L" n="50"/>dicitur quod de veniali peccato dupliciter loqui contingit.
<lb ed="#L" n="51"/>Scilicet secundum se, idest solitarie sumpto: et sic ei 
de<lb break="no" ed="#L" n="52"/>betur poena temporalis negative, sicut et remissibile est
<lb ed="#L" n="53"/>negative; et ut sic, negamus quod puniatur poena aeterna.
<lb ed="#L" n="54"/>Alio modo, in tali supposito. Et tunc iuxta illius suppositi
<lb ed="#L" n="55"/>statum iudicandum est: nam in supposito habente gratiam,
<lb ed="#L" n="56"/>puniendum est poena temporali; in non habente gratiam,
<lb ed="#L" n="57"/>poena aeterna. Et quoniam iudicium poenae non fit de
<lb ed="#L" n="58"/>peccato secundum se, idest solitarie sumpto, sed 
simpli<lb break="no" ed="#L" n="59"/>citer ut est in hoc; ideo simpliciter dicendum est. quod
<lb ed="#L" n="60"/>peccato veniali in statu gratiae debetur poena temporalis,
<cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="61"/>extra illum aeterna. Et abstrahendo ab his, nec temporalis
<lb ed="#L" n="62"/>nec aeterna positive: sed temporalis negative, quia non
<lb ed="#L" n="63"/>ponit ex se aeternitatem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1121-d1e1040">
                  <lb ed="#L" n="64"/>Et per hoc etiam patet responsio ad secundum. 
Dis<lb break="no" ed="#L" n="65"/>tingue tamen ly secundum se debetur poena temporalis
<lb ed="#L" n="66"/>dupliciter intelligi. Primo, per se positive: scilicet ut culpa
<lb ed="#L" n="67"/>venialis exigat per se poenam temporalem, sicut mortale
<lb ed="#L" n="68"/>vindicat sibi aeternam. Et in hoc sensu falsum assumitur.
<lb ed="#L" n="69"/>Alio modo, solitarie et negative: sicut diaphanum secundum
<lb ed="#L" n="70"/>se est tenebrosum, quia ex se non ponit lumen exclusivum
<lb ed="#L" n="71"/>tenebrae. Et sic verum est quod veniali debetur poena
<lb ed="#L" n="72"/>temporalis: quia ex se non ponit unde poena sibi debita
<lb ed="#L" n="73"/>perpetuetur. Cum hoc tamen stat quod aliunde possit poena
<lb ed="#L" n="74"/>sibi debita iuste perpetuari, scilicet ex conditione subiecti:
<lb ed="#L" n="75"/>sicut stat quod diaphano secundum se tenebroso aliunde
<lb ed="#L" n="76"/>adveniat lumen. Et sic Scotus deceptus videtur in non 
dis<lb break="no" ed="#L" n="77"/>tingaendo inter hos duos sensus. Neque enim iniustum
<lb ed="#L" n="78"/>est perpetuare quod conditio subiecti perpetuandum exigit:
<lb ed="#L" n="79"/>nec propterea recedit Deus a lege sua ut citra condignum
<lb ed="#L" n="80"/>puniat. Cum damnato enim, cum ex mortali annihilari
<lb ed="#L" n="81"/>meruerit, gratiose agitur quod solum perpetuantur poenae
<lb ed="#L" n="82"/>ei debitae pro quibuscumque peccatis, conservata ei 
sub<lb break="no" ed="#L" n="83"/>stantia; iuxta illud: Misericordiae Domini quod non 
con<lb break="no" ed="#L" n="84"/>sumpti sumus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1121-d1e1088">
                  <lb ed="#L" n="85"/>Ad exclusionem autem huius responsionis dicitur, quod
<lb ed="#L" n="86"/>culpam venialem exire suum genus culpae in infinitum ex
<lb ed="#L" n="87"/>coniunctione cum alio, contingit dupliciter. Primo, 
quan<lb break="no" ed="#L" n="88"/>tum ad rationem culpae. Et sic dicitur quod non exit in
<lb ed="#L" n="89"/>infinitum, immo nec parum: in suo namque genere et sua
<lb ed="#L" n="90"/>specie ac quantitate manet, Secundo, quantum ad 
ratio<lb break="no" ed="#L" n="91"/>nem remissibilis. Et sic exit in infinitum: quia de non
<lb ed="#L" n="92"/>irremissibili fit irremissibilis; et consequenter de reatu ad
<lb ed="#L" n="93"/>poenam non aeternam, transit in reatum poenae aeternae.
<lb ed="#L" n="94"/>Totum enim hoc est propter conditionem subiecti, non 
ali<lb break="no" ed="#L" n="95"/>quam mutationem in ipsa culpa veniali aut eius reatu.
<lb ed="#L" n="96"/>Propter quod rectius diceretur quod in argumento est 
so<lb break="no" ed="#L" n="97"/>phisma Consequentis. Non enim ex hoc solo quod culpa
<lb ed="#L" n="98"/>venialis in infinitum exit, debetur ei poena aeterna: sed
<lb ed="#L" n="99"/>ex hoc, vel ex consequentia subiecti positi extra statum
<lb ed="#L" n="100"/>satisfactionis, vel ex permanentia aeterna ipsius culpae, quia
<lb ed="#L" n="101"/>durante culpa durat poena. Unde fallacia Consequentis est
<lb ed="#L" n="102"/>a pluribus causis ad unam determinate: in proposito enim
<lb ed="#L" n="103"/>duae ultimae causae inveniuntur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1121-d1e1132">
                  <lb ed="#L" n="104"/>IV. Ad tertium dicitur quod etiam illa residua poena
<lb ed="#L" n="105"/>aeterna erit propter conditionem subiecti: quia, ut in littera
<lb ed="#L" n="106"/>dicitur, in responsione ad secundum, remissio poenae fit
<lb ed="#L" n="107"/>sola gratia gratum faciente. Nec oppositum putes docuisse
<lb ed="#L" n="108"/>Auctorem in IV Sent., dist. xxii, qu. r, art. 1, ad 5. 
Quo<lb break="no" ed="#L" n="109"/>niam ibi reprehenditur sola similitudo causae aeternitatis
<lb ed="#L" n="110"/>poenae in veniali, et in hoc residuo. Et bene dicitur. Ut
<lb ed="#L" n="111"/>enim dictum est, in veniali causa est duplex, scilicet 
per<lb break="no" ed="#L" n="112"/>severantia culpae, et status non satisfactorius: in hoc 
re<lb break="no" ed="#L" n="113"/>siduo causa est solus status. Et ibi dissimilis ratio dicitur
<lb ed="#L" n="114"/>quoad. primam causam: hic vero sola secunda causa, quae
<lb ed="#L" n="115"/>communis est omnibus, ponitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1121-d1e1161">
                  <lb ed="#L" n="116"/>Nec rursus accipias responsionem ibidem secundo loco
<lb ed="#L" n="117"/>datam, nisi recitative. Ipse namque ex propria mente 
de<lb break="no" ed="#L" n="118"/>terminat hic quod in eodem Quarto, dist. xv, qu. 1, art. ri,
<lb ed="#L" n="119"/>qu. 2, docuerat.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1121-Dd1e1174"><!-- caj-p2p1-q87-a6 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1121-Hd1e1177">Articulus 6</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1121-d1e1179">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="87"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1121-d1e1186">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="88"/>IN articulo sexto eiusdem quaestionis 
octogesimaesepti<lb break="no" ed="#L" n="89"/>mae hoc solum notandum occurrit, quod quia, deleta 
ma<lb break="no" ed="#L" n="90"/>cula, non remanet reatus poenae simpliciter sed 
satisfacto<lb break="no" ed="#L" n="91"/>riae, ex hoc ipso manifeste liquet quod post consecutionem
<lb ed="#L" n="92"/>veniae, remanet ille qui peccavit, reus poenae satisfactoriae.
<lb ed="#L" n="93"/>Ac per hoc,si in statu satisfactorio non solvit eam, nun-
<cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="94"/>quam solvet eam. Et propterea si ante satisfactionem 
re<lb break="no" ed="#L" n="95"/>cidivat, non satisfaciet, extra satisfactorium statum positus.
<lb ed="#L" n="96"/>Et sic nec in inferno, ubi non satisfacere, sed satis-pati
<lb ed="#L" n="97"/>poni posse a quibusdam creditur, non satisfaciet, sed 
ae<lb break="no" ed="#L" n="98"/>ternaliter punietur. Et in hac vita, durante statu peccati
<lb ed="#L" n="99"/>mortalis, non satisfaciet, ex defectu status.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1121-Dd1e1220"><!-- caj-p2p1-q87-a8 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1121-Hd1e1223">Articulus 8</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1121-d1e1225">
                  <pb ed="#L" n="131"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1121-d1e1234">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>In articulo octavo, omisso septimo, dubium occurrit de 
<lb ed="#L" n="3"/>poena spirituali. In littera enim dicitur quod ideo non
<lb ed="#L" n="4"/>sunt tantum medicinales, quia bonum animae non 
ordi<lb break="no" ed="#L" n="5"/>natur in aliud bonum maius. Falsum in primis hoc est:
<lb ed="#L" n="6"/>quia bonum animae ordinatur in bonum divinum, quod
<lb ed="#L" n="7"/>est longe melius.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1121-d1e1252">
                  <lb ed="#L" n="8"/>Inefficax deinde est. Quia inter ipsa bona animae, unum
<lb ed="#L" n="9"/>ordinatur ad aliud bonum melius. Et expedit quandoque
<lb ed="#L" n="10"/>alicui privari aliquo bono spirituali, puta confessione 
no<lb break="no" ed="#L" n="11"/>minis Christi, ut cautius humiliusque resurgat; ut Petro 
ne<lb break="no" ed="#L" n="12"/>ganti Christum accidit. Gregorius quoque, in III Dialog.,
<lb ed="#L" n="13"/>sanctos viros deficere quandoque in aliqua virtute docet, ob
<lb ed="#L" n="14"/>custodiam humilitatis. Ratio igitur, et conclusio, non vera
<lb ed="#L" n="15"/>videtur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1121-d1e1272">
                  <lb ed="#L" n="16"/>II. Ad hoc dicitur quod, bonum spirituale in hoc differt
<lb ed="#L" n="17"/>a temporali, quod hoc non est secundum se bonum 
ani<lb break="no" ed="#L" n="18"/>mae, sed in ordine ad aliud: bonum autem spirituale est
<lb ed="#L" n="19"/>secundum se bonum animae, per se loquendo. Et propterea
<lb ed="#L" n="20"/>sicut se habent ad hoc quod sint bona, ita ad hoc quod
<lb ed="#L" n="21"/>privationes eorum sint mala. Temporalia igitur quia in
<lb ed="#L" n="22"/>ordine ad aliud sunt bona, in ordine quoque ad aliud
<lb ed="#L" n="23"/>privationes eorum malitiam vel bonitatem sortiuntur, et
<lb ed="#L" n="24"/>poenae esse possunt: propter quod contingit esse pure 
me<lb break="no" ed="#L" n="25"/>dicinales. Spiritualia vero quia secundum se sunt bona
<lb ed="#L" n="26"/>animae, secundum se quoque privationes eorum sunt mala:
<lb ed="#L" n="27"/>ac per hoc nunquam sunt pure medicinae, sed quando
<lb ed="#L" n="28"/>sunt medicinales, sunt poenae et Sumponid respectu 
eius<lb break="no" ed="#L" n="29"/>dem. Et hoc intendit littera.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1121-d1e1306">
                  <lb ed="#L" n="30"/>III. Ad primum in oppositum dicitur aed male 
intel<lb break="no" ed="#L" n="31"/>liguntur verba litterae. Intendit enim quod sunt bona non
<lb ed="#L" n="32"/>in ordine ad aliud, sed secundum se: cum quo stat quod
<lb ed="#L" n="33"/>ordinentur in Deum tanquam finem ultimum. — Rursus, i 
in<lb break="no" ed="#L" n="34"/>tendit comparare ad bona nostra quae sunt quasi nostra
<lb ed="#L" n="35"/>bona formaliter: Deus autem est bonum obiective. — Rursus,
<lb ed="#L" n="36"/>quia obiectum et adeptio obiecti, finis et acquisitio eius,
<lb ed="#L" n="37"/>non ponunt in numerum, sed pro unico computantur; et
<lb ed="#L" n="38"/>bona animae sunt quibus acquirimus finem; pro eodem 
com<lb break="no" ed="#L" n="39"/>putari possunt, et nihil melius bono spirituali dici potest.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1121-d1e1330">
                  <lb ed="#L" n="40"/>IV. Ad secundum dicitur quod per accidens contingit
<lb ed="#L" n="41"/>privari aliquem bono aliquo spirituali, propter bonum 
me<lb break="no" ed="#L" n="42"/>lius spirituale: sed tunc privatio illa non est pure 
medici<lb break="no" ed="#L" n="43"/>nalis, sed etiam poena illius. Et sic accidit Petro de 
priva<lb break="no" ed="#L" n="44"/>tione gratiae, et Sanctis quibusdam de privatione alicuius
<lb ed="#L" n="45"/>spiritualis boni. Nec oppositum dicit Gregorius, quamvis
<lb ed="#L" n="46"/>solius medicinae rationem reddat in defectibus quibusdam
<lb ed="#L" n="47"/>Sanctorum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1121-d1e1350">
                  <lb ed="#L" n="48"/>Adverte tamen hic quod poena species mali est, quod
<lb ed="#L" n="49"/>privationem boni debiti, quando, sicut, etc., includit: ne
<lb ed="#L" n="50"/>pue omnem negationem boni spiritualis poenae rationem
<lb ed="#L" n="51"/>habere.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>