<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 46</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 46</title>
               <date when="2023-07-31">July 31, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE4">Rome, 1888, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="480"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e283"><!-- TAcCajp1-q46 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e283-Hd1e99">Quaestio 46</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e283-Dd1e101"><!-- caj-p1-q46-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e283-Hd1e104">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e283-d1e106">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="65"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e283-d1e113">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="66"/>TITULUS clarus est, - In corpore unica est conclusio, cum
<lb ed="#L" n="67"/>duobus corollariis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e283-d1e122">
                  <lb ed="#L" n="68"/>Conclusio est: Nihil praeter Deum fuit ab aeterno, ita
<lb ed="#L" n="69"/>quod hoc non est impossibile. — Ubi adverte quod conclusio
<lb ed="#L" n="70"/>dicit duo. Asserit enim primo, nihil aliud a Deo fuisse
<lb ed="#L" n="71"/>semper. Et quoniam hoc ex fide tenetur, nec hoc est 
pro<lb break="no" ed="#L" n="72"/>bandum, addit secundum, scilicet quod hoc assertum est
<lb ed="#L" n="73"/>possibile.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e283-d1e138">
                  <lb ed="#L" n="74"/>Et hoc probat sic. Voluntas Dei est causa rerum: ergo
<lb ed="#L" n="75"/>sic necesse est aliqua esse, sicut necesse est Deum velle
<lb ed="#L" n="76"/>ille; ergo non est necessarium Deum velle quod mundus
<lb ed="#L" n="77"/>fuerit semper: ergo eatenus mundus est, quatenus Deus
<lb ed="#L" n="78"/>vult illum esse: ergo non est necessarium mundum semper
<lb ed="#L" n="79"/>esse, — Antecedens patet ex supra dictis. Prima vero 
con<lb break="no" ed="#L" n="80"/>sequentia probatur: quia necessitas effectus ex necessitate
<lb ed="#L" n="81"/>causae dependet, ex V Metaphys. Secunda vero: quia non
<lb ed="#L" n="82"/>est necesse Deum velle aliquid nisi seipsum. Tertia aütem:
<lb ed="#L" n="83"/>quia esse mundi ex voluntate Dei pendet sicut ex causa.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e283-d1e163">
                  <lb ed="#L" n="84"/>Primum corollarium est: Non potest demonstrative 
pro<lb break="no" ed="#L" n="85"/>bari mundum semper fuisse. - Secundum est: Rationes quas
<lb ed="#L" n="86"/>ad hoc probandum adducit Aristoteles, non sunt 
demon<lb break="no" ed="#L" n="87"/>strativae simpliciter, sed secundum quid. Quod manifestatur
<lb ed="#L" n="88"/>tripliciter: scilicet ex opinionibus confutatis, ex testimoniis
<lb ed="#L" n="89"/>inductis, et ex expressa eius confessione. - Omnia plana
<lb ed="#L" n="90"/>sunt in littera.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e283-d1e181">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="91"/>II. In responsione ad decimum, dubium est, an actio
<lb ed="#L" n="92"/>Dei sit actu ab aeterno formaliter, idest inquantum actio;
<lb ed="#L" n="93"/>an solum materialiter, idest secundum quod res est. Si
<lb ed="#L" n="94"/>enim primo modo intelligitur, sequitur quod Deus ab 
aeter<lb break="no" ed="#L" n="95"/>no est actu agens, creans, causans, etc. Et sisic, ergo ab
<lb ed="#L" n="96"/>aeterno est aliquid creatum, actum, causatum, etc. Et tenet
<lb ed="#L" n="97"/>sequela ex V Metaphys.: causae singulares in actu 
in<lb break="no" ed="#L" n="98"/>quantum causae, et effectus, simul sunt et non sunt, —
<lb ed="#L" n="99"/>autem secundo modo tantum intelligitur, ergo ab aeterno
<lb ed="#L" n="100"/>est causa agens in potentia, et postmodum est causa in
<lb ed="#L" n="101"/>actu agens: quod est inconveniens.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e283-d1e210">
                  <lb ed="#L" n="102"/>III. Ad hoc dubium cum cautela respondendum est,
<lb ed="#L" n="103"/>ne dicamus vel Deum ab aeterno causam in potentia 
tan<lb break="no" ed="#L" n="104"/>tum, quod in II Contra Gent., cap.vr, reprobatur; vel Deum
<lb ed="#L" n="105"/>ab aeterno creantem mundum, quod constat esse erroneum,
<lb ed="#L" n="106"/>quoniam creans ad creatum dicitur, sicut creativum ad
<lb ed="#L" n="107"/>creabile, ut dicitur V Metaphys. Media ergo via, 
distin<lb break="no" ed="#L" n="108"/>guendo, dicamus quod actio Dei est in actu ab aeterno
<lb ed="#L" n="109"/>non solum materialiter, sed formaliter. Sed hoc potest 
in<lb break="no" ed="#L" n="110"/>telligi dupliciter: primo, ut sit in actu secundum id quod
<lb ed="#L" n="111"/>ponit actio, inquantum actio, in agente; secundo, secundum
<lb ed="#L" n="112"/>quod infert ex se passionem vel effectum. Primo modo, actio
<lb ed="#L" n="113"/>Dei est in actu ab aeterno: secundo modo, non. Et propter
<lb ed="#L" n="114"/>primum, Deus non est causa in potentia, sed in actu ab
<lb ed="#L" n="115"/>aeterno: propter secundum vero, Deus non creavit mun-
<pb ed="#L" n="481"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>dum ab aeterno, nec creat modo animam Antichristi. — Et
<lb ed="#L" n="2"/>si quaeratur, quomodo illatio passionis vel effectus est in
<lb ed="#L" n="3"/>Deo ab aeterno, actu vel potentia: responsio in promptu
<lb ed="#L" n="4"/>est, quod est in eo in potentia activa, et nunquam est,
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="5"/>fuit, aut erit in eo formaliter. De inexistentibus enim 
for<lb break="no" ed="#L" n="6"/>maliter, inconveniens est ponere aliquid in potentia in Deo.
<lb ed="#L" n="7"/>Et propterea actionem, secundum totum id quod in agente
<lb ed="#L" n="8"/>ponit formaliter, oportet ab aeterno in Deo esse actu, etc.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e283-Dd1e268"><!-- caj-p1-q46-a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e283-Hd1e271">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e283-d1e273">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="94"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e283-d1e280">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="95"/>IN titulo, articulus fidei sonat quod sola fide tenere oportet.
<lb ed="#L" n="96"/>- In corpore unica est conclusio responsiva quaesito, 
sci<lb break="no" ed="#L" n="97"/>licet: Mundum incoepisse sola fide tenetur, ita quod 
de<lb break="no" ed="#L" n="98"/>monstrative probari non potest. - Quam conclusionem primo
<lb ed="#L" n="99"/>probat quoad secundam partem; secundo, manifestat quoad
<lb ed="#L" n="100"/>primam; et tertio, ostendit quantae utilitatis sit nosse 
pro<lb break="no" ed="#L" n="101"/>positam conclusionem,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e283-d1e300">
                  <lb ed="#L" n="102"/>II. Quoad primum igitur, intendit talem rationem. 
No<lb break="no" ed="#L" n="103"/>vitas mundi non potest demonstrari ex parte mundi, nec
<lb ed="#L" n="104"/>ex parte suae causae: ergo est indemonstrabilis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e283-d1e309">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="105"/>Antecedens, quoad primam partem, probatur. 
Demonstra<lb break="no" ed="#L" n="106"/>tionis principium est quod quid est, et unumquodque, 
se<lb break="no" ed="#L" n="107"/>cundum rationem suae speciei, abstrahit ab hic et nunc;
<lb ed="#L" n="108"/>ergo non potest demonstrari quod homo, aut caelum, aut
<lb ed="#L" n="109"/>lapis non semper fuit. - Secunda pars antecedentis 
mani<lb break="no" ed="#L" n="110"/>festatur a communi dicto, quod universalia sunt ubique
<lb ed="#L" n="111"/>et semper.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e283-d1e330">
                  <lb ed="#L" n="112"/>Quoad secundam vero partem, probatur. Voluntas Dei
<lb ed="#L" n="113"/>ratione investigari non potest, nisi circa necessario volita:
<lb ed="#L" n="114"/>ergo non potest demonstrative sciri quid circa creaturas
<pb ed="#L" n="483"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>voluerit. - Et tenet sequela: quia nihil circa creaturas 
ne<lb break="no" ed="#L" n="2"/>cessario vult.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e283-d1e348">
                  <lb ed="#L" n="3"/>III. Circa probationem primae partis antecedentis 
assum<lb break="no" ed="#L" n="4"/>pti, adverte quod vis rationis consistit in hoc: Quod quid
<lb ed="#L" n="5"/>est uniuscuiusque rei creatae, specifice sumptum, abstrahit
<lb ed="#L" n="6"/>ab hic et nunc; ergo non potest esse sufficiens medium
<lb ed="#L" n="7"/>ad inferendum novitatem rei, quia novitas ipsa temporis
<lb ed="#L" n="8"/>differentiam continet; liquido enim constat non esse 
ratio<lb break="no" ed="#L" n="9"/>nem essendi nunc et non prius, quod secundum se 
indif<lb break="no" ed="#L" n="10"/>ferens est ad nunc et prius. Unde Auctor. non solum de
<lb ed="#L" n="11"/>mundo, sed de quacumque re mundi, intulit quod ex eius
<lb ed="#L" n="12"/>quidditate non potest monstrari eius novitas simpliciter.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e283-d1e372">
                  <lb ed="#L" n="13"/>IV. Circa principalem consequentiam, adverte quod,
<lb ed="#L" n="14"/>cum mundus significet universitatem reruni, et extra 
univer<lb break="no" ed="#L" n="15"/>sum nihil sit nisi caput ipsius; consequens est quod nullus
<lb ed="#L" n="16"/>locus relinquatur. demonstrationi quia, ad inferendum 
no<lb break="no" ed="#L" n="17"/>vitatem mundi. Et propterea littera, exclusa causa et quod
<lb ed="#L" n="18"/>quid est ipsius et omnium eius partium, pro constanti 
re<lb break="no" ed="#L" n="19"/>liquit novitatem mundi indemonstrabilem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e283-d1e390">
                  <lb ed="#L" n="20"/>V. Quoad primam vero partem conclusionis, scilicet
<lb ed="#L" n="21"/>quod fide teneatur, manifestatur. Voluntas divina potest
<lb ed="#L" n="22"/>homini manifestari per revelationem: ergo mundum 
in<lb break="no" ed="#L" n="23"/>-coepisse est credibile. — Et tenet sequela: quia fides 
revela<lb break="no" ed="#L" n="24"/>tioni innititur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e283-d1e403">
                  <lb ed="#L" n="25"/>VI. Tertio, utile est, inquit, hoc considerare. Et hoc
<lb ed="#L" n="26"/>ex duabus utilitatibus manifestat: prima est repressio 
prae<lb break="no" ed="#L" n="27"/>sumptionis; secunda est evitatio irrisionis ab infidelibus; ut
<lb ed="#L" n="28"/>clare patet in littera. N
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e283-d1e414">
                  <lb ed="#L" n="29"/>VII. In responsione ad septimum, adverte, novitie, quod
<lb ed="#L" n="30"/>aliud est dicere, Socrates pater est causa per se Platonis
<lb ed="#L" n="31"/>Jilii, et Plato per se causa Ciceronis; et aliud est dicere,
<lb ed="#L" n="32"/>Socrates et Plato sunt per se causae Ciceronis. Primum
<lb ed="#L" n="33"/>enim est verissimum: quoniam, sicut homo generat 
homi<lb break="no" ed="#L" n="34"/>nem per se, ita te pater tuus, ut dicitur XII Metaphys. ,
<lb ed="#L" n="35"/>text. 27. Secundum autem est falsissimum. Quoniam causae
<lb ed="#L" n="36"/>per se ordinatae respectu alicuius effectus, sunt, ut in littera
<lb ed="#L" n="37"/>dicitur, diversorum ordinum, simul causantes effectum il-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="38"/>lum; et propterea non possunt infinitari, Pater autem et
<lb ed="#L" n="39"/>avus eiusdem ordinis causae sunt, non simul causantes 
ter<lb break="no" ed="#L" n="40"/>tium: quamvis, ut dictum est, inter se avus fuerit per se
<lb ed="#L" n="41"/>causa patris, et pater filii. Et propterea ad productionem
<lb ed="#L" n="42"/>Socratis non refert finitas vel infinitas progenitorum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e283-d1e450">
                  <lb ed="#L" n="43"/>VIII. In responsione ad octavum, diligenter adverte quid
<lb ed="#L" n="44"/>ibi dicitur, et quare dicatur. Post recitatas namque opiniones,
<lb ed="#L" n="45"/>subdit considerandum esse quod haec ratio particularis est.
<lb ed="#L" n="46"/>Et verum dixit: quoniam particularis est, non in se, sed
<lb ed="#L" n="47"/>respectu quaesiti, ut ipsemet subdit. Quaesitum est enim
<lb ed="#L" n="48"/>hic, utrum mundum, idest universitatem creaturarum, 
in<lb break="no" ed="#L" n="49"/>coepisse sit articulus fidei: et non, utrum singulas species
<lb ed="#L" n="50"/>creaturarum incoepisse sit articulus fidei. Dato namque quod
<lb ed="#L" n="51"/>hominem incoepisse sit demonstrabile, adhuc dubium restat,
<lb ed="#L" n="52"/>utrum universum incoepisse sit demonstrabile: quoniam
<lb ed="#L" n="53"/>stat cum incoeptione hominis aeternitas mundi vel 
ange<lb break="no" ed="#L" n="54"/>lorum, ut in littera dicitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e283-d1e479">
                  <lb ed="#L" n="55"/>Causa autem quare hoc dixerit, est quia, secundum 
do<lb break="no" ed="#L" n="56"/>ctrinam Auctoris, ratio infucta cogit. Parum tamen utilis
<lb ed="#L" n="57"/>ab eodem dicitur in II Contra Gent., cap. xxxvir, quoniam
<lb ed="#L" n="58"/>multa supponit in quibus discordant philosophi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e283-d1e490">
                  <lb ed="#L" n="59"/>IX. Circa eandem responsionem, adverte quod, 
secun<lb break="no" ed="#L" n="60"/>dum Auctoris doctrinam, sustinentem immortalitatem 
ani<lb break="no" ed="#L" n="61"/>mae numeratae sine circulo, et impossibilitatem infinitatis
<lb ed="#L" n="62"/>in actu simul etiam per accidens, intelligibile non est quod
<lb ed="#L" n="63"/>generatio humana sit aeterna. Et propterea cauti sint 
Tho<lb break="no" ed="#L" n="64"/>mistae in concedendo mundum potuisse esse ab aeterno.
<lb ed="#L" n="65"/>Concedant mundum quoad substantiam, constantem ex
<lb ed="#L" n="66"/>quinque corporibus simplicibus: concedant mundum etiam
<lb ed="#L" n="67"/>quoad motum caeli, et generationes omnes praeter 
huma<lb break="no" ed="#L" n="68"/>nam. [nevitabile enim est quin aut sit infinitum in actu;
<lb ed="#L" n="69"/>aut ad miracula recurratur, ponendo unum hominem 
infi<lb break="no" ed="#L" n="70"/>nito tempore vixisse, et a certo tempore generasse. Et sic
<lb ed="#L" n="71"/>etiam non salvaretur generatio humana aeterna, sed species
<lb ed="#L" n="72"/>humana. Sed ridiculum, iudicio meo, est hoc miraculum
<lb ed="#L" n="73"/>interponere, ubi de possibilitate productionis mundi talis .
<lb ed="#L" n="74"/>qualem videmus, est sermo.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e283-Dd1e528"><!-- caj-p1-q46-a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e283-Hd1e531">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e283-d1e533">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="23"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e283-d1e540">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="24"/>TITULUS satis clarus est. - In corpore conclusio 
respon<lb break="no" ed="#L" n="25"/>siva est, quod ly In principio creavit Deus caelum
<lb ed="#L" n="26"/>et terram tripliciter exponitur, contra tres errores: scilicet
<lb ed="#L" n="27"/>in principio temporis, contra philosophos; in Filio, contra
<lb ed="#L" n="28"/>Pythagoricos et Manichaeos; ante omnia, contra Platonem,
<lb ed="#L" n="29"/>Avicennam, et sequaces. - Omnia plana sunt in littera. Ex
<lb ed="#L" n="30"/>quibus habetur conclusio responsiva quaesito affirmative ;
<lb ed="#L" n="31"/>et, ad perfectionem doctrinae, cum multis adiunctis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e283-d1e562">
                  <lb ed="#L" n="32"/>II. In responsione ad primum, adverte quod Auctor
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="33"/>negat primum temporis instans mensurasse creationem, non
<lb ed="#L" n="34"/>quod diutius emanatio illa duraverit, cum instantanea sit,
<lb ed="#L" n="35"/>ut in responsione ad primum, in articulo praecedente, 
di<lb break="no" ed="#L" n="36"/>ctum est: sed quia creatio ad substantias etiam incorporales,
<lb ed="#L" n="37"/>quae supra tempus et temporis instantia sunt, se extendit.
<lb ed="#L" n="38"/>Unde primum instans temporis, etsi non fuerit mensurans
<lb ed="#L" n="39"/>creationem, fuit tamen coexistens creationi; quae instanti
<lb ed="#L" n="40"/>ers i discreti, quo mensurantur operationes spirituales,
<lb ed="#L" n="41"/>ut infra patebit, mensurata est.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>