<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 147</title>
        <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 147</title>
          <date when="2024-12-12">December 11, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-cnLx10">Rome, 1899, Vol. 10</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-12-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="154"/>
        <cb ed="#L" n="c"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="TAcCaj-d1e2031"><!-- TAcCajp2p2-q147 -->
        <head xml:id="TAcCaj-d1e2031-Hd1e101">Quaestio 147</head>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2031-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q147a1 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2031-Hd1e106">Articulus 1</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e108">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="17" type="fixed=154"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e115">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="18"/>In articulo primo quaestionis 
            centesimaequadragesimaese<lb break="no" ed="#L" n="19"/>ptimae, in responsione ad secundum, adverte primo, duo 
            <lb ed="#L" n="20"/>quae recta ratio observat in subtractione alimenti: scilicet  
            <lb ed="#L" n="21"/>conservationem naturae, et potentiam ad opera debita. Ex 
            <lb ed="#L" n="22"/>primo siquidem habetur quod non est virtutis sic abstinere 
            <lb ed="#L" n="23"/>ut vita minuatur quoad tempus:'sive hoc fiat unico actu, 
            <lb ed="#L" n="24"/>puta inedia multorum dierum; sive fiat frequentibus 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="25"/>cessibus, puta crebris inediis supra vires; ut patet ex 
            au<lb break="no" ed="#L" n="26"/>ctoritate Hieronymi: Non differt utrum parvo vel magno 
            <lb ed="#L" n="27"/>tempore te interimas. 
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e141">
            <lb ed="#L" n="28"/>Ex secundo autem habes quod qui tenetur ad aliquod 
            <lb ed="#L" n="29"/>opus, vel liberale, puta ad legendum, praedicandum, 
            can<lb break="no" ed="#L" n="30"/>tandum; vel mecharficum, puta ad fodiendum, 
            aedifican<lb break="no" ed="#L" n="31"/>dum, etc.: — abstinentia impediens potentiam ad haec non  
            <lb ed="#L" n="32"/>est actus virtutis. Et simile est de viro qui tenetur ad 
            red<lb break="no" ed="#L" n="33"/>dendum debitum coniugale uxori: abstinentia siquidem 
            <lb ed="#L" n="34"/>impediens hoc non est actus virtutis. 
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e159">
            <lb ed="#L" n="35"/>II. Sed accidit hoc in loco dubium devotarum 
            perso<lb break="no" ed="#L" n="36"/>narum. Ferventes siquidem spiritu, aiunt se velle 
            mortifi<lb break="no" ed="#L" n="37"/>care, nec curare an decem annis minus victurae sint. 
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e169">
            <lb ed="#L" n="38"/>Et augetur dubium ex eo quod personas spirituales 
            <lb ed="#L" n="39"/>quae excesserunt in abstinentiis et huiusmodi, quamvis 
            ar<lb break="no" ed="#L" n="40"/>guendas credimus, non tamen damnamus homicidii aut 
            <lb ed="#L" n="41"/>saevitiae in seipsas. Quod tamen iudicium fieret si statim  
            <lb ed="#L" n="42"/>se occidissent, aut simile damnum sibi intulissent. Differt 
            <lb ed="#L" n="43"/>ergo an magno vel parvo tempore te interimas. 
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e185">
            <lb ed="#L" n="44"/>III. Ad hoc dicitur quod quia, ut ex dictis  patet, 
            re<lb break="no" ed="#L" n="45"/>gula temperantiae est necessitas vitae praesentis et 
            quan<lb break="no" ed="#L" n="46"/>tum ad esse et quantum ad bene esse, etiam in ordine 
            <lb ed="#L" n="47"/>ad alios; si quis ex intentione abstineat ut moriatur aut
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="48"/>infirmetur, aut impotens sit ad debita officia peragenda,
            <lb ed="#L" n="49"/>huiusmodi abstinentia directe contrariatur temperantiae,
            <lb ed="#L" n="50"/>utpote ex parte regulae et finis eius.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e205">
            <lb ed="#L" n="51"/>Si quis vero abstineat ut carnem spiritui subiiciat, aut
            <lb ed="#L" n="52"/>ad poenitentiam pro peccatis suis agendam, et in hoc 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="53"/>cedat: aut advertit se excedere, et putat se bene facere: -
            <lb ed="#L" n="54"/>et tunc procul dubio peccat. Communiter tamen est 
            pec<lb break="no" ed="#L" n="55"/>catum veniale huiusmodi excessus: propter rectam 
            inten<lb break="no" ed="#L" n="56"/>tionem, et nocumenti ignorantiam quoad notabilitatem.
            <lb ed="#L" n="57"/>Apprehendunt enim nocumenta corporis, puta dolorem
            <lb ed="#L" n="58"/>stomachi, etc., quasi nihil. Et tanto plus excusantur quanto
            <lb ed="#L" n="59"/>sanitas corporis consideratur ab eis non absolute, sed in
            <lb ed="#L" n="60"/>ordine ad servitium spiritus. Et secundum morales regulas
            <lb ed="#L" n="61"/>II Ethic. , declinandum est in eam partem vitii quae est
            <lb ed="#L" n="62"/>similior virtuti: constat autem abstinentiae magis 
            assimi<lb break="no" ed="#L" n="63"/>lari nimiam abstinentiam quam competenter se nutrire. —
            <lb ed="#L" n="64"/>Si autem non advertit se excedere, utendo illa quam habet
            <lb ed="#L" n="65"/>discretione, nullum peccatum est.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e240">
            <lb ed="#L" n="66"/>Ad primam obiectionem dicitur quod verba piarum 
            per<lb break="no" ed="#L" n="67"/>sonarum sunt pie interpretanda. Intendunt siquidem dicere
            <lb ed="#L" n="68"/>quod, vacando actibus virtutis et rationabili abstinentiae,
            <lb ed="#L" n="69"/>non curant diminutionem vitae: et in hoc recte sentiunt.
            <lb ed="#L" n="70"/>Et non intendunt dicere quod volunt ita abstinere ut 
            an<lb break="no" ed="#L" n="71"/>ticipent mortem.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e256">
            <lb ed="#L" n="72"/>Ad confirmationem dicitur quod auctoritati Hieronymi
            <lb ed="#L" n="73"/>non contrariatur commune iudicium, Quoniam Hieronymus
            <lb ed="#L" n="74"/>loquitur de interimentibus vel impedientibus se ex 
            inten<lb break="no" ed="#L" n="75"/>tione, vel advertendo notabilem excessum nocumenti, 
            Com<lb break="no" ed="#L" n="76"/>mune autem iudicium extra hos casus est.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2031-Dd1e270"><!-- caj-p2p2-q147a2 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2031-Hd1e273">Articulus 2</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e275">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="21" type="fixed=155"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e282">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="22"/>IN articulo secundo eiusdem quaestionis, in responsione
            <lb ed="#L" n="23"/>IN secundum , dubium ex Martino occurrit, ubi. supra ,
            <lb ed="#L" n="24"/>in quaestione de leiunio , arguente contra Auctorem in
            <lb ed="#L" n="25"/>hac secunda solutione, sic. Ieiunium non includit 
            negatio<lb break="no" ed="#L" n="26"/>nem aliorum vitiorum tanquam actus principales, neque
            <lb ed="#L" n="27"/>tanquam circumstantiam. Ergo i ieiunium, positis vel remotis
            <lb ed="#L" n="28"/>alis vitiis, est vestitum omni circumstantia debita. Ergo
            <lb ed="#L" n="29"/>est actus virtuosus, sive alia vitia ponantur sive non.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e304">
            <lb ed="#L" n="30"/>Ad hoc dubium dicitur negando consequentiam. 
            Quo<lb break="no" ed="#L" n="31"/>niam actus ieiunii, ut actus est virtuosus, etsi non exigat
            <lb ed="#L" n="32"/>negationes aliorum vitiorum ut actus principales aut 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="33"/>prias circumstantias, exigit tamen eas ut concomitantes 
            for<lb break="no" ed="#L" n="34"/>mam communem omnis virtuosi actus moralis. Est enim
            <lb ed="#L" n="35"/>forma moralium prudentia, quam exigit omnis moralis
            <lb ed="#L" n="36"/>virtus, et necessario comitatur omnem moralem virtutem:
            <lb ed="#L" n="37"/>ut patet ex his quae de connexione virtutum dicta sunt .
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e324">
            <lb ed="#L" n="38"/>II. Adverte autem hic quod notanter dicimus, zeiunium
            <lb ed="#L" n="39"/>ut est actus virtutis, seu virtuosus. Dicimus enim ad 
            diffe<lb break="no" ed="#L" n="40"/>rentiam ieiunii ut est actus vitiosus; et ieiunii ut est actus
            <lb ed="#L" n="41"/>ex proprio tantum genere virtuosus. Tripliciter siquidem
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="42"/>contingit actum. aliquem ex suo genere bonum inveniri.
            <lb ed="#L" n="43"/>Primo, ut ordinatum ad finem malum, puta inanem 
            glo<lb break="no" ed="#L" n="44"/>riam, Et tunc est imperative actus illius vitii, ac per hoc
            <lb ed="#L" n="45"/>est actus vitiosus. — Secundo, secundum seipsum, absque
            <lb ed="#L" n="46"/>tamen propria virtute elicitiva ipsius: ut cum iniustus et
            <lb ed="#L" n="47"/>avarus reddit creditori quod suum est; fit enim tunc actus
            <lb ed="#L" n="48"/>iustitiae absque iustitiae virtute, et sic de aliis. Et sic 
            lu<lb break="no" ed="#L" n="49"/>xuriosus et blasphemus, etc., ieiunans facit actum 
            abstinen<lb break="no" ed="#L" n="50"/>tiae ex suo genere, absque abstinentiae virtute. Et per hoc
            <lb ed="#L" n="51"/>liberat se a peccato transgressionis praecepti Ecclesiae de
            <lb ed="#L" n="52"/>ieiunio. — Tertio, ut elicitum ab ipsa virtute. Et sic 
            so<lb break="no" ed="#L" n="53"/>lum vocatur et est actus virtuosus, seu virtutis, simpliciter.
            <lb ed="#L" n="54"/>Et hoc modo loquitur Auctor in littera de ieiunio, ut est
            <lb ed="#L" n="55"/>actus elicitus a virtute abstinentiae, quae est connexa 
            ce<lb break="no" ed="#L" n="56"/>teris virtutibus in forma virtutum, quae est prudentia. Sic
            <lb ed="#L" n="57"/>autem acceptum ieiunium non cadit sub praecepto 
            Eccle<lb break="no" ed="#L" n="58"/>siae. Quia, ut superius  didicimus, non praecipit lex 
            mo<lb break="no" ed="#L" n="59"/>dum operis, scilicet quod ex habitu virtutis operemur: sed
            <lb ed="#L" n="60"/>ipsa opera quae ex suo genere nata sunt esse opera 
            vir<lb break="no" ed="#L" n="61"/>tutum.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2031-Dd1e382"><!-- caj-p2p2-q147a3 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2031-Hd1e385">Articulus 3</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e387">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="47" type="fixed=156"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e394">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="48"/>In articulo tertio eiusdem quaestionis, et specialiter in 
            <lb ed="#L" n="49"/>responsione ad secundum, dubium occurrit, an is qui
            <lb ed="#L" n="50"/>non eget ieiunii remedio ad deletionem cohibitionemque
            <lb ed="#L" n="51"/>culpae nec mentis elevationem, teneatur ad ieiunium 
            Ec<lb break="no" ed="#L" n="52"/>clesiae ex praecepto. Et est ratio dubii quia secundum 
            Au<lb break="no" ed="#L" n="53"/>ctoris doctrinam, apparet pars negativa vera. Quoniam et
            <lb ed="#L" n="54"/>in responsione ad primum expresse dicitur quod ieiunium 
            <lb ed="#L" n="55"/>absolute non est de necessitate praecepti: sed est de 
            ne<lb break="no" ed="#L" n="56"/>cessitate praecepti unicuique tali remedio indigenti. — Et
            <lb ed="#L" n="57"/>in responsione ad secundum dicitur quod praecepta quae 
            <lb ed="#L" n="58"/>per modum statuti communis proponuntur, non eodem
            <lb ed="#L" n="59"/>modo obligant omnes, sed secundum quod requiritur ad
            <lb ed="#L" n="60"/>finem quem legislator intendit. .
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e427">
            <lb ed="#L" n="61"/>Affirmativa autem pars probatur, primo, ex communi
            <lb ed="#L" n="62"/>ratione obligationis praeceptorum. Nam, ut superius  
            di<lb break="no" ed="#L" n="63"/>dicimus, sub praecepto non cadit finis, sed id quod 
            sta<lb break="no" ed="#L" n="64"/>tuitur faciendum, quod est ordinatum ad finem. Unde 
            di<lb break="no" ed="#L" n="65"/>ctum est  quod sub praecepto de sanctificatione festorum
            <lb ed="#L" n="66"/>non cadit quies spiritualis, quae est finis, sed quies 
            cor<lb break="no" ed="#L" n="67"/>poralis a servilibus, quae est statuta propter quietem 
            spi<lb break="no" ed="#L" n="68"/>ritualem ut finem. Et sic in proposito abstinentia est quae
            <lb ed="#L" n="69"/>cadit sub praecepto: et non aliquod illorum trium quae
            <lb ed="#L" n="70"/>ponuntur finis abstinentiae. Ac per hoc, sive finis 
            absti<lb break="no" ed="#L" n="71"/>nentiam exigat in aliquo sive non, tenetur implere id quod
            <lb ed="#L" n="72"/>sub praecepto cadit. - Secundo, ex eo quod aliter liceret
            <lb ed="#L" n="73"/>cuilibet commutare sibi ieiunium in alia opera: verbi 
            gra<lb break="no" ed="#L" n="74"/>tia, delere peccata eleemosyna vel nova contritione, 
            cohi<lb break="no" ed="#L" n="75"/>bere peccata multa cautela et oratione, elevatam mentem
            <lb ed="#L" n="76"/>habere parco alimento, absque ieiunio tamen, Et tenet 
            se<lb break="no" ed="#L" n="77"/>quela: quia commutatione tali utens non indiget remedio
            <lb ed="#L" n="78"/>ieiunii ad hos fines, sed meliori remedio utitur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e469">
            <lb ed="#L" n="79"/>II. Ad hoc dicitur quod procul dubio quilibet non 
            im<lb break="no" ed="#L" n="80"/>peditus, sive egeat sive non remedio ieiunii, subiacet 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="81"/>cepto ieiunii. Et ratio est quia lex ieiunii data est 
            omni<lb break="no" ed="#L" n="82"/>bus potentibus ieiunare, quia omnes tales indigent remedio
            <lb ed="#L" n="83"/>ieiunii vel pro peccato praeterito delendo, vel cavendo 
            fu<lb break="no" ed="#L" n="84"/>turo: constat enim omnes esse peccatores, quandiu in via
            <lb ed="#L" n="85"/>hac sumus. Et si quis non egeret tali remedio in specie,
            <lb ed="#L" n="86"/>quia tamen lex data est de tali specie remedii quo 
            com<lb break="no" ed="#L" n="87"/>muniter homines egent, subiacet etiam ille dictae legi. Pro  
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="88"/>universali siquidem regula est habendum quod lex quae
            <lb ed="#L" n="89"/>communiter fit ad omnes ut singulares personas, pro 
            re<lb break="no" ed="#L" n="90"/>medio vel quocumque alio medio exequendo, ligat omnes
            <lb ed="#L" n="91"/>non impeditos. Quia licet ratio legis sit indigentia 
            reme<lb break="no" ed="#L" n="92"/>dii, vis tamen coactiva eius est ad non impeditos: 
            quo<lb break="no" ed="#L" n="93"/>niam hoc expedit et ad communem legis finem, qui est
            <lb ed="#L" n="94"/>facere homines virtuosos ; et communem hominum 
            subie<lb break="no" ed="#L" n="95"/>ctionem sub lege; et est de natura vis coactivae legis, 
            sci<lb break="no" ed="#L" n="96"/>licet obligare si impedimentum non obstat, sicut competit
            <lb ed="#L" n="97"/>naturalibus agentibus agere efficaciter in passum non 
            im<lb break="no" ed="#L" n="98"/>peditum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e518">
            <lb ed="#L" n="99"/>Ad primum ergo in oppositum dicitur quod sensus
            <lb ed="#L" n="100"/>litterae est quod ieiunium, quia est de genere utilium, non
            <lb ed="#L" n="101"/>cadit sub praecepto nisi in ordine ad finem: hoc enim sonat
            <lb ed="#L" n="102"/>nomen remedii. Quod gratis conceditur. Quia ratio legis
            <lb ed="#L" n="103"/>ieiunii est determinare remedium cuilibet communiter 
            op<lb break="no" ed="#L" n="104"/>portunum: quoniam quilibet potens eget tali remedio, vel
            <lb ed="#L" n="105"/>ut curativo vel ut praeservativo, ut praedictum est.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e536">
            <lb ed="#L" n="106"/>Ad secundum vero dicitur quod obligatio legis dicitur
            <lb ed="#L" n="107"/>ligare unumquemque secundum requisitionem ad finem,
            <lb ed="#L" n="108"/>quia ordo communis ad finem est ratio obligandi 
            quem<lb break="no" ed="#L" n="109"/>libet potentem; et impedimenta talis finis per huiusmodi
            <lb ed="#L" n="110"/>medium sunt rationes excusantes ab observatione legis
            <lb ed="#L" n="111"/>huius. Ita quod necessitas ieiunii ad finem in quolibet 
            sin<lb break="no" ed="#L" n="112"/>gulari non ponitur causa legis nisi ex communi conditione,
            <lb ed="#L" n="113"/>et non ex partiali dispositione cuiusque: excusantia autem
            <lb ed="#L" n="114"/>ex particularibus impedimentis impotentiae istius vel illius
            <lb ed="#L" n="115"/>conditionis personarum, vel ipsarum personarum, 
            sumun<lb break="no" ed="#L" n="116"/>tur habita ratione finis. 
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e562">
            <lb ed="#L" n="117"/>III. In eodem articulo, in responsione ad secundum,
            <lb ed="#L" n="118"/>dubium occurrit, an frangens Ecclesiae ieiunium non in
            <lb ed="#L" n="119"/>contemptum, sine causa rationabili tamen, peccet 
            morta<lb break="no" ed="#L" n="120"/>liter. Et est ratio dubii diversa diversorum sententia,
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e573">
            <lb ed="#L" n="121"/>Ad huius evidentiam, sciendum est quod in ieiunii 
            ec<lb break="no" ed="#L" n="122"/>clesiastici, de quo est sermo, observatione duplex virtus
            <lb ed="#L" n="123"/>invenitur, scilicet obedientia et abstinentia : nam ieiunando
            <lb ed="#L" n="124"/>exequitur homo Ecclesiae praeceptum, et per hoc obedit;
            <lb ed="#L" n="125"/>et medium ab ecclesiastica prudentia determinatum in cibo
            <lb ed="#L" n="126"/>et potu servat, et per hoc abstinet. luxta dictas autem 
            virtu<lb break="no" ed="#L" n="127"/>tes, duo quoque vitia contrariantur ieiunio: scilicet inobe-
            <pb ed="#L" n="157"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>dientia et gula. Et ex parte siquidem inobedientiae, non est
            <lb ed="#L" n="2"/>peccatum mortale transgredi simplicia statuta iuris positivi,
            <lb ed="#L" n="3"/>nisi propter contemptum: quoniam solus contemptus est
            <lb ed="#L" n="4"/>formaliter inobedientia mortalis, ut patet ex dictis in 
            tra<lb break="no" ed="#L" n="5"/>ctatu de obedientia . Ex parte vero abstinentiae, quae- ut
            <lb ed="#L" n="6"/>remedium quoddam praecepta est, non est peccatum 
            mor<lb break="no" ed="#L" n="7"/>tale nisi impediatur finis intentus per talem abstinentiam.
            <lb ed="#L" n="8"/>Sic enim in hac littera de utroque modo transgrediendi
            <lb ed="#L" n="9"/>ieiunium habes: Cuius auctoritatem si quis contemnat, vel
            <lb ed="#L" n="10"/>hoc modo transgrediatur quod impediatur finis intentus,
            <lb ed="#L" n="11"/>peccat mortaliter. Verum quia in primo omnes conveniunt,
            <lb ed="#L" n="12"/>scilicet quod violans ieiunium Ecclesiae ex contemptu 
            pec<lb break="no" ed="#L" n="13"/>cat mortaliter; et in secundo consistit difficultas duplex;
            <lb ed="#L" n="14"/>prima, quae aut qualis est transgressio ieiunii impediens
            <lb ed="#L" n="15"/>finem; secunda, si talis transgressio constituit mortale 
            pec<lb break="no" ed="#L" n="16"/>catum: ideo utrumque considerandum est.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e630">
            <lb ed="#L" n="17"/>IV. Requiruntur igitur ad primum duae conditiones.
            <lb ed="#L" n="18"/>Altera est ut sit transgressio medii statuti ab Ecclesia. 
            Al<lb break="no" ed="#L" n="19"/>tera est ut sit impediens finem. Ob defectum primae 
            con<lb break="no" ed="#L" n="20"/>ditionis, comedens nimis, quasi usque ad crapulam, in die
            <lb ed="#L" n="21"/>ieiunii, non incidit in casum istum: quia talis excessus
            <lb ed="#L" n="22"/>non est transgressio medii ab Ecclesia statuti; nam Ecclesia
            <lb ed="#L" n="23"/>non obligavit ad quantitatem cibi in die ieiunii, sed quoad
            <lb ed="#L" n="24"/>quantitatem reliquit unumquemque in iure naturae. Si enim
            <lb ed="#L" n="25"/>huiusmodi excessus contrariaretur statuto Ecclesiae, cum 
            ha<lb break="no" ed="#L" n="26"/>beat alteram conditionem, scilicet quod impedit finem (nam
            <lb ed="#L" n="27"/>venter plenus spumat libidinem , et mentem deprimit, et
            <lb ed="#L" n="28"/>vitium facit aut auget), sequeretur quod esset solutio 
            ie<lb break="no" ed="#L" n="29"/>iunii cum peccato mortali. - Ob defectum secundae 
            con<lb break="no" ed="#L" n="30"/>ditionis, qui non servat medium ab Ecclesia statutum ut
            <lb ed="#L" n="31"/>pascat se gregemque suum pane vitae et intellectus , 
            im<lb break="no" ed="#L" n="32"/>munis est a peccato: quoniam talis finem ieiunii non 
            im<lb break="no" ed="#L" n="33"/>pedit, sed promovet in se et in aliis, ut patet.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e669">
            <lb ed="#L" n="34"/>Et prima quidem conditio omnibus nota est: quoniam
            <lb ed="#L" n="35"/>penes conditiones ieiunio ab Ecclesia appositas, puta 
            tem<lb break="no" ed="#L" n="36"/>pus, qualitatem cibi, horam, unitatemque manducandi, 
            con<lb break="no" ed="#L" n="37"/>sistit. - Secunda vero ab ipso Auctore exposita in IV Sent.,
            <lb ed="#L" n="38"/>dist. xv, qu. m, art. i, qu 4, ad 3, invenitur, dum dicit:
            <lb ed="#L" n="39"/>Intentioni legislatoris obviat qui ex contemptu, vel sine
            <lb ed="#L" n="40"/>aliqua rationabili causa, ordinationem non servat. Et 
            hanc<lb break="no" ed="#L" n="41"/>met expositionem hoc in loco insinuat, dum contra 
            trans<lb break="no" ed="#L" n="42"/>gressionem vel ex contemptu vel ex impedimento finis ,
            <lb ed="#L" n="43"/>distinguit non servare ex rationabili causa, subdendo: Si
            <lb ed="#L" n="44"/>autem ex aliqua rationabili causa, etc. - Et per haec clare
            <lb ed="#L" n="45"/>patet quae et qualis est trangressio impediens finem.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e699">
            <lb ed="#L" n="46"/>V. An autem sit mortale peccatum semper huiusmodi
            <lb ed="#L" n="47"/>transgressio, apud Auctorem non vertitur in dubium: quia
            <lb ed="#L" n="48"/>expresse in littera dicitur quod talis transgressio est 
            pec<lb break="no" ed="#L" n="49"/>catum mortale. Sed ex aliorum dictis dubium habet. Nam
            <lb ed="#L" n="50"/>quidam  videntur velle quod transgressio ieiunii ex 
            contem<lb break="no" ed="#L" n="51"/>ptu sola est peccatum mortale. Quidam  autem: etiam i//a
            <lb ed="#L" n="52"/>quae est sine causa est peccatum mortale; nam illa quae
            <lb ed="#L" n="53"/>fit ex causa non ex toto sufficiente, peccatum veniale est.
            <lb ed="#L" n="54"/>Inter istas autem opiniones, prima a ratione longe est, 
            sup<lb break="no" ed="#L" n="55"/>posito quod Ecclesia ieiunium praeceperit. Quoniam solam
            <lb ed="#L" n="56"/>Obedientiam in Ecclesiae praeceptis consideravit: cum 
            ta<lb break="no" ed="#L" n="57"/>men, ultra communem conditionem praeceptorum, quam
            <lb ed="#L" n="58"/>attendit obedientia, oporteat considerare actum virtutis qui
            <lb ed="#L" n="59"/>sub praecepto ponitur, et finem eius. Et propterea Auctor
            <lb ed="#L" n="60"/>duas radices transgressionis posuit: alteram ex parte 
            au<lb break="no" ed="#L" n="61"/>ctoritatis praeceptivae; et alteram ex parte finis intenti per
            <lb ed="#L" n="62"/>actum imperatum a lege. Haec enim duo sunt principalia
            <lb ed="#L" n="63"/>in qualibet lege, ad quae cetera ordinantur. Et propterea
            <lb ed="#L" n="64"/>penes ambo transgressio mortalis, quasi principium legalis
            <lb ed="#L" n="65"/>vitae tollens, determinatur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e745">
            <lb ed="#L" n="66"/>Secunda vero opinio multum inniti videtur aequitati ,
            <lb ed="#L" n="67"/>ne lex positiva nimis dura sit, Et potest ad Auctoris 
            do<lb break="no" ed="#L" n="68"/>ctrinam reduci, distinguendo de causa rationabili: scilicet
            <lb ed="#L" n="69"/>simpliciter et absolute; vel secundum aestimationem. Nam
            <lb ed="#L" n="70"/>non servare ieiunium ex causa rationabili simpliciter et 
            ab<lb break="no" ed="#L" n="71"/>solute, non est contra praeceptum Ecclesiae, quod 
            intelli<lb break="no" ed="#L" n="72"/>gitur, cessante rationabili causa ad oppositum. Et hoc est
            <lb ed="#L" n="73"/>clarum. Et similiter si non servo ieiunium ex causa 
            ratio<lb break="no" ed="#L" n="74"/>'nabili secundum meam aestimationem, absque fraude, puta
            <lb ed="#L" n="75"/>quia videtur mihi quod sim adeo debilis ut non compre-
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="76"/>hendar sub obligatis. ad ieiunium, quamvis in veritate non
            <lb ed="#L" n="77"/>sit in me debilitas sufficiens ad eximendum me a vinculo
            <lb ed="#L" n="78"/>ieiunii, excusor a peccato mortali: quamvis peccem 
            venia<lb break="no" ed="#L" n="79"/>liter si, absque pastoris indulto, negligenter meas vires 
            exa<lb break="no" ed="#L" n="80"/>minans, violavi ieiunium. Ad quaesitum ergo respondendo,
            <lb ed="#L" n="81"/>dicitur quod solvens Ecclesiae ieiunium sine causa 
            ratio<lb break="no" ed="#L" n="82"/>nabili tam absolute quam secundum aestimationem suam,
            <lb ed="#L" n="83"/>peccat mortaliter: quoniam talis et transgreditur medium
            <lb ed="#L" n="84"/>abstinentiae statutum ab Ecclesia, et transgreditur sic ut
            <lb ed="#L" n="85"/>impediat legislatorem a fine intento in ipso homine 
            po<lb break="no" ed="#L" n="86"/>tente ieiunare, dum sine omni rationabili causa medium
            <lb ed="#L" n="87"/>renuit in seipso ad finem. Hoc namque est evidenter 
            im<lb break="no" ed="#L" n="88"/>pedire intentionem legis talis ut perveniat ad finem: ac
            <lb ed="#L" n="89"/>per hoc, est directe legi obviare. — Solvens autem illud ex
            <lb ed="#L" n="90"/>causa rationabili secundum aestimationem suam absque
            <lb ed="#L" n="91"/>fraude, vel aliorum melius iudicantium scrupulosos, non
            <lb ed="#L" n="92"/>peccat mortaliter: quoniam infra latitudinem causae 
            ratio<lb break="no" ed="#L" n="93"/>nabilis continetur uterque modus rationabilitatis in tali 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="94"/>teria; ut communis opinio, et conscientia hominum 
            timen<lb break="no" ed="#L" n="95"/>tium Deum approbare videtur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e815">
            <lb ed="#L" n="96"/>Et scito quod, nisi communis Christianae Ecclesiae 
            in<lb break="no" ed="#L" n="97"/>terpretatio. susciperet statutum ieiunii esse non simplex
            <lb ed="#L" n="98"/>statutum, sed habere vim praeceptivam, stricte sumendo
            <lb ed="#L" n="99"/>praeceptum, verum procul dubio esset quod non nisi 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="100"/>pter contemptum transgressio ieiunii esset peccatum 
            mor<lb break="no" ed="#L" n="101"/>tale. Quoniam in simplicium statutorum materia 
            trans<lb break="no" ed="#L" n="102"/>gressio medii et impeditio finis, licet sit mala, non tamen
            <lb ed="#L" n="103"/>mortale inducit peccatum, nisi materia illa ad caritatem
            <lb ed="#L" n="104"/>Dei aut proximi necessaria sit: quod in proposito constat
            <lb ed="#L" n="105"/>non habere locum, quia ieiunium huiusmodi constat nec
            <lb ed="#L" n="106"/>ad Dei nec ad proximi dilectionem esse necessarium. Et haec
            <lb ed="#L" n="107"/>dixerim quia, ex vi verborum, nullibi ieiunium 
            ecclesiasti<lb break="no" ed="#L" n="108"/>cum invenitur praeceptum, loquendo de praecepto stricte.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e846">
            <lb ed="#L" n="109"/>VI. In eodem articulo dubium occurrit de causa 
            ratio<lb break="no" ed="#L" n="110"/>nabili ex qua potentes ieiunare non tenentur ad ieiunia.
            <lb ed="#L" n="111"/>De impotentia namque dubium non est. Et de quibusdam
            <lb ed="#L" n="112"/>conditionibus personarum, an scilicet reddant homines 
            im<lb break="no" ed="#L" n="113"/>potentes, ut pueritia, senectus, et huiusmodi, in sequenti
            <lb ed="#L" n="114"/>articulo erit sermo. Nunc quaestio occurrit de causa 
            ra<lb break="no" ed="#L" n="115"/>tionabiliter excusante potentes alias ieiunare: an sit 
            neces<lb break="no" ed="#L" n="116"/>sitas sola, an etiam pietas. Et est ratio dubii quia hinc
            <lb ed="#L" n="117"/>apparet quod sola necessitas excuset: quoniam dicitur 
            <lb ed="#L" n="118"/>quod itinerantes et operari qui possunt iter aut opus
            <lb ed="#L" n="119"/>minuere aut differre absque damno, tenentur ad ieiunia. —
            <lb ed="#L" n="120"/>Inde autem apparet quod etiam pietas: quoniam dicitur 
            <lb ed="#L" n="121"/>quod peregrinatio festina ex devotione ad aliquod festum
            <lb ed="#L" n="122"/>excusat a ieiunio.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e879">
            <lb ed="#L" n="123"/>VII. Ad hoc dicitur quod rationabilis in primis causa
            <lb ed="#L" n="124"/>quod alias potentes ieiunare non ieiunent, est necessitas 
            ali<lb break="no" ed="#L" n="125"/>cuius impedientis ieiunium quod oportet fieri vel ad 
            conser<lb break="no" ed="#L" n="126"/>vandum vitam vel sanitatem vel statum temporalem, vel 
            vi<lb break="no" ed="#L" n="127"/>tandum damnum, aut acquirendum aliquid raro contingens.
            <lb ed="#L" n="128"/>Declaro singula. Si oportet aliquem laborare quia ex solo
            <lb ed="#L" n="129"/>labore vivere potest, aut sine talis laboris mercede non
            <lb ed="#L" n="130"/>potest habere omnia necessaria ad sanitatem vel statum
            <lb ed="#L" n="131"/>temporalem sui et suorum: puta quia est faber, et sine
            <lb ed="#L" n="132"/>continuo exercitio non potest vivere ipse cum sua familia
            <lb ed="#L" n="133"/>iuxta gradum suum, et dotare filias, et tenere filium in
            <lb ed="#L" n="134"/>studio, et vestire suos ut decet suam conditionem, et alia
            <lb ed="#L" n="135"/>huiusmodi. Similiter ad vitandum damnum, non solum
            <lb ed="#L" n="136"/>repente occurrens, puta propter bellum imminens, sed 
            sim<lb break="no" ed="#L" n="137"/>liciter: puta quia mercator, si non cito pergit aut 
            per<lb break="no" ed="#L" n="138"/>cit talia opera, damnificatur in rebus suis. Et similiter
            <lb ed="#L" n="139"/>si damnum lucri cessantis repente accidit: ut de 
            pisca<lb break="no" ed="#L" n="140"/>tione allecium dicitur. In omnibus enim dictis casibus et
            <lb ed="#L" n="141"/>similibus necessitas excusat a ieiunio Ecclesiae, ex quo,
            <lb ed="#L" n="142"/>simul cum his operibus, non possunt ieiunare.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e925">
            <lb ed="#L" n="143"/>Excusat quoque multo magis necessitas spiritualis. Nam
            <lb ed="#L" n="144"/>si ad vitam spiritualem sui vel alterius oportet aliquid 
            in<lb break="no" ed="#L" n="145"/>compatiens ieiunii perficere, puta longam diaetam facere,
            <lb ed="#L" n="146"/>aut ex officio vel obedientia praedicare vel confessiones
            <lb ed="#L" n="147"/>audire, docere verbo vel scripto, aut aliquid huiusmodi,
            <lb ed="#L" n="148"/>ita quod talis homo non potest, ieiunando, aliquid 
            huius<lb break="no" ed="#L" n="149"/>modi adimplere, excusatur a ieiunio. — Et simile est de
            <lb ed="#L" n="150"/>omnibus quae quis tenetur adimplere: Ecclesia enim, prae-
            <pb ed="#L" n="158"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>cipiens ieiunia, non absolvit hominem ab his ad quae alias 
            <lb ed="#L" n="2"/>tenetur, ut, praetermissis illis, ieiunet. Et propter hanc 
            ra<lb break="no" ed="#L" n="3"/>tionem uxor quae ex ieiunio macilenta minusque grata 
            <lb ed="#L" n="4"/>viri sui oculis apparet, et hinc despici aut minus amari  
            <lb ed="#L" n="5"/>se conspicit ab eo, excusatur a ieiunio: quoniam ipsa 
            te<lb break="no" ed="#L" n="6"/>netur se conservare gratam viro suo. Pincernae quoque  
            <lb ed="#L" n="7"/>principum etiam mane comedentium excusantur quoad 
            <lb ed="#L" n="8"/>illos actus quibus praesumunt aliqua pro securitate 
            domi<lb break="no" ed="#L" n="9"/>norum suorum: quoniam adhoc alias tenebantur. Nec 
            <lb ed="#L" n="10"/>spectat ad eos iudicare an domini sui excusentur a 
            ieiu<lb break="no" ed="#L" n="11"/>nio: sed, iuxta Apostoli sententiam, qui mom manducat  
            <lb ed="#L" n="12"/>manducantem non iudicet , sed praesumat ipsum vel:
            dis<lb break="no" ed="#L" n="13"/>pensatum a Papa, vel a conditione aliqua occulta sibi. Et  
            <lb ed="#L" n="14"/>ex eadem radice excusantur etiam si, pro huiusmodi 
            se<lb break="no" ed="#L" n="15"/>curitate dominorum infirmorum aut dispensatorum, 
            creden<lb break="no" ed="#L" n="16"/>tiam facerent in cibis prohibitis, scilicet ovis et carnibus.  
            <lb ed="#L" n="17"/>Non absolvuntur tamen isti propterea a ieiunii vinculo: sed  
            <lb ed="#L" n="18"/>illas sumptiones computare debent ac si non fuissent, ex 
            <lb ed="#L" n="19"/>alio capite, quia scilicet non fiunt manducandi gratia, sed 
            <lb ed="#L" n="20"/>ex necessitate servitii contingunt. 
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e994">
            <lb ed="#L" n="21"/>Pietas deinde excusat quoties ieiunium maioris boni
            <lb ed="#L" n="22"/>invenitur impeditivum: ut habes in cap. Non mediocriter,  
            <lb ed="#L" n="23"/>de Consecr., dist. V. Et ratio est quia ieiunium praeceptum 
            <lb ed="#L" n="24"/>est ut medium promotivum ad spirituale bonum. Constat  
            <lb ed="#L" n="25"/>autem quod si observaretur quando est impeditivum 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="26"/>ioris boni, tunc contra intentionem legis ageretur, quae  
            <lb ed="#L" n="27"/>ieiunium ut promotivum, et non ut impeditivum boni 
            <lb ed="#L" n="28"/>praecepit: intentioni siquidem promovendi ad bonum 
            ob<lb break="no" ed="#L" n="29"/>stat impedire maius bonum. Nec obstat quod de Consecr., 
            <lb ed="#L" n="30"/>dist. V, cap. Ieiunia, Gelasius  Papa dicit: Ieiunia sine 
            ra<lb break="no" ed="#L" n="31"/>tionabili necessitate non solvant : quoniam extra rationabi- 
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="32"/>lem necessitatem non est pietas, quoniam valde necessaria
            <lb ed="#L" n="33"/>est, et magis quam corporalis ieiunii exercitatio, iuxta illud
            <lb ed="#L" n="34"/>Apostoli , Exerce teipsum ad pietatem, etc. — Et hinc fit ut
            <lb ed="#L" n="35"/>excusentur a ieiunio qui ex pietate sponte vacant operibus
            <lb ed="#L" n="36"/>misericordiae, tam corporalis quam spiritualis, si ieiunium
            <lb ed="#L" n="37"/>eos ab huiusmodi operibus impediret. Qui autem vacant
            <lb ed="#L" n="38"/>istis propter lucrum, ut mercenarii, ex hoc capite non 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="39"/>cusantur (sed forte ex alio capite superius dicto, scilicet
            <lb ed="#L" n="40"/>ex necessitate): quia isti non pietatis, sed mercedis gratia
            <lb ed="#L" n="41"/>operantur. Et propter hoc, illi qui praedicant aut 
            confes<lb break="no" ed="#L" n="42"/>siones audiunt sua sponte ut lucrentur pecunias, si non
            <lb ed="#L" n="43"/>possunt simul ieiunare, non excusantur propterea a 
            ieiu<lb break="no" ed="#L" n="44"/>nio. - Et quia ieiunium impedire maius bonum contingit
            <lb ed="#L" n="45"/>non solum quasi per se, hoc est ex parte ieiunantis, sed
            <lb ed="#L" n="46"/>per accidens, hoc est ex parte alterius, cüi persona tenetur
            <lb ed="#L" n="47"/>convivere; ideo, si propter improbitatem viri uxor potens
            <lb ed="#L" n="48"/>ieiunare compellitur ad non ieiunandum, potest ex 
            dispen<lb break="no" ed="#L" n="49"/>satione ieiunium solvere: quoniam casus est talis in quo,
            <lb ed="#L" n="50"/>si legislator adesset, mallet pacem domus quam ieiunium
            <lb ed="#L" n="51"/>uxoris; compatiendum quippe est sexui. Deberet tamen per
            <lb ed="#L" n="52"/>alia pia opera uxor ieiunium suum redimere: et hoc 
            au<lb break="no" ed="#L" n="53"/>ctoritate episcopi.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e1070">
            <lb ed="#L" n="54"/>In utroque autem, scilicet necessitatis vel pietatis casu,
            <lb ed="#L" n="55"/>scito quod quidquid excusaret a custodia diei festi , 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="56"/>cusat a ieiunio,'si est illi incompossibile: quoniam 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="57"/>ceptum ieiunii minus est et minus arctum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e1081">
            <lb ed="#L" n="58"/>In omnibus autem casibus in quibus rationabilis est
            <lb ed="#L" n="59"/>causa solvendi ieiunium, si aliquid ambiguitatis habet, 
            su<lb break="no" ed="#L" n="60"/>perioris arbitrium, causa cognita, vel commutatio licitam
            <lb ed="#L" n="61"/>tute reddit solutionem ieiunii: quoniam superioris iudicium
            <lb ed="#L" n="62"/>supplet defectum in huiusmodi.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2031-Dd1e1095"><!-- caj-p2p2-q147a4 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2031-Hd1e1098">Articulus 4</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e1100">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="83" type="fixed=159"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e1107">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="84"/>In articulo quarto eiusdem quaestionis 
            centesimaequadra<lb break="no" ed="#L" n="85"/>gesimaeseptimae dubium occurrit, an, in causa dubia
            <lb ed="#L" n="86"/>circa observandum ieiunium Ecclesiae, possint ordinarii
            <lb ed="#L" n="87"/>dispensare. Et est ratio dubii quia quod non possint, 
            ha<lb break="no" ed="#L" n="88"/>betur ex hoc quod ordinarii non habent potestatem super
            <lb ed="#L" n="89"/>lege universalis Ecclesiae, qualis est lex ieiunii. — Et 
            con<lb break="no" ed="#L" n="90"/>firmatur ex consuetudine populi Christiani recognoscentis
            <lb ed="#L" n="91"/>solam Apostolicam sedem super hac lege.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e1129">
            <lb ed="#L" n="92"/>Oppositum. autem apparet, quia secundum hoc esset
            <lb ed="#L" n="93"/>minus bene provisum populo Christiano. Quoniam isti
            <lb ed="#L" n="94"/>casus dubii frequenter accidunt, et auctoritas provisiva
            <lb ed="#L" n="95"/>casibus istis esset inaccessibilis tempore casus: quoniam
            <lb ed="#L" n="96"/>Papa in uno tantum est loco, et impossibile esset ex toto
            <lb ed="#L" n="97"/>terrarum orbe in tam frequentibus casibus recursum ad
            <lb ed="#L" n="98"/>ipsum habere.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e1147">
            <lb ed="#L" n="99"/>Il. Ad hoc dicitur quod dispensare in ieiunio contingit
            <lb ed="#L" n="100"/>dupliciter. Uno modo, absolute tollendo vel commutando
            <lb ed="#L" n="101"/>vinculum legis quoad hanc personam. Et hoc spectat ad
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="102"/>Papam, qui solus est super universalia iura positiva. Et
            <lb ed="#L" n="103"/>hoc est quod attestatur consuetudo populi Christiani.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e1164">
            <lb ed="#L" n="104"/>Alio modo, in hoc particulari casu. Et hoc spectat ad
            <lb ed="#L" n="105"/>episcopos, et etiam ad presbyteros curatos, et universaliter
            <lb ed="#L" n="106"/>ad praelatos, respectu suorum subditorum, propter 
            ratio<lb break="no" ed="#L" n="107"/>nem supradictam: attestante hoc Auctore, in IV Sent.,
            <lb ed="#L" n="108"/>dist. xv, dicente expresse, qu. mr, art. 2, ad ult., de 
            labo<lb break="no" ed="#L" n="109"/>rantibus, quod possunt, secundum dispensationem  
            sacer<lb break="no" ed="#L" n="110"/>dotis sui, ieiunium solvere; et in hoc loco, ad tertium:
            <lb ed="#L" n="111"/>nisi forte ubi est ita consuetum, quia ex hoc ipso quod
            <lb ed="#L" n="112"/>praelati dissimulant, videntur annuere; ex quibus verbis
            <lb ed="#L" n="113"/>patet quod non de solo Papa loquitur, quoniam locorum
            <lb ed="#L" n="114"/>consuetudines non praesumitur Papam scire , sicut nec 
            sta<lb break="no" ed="#L" n="115"/>tuta municipalia. Minus ergo sapiunt praelati qui, 
            peten<lb break="no" ed="#L" n="116"/>tibus subditis in causa dubia dispensationem cenandi in
            <lb ed="#L" n="117"/>ieiuniis Ecclesiae, aut aliter ieiunium solvendi praeveniendo
            <lb ed="#L" n="118"/>horam ieiunii, remittunt eos in conscientia sua. Debent
            <lb ed="#L" n="119"/>enim compati infirmis, et commutare, ad caütelam, ieiu-
            <pb ed="#L" n="160"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>nium in Septem Psalmos, vel aliquid huiusmodi. Et 
            ea<lb break="no" ed="#L" n="2"/>dem ratione, possunt dispensare in qualitate ciborum 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="3"/>lati in casu.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e1212">
            <lb ed="#L" n="4"/>III. In eodem articulo, in responsione ad primum, 
            du<lb break="no" ed="#L" n="5"/>bium occurrit ex Martino, in dicto tractatu , qu. rv  de
            <lb ed="#L" n="6"/>leiunio, arguente contra haec verba: Praecepta Dei sunt
            <lb ed="#L" n="7"/>praecepta iuris naturalis, quae secundum se sunt de 
            ne<lb break="no" ed="#L" n="8"/>cessitate salutis. Contra: sacramenta novae legis, quae sunt
            <lb ed="#L" n="9"/>necessitatis, sunt praecepta Dei. Et non sunt praecepta
            <lb ed="#L" n="10"/>iuris naturalis. Ergo. — Praeterea, accedere ad suam est
            <lb ed="#L" n="11"/>praeceptum Dei. Et tamen non est praeceptum iuris 
            na<lb break="no" ed="#L" n="12"/>turalis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e1234">
            <lb ed="#L" n="13"/>Ad hoc dicitur quod praecepta Dei in hoc loco appellantur
            <lb ed="#L" n="14"/>non quaecumque praecepta sunt a Deo quocumque modo,
            <lb ed="#L" n="15"/>puta per revelationem, aut per medium Christum 
            homi<lb break="no" ed="#L" n="16"/>nem: sed solum illa quae sunt a Deo per seipsum 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="17"/>cepta per hoc quod sunt ab ipso indita rationali creaturae,
            <lb ed="#L" n="18"/>quae patet esse praecepta iuris naturalis. Sacramenta 
            au<lb break="no" ed="#L" n="19"/>tem Ecclesiae non sunt hoc modo praecepta Dei. - Quod
            <lb ed="#L" n="20"/>autem dicitur de accessu ad suam vel non suam, falsum
            <lb ed="#L" n="21"/>est non esse praeceptum iuris naturalis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e1256">
            <lb ed="#L" n="22"/>IV. In eodem articulo quarto, in responsione ad 
            secun<lb break="no" ed="#L" n="23"/>dum, dubium ex Martino, ibidem, occurrit, quod ratio 
            Au<lb break="no" ed="#L" n="24"/>ctoris ad excusandos pueros non concludit universaliter de
            <lb ed="#L" n="25"/>omnibus Ecclesiae ieiuniis, sed de quadragesimali tantum.
            <lb ed="#L" n="26"/>Arguit enim sic. Secundum istos, bonum est quod pueri
            <lb ed="#L" n="27"/>assuefiant ad ieiunia, ieiunando bis aut ter in 
            quadrage<lb break="no" ed="#L" n="28"/>sima. Ergo in tot septimanis ter ieiunare non est pueris
            <lb ed="#L" n="29"/>nocivum: nam si noceret, non esset bonum. Sed ieiunia
            <lb ed="#L" n="30"/>Quatuor Temporum et maiorum solemnitatum non sunt
            <lb ed="#L" n="31"/>crebriora quam ieiunare ter in quadragesima. Ergo ex ista
            <lb ed="#L" n="32"/>ratione non excusantur pueri a ieiuniis Quatuor 
            Tempo<lb break="no" ed="#L" n="33"/>rum et maiorum solemnitatum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e1285">
            <lb ed="#L" n="34"/>Ad hoc dicitur quod ratio litterae concludit 
            universa<lb break="no" ed="#L" n="35"/>liter impotentiam puerorum ad non ieiunandum absolute:
            <lb ed="#L" n="36"/>et non pro tot vel tot diebus, Nec obstat quod subdatur
            <lb ed="#L" n="37"/>bonum esse assuefieri ad ieiunia: quia hoc non est 
            exce<lb break="no" ed="#L" n="38"/>ptionis aut vinculi, sed consili. Nam sicut possent pro
            <lb ed="#L" n="39"/>maiori necessitate, non obstante damno aliquo, quandoque
            <lb ed="#L" n="40"/>cogi ad ieiunia pueri, ut in littera dicitur; ita potest eis
            <lb ed="#L" n="41"/>consilium dari quod aliquod quandoque damnum 
            susti<lb break="no" ed="#L" n="42"/>neant ex ieiunio, non obstante libertate eorum propter 
            ae<lb break="no" ed="#L" n="43"/>tatis impotentiam. Hac ergo ratione sunt pueri absoluti
            <lb ed="#L" n="44"/>simpliciter ab omni Ecclesiae ieiunio: quamvis bene faciant
            <lb ed="#L" n="45"/>si quandoque ieiunent aut abstineant. Ratio siquidem 
            con<lb break="no" ed="#L" n="46"/>cludit libertatem puerorum: consilium autem infert 
            super<lb break="no" ed="#L" n="47"/>erogationem eorundem,
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e1318">
            <lb ed="#L" n="48"/>V. In eadem responsione dubium est de senibus, in
            <lb ed="#L" n="49"/>quibus est evidens etiam necessitas ex prima ratione in
            <lb ed="#L" n="50"/>littera allata, scilicet propter debilitatem naturae, ex qua
            <lb ed="#L" n="51"/>provenit quod egent frequenti cibo, et non multo simul
            <lb ed="#L" n="52"/>assumpto.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e1332">
            <lb ed="#L" n="53"/>Dubium quoque occurrit de mulieribus praegnantibus
            <lb ed="#L" n="54"/>et lactantibus, in quibus videtur evidens necessitas propter
            <lb ed="#L" n="55"/>secundam rationem litterae, quia scilicet indigent multo
            <lb ed="#L" n="56"/>nutrimento, propter alimentum fetus seu prolis, quod ex
            <lb ed="#L" n="57"/>superfluo proprii alimenti fit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e1345">
            <lb ed="#L" n="58"/>Ad primum, de senibus, dicitur quod. quia senectus
            <lb ed="#L" n="59"/>non est evidenter omnibus una, sicut aetas augmenti, 
            quo<lb break="no" ed="#L" n="60"/>niam aetas augmenti determinatur ab ortu, qui certus est,
            <lb ed="#L" n="61"/>aetas vero senectutis a naturali occasu, qui incertus est;
            <lb ed="#L" n="62"/>sunt enim quidam sexagenarii ita fortes sicut alii 
            quadra<lb break="no" ed="#L" n="63"/>genarii, et unus altero habet multo. plures circulationes
            <lb ed="#L" n="64"/>caelestes, propter quod..contingit forte aliquem esse senem
            <lb ed="#L" n="65"/>in.trigesimo, aliquem in quadragesimo, vel aliquo 
            huius<lb break="no" ed="#L" n="66"/>modi anno: ideo non. determinatum. est tempus quando
            <lb ed="#L" n="67"/>homines propter senectutem. excusantur a ieiunio, 
            Forma<lb break="no" ed="#L" n="68"/>liter tamen loquendo, quandocumque quis est vere senex,
            <lb ed="#L" n="69"/>non tenetur ad ieiunia Ecclesiae. Et ratio est quia natura
            <lb ed="#L" n="70"/>est adeo debilis in sene ut non possit multum simul. 
            ci<lb break="no" ed="#L" n="71"/>bum digerere: et propterea egent frequenti alimento 
            mo<lb break="no" ed="#L" n="72"/>dico, sicut infirmi. Communiter autem videtur hoc accidere
            <lb ed="#L" n="73"/>anno sexagesimo aetatis: cum scriptum sit :-.Dies 
            anno<lb break="no" ed="#L" n="74"/>rum. nostrorum septuaginta anni, et. quod veterascit et
            <lb ed="#L" n="75"/>senescit, prope interitum est, ut dicitur ad Hebraeos . Est
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="76"/>ergo sexagenarius communiter prope naturalem interitum,
            <lb ed="#L" n="77"/>ac per hoc senex. Unde, nisi evidenter constet quod 
            pos<lb break="no" ed="#L" n="78"/>sunt alimentum pro ieiunio opportunum digerere et 
            tole<lb break="no" ed="#L" n="79"/>rare, non debent conari ad ieiunium, sed debilitati quam
            <lb ed="#L" n="80"/>sentiunt subvenire frequenti bono et modico alimento:
            <lb ed="#L" n="81"/>quoniam senectus morbus est incurabilis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e1402">
            <lb ed="#L" n="82"/>Ad secundum, de praegnantibus et lactantibus, dicitur
            <lb ed="#L" n="83"/>quod, nisi sint mulieres adeo robustae naturae ut unica
            <lb ed="#L" n="84"/>comestione possint tantum alimenti sumere et digerere
            <lb ed="#L" n="85"/>quod sat sit pro se et fetu seu prole, non tenentur ad
            <lb ed="#L" n="86"/>ieiunium: immo peccarent ieiunando, propter nocumentum
            <lb ed="#L" n="87"/>prolis: Communiter autem mulieres non sunt tam 
            robu<lb break="no" ed="#L" n="88"/>stae naturae. Propter quod concludendum est quod 
            secun<lb break="no" ed="#L" n="89"/>dum legem, quae fit ut in pluribus, appellatione potentium
            <lb ed="#L" n="90"/>ieiunare non veniunt mulieres praegnantes aut lactantes.
            <lb ed="#L" n="91"/>Et sic sub lege illa, Omnes potentes ieiunare ieiunent, etc.,
            <lb ed="#L" n="92"/>non comprehenduntur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e1428">
            <lb ed="#L" n="93"/>VI. In eodem articulo , circa operarios, adverte quod,
            <lb ed="#L" n="94"/>cum ab Auctore  et aliis audis quod peccant qui nolunt
            <lb ed="#L" n="95"/>conducere operarios nisi cum pacto quod non ieiunent:
            <lb ed="#L" n="96"/>intelligitur, si nolunt eos conducere etiam modificata 
            mer<lb break="no" ed="#L" n="97"/>cede iuxta modificationem operis; vel cum aequali 
            mer<lb break="no" ed="#L" n="98"/>cede, stante qualitate operis soliti tempore non ieiunii. Et
            <lb ed="#L" n="99"/>non intelligitur, si nolunt minuere mercedem iuxta 
            dimi<lb break="no" ed="#L" n="100"/>nutionem operis: nam conductor operariorum non tenetur
            <lb ed="#L" n="101"/>operario plus promittere aut dare quam opus suum. 
            me<lb break="no" ed="#L" n="102"/>reatur. Et propterea si operarius, qui scit se teneri ad 
            ie<lb break="no" ed="#L" n="103"/>iunium, qui habet aliunde unde vivat, et vult minuere 
            la<lb break="no" ed="#L" n="104"/>borem: - debet etiam minuere mercedem; alioquin ipse,
            <lb ed="#L" n="105"/>non conductor, peccaret. In primo autem casu conductor
            <lb ed="#L" n="106"/>peccaret: pro quanto deterioris conditionis ab eo 
            redde<lb break="no" ed="#L" n="107"/>rentur ieiunantes iuxta Ecclesiae praeceptum quam 
            inobe<lb break="no" ed="#L" n="108"/>dientes, et sic daret occasionem peccandi. Si tamen 
            neces<lb break="no" ed="#L" n="109"/>sitas operis festinationem exigat, potest tute dicere: 
            Inve<lb break="no" ed="#L" n="110"/>nias alium conductorem, etc. In secundo vero casu 
            mani<lb break="no" ed="#L" n="111"/>feste peccat conductor, inducens obligatum, potentem et
            <lb ed="#L" n="112"/>volentem ieiunare, ad peccatum, [a
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e1474">
            <lb ed="#L" n="113"/>VII. Occurrit hoc in loco dubium de invitantibus ad
            <lb ed="#L" n="114"/>comedendum, ac ministrantibus comedentibus in die 
            ieiu<lb break="no" ed="#L" n="115"/>nii, ubi communiter creditur aut scitur quod nolunt 
            ieiu<lb break="no" ed="#L" n="116"/>nare, Et est ratio dubii quia hinc apparet quod peccent:
            <lb ed="#L" n="117"/>quia cooperantur ad solutionem ieiunii absque rationabili
            <lb ed="#L" n="118"/>causa. — Inde autem apparet quod non peccent. Quia nec
            <lb ed="#L" n="119"/>ex proposito, nec ex intentione tendunt invitantes aut 
            mi<lb break="no" ed="#L" n="120"/>nistrantes ad hoc ut solvatur ieiunium, Peccata autem ex
            <lb ed="#L" n="121"/>intentione iudicantur et specificantur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e1496">
            <lb ed="#L" n="122"/>Ad hoc dicitur quod hic non vertitur in quaestionem
            <lb ed="#L" n="123"/>an peccent illi qui directe ad solvendum ieiunium invitant
            <lb ed="#L" n="124"/>aut ministrant. Quia horum peccatum est manifestum, sicut
            <lb ed="#L" n="125"/>invitantium aut cooperantium ad furtum et alia mala. -
            <lb ed="#L" n="126"/>Nec etiam est quaestio an peccent illi qui, praesumentes
            <lb ed="#L" n="127"/>quemlibet salutis suae memorem, et nescientes potentiam
            <lb ed="#L" n="128"/>vel impotentiam privilegiaque hominum, simplici corde 
            in<lb break="no" ed="#L" n="129"/>vitant ad comedendum pro urbanitate aut hospitalitate, etc.,
            <lb ed="#L" n="130"/>vel petentibus cibos ministrant. Quoniam horum 
            excusa<lb break="no" ed="#L" n="131"/>tio est manifesta, ex eo quod non tenentur scrutari 
            po<lb break="no" ed="#L" n="132"/>tentiam aut conscientiam proximi, — Sed quaestio est de
            <lb ed="#L" n="133"/>ministrantibus aut invitantibus ad comedendum potentes
            <lb ed="#L" n="134"/>et nolentes ieiunare, absque privilegio, ut communiter 
            cre<lb break="no" ed="#L" n="135"/>ditur. Et est sermo de comestione quae, si fiat, solveret
            <lb ed="#L" n="136"/>ieiunium: puta de cena post sumptum prandium, vel 
            co<lb break="no" ed="#L" n="137"/>mestione summo mane, et huiusmodi.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e1534">
            <lb ed="#L" n="138"/>Et ad hoc dicitur quod ministrantes cibos istis 
            excu<lb break="no" ed="#L" n="139"/>santur a peccato: quoniam non -cooperantur comestioni
            <lb ed="#L" n="140"/>quatenus est solutiva ieiunii, ut procedit a mala voluntate
            <lb ed="#L" n="141"/>non ieiunantis; sed cooperantur comestioni quatenus est
            <lb ed="#L" n="142"/>actus deserviens nutritivae et sustentationi naturae. Hoc
            <lb ed="#L" n="143"/>enim licitum esse ex eo constat quod Deus ipse 
            coopera<lb break="no" ed="#L" n="144"/>tur illi comestioni quatenus servit naturae. Ministri autem
            <lb ed="#L" n="145"/>ciborum, ut sic, absolute loquendo, actui comedendi 
            ser<lb break="no" ed="#L" n="146"/>viunt ut est actus hominis, non vitii. Et ideo, ut dictum
            <lb ed="#L" n="147"/>est, excusantur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e1558">
            <lb ed="#L" n="148"/>Invitantes autem .ad comedendum aut credunt 
            invita<lb break="no" ed="#L" n="149"/>tionem suam fore occasionem illis exequendi violationem
            <lb ed="#L" n="150"/>ieiunii, quam non exequerentur forte nisi invitati, quamvis
            <pb ed="#L" n="161"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>parati sint ad non ieiunandum: et tunc non excusantur, 
            <lb ed="#L" n="2"/>quoniam non licet etiam paratos ad malum inducere ad 
            <lb ed="#L" n="3"/>illis executionem. - Si autem omnino cenaturi sunt, et 
            <lb ed="#L" n="4"/>ego invito eos ad mecum cenandum, non invito eos nisi
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="5"/>ad locum et societatem cenae, et ministro illis cibos. Ex
            <lb ed="#L" n="6"/>nullo autem horum apparet peccatum aliquod. Et propterea
            <lb ed="#L" n="7"/>excusantur: sicut etiam hospites cenaturos invitant ut in
            <lb ed="#L" n="8"/>suo hospitio, magis quam in alio, cenent.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2031-Dd1e1593"><!-- caj-p2p2-q147a5 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2031-Hd1e1596">Articulus 5</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e1598">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="45" type="fixed=162"/>Commentaria Cardinalis Caietani
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="46"/>In articulo quinto, in responsione ad tertium, dubium
            <lb ed="#L" n="47"/>occurrit de ieiunio exultationis, an sit in praecepto. Et
            <lb ed="#L" n="48"/>est ratio dubii quia in littera dicitur et quod non debet
            <lb ed="#L" n="49"/>cadere sub praecepto, et quod Ecclesia non praecepit. -
            <lb ed="#L" n="50"/>In oppositum autem est quia ieiunium vigiliae Pentecostes,
            <lb ed="#L" n="51"/>et quatuor temporum infra hebdomadam Pentecostes, est
            <lb ed="#L" n="52"/>ieiunium. exultationis, quoniam est in tempore Paschali:
            <lb ed="#L" n="53"/>in cuius signum, non fiunt tunc in Ecclesia prostrationes.
            <lb ed="#L" n="54"/>Et tamen haec ieiunia ita sunt in praecepto sicut alia 
            Ec<lb break="no" ed="#L" n="55"/>clesiae ieiunia.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e1629">
            <lb ed="#L" n="56"/>Ad hoc dicitur quod ieiunia haec, secundum Auctorem,
            <lb ed="#L" n="57"/>non sunt in praecepto. Sunt tamen rationabiliter statuta
            <lb ed="#L" n="58"/>infra illud tempus, ut exultationis ieiunia principaliter; et
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="59"/>secundario, iuxta Leonis , dist, LXXVI, cap. Igitur, .
            sen<lb break="no" ed="#L" n="60"/>tentiam, ad castiganda delicta quae inter Paschelia gaudia
            <lb ed="#L" n="61"/>ex negligentia et immoderata licentia commissa sunt, ut in
            <lb ed="#L" n="62"/>IV Sent., dist. xv, qu. mr, art. 3, qu r, ad 5, habes.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e1649">
            <lb ed="#L" n="63"/>Quia vero nam. et tollit et facit legis vinculum;
            <lb ed="#L" n="64"/>et communiter homines reputant non minus esse in 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="65"/>cepto haec quam alia quatuor temporum ieiunia: ideo ex
            <lb ed="#L" n="66"/>consuetudine sunt in praecepto sicut cetera; ita quod 
            vin<lb break="no" ed="#L" n="67"/>culum quod lex non fecit, consuetudo intulit. Et propter
            <lb ed="#L" n="68"/>hoc Auctor in littera caute locutus est, dicens quod: 
            ieiu<lb break="no" ed="#L" n="69"/>nium exultationis non debet cadere sub praecepto, et quod
            <lb ed="#L" n="70"/>ab Ecclesia non est institutum, scilicet sub praecepto, 
            ieiu<lb break="no" ed="#L" n="71"/>nium in toto Paschali tempore. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2031-Dd1e1672"><!-- caj-p2p2-q147a6 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2031-Hd1e1675">Articulus 6</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e1677">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="29" type="fixed=163"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e1684">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="30"/>IN articulo inb; pm Occurrit. de comestione quae
            <lb ed="#L" n="31"/>onsuevit fieri a ieiunantibus hora cenae, an frangant
            <lb ed="#L" n="32"/>ieiunium si comedant ea quae assumuntur ad 
            nutrimen<lb break="no" ed="#L" n="33"/>tum ut fructus, panis et huiusmodi. Et est ratio dubii
            <lb ed="#L" n="34"/>quia ut in littera  dicitur, electuaria et potus ideo non
            <lb ed="#L" n="35"/>frangunt ieiunium quia eorum usus non est secundum se
            <lb ed="#L" n="36"/>principaliter ad nutrimentum, Ergo illa quorum usus 
            prin<lb break="no" ed="#L" n="37"/>est ad nutriendum, frangunt ieiunium. - Et 
            confir<lb break="no" ed="#L" n="38"/>matur. Quia Auctor, in IV Sent. dist. xv, qu. ri, art. 4 ,
            <lb ed="#L" n="39"/>dicit quod omnia quorum usus est manducare, frangunt
            <lb ed="#L" n="40"/>liia: ultra unicam comestionem sumpta.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e1713">
            <lb ed="#L" n="41"/>In oppositum est populi Christiani consuetudo.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e1718">
            <lb ed="#L" n="42"/>II. Ad huius evidentiam, scito quod hic sunt quinque
            <lb ed="#L" n="43"/>dubia. Primum: an unica comestio sit ab Ecclesia statuta
            <lb ed="#L" n="44"/>in, ieiuniis. Quia nullum dicitur haberi ius expressum.
            <lb ed="#L" n="45"/>Secundum: an usus comestibilium sit per modum 
            me<lb break="no" ed="#L" n="46"/>dicinae licitus, tam vespertina hora quam aliis horis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e1732">
            <lb ed="#L" n="47"/>Tertium: an pro sustentatione naturae liceat illa eadem
            <lb ed="#L" n="48"/>poen uti hora vespertina, qua ieiunantes utuntur per
            <lb ed="#L" n="49"/>modum medicinae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e1741">
            <lb ed="#L" n="50"/>Quartum: an liceat pro sustentatione naturae uti 
            refe<lb break="no" ed="#L" n="51"/>ctione vespertina in mane, et prandere vespere, absque 
            so<lb break="no" ed="#L" n="52"/>lutione ieiunii.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e1750">
            <lb ed="#L" n="53"/>Quintum: an nesciens aut non cogitans istas causas
            <lb ed="#L" n="54"/>medicinae vel sustentationis naturae, sed simplici corde,
            <lb ed="#L" n="55"/>tanquam consuetudine communi, sumens refectionem 
            ve<lb break="no" ed="#L" n="56"/>spertinam, violet ieiunium.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e1761">
            <lb ed="#L" n="57"/>III. Et primi quidem dubii solutio est quod unica 
            co<lb break="no" ed="#L" n="58"/>mestio magis videtur in praecepto ieiunii praesupposita,
            <lb ed="#L" n="59"/>tanquam communiter intellecta, quam expressa: ita quod
            <lb ed="#L" n="60"/>.hoc modo est statuta ab Ecclesia, et non solum ex 
            con<lb break="no" ed="#L" n="61"/>suetudine, iuxta illud litterae : Ecclesiae moderatione 
            sta<lb break="no" ed="#L" n="62"/>tutum est ut semel in die, etc. Probatur autem quod 
            dici<lb break="no" ed="#L" n="63"/>mus, tum ex eo quod ieiunium tanquam a Patribus 
            ve<lb break="no" ed="#L" n="64"/>teris Testamenti acceptum, Ecclesia indixit . Constat autem
            <lb ed="#L" n="65"/>quod apud ludaeos semel tantum in die comedebatur, 
            sci<lb break="no" ed="#L" n="66"/>licet ad vesperum . - Tum ex cap. Quadragesima, de 
            Con<lb break="no" ed="#L" n="67"/>secr., dist. V, ubi inter dies ieiunii et dominicos in 
            qua<lb break="no" ed="#L" n="68"/>dragesima differentia ponitur, dicendo quod dies dominici
            <lb ed="#L" n="69"/>abstinentiae subtrahuntur: et constat quod non in aliquo
            <lb ed="#L" n="70"/>alio subtrahuntur quam in multiplicata comestione , 
            quo<lb break="no" ed="#L" n="71"/>niam in qualitate ciborum conveniunt.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e1796">
            <lb ed="#L" n="72"/>Secundi autem dubii solutio est. quod, licet priscis 
            tem<lb break="no" ed="#L" n="73"/>poribus non fuerit forte licitum sumere fructus, herbas aut
            <lb ed="#L" n="74"/>buccellam. panis ne potus lavet stomachum , quia horum 
            <lb ed="#L" n="75"/>usus secundum se est manducatio, ut Auctor dicit ; 
            ho<lb break="no" ed="#L" n="76"/>die tamen omnia licita sunt per modum medicinae in 
            ve<lb break="no" ed="#L" n="77"/>spertino potu; fraude cessante: quoniam iam. consuevit
            <lb ed="#L" n="78"/>Christianus populus uti, per modüm medicinae huiusmodi,
            <lb ed="#L" n="79"/>his quorum usus est: manducatio. Deferendum. tamen est
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="80"/>consuetudini loci: ut scilicet, ubi non consuevit sumi panis,
            <lb ed="#L" n="81"/>non sumatur sine rationabili causa, puta quia fructus 
            no<lb break="no" ed="#L" n="82"/>cent aut non habentur, aut non possunt conteri dentibus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e1825">
            <lb ed="#L" n="83"/>Tertii vero solutio est quod, licet Panormitanus, Extra,
            <lb ed="#L" n="84"/>de Observat. Ieiun. , putaverit licitum; secundum tamen
            <lb ed="#L" n="85"/>veritatem, non est licitum. Quoniam cibus directe sumitur.
            <lb ed="#L" n="86"/>ad sustentationem naturae per viam nutrimenti, et non
            <lb ed="#L" n="87"/>ad delectationem. Et propterea Ecclesia, interdicendo 
            bi<lb break="no" ed="#L" n="88"/>nam comestionem, inhibet eam ut comestio ordinatur ad
            <lb ed="#L" n="89"/>nutriendum corpus: vult enim ieiunantes affligi in corpore.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e1844">
            <lb ed="#L" n="90"/>Et ex hoc patet solutio quarti dubii: quod scilicet pro
            <lb ed="#L" n="91"/>sustentatione naturae nec vespere nec mane licet 
            mandu<lb break="no" ed="#L" n="92"/>care. Secus autem, ut dictum est, pro medicina aut 
            necessi<lb break="no" ed="#L" n="93"/>tate. Nam si quis non posset aliter ieiunare nisi huiusmodi
            <lb ed="#L" n="94"/>refectionem sumendo in mane vel vespere, recte faceret si
            <lb ed="#L" n="95"/>illam sumeret, et sic pro suis viribus ieiunium persolveret:
            <lb ed="#L" n="96"/>satisfaceret siquidem iste optime ecclesiastico praecepto. Et
            <lb ed="#L" n="97"/>si in aliquo dubitaret, tute posset hoc facere cum 
            supe<lb break="no" ed="#L" n="98"/>rioris arbitrio, ut de aliis dubiis casibus est dictum . Nec
            <lb ed="#L" n="99"/>propterea debet iste omnino praetermittere ieiunium: sicut
            <lb ed="#L" n="100"/>qui non potest totam quadragesimam, sed ter in 
            hebdo<lb break="no" ed="#L" n="101"/>mada ieiunare, debet sic facere.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e1873">
            <lb ed="#L" n="102"/>Ad quintum demum dubium. dicitur quod, quia illa
            <lb ed="#L" n="103"/>quae ex relatione. ad aliquid fiunt, ad illius naturam 
            re<lb break="no" ed="#L" n="104"/>ducuntur, ideo refectiones. quae praetextu consuetudinis
            <lb ed="#L" n="105"/>fiunt, cum consuetudo rationabilis sit, — ad rationabilem
            <lb ed="#L" n="106"/>usum talis refectio reducitur. Et propterea excusantur tales
            <lb ed="#L" n="107"/>a peccato. Instruendi tamen sunt huiusmodi simplices de
            <lb ed="#L" n="108"/>fundamento consuetudinis: scilicet quod super modo 
            me<lb break="no" ed="#L" n="109"/>dicinae fundata est, etc.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e1893">
            <lb ed="#L" n="110"/>IV. In eodem articulo sexto, in responsione ad 
            secun<lb break="no" ed="#L" n="111"/>dum, dubium occurrit de potu, qui dicitur sumi ad 
            alte<lb break="no" ed="#L" n="112"/>rationem corporum et digestionem ciborum: cum medici
            <lb ed="#L" n="113"/>testentur potum, tam vini quam aquae, post horam, 
            lae<lb break="no" ed="#L" n="114"/>dere corpus digestionemque impedire; et, breviter, quasi
            <lb ed="#L" n="115"/>venenum esse ieiunantibus huiusmodi potus, qui fiunt
            <lb ed="#L" n="116"/>communiter cibo indigesto.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e1911">
            <lb ed="#L" n="117"/>Ad hoc dicitur quod aliud est loqui de potu: et aliud
            <lb ed="#L" n="118"/>est loqui de potu post horam inchoatae digestionis super
            <lb ed="#L" n="119"/>cibo indigesto. Auctor siquidem loquitur de potu absolute,
            <lb ed="#L" n="120"/>qui procul dubio ad alterandum et digestionem ciborum
            <lb ed="#L" n="121"/>assumitur. Et quia non principaliter sumitur ad 
            nutrien<lb break="no" ed="#L" n="122"/>dum, ideo dicitur licitus tempore ieiunii. De potu autem,
            <lb ed="#L" n="123"/>tam aquae quam vini, super cibo indigesto, non est 
            theo<lb break="no" ed="#L" n="124"/>logi, sed medici docere. Expedit tamen ut temperantiae
            <lb ed="#L" n="125"/>deserviat huiusmodi artis quoad hoc notitia. Quoniam ad
            <lb ed="#L" n="126"/>temperantiam spectat, ut dicit Aristoteles , refutare ea
            <lb ed="#L" n="127"/>quae contra sanitatem. corporis sunt. Unde magna abusio
            <lb ed="#L" n="128"/>est illorum qui, cibo adhuc indigesto, vespere bibunt 
            ie<lb break="no" ed="#L" n="129"/>iunantes: et, quod peius est,;ne potus noceat, sumunt ali-
            <pb ed="#L" n="164"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>quod comestibile, ut duo cruda, cibus scilicet et potus,
            <lb ed="#L" n="2"/>addantur indigesto. Propter quod multi infirmi et 
            imbecil<lb break="no" ed="#L" n="3"/>les  rationabiliter cum tempore fiunt: et aliis causis, quae
            <lb ed="#L" n="4"/>parum aut nihil in causa sunt, attribuuntur infirmitates
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="5"/>eorum. Et ex hoc patet quod non licet ieiunantibus causa
            <lb ed="#L" n="6"/>medicinae super indigesto. sumere aliquid.comestibile. ne
            <lb ed="#L" n="7"/>potus noceat: sed. post completam digestionem hoc licet.
            <lb ed="#L" n="8"/>Et ad hoc introducta est Ecclesiae consuetudo.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2031-Dd1e1967"><!-- caj-p2p2-q147a7 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2031-Hd1e1970">Articulus 7</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e1972">
            <cb ed="#L" n="f"/>
            <lb ed="#L" n="87" type="fixed=164"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e1979">
            <cb ed="#L" n="g"/>
            <lb ed="#L" n="88"/>In articulo septimo dubium ex Martino, in qu. mr  de
            <lb ed="#L" n="89"/>Ieiunio, occurrit, contra opinionem Auctoris arguente,
            <lb ed="#L" n="90"/>quia homines communiter consueverunt comedere hora
            <lb ed="#L" n="91"/>tertia: ac per hoc, hora sexta debet esse hora comedendi 
            <lb ed="#L" n="92"/>ieiunantibus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e1995">
            <lb ed="#L" n="93"/>Dubium secundo occurrit ex opinantibus quod nimia 
            an<lb break="no" ed="#L" n="94"/>ticipatio horae taxatae non violat ieiunium, sed est tantum
            <lb ed="#L" n="95"/>peccatum veniale: quia capitulum Solent, de Consecr.,
            <lb ed="#L" n="96"/>dist. I , potius loquitur de perfectione quam de necessi-
            <cb ed="#L" n="h"/>
            <lb ed="#L" n="97"/>tate; nec aliquod invenitur praeceptum obligativum ad
            <lb ed="#L" n="98"/>mortale; circa horam comedendi in die ieiunii.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e2013">
            <lb ed="#L" n="99"/>II. Ad evidentiam horum, sciendum est quod, quia 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="100"/>teria ista est iuris positivi, quod, sicut consensu utentium
            <lb ed="#L" n="101"/>firmatur, ita contraria consuetudine infirmatur et tollitur;
            <lb ed="#L" n="102"/>sic quod accidit ut quod prius erat ius, non sit amplius de
            <lb ed="#L" n="103"/>iuris necessitate, et quod prius nefas erat, licitum. 
            postnio<lb break="no" ed="#L" n="104"/>dum sit: — tempore igitur divi Thomae, ut patet in littera,
            <lb ed="#L" n="105"/>communiter homines comedebant hora sexta, hoc est in
            <pb ed="#L" n="165"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>meridie, tunc enim est summus solis ascensus; et 
            ieiu<lb break="no" ed="#L" n="2"/>nantes comedebant hora nona, quae consequenter est tertia
            <lb ed="#L" n="3"/>hora post meridiem, in qua hora constat Christum 
            expi<lb break="no" ed="#L" n="4"/>rasse. Et propterea Auctor adinvenit rationem congruam
            <lb ed="#L" n="5"/>iuri et facto. Ex eo autem quod hodie homines 
            commu<lb break="no" ed="#L" n="6"/>niter comedunt hora tertia, et ieiunantes hora sexta, currit
            <lb ed="#L" n="7"/>ratio Auctoris de dilatione. prandii ieiunantium 
            proportio<lb break="no" ed="#L" n="8"/>naliter: quia sicut se habet hodie prandium horae sextae
            <lb ed="#L" n="9"/>ad prandium horae tertiae, sic se habebat prandium horae
            <lb ed="#L" n="10"/>nonae ad prandium horae sextae. — Et per hoc patet 
            re<lb break="no" ed="#L" n="11"/>sponsio ad Martinum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e2060">
            <lb ed="#L" n="12"/>Ad alios vero dicitur quod canon ille allegatus aperte
            <lb ed="#L" n="13"/>testatur esse ex statuto vel consuetudine taxatam horam
            <lb ed="#L" n="14"/>saltem nonam. ad ieiunium, dato quod consilii sit. 
            expe<lb break="no" ed="#L" n="15"/>ctare persolutum officium vespertinum: quoniam testatur
            <lb ed="#L" n="16"/>quod anticipantes, statim ut pulsabatur ad nonam, ibant
            <lb ed="#L" n="17"/>pransum. — Sed his omissis, convincuntur isti ex hac 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="18"/>positione: Communis animi conceptio Christianorum est
            <lb ed="#L" n="19"/>quod comedens summo mane in die ieiunii non ieiunat.
            <lb ed="#L" n="20"/>Quae patet ex hoc quod quilibet Christianus, videns 
            ali<lb break="no" ed="#L" n="21"/>quem in die ieiunii summo mane comedentem, dicit, Iste
            <lb ed="#L" n="22"/>non ieiunat: verba namque sunt signa conceptuum . Ex
            <lb ed="#L" n="23"/>hoc autem quod omnes homines communiter iudicant non
            <lb ed="#L" n="24"/>ieiunare illos qui tam notabiliter ante consuetam horam
            <lb ed="#L" n="25"/>qua ieiunantes solent prandere, comedunt, evidenter patet
            <lb ed="#L" n="26"/>quod hora consueta comedendi pro ieiunio, quaecumque
            <lb ed="#L" n="27"/>hora sit illa, est de necessitate ieiunii: si enim non esset
            <lb ed="#L" n="28"/>de necessitate, non negaretur esse ieiunium quod tam 
            no<lb break="no" ed="#L" n="29"/>tabiliter anticipatur. Tenetur ergo quilibet ad consuetam
            <lb ed="#L" n="30"/>horam prandii in ieiunio, sicut tenetur ad ieiunium ipsum. 
            <lb ed="#L" n="31"/>Et haec eadem ratio applicata ad unicam comestionem,
            <lb ed="#L" n="32"/>probat quod unica comestio est de necessitate ieiunii, 
            as<lb break="no" ed="#L" n="33"/>sumendo quod communis animi conceptio Christianorum
            <lb ed="#L" n="34"/>est quod in hoc distinguuntur dies ieiunii ab aliis, quod
            <lb ed="#L" n="35"/>in illis semel tantum in die, in aliis pluries comedimus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e2115">
            <lb ed="#L" n="36"/>III. In eodem articulo dubium occurrit, an, sicut hora,
            <lb ed="#L" n="37"/>ita et officium clericis sit taxatum: puta quod teneantur
            <lb ed="#L" n="38"/>ad Nesperos ante prandium tempore quadragesimae. Et est
            <lb ed="#L" n="39"/>ratio dubii opinio diversa.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e2126">
            <lb ed="#L" n="40"/>Ad hoc breviter dicitur quod, sicut in ieiuniis quatuor
            <lb ed="#L" n="41"/>temporum non tenentur dixisse nonam antequam 
            come<lb break="no" ed="#L" n="42"/>dant, ita nec in quadragesima tenentur dixisse vesperos ante
            <lb ed="#L" n="43"/>prandium, Nisi causa tamen rationabilis aliud suadeat, 
            de<lb break="no" ed="#L" n="44"/>bent qui tenentur ad officium et ieiunium, dixisse nonam
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="45"/>in vigiliarum et quatuor temporum ieiuniis, et vesperos in
            <lb ed="#L" n="46"/>quadragesima ante prandium: ut in <ref xml:id="TAcCaj-d1e2031-Rd1e2145" target="http://scta.info/resource/gd-p3d1-d1e817">cap. Solent, de 
              Con<lb break="no" ed="#L" n="47"/>Secr., dist. I</ref>, insinuatur. Nec moveor alia ratione ad haec
            <lb ed="#L" n="48"/>nisi quia nec scriptae legis, nec consuetudinis praecepto
            <lb ed="#L" n="49"/>ad haec arctamur.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e2155">
            <lb ed="#L" n="50"/>IV. In eodem articulo, in responsione ad ultimum, 
            du<lb break="no" ed="#L" n="51"/>bium. occurrit, an egens dispensatione in una conditione
            <lb ed="#L" n="52"/>ieiunii, et propterea dispensatus, sit totaliter liber a 
            vin<lb break="no" ed="#L" n="53"/>culo praecepti de ieiunio: verbi gratia, in casu qui ponitur
            <lb ed="#L" n="54"/>in littera, Et est ratio dubii quia hinc est auctoritas 
            lit<lb break="no" ed="#L" n="55"/>terae pro parte negativa. - Inde autem est quod 
            dispen<lb break="no" ed="#L" n="56"/>satus de unica comestione, est totaliter liber a ieiunio.
            <lb ed="#L" n="57"/>Unica vero comestio est una conditio ieiunii.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e2175">
            <lb ed="#L" n="58"/>Ad hoc breviter dicitur quod procul dubio egens 
            dis<lb break="no" ed="#L" n="59"/>pensatione in una sola conditione ieiunii, etiam si illa 
            con<lb break="no" ed="#L" n="60"/>ditio sit de necessitate ieiunii, et in illa sola dispensatus
            <lb ed="#L" n="61"/>(sive a praelato sive a necessitate) sit, non est propterea
            <lb ed="#L" n="62"/>dispensatus seu absolutus a ieiunio. Verbi gratia, si quis
            <lb ed="#L" n="63"/>est non. potens expectare horam consuetam prandii, sed
            <lb ed="#L" n="64"/>potest, summo mane comedendo, ieiunium quoad reliqua
            <lb ed="#L" n="65"/>servare; et dispensatur a praelato quacumque hora 
            volue<lb break="no" ed="#L" n="66"/>rit: non propterea est absolutus a vinculo ieiunii, sed debet,
            <lb ed="#L" n="67"/>sicut potest, ieiunare. Et eadem ratione tenetur sic 
            ieiu<lb break="no" ed="#L" n="68"/>nare, si necessitas evidens ipsum dispenset quoad dictam
            <lb ed="#L" n="69"/>conditionem. Et hoc satis ex auctoritate huius litterae 
            ha<lb break="no" ed="#L" n="70"/>betur. Et ratione firmatur: quia impotens servare 
            praece<lb break="no" ed="#L" n="71"/>ptum Ecclesiae quoad omnes eius conditiones, debet 
            ser<lb break="no" ed="#L" n="72"/>vare illud secundum illas quas potest.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e2210">
            <lb ed="#L" n="73"/>Non est autem eadem ratio de unica comestione, et
            <lb ed="#L" n="74"/>aliis conditionibus. Quoniam ieiunium novi Testamenti ex
            <lb ed="#L" n="75"/>abstinentia carnium et unica comestione constat tanquam
            <lb ed="#L" n="76"/>ex substantialibus, ita quod unica comestio est essentialior
            <lb ed="#L" n="77"/>ieiunio, utpote a principio ieiunii instituta in veteri 
            Te<lb break="no" ed="#L" n="78"/>stamento, in quo usque ad vesperam affligendum 
            homi<lb break="no" ed="#L" n="79"/>nem ieiunio statutum est, nullus tamen cibus vespere
            <lb ed="#L" n="80"/>prohibitus erat. Patet etiam ex hoc quod Ecclesiae 
            con<lb break="no" ed="#L" n="81"/>suetudo traxit horam prandii in ieiunio a nona in sextam:
            <lb ed="#L" n="82"/>in unica tamen comestione perseverat, nisi in diebus 
            do<lb break="no" ed="#L" n="83"/>minicis, quibus se non abstinere fatetur . Dispensatus ergo
            <lb ed="#L" n="84"/>a praelato vel evidenti necessitate de unica comestione, est
            <lb ed="#L" n="85"/>simpliciter dispensatus de ieiunio, et e contra: quia, 
            ab<lb break="no" ed="#L" n="86"/>lato essentiali, aufertur res. Sed dispensatus in aliis 
            con<lb break="no" ed="#L" n="87"/>ditionibus non est dispensatus a ieiunio: quoniam sine
            <lb ed="#L" n="88"/>istis potest ieiunium quoad substantialia remanere.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2031-Dd1e2248"><!-- caj-p2p2-q147a8 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2031-Hd1e2251">Articulus 8</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e2253">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="47" type="fixed=166"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e2260">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="48"/>IN articulo octavo eiusdem 
            centesimaequadragesimaesepti<lb break="no" ed="#L" n="49"/>Lus quaestionis dubium occurrit, an hi qui non 
            com<lb break="no" ed="#L" n="50"/>prehenduntur sub praecepto Ecclesiae de ieiunio, teneantur 
            <lb ed="#L" n="51"/>abstinere a cibis vetitis, puta carnibus, ovis et lacticiniis.  
            <lb ed="#L" n="52"/>Et est ratio dubii quia in littera expresse dicitur 
            qualita<lb break="no" ed="#L" n="53"/>tem ciborum interdictam ieiunantibus. Non ieiunantibus  
            <lb ed="#L" n="54"/>ergo legitime non est interdicta. Et confirmatur: quia  
            <lb ed="#L" n="55"/>pueris, ex consuetudine, ova dantur in quadragesima. 
            <lb ed="#L" n="56"/>In oppositum autem videtur communis opinio. 
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e2284">
            <lb ed="#L" n="57"/>Ad hoc dicitur quod, quia consuetudo est optima legum
            <lb ed="#L" n="58"/>interpres ; et communiter in populi Christiani 
            observa<lb break="no" ed="#L" n="59"/>tione invenitur quod dispensati ex impotentia evidenti ab 
            <lb ed="#L" n="60"/>abstinentia carnium, sunt totaliter absoluti a praecepto 
            ie<lb break="no" ed="#L" n="61"/>iunii; potentes vero abstinere a carnibus, non potentes 
            <lb ed="#L" n="62"/>autem abstinere ab ovis aut a lacticiniis, non absolvuntur  
            <lb ed="#L" n="63"/>a praecepto ieiunii; et rursus potentes abstinere ab his  
            <lb ed="#L" n="64"/>omnibus, sed impotentes ad servandam unicam 
            comestio<lb break="no" ed="#L" n="65"/>nem, liberantur a ieiunio solum, et non ab abstinentia 
            <lb ed="#L" n="66"/>praedictorum in quadragesima (nam in aliis ieiuniis, quoad  
            <lb ed="#L" n="67"/>usum ovorum et lacticiniorum, statur consuetudini loci): 
            <lb ed="#L" n="68"/>ideo dicendum est quod tam ieiunantes quam non 
            ieiu<lb break="no" ed="#L" n="69"/>nantes tenentur ad abstinentiam a cibis prohibitis, 
            consue<lb break="no" ed="#L" n="70"/>tudine praeceptum Ecclesiae sic interpretante, Et eadem 
            <lb ed="#L" n="71"/>ratione, parvulis pueris dantur licite ova vel carnes, iuxta  
            <lb ed="#L" n="72"/>patriae consuetudinem, in quadragesima. 
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e2321">
            <lb ed="#L" n="73"/>II. Circa ieiunium postremo dubium occurrit an, 
            fran<lb break="no" ed="#L" n="74"/>gendo ieiunium, toties quis in die eodem peccet mortaliter  
            <lb ed="#L" n="75"/>quoties comedit, an semel tantum. Et est ratio dubii quia 
            <lb ed="#L" n="76"/>violatio ieiunii in qualitate ciborum toties est novum 
            pec<lb break="no" ed="#L" n="77"/>catum quoties comeduntur cibi vetiti, Ergo, pari ratione,  
            <lb ed="#L" n="78"/>quoties receditur ab una comestione, vel hora consueta 
            <lb ed="#L" n="79"/>notabiliter anticipatur, toties peccatur. — In oppositum 
            au<lb break="no" ed="#L" n="80"/>tem videtur communis opinio tenens quod, nisi adsit 
            no<lb break="no" ed="#L" n="81"/>yus contemptus, semel tantum peccatur. 
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e2344">
            <lb ed="#L" n="82"/>Ad hoc dicitur quod, licet diversae sint in hac 
            quae<lb break="no" ed="#L" n="83"/>stione opiniones, rationabiliter distingui potest: quod cum
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="84"/>ieiunium contineat tres negationes, scilicet non vesci 
            car<lb break="no" ed="#L" n="85"/>nibus etc., non comedere plus quam semel in die, et non
            <lb ed="#L" n="86"/>comedere ante horam consuetam, non eodem tamen modo
            <lb ed="#L" n="87"/>se habent ad ieiunium istae negationes: sed duae ultimae
            <lb ed="#L" n="88"/>cadunt sub praecepto ieiunii non nisi ut partes, vel quasi
            <lb ed="#L" n="89"/>partes, constitutivae ieiunii; prima autem cadit sub 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="90"/>cepto absolute, durante tamen tempore illo, puta 
            quadra<lb break="no" ed="#L" n="91"/>gesimae, quatuor temporum, vigiliarum. Et propterea 
            quo<lb break="no" ed="#L" n="92"/>ties quis comedit carnes aut alios prohibitos cibos in die,
            <lb ed="#L" n="93"/>toties de novo peccat mortaliter, iuxta regulam 
            trans<lb break="no" ed="#L" n="94"/>gressionis praeceptorum negativorum. Cadit namque sub
            <lb ed="#L" n="95"/>Ecclesiae praecepto quod in toto illo die non comedantur
            <lb ed="#L" n="96"/>carnes, sicut cadit sub praecepto Dei quod in toto 
            tem<lb break="no" ed="#L" n="97"/>pore huius vitae non furemur. Et sicut qui commisit 
            se<lb break="no" ed="#L" n="98"/>mel vel bis furtum, non excusatur quin tertio peccet si
            <lb ed="#L" n="99"/>tertio furetur; ita qui iam semel et bis comedit carnes
            <lb ed="#L" n="100"/>durante tempore prohibitionis, non excusatur quin tertio
            <lb ed="#L" n="101"/>peccet si tertio comedat carnes. Non quoties autem quis
            <lb ed="#L" n="102"/>comestiones multiplicat in die ieiunii, toties peccat. Quia
            <lb ed="#L" n="103"/>non cadit sub praecepto Ecclesiae non multiplicare 
            come<lb break="no" ed="#L" n="104"/>stionem absolute: sed ut requiritur ad ieiunium. Ex quo
            <lb ed="#L" n="105"/>autem negatio comestionis non potest amplius pro illo die
            <lb ed="#L" n="106"/>esse conditio ieiunii, quia iam ieiunium solutum est, 
            se<lb break="no" ed="#L" n="107"/>quitur quod non cadat sub praecepto ieiunii, Non fit ergo
            <lb ed="#L" n="108"/>exceptio in materia hac a regula praecepti negativi: sed
            <lb ed="#L" n="109"/>declaratur sub qua ratione huiusmodi negationes cadunt
            <lb ed="#L" n="110"/>sub praecepto, scilicet ut sunt conditiones ieiunii. Et quia
            <lb ed="#L" n="111"/>prima solutio ieiunii facit has conditiones non posse pro
            <lb ed="#L" n="112"/>illo die induere conditionem ieiunii, ideo non cadunt 
            am<lb break="no" ed="#L" n="113"/>plius sub praecepto ieiunii, Non sic autem esse patet de
            <lb ed="#L" n="114"/>negatione esus carnium et prohibitorum: quia absolute, et
            <lb ed="#L" n="115"/>non solum ut conditio ieiunii, cadit sub praecepto illius
            <lb ed="#L" n="116"/>temporis. Unde et diebus dominicis quadragesimae viget
            <lb ed="#L" n="117"/>praeceptum illud.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2031-d1e2427">
            <lb ed="#L" n="118"/>Et per haec patet communis opinionis veritas et ratio.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>