<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2023-11-28">November 28, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE8">Rome, 1895, Vol. 8</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-11-28" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="45"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1293"><!-- TAcCajp2p2-q4 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1293-Hd1e101">Quaestio 4</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1293-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q4a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1293-Hd1e106">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1293-d1e108">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="63"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1293-d1e115">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="64"/>In quaestionis quartae articulo secundo, omisso primo,
<lb ed="#L" n="65"/>dubium occurrit. duplex. Primum, quomodo credere sit
<lb ed="#L" n="66"/>a duobus activis, i intellectu scilicet et voluntate. Sed 
quo<lb break="no" ed="#L" n="67"/>niam hoc in quaestione sexagesimaquinta praecedentis
<lb ed="#L" n="68"/>Libri dictum est; solvendo rationem Scoti, ideo secundum
<lb ed="#L" n="69"/>dubium ex eodem Scoto, in xxv dist, III Senr.,- occurrit.
<lb ed="#L" n="70"/>Et ut intelligatur dubium, praemitto duo. Alterum est quod
<lb ed="#L" n="71"/>aliud est fidem. et eius actum, scilicet credere, dependere
<lb ed="#L" n="72"/>a voluntate: et aliud est fidem perfectam in suo actu, vel
<lb ed="#L" n="73"/>actum fidei perfectum, dependere a voluntate perfecta. Haec
<lb ed="#L" n="74"/>enim sunt valde diversa, et non sunt confundenda. Et licet
<lb ed="#L" n="75"/>utrumque sit verum et assertum ab Auctore, et primum
<lb ed="#L" n="76"/>pro principio et secundum pro conclusione hic inductum ;
<lb ed="#L" n="77"/>non tamen pro eodem sumenda sunt. Quia in primo dicto
<lb ed="#L" n="78"/>nihil aliud significatur nisi quod credere est a voluntate:
<lb ed="#L" n="79"/>et non dicitur, a voluntate perfecta per habitum caritatis.
<lb ed="#L" n="80"/>Et hoc est verissimum et certissimum: quia credere est
<lb ed="#L" n="81"/>voluntarium positive, ut experimur. In secundo autem dicto
<lb ed="#L" n="82"/>significatur non. quod credere, sed quod bene credere est
<lb ed="#L" n="83"/>a voluntate perfecta caritate.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1293-d1e163">
                  <lb ed="#L" n="84"/>Alterum. quod praemitto est quod Scotus ibidem 
utrum<lb break="no" ed="#L" n="85"/>que: confundit. Nam in titulo suae quaestionis loquitur de
<lb ed="#L" n="86"/>fide, et in corpore articuli de. actu. credendi. Affert tamen
<lb ed="#L" n="87"/>rationem huius litterae. contra se, explicans maiorem de
<lb ed="#L" n="88"/>actu dependente a duobus agentibus si sit perfectus, ut
<lb ed="#L" n="89"/>hic assumitur, et tractans postmodum exemplum de serra.
<lb ed="#L" n="90"/>Veruntamen, quidquid ipse intenderit, afferam ex ipso id
<lb ed="#L" n="91"/>quod contra nos opponi potest.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1293-d1e183">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="92"/>Arguit ergo Scotus ad hoc quod ad perfectum actum
<lb ed="#L" n="93"/>fidei non requiritur in voluntate perfectio quam dicimus
<lb ed="#L" n="94"/>caritatem. Tum quia, posito quod voluntas moveat 
intelle<lb break="no" ed="#L" n="95"/>ctum ad credendum, ad hoc sufficit ipsa cum intellectu
<lb ed="#L" n="96"/>disposito: per habitum fidei inclinantem intellectum ad 
cre<lb break="no" ed="#L" n="97"/>dendum. - Tum quia, sicut in serra sufficit acuties ad 
scin<lb break="no" ed="#L" n="98"/>dendum, ita in virtute motiva sufficit ipsa virtus motiva
<lb ed="#L" n="99"/>absque aliquo superaddito. - "Tum quia differentia inter
<lb ed="#L" n="100"/>actum credendi perfectiorem et minus perfectum sufficit
<lb ed="#L" n="101"/>quod reducatur in dispositionem intellectus proportionaliter
<lb ed="#L" n="102"/>magis vel minus perfecti: et non oportet propterea aliam
<lb ed="#L" n="103"/>in voluntate perfectionem ponere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1293-d1e215">
                  <lb ed="#L" n="104"/>II. Ad primum horum dicitur quod aliud est loqui de
<lb ed="#L" n="105"/>credere; et aliud de virtuose credere. Licet enim ad 
creden<lb break="no" ed="#L" n="106"/>dum sat sit voluntas sine habitu, ad virtuose tamen 
cre<lb break="no" ed="#L" n="107"/>dendum, de quo solo est sermo in conclusione hac, exigitur
<lb ed="#L" n="108"/>voluntas perfecta habitu, ut in littera probatur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1293-d1e228">
                  <lb ed="#L" n="109"/>Ad secundum autem dicitur quod aliud est loqui de
<lb ed="#L" n="110"/>scindere; et aliud de bene secare. Nos dicimus quod ad
<lb ed="#L" n="111"/>bene secare exigitur perfectio instrumenti et principalis
<lb ed="#L" n="112"/>agentis per artem: ut experientia testatur. [ste autem homo
<lb ed="#L" n="113"/>declinat ad actum. scindendi absolute, et virtutem motivam
<lb ed="#L" n="114"/>non principalem, qualis est mens respectu artificialium 
or<lb break="no" ed="#L" n="115"/>ganorum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1293-d1e246">
                  <lb ed="#L" n="116"/>Ad tertium. demum dicitur quod aequivocat de 
perfe<lb break="no" ed="#L" n="117"/>ctione et imperfectione actus credendi. Argumentum enim
<lb ed="#L" n="118"/>loquitur de perfectione graduali secundum intensum et 
re<lb break="no" ed="#L" n="119"/>missum in eadem specie, ut album differt a magis albo.
<pb ed="#L" n="46"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Nos autem loquimur de perfectione qua virtus simpliciter
<lb ed="#L" n="2"/>differt a virtute non simpliciter, quae est alterius rationis.
<lb ed="#L" n="3"/>Et dicimus quod actus fidei ut est in statu virtutis 
simpli<lb break="no" ed="#L" n="4"/>citer, oportet quod sit ab utroque principio perfecto. Et
<lb ed="#L" n="5"/>propterea Auctor in principio corporis articuli dicit quod,
<lb ed="#L" n="6"/>cum fides sit virtus, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1293-d1e275">
                  <lb ed="#L" n="7"/>Omnium ergo solutio stat in hoc quod actus fidei 
per<lb break="no" ed="#L" n="8"/>fectus sic ut sit actus virtuosus simpliciter, exigit 
perfectio<lb break="no" ed="#L" n="9"/>nem in intellectu et voluntate, a quibus fit. Aliter perfecte
<lb ed="#L" n="10"/>virtuosus non est, ut in littera probatur. Cum his tamen
<lb ed="#L" n="11"/>stat, ut dictum est, quod sit actus fidei sine caritate, ut
<lb ed="#L" n="12"/>infra amplius patebit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1293-d1e291">
                  <lb ed="#L" n="13"/>III. In eiusdem articuli secundi responsione ad tertium
<lb ed="#L" n="14"/>adverte. primo quod, quia obiectum fidei est Deus ipse, qui
<lb ed="#L" n="15"/>est summum omnium speculabilium propter seipsum, ideo
<lb ed="#L" n="16"/>Auctor ex ipsa natura obiecti ponit fidem habitum 
specu<lb break="no" ed="#L" n="17"/>lativum, Et quoniam idem obiectum est etiam ratio summa
<lb ed="#L" n="18"/>operum, ideo ex eiusdem obiecti natura habitum fidei ex-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="19"/>tendit ad proximum proportionaliter, sicut et. obiectum
<lb ed="#L" n="20"/>ipsum extenditur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1293-d1e313">
                  <lb ed="#L" n="21"/>Adverte secundo, quod haec dixit Auctor de fide 
compa<lb break="no" ed="#L" n="22"/>rando practicum speculativo. Altius enim et verius 
loquen<lb break="no" ed="#L" n="23"/>do, dicendum est, secundum ipsum et veritatem, quod
<lb ed="#L" n="24"/>fides est habitus altior practico et speculativo, praehabens
<lb ed="#L" n="25"/>eminenter utrumque, sicut sensus communis respectu 
sen<lb break="no" ed="#L" n="26"/>suum propriorum: et propterea utrumque opus habet. Sed
<lb ed="#L" n="27"/>loquendo ut plures, et comparando ad haec duo, sub 
spe<lb break="no" ed="#L" n="28"/>culativo comprehenditur. Hanc autem esse mentem Auctoris
<lb ed="#L" n="29"/>patet tum ex eo quod theologica scientia, quae virtualiter
<lb ed="#L" n="30"/>continetur in principiis, quorum est fides, est huiusmodi,
<lb ed="#L" n="31"/>ut in Primo Libro ostensum est. Tum ex eo quod dona
<lb ed="#L" n="32"/>Spiritus Sancti, quae ex fide emanant, sunt huiusmodi, ut
<lb ed="#L" n="33"/>infra patebit. — Esse autem hanc doctrinam secundum 
ve<lb break="no" ed="#L" n="34"/>ritatem eminentia divinae cognitionis, cuius fides est 
im<lb break="no" ed="#L" n="35"/>pressio proprii ordinis, manifestat, ut de theologia ——
<lb ed="#L" n="36"/>fuit.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1293-Dd1e351"><!-- caj-p2p2-q4a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1293-Hd1e354">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1293-d1e356">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="93"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1293-d1e363">
                  <cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="94"/>IN titulo articuli tertii eiusdem quaestionis quartae 
ad<lb break="no" ed="#L" n="95"/>leise quod termini in unaquaque arte intelligendi sunt
<lb ed="#L" n="96"/>secundum subiectam materiam illius artis. Unde cum in
<lb ed="#L" n="97"/>moralibus, de quibus tractatur, una virtus dicitur forma
<lb ed="#L" n="98"/>alterius, non eo modo dicitur quo in naturalibus forma
<lb ed="#L" n="99"/>dicitur informare materiam. Non enim propterea hoc 
di<lb break="no" ed="#L" n="100"/>citur aut quaeritur quasi una virtus sit subiectum alterius,
<lb ed="#L" n="101"/>aut actus virtutis unius sit subiectum actus alterius: sed
<lb ed="#L" n="102"/>ad imperium unius super actu alterius sermo refertur.
<lb ed="#L" n="103"/>Quod enim naturaliter alteri imperat ad finem ipsius im-
<cb ed="#L" n="g"/>
                  <lb ed="#L" n="104"/>perantis illud dirigit, ac per hoc dupliciter actum '
impera<lb break="no" ed="#L" n="105"/>tum informat, ut in littera dicitur: primo, dando illi finem
<lb ed="#L" n="106"/>unde specificatur; secundo, dando illi: modum quo 
conve<lb break="no" ed="#L" n="107"/>nienter ad illum finem congruat. Qui enim scindit
<lb ed="#L" n="108"/>propter domum aut navim faciendam, aliam speciem et
<lb ed="#L" n="109"/>alium modum scissioni dat quam qui scindit ea ad 
com<lb break="no" ed="#L" n="110"/>burendum. Quia ergo tam finis quam modus datus ab 
im<lb break="no" ed="#L" n="111"/>perante informat actum imperatum, ídeo' virtus imperans
<lb ed="#L" n="112"/>forma dicitur virtutis imperatae. Et eq hunc sensum
<lb ed="#L" n="113"/>quaeritur an fidei forma sit caritas.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1293-d1e413">
                  <pb ed="#L" n="47"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>II. In responsione ad secundum in eodem articulo 
ad<lb break="no" ed="#L" n="2"/>verte quod, si comparatio fiat virtutis ad virtutem aut
<lb ed="#L" n="3"/>actum, aut actus ad actum, extrinseca inveniuntur: 
quo<lb break="no" ed="#L" n="4"/>niam naec in voluntate, illa in intellectu. Sed si comparatio
<lb ed="#L" n="5"/>fiat actus imperati ad modum quem ab imperante suscipit,
<lb ed="#L" n="6"/>sic invenitur intrinseca: eo tamen modo quo modus actionis
<lb ed="#L" n="7"/>est in ipsa actione ut modus eius. Et similiter si 
compa<lb break="no" ed="#L" n="8"/>ratio fiat actus ad specificam denominationem quam ab 
ex<lb break="no" ed="#L" n="9"/>trinseco obiecto virtutis imperantis habet, intrinseca 
inve<lb break="no" ed="#L" n="10"/>nitur: eo tamen modo quo denominativa relatio ab 
extrin<lb break="no" ed="#L" n="11"/>seco dici potest intrinseca. Auctor autem, quia virtutem
<lb ed="#L" n="12"/>virtuti comparat, optime dicit eam esse formam extrinsecam
<lb ed="#L" n="13"/>virtutis et actus eiusdem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1293-d1e448">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="14"/>III. In. responsione ad tertium eiusdem articuli adverte
<lb ed="#L" n="15"/>quod, quia argumentum non tendebat directe ad 
impu<lb break="no" ed="#L" n="16"/>gnandum quod caritas est forma fidei; sed indirecte, hoc
<lb ed="#L" n="17"/>modo, quia probabat quod obedientia est magis forma fidei
<lb ed="#L" n="18"/>quam caritas, et ex hoc sequeretur quod caritas non esset
<lb ed="#L" n="19"/>simpliciter forma fidei: ideo Auctor, ad intentum principale
<lb ed="#L" n="20"/>respiciens, dicit quod, quia a caritate non solum formatur
<lb ed="#L" n="21"/>fides, sed etiam obedientia et quaecumque alia virtus 
prae<lb break="no" ed="#L" n="22"/>via fidei, ideo caritas simpliciter est forma fidei, utpote
<lb ed="#L" n="23"/>forma omnium: quidquid sit de illarum informatione 
re<lb break="no" ed="#L" n="24"/>spectu fidei. Hoc enim ex septimo huius quaestionis 
arti<lb break="no" ed="#L" n="25"/>culo patet.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1293-Dd1e480"><!-- caj-p2p2-q4a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1293-Hd1e483">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1293-d1e485">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="19"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1293-d1e492">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="20"/>In titulo articuli quarti terminos ex praecedenti articulo
<lb ed="#L" n="21"/>declaratos habes. Fides enim formata significat fidem a
<lb ed="#L" n="22"/>caritate actam: fides vero informis significat fidem. quae
<lb ed="#L" n="23"/>est in existentibus extra caritatem. Et est sermo de fide
<lb ed="#L" n="24"/>una et eadem numeraliter, an ipsamet fiat de informi 
for<lb break="no" ed="#L" n="25"/>mata, cum Christianus poenitens assequitur caritatem :. et
<lb ed="#L" n="26"/>de formata informis, cum existens in caritate labitur in
<lb ed="#L" n="27"/>peccatum mortale furti vel homicidii manens fidelis,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1293-d1e514">
                  <lb ed="#L" n="28"/>In corpore eiusdem articuli dubium occurrit circa illud
<lb ed="#L" n="29"/>dictum: 7d quod pertinet ad voluntatem non per se 
per<lb break="no" ed="#L" n="30"/>tinet ad fidem. Hoc enim contradicit doctrinae superius
<lb ed="#L" n="31"/>traditae, Subiectum namque per se. ipsius fidei per se 
per<lb break="no" ed="#L" n="32"/>tinet ad fidem, ita quod variat ipsam: ut patet inductive
<lb ed="#L" n="33"/>de omnibus per se subiectis virtutum et habituum. Sed 
in<lb break="no" ed="#L" n="34"/>tellectus non absolute, sed motus a voluntate est per se
<lb ed="#L" n="35"/>subiectum fidei, ut praedictum est. Ergo id quod pertinet
<lb ed="#L" n="36"/>ad voluntatem, scilicet ipsa motio a voluntate, pertinet per
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="37"/>se ad fidem, ita quod variat ipsam varietate corruptionis.
<lb ed="#L" n="38"/>Si enim ab intellectu auferas ly motus a voluntate, 
impos<lb break="no" ed="#L" n="39"/>sibille est quod remaneat fides nisi aequivoce. Ruit ergo
<lb ed="#L" n="40"/>ratio litterae super dicta propositione fundata.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1293-d1e547">
                  <lb ed="#L" n="41"/>Ad hoc dicitur. Ad voluntatem aliquid potest pertinere
<lb ed="#L" n="42"/>dupliciter: primo, secundum substantiam ; secundo, 
secun<lb break="no" ed="#L" n="43"/>dum perfectionem. Id quod pertinet ad voluntatem 
secun<lb break="no" ed="#L" n="44"/>dum ipsius voluntatis substantiam est actus eius, Et de
<lb ed="#L" n="45"/>hoc dictum fuit quod per se pertinet ad subiectum fidei.
<lb ed="#L" n="46"/>Et conceditur quod variaret fidem, ut arguendo tangitur.
<lb ed="#L" n="47"/>Id. vero quod pertinet ad perfectionem voluntatis est 
bo<lb break="no" ed="#L" n="48"/>nitas, laudabilitas, etc., actus: hoc enim fit per habitum
<lb ed="#L" n="49"/>caritatis in proposito. Et de hoc dicitur hic; quod.non per
<lb ed="#L" n="50"/>se spectat ad fidem, ita quod ipsam secundum substantiam
<lb ed="#L" n="51"/>varie. Quamvis quodammodo pertineat per se ad fidem ut
<lb ed="#L" n="52"/>virtus est, ut infra patebit.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1293-Dd1e577"><!-- caj-p2p2-q4a5 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1293-Hd1e580">Articulus 5</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1293-d1e582">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="47"/>Commentaria Cardínalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1293-d1e589">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="48"/>In corpore articuli quinti eiusdem quaestionis dubium 
du<lb break="no" ed="#L" n="49"/>plex occurrit ex Durando, in xxur dist. III Sent., qu. iv,
<lb ed="#L" n="50"/>art. 2, arguente primo contra hoc, scilicet quod fides est
<lb ed="#L" n="51"/>virtus. Distinguit namque quod virtus dupliciter sumitur:
<lb ed="#L" n="52"/>large, pro habita inclinante in actum bonum; et stricte,
<lb ed="#L" n="53"/>pro habitu ponente potentiam in ultimo perfectionis 
debi<lb break="no" ed="#L" n="54"/>tae suo actui, sic enim virtus est zitimum de potentia. Et
<lb ed="#L" n="55"/>hoc modo, inquit, fides non est virtus: quia non facit 
evi<lb break="no" ed="#L" n="56"/>dentem cognitionem, qua natus est actus intellectus perfici.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1293-d1e613">
                  <lb ed="#L" n="57"/>II. Secundum vero est ex eodem arguente contra hunc
<lb ed="#L" n="58"/>articulum tripliciter quod fides non sit magis virtus cum
<lb ed="#L" n="59"/>cdritate quamr sine caritate. Primi, ex actu. Quia assentire
<lb ed="#L" n="60"/>vero supernaturali non est perfectius intrinsece cum 
cari<lb break="no" ed="#L" n="61"/>tate quam. sine caritate: ergo. Antecedens probatur: quia
<lb ed="#L" n="62"/>ex caritate nullam perfectionem pertinentem ad cognitionis
<lb ed="#L" n="63"/>genus recipit; sed extrinsecam tantum, puta esse 
merito<lb break="no" ed="#L" n="64"/>rium. Consequentía patet: quia non ex quacumque 
perfe<lb break="no" ed="#L" n="65"/>ctione actus pensatur virtus, sed intrinseca illi; alioquin
<lb ed="#L" n="66"/>actus opinionis meritorius faceret quod opinio esset virtus. —
<lb ed="#L" n="67"/>Secundo, et in idem redit, ex habitudine fidei ad caritatem.
<lb ed="#L" n="68"/>Fides non dependet a caritate quoad habitum, quia est
<lb ed="#L" n="69"/>prior illa: nec quoad actum, quia non perficitur intrinsece
<lb ed="#L" n="70"/>ab illa. Ergo non est per illam virtus. — Tertio, contra 
exem<lb break="no" ed="#L" n="71"/>plum litterae, quia non est simile de virtute morali et 
pru<lb break="no" ed="#L" n="72"/>dentia, quia connexae sunt: fides autem. et caritas non
<lb ed="#L" n="73"/>sunt connexae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1293-d1e652">
                  <lb ed="#L" n="74"/>III. Ad primum dubium dicitur quod arguens deceptus
<lb ed="#L" n="75"/>est non distinguendo inter virtutem: intellectualem et 
vir<lb break="no" ed="#L" n="76"/>tutem. Plus enim exigitur ad virtutem intellectualem quan
<lb ed="#L" n="77"/>ad virtutem, etiam intellectus. Unde gratis conceditur quod
<lb ed="#L" n="78"/>fides non est virtus intellectualis, quia non facit evidentiam
<lb ed="#L" n="79"/>in intellectu speculativo, in quo est. Cum hoc tamen stat
<lb ed="#L" n="80"/>quod est virtus intellectus theologica, ponens intellectum
<lb ed="#L" n="81"/>in ultima perfectione quam natus est supernaturaliter habere
<lb ed="#L" n="82"/>in via. Quoniam ex natura sua determinat infallibiliter 
in<lb break="no" ed="#L" n="83"/>tellectum ad verum et bonum supernaturale eius obiectum
<lb ed="#L" n="84"/>ac finem: quod: est ultimun» de potentia pro statu isto.
<lb ed="#L" n="85"/>Et propterea fides, ut in littera dicitur, est simpliciter 
vir<lb break="no" ed="#L" n="86"/>tus; et nom largo: vocabulo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1293-d1e684">
                  <lb ed="#L" n="87"/>IV. Ad: evidentiam autem secundi dubii sciendum est
<lb ed="#L" n="88"/>quod, cum fides informis non distinguatur specie nec nu-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="89"/>mero a formata, non sic accipienda est distinctio non 
vir<lb break="no" ed="#L" n="90"/>tutis a virtute in ea sicut distinguitur habitus non virtus
<lb ed="#L" n="91"/>ab habitu qui est virtus, puta opinio a scientia: sed 
ac<lb break="no" ed="#L" n="92"/>cipienda est sicut habens statum virtutis distinguitur a seipso
<lb ed="#L" n="93"/>non habente statum virtutis, sicut imperfectum distinguitur
<lb ed="#L" n="94"/>a seipso perfecto. Fides namque sine caritate non est in
<lb ed="#L" n="95"/>statu virtutis simpliciter: cum. caritate autem est in statu
<lb ed="#L" n="96"/>virtutis. Et hoc ex actu et subiecto manifestatur. Ex actu
<lb ed="#L" n="97"/>quidem, quia actus pendens per se a duobus non est 
per<lb break="no" ed="#L" n="98"/>fectus simpliciter nisi utrumque sit perfectum: assentire
<lb ed="#L" n="99"/>autem vero supernaturali credendo pendet ex intellectu et
<lb ed="#L" n="100"/>voluntate: ergo nom est actus simpliciter virtuosus nisi tam
<lb ed="#L" n="101"/>intellectus quam voluntas perfecta sit. Ex subiecto vero,
<lb ed="#L" n="102"/>quia subiectum per se fidei est intellectus motus a 
volun<lb break="no" ed="#L" n="103"/>fate: ergo subiectum per se fidei perfectae est intellectus
<lb ed="#L" n="104"/>motas a voluntate perfecta, ut proportionaliter sibi respon
<lb ed="#L" n="105"/>deant perfectio et perfectibile.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1293-d1e730">
                  <lb ed="#L" n="106"/>V. Ad primam autem obiectionem Durandi, negatur
<lb ed="#L" n="107"/>antecedens: et dicitur quod credere ex caritate est perfectior
<lb ed="#L" n="108"/>actus intrinsece quam credere non ex caritate. Ft cum
<lb ed="#L" n="109"/>arguitur, Caritas nihil addit pertinens ad genus cognitionis:
<lb ed="#L" n="110"/>respondetur quod hoc est verum, sed non probat 
proban<lb break="no" ed="#L" n="111"/>dum. Quia credere non significat actum intellectus absolute,
<lb ed="#L" n="112"/>sed ut moti a voluntate. Et propterea, licet credere prout
<lb ed="#L" n="113"/>spectat. ad intellectum non sit perfectius simpliciter, tamen
<lb ed="#L" n="114"/>est perfectius non per accidens, ut actus opinionis in 
ha<lb break="no" ed="#L" n="115"/>bente carítatem, sed per se: quia est actus per se pendens
<lb ed="#L" n="116"/>a voluntate. Et licet caritas et eius actus extra fidem et eius
<lb ed="#L" n="117"/>actum sinf, id famen quod actus fidei ab actu caritatis
<lb ed="#L" n="118"/>habet non est extrinsecum ab: ipso; sed constituit ipsum
<lb ed="#L" n="119"/>in esse virtuosi actus. Et similiter id quod subiectum fidei,
<lb ed="#L" n="120"/>scilicet intellectus motus a voluntate, habet a caritate, non
<lb ed="#L" n="121"/>est extra subiectum fidei, sed constituit ipsum in statu
<lb ed="#L" n="122"/>subiecti virtutis simpliciter. Nec est simile de opinione et
<lb ed="#L" n="123"/>eius actu: quia bonum consurgit ex causa integra; opinio
<lb ed="#L" n="124"/>autem non est infallibiliter ad verum, ut solus status 
vir<lb break="no" ed="#L" n="125"/>tutis ei desit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1293-d1e776">
                  <lb ed="#L" n="126"/>Et per hoc patet responsio ad secundum. Quia fidem
<lb ed="#L" n="127"/>quoad actum intrinsece non dependere a caritate potest
<lb ed="#L" n="128"/>dupliciter intelligi. Primo, absolute: et sic est verum, 
Se<lb break="no" ed="#L" n="129"/>cundo, in esse perfecto: et sic est falsum. Quemadmodum
<pb ed="#L" n="50"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>enim actus temperantiae quoad esse perfectum intrinsece
<lb ed="#L" n="2"/>dependet a prudentia, quia est actus concupiscibilis ut 
<lb ed="#L" n="3"/>subest rationi; ita actus fidei quoad esse perfectum 
sim<lb break="no" ed="#L" n="4"/>pliciter dependet a caritate, quia est actus intellectus ut
<lb ed="#L" n="5"/>subest voluntati. - Et nihil facit ad hoc mutua connexio,
<lb ed="#L" n="6"/>quam obiicit Durandus. Dependentia in causa est, non
<lb ed="#L" n="7"/>connexio: per accidens enim connexio ad propositum
<lb ed="#L" n="8"/>concurrit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1293-d1e809">
                  <lb ed="#L" n="9"/>Cum his tamen tene quod fides informis est virtus 
se<lb break="no" ed="#L" n="10"/>cundum quid: quia est semper principium actus boni
<lb ed="#L" n="11"/>infra latitudinem intellectus, quia non est nisi veri. Quia
<lb ed="#L" n="12"/>tamen non est evidentis, ideo non est virtus intellectualis,
<lb ed="#L" n="13"/>sed theologica secundum quid: formata autem simpliciter,
<lb ed="#L" n="14"/>ut dictum est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1293-d1e825">
                  <lb ed="#L" n="15"/>VI. In eodem quinto articulo, in corpore et responsione
<lb ed="#L" n="16"/>ad secundum, dubium occurrit ex Scoto, in III .Sent.,
<lb ed="#L" n="17"/>dist. xxr, volente quod fides infusa non magis inclinat ex
<lb ed="#L" n="18"/>parte habitus in non decipi quam fides acquisita, Quia |
<lb ed="#L" n="19"/>non decipi non se tenet ex parte habitus, nec ex parte
<lb ed="#L" n="20"/>obiectum cui assentit. vere vel false praesentatur habitui
<lb ed="#L" n="21"/>inclinanti. Sicut habitus principiorum inclinat ex parte sui
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="22"/>naturaliter in verum: et si sit deceptio, hoc est ex obiectis
<lb ed="#L" n="23"/>falso occurrentibus et praesentatis intellectui. Sed in. 
pro<lb break="no" ed="#L" n="24"/>posito uterque habitus inclinat naturaliter, et per modum
<lb ed="#L" n="25"/>naturae praebet assensum. Ergo, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1293-d1e854">
                  <lb ed="#L" n="26"/>Ad hoc, non nisi cum admiratione istius viri, 
respon<lb break="no" ed="#L" n="27"/>deo quod liquido patet non decipi tenere se ex parte
<lb ed="#L" n="28"/>habitus ex ipsa differentia inter habitus intellectuales qui
<lb ed="#L" n="29"/>sunt virtutes et illos qui non sunt virtutes. Illi enim,
<lb ed="#L" n="30"/>quantum est ex se, inclinant tantum in verum, quia ad
<lb ed="#L" n="31"/>cognoscendum esse quod est et non esse quod non est; nec
<lb ed="#L" n="32"/>possunt inclinare ad actum oppositum. Isti autem ad 
utrum<lb break="no" ed="#L" n="33"/>que se. habent: et ideo non sunt virtutes. Unde oppositum
<lb ed="#L" n="34"/>est eius quod arguens fingit. Quia cognitio et assensio vera
<lb ed="#L" n="35"/>ex meritis habitus est ex propria natura ad actum talem
<lb ed="#L" n="36"/>inclinantis: et si contingat decipi, ex habitu illo non provenit,
<lb ed="#L" n="37"/>nec ex obiecto praesentato sufficienter: cum possit 
intel<lb break="no" ed="#L" n="38"/>lectus uti habitu virtutis et non adhaerere falsae 
praesenta<lb break="no" ed="#L" n="39"/>tioni; falsum enim obiective non habet vim coactivam
<lb ed="#L" n="40"/>intellectus ad se, sicut habet verum quando est evidens.
<lb ed="#L" n="41"/>assensus quem facit: sed ex parte obiecti, secundum. quod |
<lb ed="#L" n="42"/>Fides ergo infusa inclinat ad verum supernaturale 
indece<lb break="no" ed="#L" n="43"/>ptibiliter, quia secundum ipsam assentiendo non 
possu<lb break="no" ed="#L" n="44"/>mus falli.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1293-Dd1e900"><!-- caj-p2p2-q4a6 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1293-Hd1e903">Articulus 6</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1293-d1e905">
                  <cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="102"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1293-d1e912">
                  <cb ed="#L" n="g"/>
                  <lb ed="#L" n="103"/>In titulo articuli sexti est sermo de unitate per se et 
sim<lb break="no" ed="#L" n="104"/>pliciter habitus , quae est unitas speciei specialissimae.
<lb ed="#L" n="105"/>Unitas enim generica est unitas secundum quid; et unitas
<lb ed="#L" n="106"/>numeralis est per accidens, hoc est per aliud, scilicet per
<lb ed="#L" n="107"/>subiectum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1293-d1e928">
                  <cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="108"/>In corpore articuli dubium ex Scoto, in xxv dist. III
<lb ed="#L" n="109"/>Sent., occurrit, arguente contra hoc, scilicet quod fides 
in<lb break="no" ed="#L" n="110"/>fusa habet unitatem ex obiecto primo, scilicet Deo. Primo,
<lb ed="#L" n="111"/>quia Deus non movet in ratione obiecti ad cognitionem
<lb ed="#L" n="112"/>omnium credibilium. - Secundo, quia in Deo ut obiecto
<pb ed="#L" n="51"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>non concipiuntur omnia credibilia, ut ex illo deduci 
pos<lb break="no" ed="#L" n="2"/>sint: licet contineat omnia ut causa effectiva omnium.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1293-d1e952">
                  <lb ed="#L" n="3"/>Ad haec facile respondetur. Et dicitur quod Deus 
mo<lb break="no" ed="#L" n="4"/>vet obiective ad credendum omnia credibilia ; et similiter
<lb ed="#L" n="5"/>in ipso ut obiecto concipiuntur omnia credibilia; iuxta
<lb ed="#L" n="6"/>illud : Creditis in Deum, et in me credite. Quoniam omnia
<lb ed="#L" n="7"/>credita reducuntur ad Deum creditum: et ipse Deus, ut
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="8"/>creditus, movet ad credendum reliqua ut aliquid sui, ut
<lb ed="#L" n="9"/>ex primo articulo patet. - Nec exigitur ad obiectum dans
<lb ed="#L" n="10"/>unitatem fidei sic continere omnia ut ex illo possint 
de<lb break="no" ed="#L" n="11"/>duci omnia. Quoniam fides non est habitus deductivus,
<lb ed="#L" n="12"/>sicut scientia; sed creditivus. Unde non solum Deus ut
<lb ed="#L" n="13"/>efficiens continet omnia quae sunt fidei et fidei habitum;
<lb ed="#L" n="14"/>sed obiective sumptus. Sic enim significatur per ly creditus,
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1293-Dd1e984"><!-- caj-p2p2-q4a7 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1293-Hd1e987">Articulus 7</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1293-d1e989">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="17"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1293-d1e996">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="18"/>In titulo articuli septimi ly inter virtutes importat 
vir<lb break="no" ed="#L" n="19"/>tutes <sic>theologales</sic> et morales tantum, de quibus 
tracta<lb break="no" ed="#L" n="20"/>tur. De intellectualibus enim, ut scientia et arte, non est
<lb ed="#L" n="21"/>quaestio.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1293-d1e1012">
                  <lb ed="#L" n="22"/>In corpore articuli dubium occurrit de titulo iuncto
<lb ed="#L" n="23"/>corpori articuli. Quoniam aut est sermo de virtutibus
<lb ed="#L" n="24"/>moralibus ut Christiani sunt; aut hominis sunt. Si de 
vir<lb break="no" ed="#L" n="25"/>tutibus Christianis, frustra secunda pars articuli de 
praece<lb break="no" ed="#L" n="26"/>dentibus fidem, quae constituit Christianum, adiungitur. Si
<lb ed="#L" n="27"/>de humanis, constat quod iustitia et temperantia, etc., 
prio<lb break="no" ed="#L" n="28"/>res fide directe esse possunt, ut patet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1293-d1e1030">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="29"/>Ad hoc dicitur quod sermo praesentis articuli est de
<lb ed="#L" n="30"/>virtutibus simpliciter, ut scilicet sunt dispositiones perfecti
<lb ed="#L" n="31"/>ad optimum simpliciter, idest Deum ut obiectum 
beatitudi<lb break="no" ed="#L" n="32"/>nis patriae caelestis: et non ut virtutes in genere, 
quemad<lb break="no" ed="#L" n="33"/>modum in praecedenti Libro dictum est. Et inter virtutes
<lb ed="#L" n="34"/>simpliciter oportuit distinguere, ut in littera fit, quod per
<lb ed="#L" n="35"/>se fides est prior ceteris: per accidens autem aliquae earum,
<lb ed="#L" n="36"/>imperfecte tamen rationem virtutis habentes, ut aliqualiter
<lb ed="#L" n="37"/>disponunt ad optimum simpliciter, praecedunt, ut 
remo<lb break="no" ed="#L" n="38"/>ventes prohibens. Et sic nihil superfluit; et theologicus
<lb ed="#L" n="39"/>sermo de virtutibus formalis invenitur.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1293-Dd1e1060"><!-- caj-p2p2-q4a8 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1293-Hd1e1063">Articulus 8</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1293-d1e1065">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="17"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1293-d1e1072">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="18"/>IN articulo octavo dubium occurrit ex Durando, in III Sent.,
<lb ed="#L" n="19"/>dist. XXIIII arguente directe contra distinctionem
<lb ed="#L" n="20"/>in littera factam de certitudine secundum se et quoad nos,
<lb ed="#L" n="21"/>applicatam ad propositum, quod fides est certior secundum
<lb ed="#L" n="22"/>se intellectu, sapientia et scientia, haec autem sunt certiora
<lb ed="#L" n="23"/>quoad nos. Contra, inquit, primo: quia distinctio ista habet
<lb ed="#L" n="24"/>locum in obiectis, ut patet II. Metaphys.; non autem in
<lb ed="#L" n="25"/>habitibus et actibus. Ergo. — Assumptum probatur quoad
<lb ed="#L" n="26"/>me partem. Quia habitus est dispositio habentis, et
<lb ed="#L" n="27"/>fectio eius, in ordine ad obiectum. Non est
<lb ed="#L" n="28"/>go. certior habitus aut actus nisi per quem obiectum
<lb ed="#L" n="29"/>t certius habenti: quamvis possit dici nobilior ex solo
<lb ed="#L" n="30"/>Obiecto. — Probatur haec sequela. Quia certitudo actus
<lb ed="#L" n="31"/>vel habitus penes modum quem ponit circa habentem
<lb ed="#L" n="32"/>attenditur, non penes obiectum: ut patet ex prooemio
<lb ed="#L" n="33"/>Anima, ubi certitudo distinguitur contra 
nobilita<lb break="no" ed="#L" n="34"/>tem obiecti; Alioquin coinciderent, et omnis scientia 
no<lb break="no" ed="#L" n="35"/>bilior esset certior.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1293-d1e1116">
                  <lb ed="#L" n="36"/>Praeterea, certius est quod est dubio impermixtius. Sed
<lb ed="#L" n="37"/>ipbd vere, etc., est; dubio impermixtior. Ergo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1293-d1e1123">
                  <lb ed="#L" n="38"/>Praeterea, scientia beatorum certior est fide nostra. Sed
<lb ed="#L" n="39"/>non ex parte obiecti: quia idem est. Ergo ex parte modi
<lb ed="#L" n="40"/>uo intellectus attingit Deum. Ergo certius est scire Deum
<lb ed="#L" n="41"/>sid credere Deum. Quod est contra litteram.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1293-d1e1135">
                  <lb ed="#L" n="42"/>II. Ad haec dicitur quod iste bonus homo noluit 
intel<lb break="no" ed="#L" n="43"/>ligere rationes terminorum in littera positas; et propterea,
<lb ed="#L" n="44"/>errans in fundamento, ruit ex toto. Certitudinem namque
<lb ed="#L" n="45"/>ndum se non. definivit Auctor penes obiectum, sed
<lb ed="#L" n="46"/>EK causam. Et bene dixit: quia commune est omni
<lb ed="#L" n="47"/>certior secundum se ex sua causa esse certius. Separata
<lb ed="#L" n="48"/>de a sua materia, ex sua causa formali, vel quasi
<lb ed="#L" n="49"/>causa formali, certissima dicuntur secundum se. Habitus
<lb ed="#L" n="50"/>autem et actus certitudinem habent ex suis causis. Et, ut
<lb ed="#L" n="51"/>in littera patet, non ex certitudine obiectiva fides certior
<cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="52"/>scientissimo quam de eo quod sibi secundum
<lb ed="#L" n="53"/>suam rationem videtur. Et multo magis homo
<lb ed="#L" n="54"/>certior est. de eo quod audit a Deo, qui falli non
<lb ed="#L" n="55"/>potest, quam de eo quod videt propria ratione,
<lb ed="#L" n="56"/>quae falli potest.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1293-d1e1172">
                  <lb ed="#L" n="57"/>AD TERTIUM DICENDUM quod perfectio intellectus
<lb ed="#L" n="58"/>et scientiae excedit cognitionem fidei quantum
<lb ed="#L" n="59"/>ad maiorem manifestationem: non tamen 
quan<lb break="no" ed="#L" n="60"/>tum ad certiorem inhaesionem. Quia tota 
certi<lb break="no" ed="#L" n="61"/>tudo intellectus vel scientiae secundum quod sunt
<lb ed="#L" n="62"/>dona, procedit a certitudine fidei: sicut certitudo
<lb ed="#L" n="63"/>cognitionis conclusionum procedit ex certitudine
<lb ed="#L" n="64"/>principiorum. Secundum autem quod scientia et
<lb ed="#L" n="65"/>sapientia et intellectus sunt virtutes intellectuales,
<lb ed="#L" n="66"/>innituntur naturali lumini rationis, quod deficit
<lb ed="#L" n="67"/>certitudine verbi Dei, cui innititur fides.
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="68"/>secundum se dicitur; sed ex certitudine medii quod causat
<lb ed="#L" n="69"/>fidem et actus eius.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1293-d1e1205">
                  <lb ed="#L" n="70"/>Unde ad primum argumentum dicitur quod haec 
distin<lb break="no" ed="#L" n="71"/>ctio non solum in obiectis, sed in habitibus et actibus
<lb ed="#L" n="72"/>locum habet. Et ad probationem in contrarium dicitur
<lb ed="#L" n="73"/>quod certitudo habitus et actus attenditur quandoque 
pe<lb break="no" ed="#L" n="74"/>nes obiectum, ut patet in littera ex hoc quod ars et 
pru<lb break="no" ed="#L" n="75"/>dentia, quae sunt circa possibile aliter se habere, sunt
<lb ed="#L" n="76"/>minus certae scientia et intellectu, habitibus circa 
neces<lb break="no" ed="#L" n="77"/>saria: quandoque autem attenditur penes causam. Et non
<lb ed="#L" n="78"/>oportet quod attendatur semper penes modum cognitionis
<lb ed="#L" n="79"/>quem de facto habet cognoscens: penes modum siquidem
<lb ed="#L" n="80"/>istum attenditur certitudo quoad nos. Unde fides infusa
<lb ed="#L" n="81"/>ex meritis proprii medii, scilicet veritatis divinae, nata est
<lb ed="#L" n="82"/>certificare magis quam lumen naturale: sed propter 
excel<lb break="no" ed="#L" n="83"/>lentiam credibilium nos non ita certificamur. Per habitum
<lb ed="#L" n="84"/>ergo vel actum certiorem fit obiectum certius eo modo
<lb ed="#L" n="85"/>quo habitus vel actus est certior: si secundum se, fit 
se<lb break="no" ed="#L" n="86"/>cundum se certius; si quoad nos, fit quoad nos certior.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1293-d1e1244">
                  <lb ed="#L" n="87"/>Ad secundum vero, quod Auctor contra se primo loco
<lb ed="#L" n="88"/>hic facit, patet ex ipso eodem responsio: quod certius
<lb ed="#L" n="89"/>secundum se est secundum se dubio impermixtius; ef 
cer<lb break="no" ed="#L" n="90"/>tius quoad nos est dubio quoad nos impermixtius. Cum
<lb ed="#L" n="91"/>his tamen stat quod certius secundpm se sit permixtius
<lb ed="#L" n="92"/>dubio quoad nos, ut in proposito accidit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1293-d1e1260">
                  <lb ed="#L" n="93"/>Ad tertium, conceditur quod scire Deum certius est
<lb ed="#L" n="94"/>quam credere Deum, ceteris paribus. Sed in proposito non
<lb ed="#L" n="95"/>sunt cetera paria: quia scire Deum est ex lumine naturali,
<lb ed="#L" n="96"/>credere autem Deum est ex veritate divina ut proprio ,
<lb ed="#L" n="97"/>medio. Et propterea credere Deum est certius secundum se
<lb ed="#L" n="98"/>quam scire Deum per metaphysicales demonstrationes. In
<lb ed="#L" n="99"/>patria autem constat quod scire Deum est per essentiam
<lb ed="#L" n="100"/>divinam immediate. Et propterea est certissimum | 
secun<lb break="no" ed="#L" n="101"/>dum se et quoad nos.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>