<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 41</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 41</title>
               <date when="2023-07-31">July 31, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE4">Rome, 1888, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="423"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e258"><!-- TAcCajp1-q41 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e258-Hd1e99">Quaestio 41</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e258-Dd1e101"><!-- caj-p1-q41-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e258-Hd1e104">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e106">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="11"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e113">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="12"/>TITULUS ex praedictis patet: sunt enim actus notionales
<lb ed="#L" n="13"/>genere spirare, dicere, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e122">
                  <lb ed="#L" n="14"/>In corpore unica est conclusio, responsiva quaesito 
af<lb break="no" ed="#L" n="15"/>firmative: Actus notionales attribuendi sunt personis. - Et
<lb ed="#L" n="16"/>probatur sic. In divinis personis est distinctio secundum
<lb ed="#L" n="17"/>ordinem originis: ergo necesse fuit actus notionales 
attri<lb break="no" ed="#L" n="18"/>buere personis. — Et probatur sequela: quia huiusmodi ordo
<lb ed="#L" n="19"/>non potest convenienter designari nisi cum his actibus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e138">
                  <lb ed="#L" n="20"/>II. In responsione ad secundum, adverte quod duo dicit:
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="21"/>scilicet quod actiones istae sunt idem realiter quod 
rela<lb break="no" ed="#L" n="22"/>tiones; et quod differunt ratione ab eis. Et primum 
pro<lb break="no" ed="#L" n="23"/>batur: quia actio, subtracto motu, non est nisi relatio, etc.
<lb ed="#L" n="24"/>Secundum vero: quia de divinis sensibilium more. 
intelli<lb break="no" ed="#L" n="25"/>gimus et loquimur, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e157">
                  <lb ed="#L" n="26"/>Et hic est locus quo utuntur dicentes actionem esse 
sub<lb break="no" ed="#L" n="27"/>iective in passo. - Sed facile ad hoc respondetur, quod
<lb ed="#L" n="28"/>hic est sermo de actione ut actio est, et non ut accidens
<lb ed="#L" n="29"/>est vel substantia: et ideo nihil iuvat.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e258-Dd1e169"><!-- caj-p1-q41-a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e258-Hd1e172">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e174">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="47"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e181">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="48"/>TITULUS intelligendus est ita ample ut sonat: in corpore
<lb ed="#L" n="49"/>namque distinguetur. - In corpore unica est distinctio
<lb ed="#L" n="50"/>bimembris, cum singulis conclusionibus iuxta ipsa membra.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e192">
                  <lb ed="#L" n="51"/>II. Distinctio est. Aliquid esse vel fieri voluntate, 
con<lb break="no" ed="#L" n="52"/>tingit dupliciter: scilicet concomitanter, vel causaliter seu
<lb ed="#L" n="53"/>principiative. Exemplum primi, Socrates est homo sua 
vo<lb break="no" ed="#L" n="54"/>luntate : exemplum secundi, Socrates aedificat domum sua
<lb ed="#L" n="55"/>voluntate.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e205">
                  <lb ed="#L" n="56"/>Conclusio prima, iuxta primum membrum: Pater genuit
<lb ed="#L" n="57"/>Filium voluntate concomitante. - Et manifestatur: quia etiam
<lb ed="#L" n="58"/>Pater est Deus voluntate concomitante; ergo a fortiori, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e215">
                  <lb ed="#L" n="59"/>Secunda vero conclusio, iuxta secundum membrum, est:
<lb ed="#L" n="60"/>Pater genuit Filium natura, non voluntate, principiante; sed
<lb ed="#L" n="61"/>sic produxit creaturam. - Haec conclusio, quoad omnes sui
<lb ed="#L" n="62"/>partes, primo probatur auctoritate Hilarii; secundo, 
ra<lb break="no" ed="#L" n="63"/>tione; tertio, ab opposita haeresi Ariana, — Et auctoritas
<lb ed="#L" n="64"/>quidem Hilarii plana est in littera.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e231">
                  <lb ed="#L" n="65"/>Ratio vero sumitur ex quadruplici differentia naturae et
<lb ed="#L" n="66"/>voluntatis in causando, sic. Unius rei una tantum est forma
<lb ed="#L" n="67"/>naturalis qua est: voluntatis autem non una est forma per
<lb ed="#L" n="68"/>quam agit, sed plures, secundum quod sunt plures rationes
<lb ed="#L" n="69"/>intellectae. Ergo natura est determinata ad unum: voluntas
<lb ed="#L" n="70"/>vero non. Ergo naturale agens, quale ipsum est, tale agit:
<lb ed="#L" n="71"/>voluntarium autem quale vult et intelligit, et non quale
<lb ed="#L" n="72"/>ipsum est, agit. Ergo natura est principium eorum quae
<lb ed="#L" n="73"/>non possunt nisi sic esse: voluntas autem eorum quae 
pos<lb break="no" ed="#L" n="74"/>sunt sic vel aliter esse. Ergo natura, non voluntas, est
<lb ed="#L" n="75"/>principium divinae personae: creaturae autem, voluntas. -
<lb ed="#L" n="76"/>Prima consequentia manifestatur in littera: quia effectus
<lb ed="#L" n="77"/>assimilatur formae agentis per quam agit. - Ultima autem:
<lb ed="#L" n="78"/>quia persona divina, utpote divinae naturae, procul est a
<lb ed="#L" n="79"/>.sic et aliter se habere, quia Deus est per se necesse esse:
<lb ed="#L" n="80"/>quoad creaturam vero, quia est ex nihilo. - Reliqua ut nota
<lb ed="#L" n="81"/>relinquuntur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e270">
                  <lb ed="#L" n="82"/>Testimonium autem ab Arii errore affertur, quod satis
<lb ed="#L" n="83"/>patet in littera, cum ipsius confutatione ex Hilarii 
aucto<lb break="no" ed="#L" n="84"/>ritate vulgata.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e279">
                  <lb ed="#L" n="85"/>III. Circa haec dicta, adverte quod communia sunt 
pro<lb break="no" ed="#L" n="86"/>ductioni Filii et Spiritus Sancti; ut patet et ex titulo de
<lb ed="#L" n="87"/>actibus notionalibus universaliter quaerente, et ex tertio
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="88"/>argumento. Expressit autem in conclusionibus Auctor 
ge<lb break="no" ed="#L" n="89"/>nerationem Filii, tanquam priorem. secundum intellectum,
<lb ed="#L" n="90"/>ut in actu exercito actus notionales, sub illius nomine, 
pa<lb break="no" ed="#L" n="91"/>tefaceret quomodo se habeant ad voluntatem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e299">
                  <lb ed="#L" n="92"/>IV. Circa primam conclusionem et distinctionem simul,
<lb ed="#L" n="93"/>adverte quod voluntas concomitans vocatur voluntas 
com<lb break="no" ed="#L" n="94"/>parata-ad illud ut ad obiectum praecise: voluntas autem
<lb ed="#L" n="95"/>principians vocatur voluntas comparata ad illud ut causa
<lb ed="#L" n="96"/>seu principium ad effectum. Et propterea voluntas 
conco<lb break="no" ed="#L" n="97"/>mitans potest inveniri dupliciter: scilicet antecedenter, sicut
<lb ed="#L" n="98"/>cum desidero pluviam futuram; et consequenter, sicut cum
<lb ed="#L" n="99"/>placet pluvia quae est.aut fuit, Utrum autem conclusio
<lb ed="#L" n="100"/>prima verificetur de voluntate concomitante et prius et post
<lb ed="#L" n="101"/>secundum intellectum, an non, in littera non exprimitur.
<lb ed="#L" n="102"/>Scotus tamen, in I, dist. vr, tenuit partem affirmativam:
<lb ed="#L" n="103"/>quam credo consonam s. Thomae. Tum quoniam, apud
<lb ed="#L" n="104"/>ipsum superius, in quaest. xxxii, art. 3, ad 1, docuit quod
<lb ed="#L" n="105"/>absoluta communia toti Trinitati sunt priora notionalibus.
<lb ed="#L" n="106"/>Constat autem quod velle generationem Filii, sicut etiam
<lb ed="#L" n="107"/>velle essentiam divinam, est absolutum, communeque toti
<lb ed="#L" n="108"/>- Trinitati: ergo prius Pater vult generationem Filii, quam
<lb ed="#L" n="109"/>generet. - Tum quoniam par videtur ratio de processione
<lb ed="#L" n="110"/>Spiritus Sancti, quam constat prius amari, secundum 
ratio<lb break="no" ed="#L" n="111"/>nem, quam oriri: quoniam Pater, amando se et Filium et
<lb ed="#L" n="112"/>Spiritum Sanctum, et eadem ratione spirationem | ipsam,
<lb ed="#L" n="113"/>spirat Spiritum Sanctum. - Nec obstant dicta in Qq. de
<lb ed="#L" n="114"/>Potentia Dei, qu. m, art. 3: quoniam ibi per voluntatem
<lb ed="#L" n="115"/>praecedentem et voluntatem priorém tempore, natura sive
<lb ed="#L" n="116"/>intellectu, intelligit voluntatem a£ principium, ut patet 
di<lb break="no" ed="#L" n="117"/>ligenter consideranti.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e358">
                  <lb ed="#L" n="118"/>V. Circa rationem adductam pro secunda conclusione,
<lb ed="#L" n="119"/>adverte quod tres ibi differentiae inter voluntatem et 
na<lb break="no" ed="#L" n="120"/>turam in causando ponuntur, et quarta in essendo. Alio
<lb ed="#L" n="121"/>tamen ordine eas numeravimus quam in littera ponantur,
<lb ed="#L" n="122"/>ut vis illationis a. priori fieret. Differentia ergo in essendo
<lb ed="#L" n="123"/>in antecedente assumpta est; reliquae autem tres in tribus
<lb ed="#L" n="124"/>consequentibus successive ponuntur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e377">
                  <lb ed="#L" n="125"/>Est autem sensus primae differentiae, quod unius rei 
na<lb break="no" ed="#L" n="126"/>turalis in actu unica est forma. Et quantum ad propositum
<lb ed="#L" n="127"/>spectat, nihil refert utrum una res naturalis habeat plures
<pb ed="#L" n="424"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>formas subordinatas, ut putant tenentes pluralitatem 
for<lb break="no" ed="#L" n="2"/>marum in eodem: an sit solum una forma substantialis.
<lb ed="#L" n="3"/>Tum quia omnes, quoad propositum, sumuntur ut habent
<lb ed="#L" n="4"/>vim unius. Tum quia quaelibet una tantum est: voluntas
<lb ed="#L" n="5"/>autem una et eadem plures ut plures, idest non unius vim
<lb ed="#L" n="6"/>habentes, formas sortitur, ut patet cum omnino disparata
<lb ed="#L" n="7"/>vult; et nulla sua forma dat unum velle, sed opposita,
<lb ed="#L" n="8"/>quoniam, ut dicitur IX Metaphys., potentia rationalis 
op<lb break="no" ed="#L" n="9"/>positorum est. Differt igitur voluntas a natura, quia natura
<lb ed="#L" n="10"/>constituitur in esse per unicam formam: voluntas autem
<lb ed="#L" n="11"/>constituitur in suo esse, quod est velle, per multas formas,
<lb ed="#L" n="12"/>idest obiecta volita, tum volendo multa per multa, tum
<lb ed="#L" n="13"/>volendo opposita per unum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e419">
                  <lb ed="#L" n="14"/>Ultima autem differentia, ex parte productorum se 
te<lb break="no" ed="#L" n="15"/>nens, intelligenda est non absolute, sed ut stant sub talibus
<lb ed="#L" n="16"/>causis. Hoc siquidem duplici modo intelligi potest: scilicet
<lb ed="#L" n="17"/>simpliciter, et sic falsum est quod effectus naturae non 
pos<lb break="no" ed="#L" n="18"/>sint aliter se habere, ut manifeste patet; et ut stant sub tali
<lb ed="#L" n="19"/>causa, et sic est verum et intentum. Quoniam effectus 
na<lb break="no" ed="#L" n="20"/>turalis, deductis impedimentis, oportet quod sit talis quale
<lb ed="#L" n="21"/>est agens, nec potest aut potuit secus ab illo agente fieri:
<lb ed="#L" n="22"/>effectus vero voluntarius potest, aut potuit, sic et aliter fieri,
<lb ed="#L" n="23"/>ex quo voluntarius est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e443">
                  <lb ed="#L" n="24"/>VI. Circa probationem. primae consequentiae, qua 
de<lb break="no" ed="#L" n="25"/>ducitur secunda differentia et tertia ex prima, ex ista 
pro<lb break="no" ed="#L" n="26"/>positione, effectus assimilatur formae agentis per quam
<lb ed="#L" n="27"/>agit, dubium occurrit. Aut ista propositio est vera de
<lb ed="#L" n="28"/>assimilatione ad formam et modum essendi illius formae:
<lb ed="#L" n="29"/>aut de assimilatione ad formam tantum. Si quoad formam
<lb ed="#L" n="30"/>tantum, ergo vane affertur in littera ad probandam 
zatu<lb break="no" ed="#L" n="31"/>ram determinari ad unum, et quale est naturale agens,
<lb ed="#L" n="32"/>tale agere, ex hoc quod unius rei naturalis est una forma,
<lb ed="#L" n="33"/>per quam res constituitur in suo esse naturali, quia effectus
<lb ed="#L" n="34"/>assimilatur formae agentis. - Et manifestatur sequela ex
<lb ed="#L" n="35"/>differentia inter secundam et tertiam differentiam. Nam 
se<lb break="no" ed="#L" n="36"/>cunda, scilicet naturam determinari ad causandum unum,
<lb ed="#L" n="37"/>spectat ad assimilationem ad formam: nam si agens unicam
<lb ed="#L" n="38"/>habet formam, et producit simile, oportet quod producat
<lb ed="#L" n="39"/>simile uni formae, et consequenter unum tantum. Tertia
<lb ed="#L" n="40"/>autem, scilicet agere tale quale ipsum in se est, pertinet
<lb ed="#L" n="41"/>ad assimilationem ad formam et modum essendi illius, ut
<lb ed="#L" n="42"/>patet. Et est hic principaliter intenta: quoniam ex hac 
se<lb break="no" ed="#L" n="43"/>quitur quarta, quae proximum medium est conclusionis.
<lb ed="#L" n="44"/>Si igitur propositio illa non tenet quoad assimilationem ad
<lb ed="#L" n="45"/>modum essendi, non probatur intentum. - Si autem dicatur
<lb ed="#L" n="46"/>quod est vera quoad similationem utriusque, scilicet formae
<lb ed="#L" n="47"/>et modi, sequitur contra alterum membrum. Nam sequitur,
<lb ed="#L" n="48"/>ergo effectus voluntatis assimilatur formae in mente in
<lb ed="#L" n="49"/>modo essendi : quod patet esse falsum, nam domus in mente
<lb ed="#L" n="50"/>est sine materia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e504">
                  <lb ed="#L" n="51"/>VIL. Ad hoc dubium, quamvis ad pauca respicientes
<lb ed="#L" n="52"/>distinguerent de agente naturali et voluntario; si tamen
<lb ed="#L" n="53"/>attendimus quod hac propositione littera communiter utitur
<lb ed="#L" n="54"/>ad naturale et voluntarium, et infert ex ea quod illud agit
<lb ed="#L" n="55"/>quale ipsum est, hoc autem quale vult, non quale est;
<lb ed="#L" n="56"/>aliter oportet dicere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e520">
                  <lb ed="#L" n="57"/>Dicito ergo propositionem illam esse veram quoad 
for<lb break="no" ed="#L" n="58"/>mam et modum per se illius inquantum est ratio agendi.
<lb ed="#L" n="59"/>Omne namque agens, sive naturale sive voluntarium, 
quan<lb break="no" ed="#L" n="60"/>tum potest, facit simile sibi secundum formam et per se
<lb ed="#L" n="61"/>conditiones seu modum eius. Vocatur autem et est modus
<lb ed="#L" n="62"/>per se alicuius, qui modificat eam infra propriam 
latitu<lb break="no" ed="#L" n="63"/>dinem: modus enim per se docendi infra doctrinae 
latitu<lb break="no" ed="#L" n="64"/>dinem est, et sic de aliis. Inter naturale autem et 
volun<lb break="no" ed="#L" n="65"/>tarium agens hoc interest, quod naturale agit quia est,
<lb ed="#L" n="66"/>voluntarium vero quia vult: ac per hoc, forma naturalis
<lb ed="#L" n="67"/>est ràtio agendi quia est, forma vero voluntaria est ratio
<lb ed="#L" n="68"/>agendi quia volita, Et propterea modus per se formae 
na<lb break="no" ed="#L" n="69"/>turalis est sic vel sic esse: nam sic esse ad latitudinem
<lb ed="#L" n="70"/>essendi spectat. Modus vero per se formae voluntariae est
<lb ed="#L" n="71"/>sic vel sic volitum, et non sic esse: nam sic volitum 
spe<lb break="no" ed="#L" n="72"/>ctat ad latitudinem voliti, sic autem esse distinguitur contra
<lb ed="#L" n="73"/>illud.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e559">
                  <lb ed="#L" n="74"/>Ex his autem ulterius sequuntur duo. Primo, quod forma
<lb ed="#L" n="75"/>voluntaria habet duplicem essendi modum: unum, inquan-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>tum est unum entium in mundo, et hic est esse 
immate<lb break="no" ed="#L" n="77"/>rialiter in mente; et alterum, inquantum est ratio agendi,
<lb ed="#L" n="78"/>et hic est esse sic vel sic volitum. Forma autem naturalis
<lb ed="#L" n="79"/>eundem essendi modum habet inquantum est ens, et 
in<lb break="no" ed="#L" n="80"/>quantum est ratio agendi. Et ratio est quam diximus, quia
<lb ed="#L" n="81"/>ista agit quia est, illa quia volita: velle enim est aliud ab
<lb ed="#L" n="82"/>esse. - Secundo, quod agens naturale assimilat sibi in forma
<lb ed="#L" n="83"/>et modo formae, quantum potest, effectum, absque 
distin<lb break="no" ed="#L" n="84"/>ctione aliqua: et propterea filius assimilatur patri etiam in
<lb ed="#L" n="85"/>individualibus conditionibus, si virtus generativa sit fortis.
<lb ed="#L" n="86"/>Et inde provenit etiam quod tantum substantiae 
compo<lb break="no" ed="#L" n="87"/>sitae possunt immediate producere substantias materiales,
<lb ed="#L" n="88"/>apud Peripateticos. Agens vero voluntarium assimilat 
effe<lb break="no" ed="#L" n="89"/>ctum formae qua agit, et modo eius inquantum ratio
<lb ed="#L" n="90"/>agendi: non autem modo eius inquantum ens.  .
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e602">
                  <lb ed="#L" n="91"/>VIII. Et hinc patet solutio ad obiecta. Quia scilicet
<lb ed="#L" n="92"/>male subsumitur quod modus essendi formae voluntariae
<lb ed="#L" n="93"/>sit modus formae de quo est sermo in illa maxima: nam
<lb ed="#L" n="94"/>in ea est sermo de modo per se formae inquantum est
<lb ed="#L" n="95"/>ratio agendi. Et est universaliter vera: agens enim 
volun<lb break="no" ed="#L" n="96"/>tarium conatur quantum potest, ut faciat quod vult, sicut,
<lb ed="#L" n="97"/>quando, ubi et quomodo vult, ut patet. - Et sic vides quam
<lb ed="#L" n="98"/>perspicue ex illa maxima Auctor tertiam differentiam 
intu<lb break="no" ed="#L" n="99"/>lerit, quod scilicet naturale agit quale ipsum est, 
volunta<lb break="no" ed="#L" n="100"/>rium vero quale vult, non quale est. Et haec bene notato,
<lb ed="#L" n="101"/>et applicato quando oportet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e628">
                  <lb ed="#L" n="102"/>IX. Circa has differentias aliud occurrit dubium, ex
<lb ed="#L" n="103"/>parte voluntatis: an scilicet verificentur de ea ut productiva
<lb ed="#L" n="104"/>ad extra tantum, an etiam ut productiva ad intra. Nam si
<lb ed="#L" n="105"/>ad extra tantum, vanus est hic labor, ubi de productionibus
<lb ed="#L" n="106"/>ad intra est quaestio. - Si vero etiam ad intra, sequitur
<lb ed="#L" n="107"/>quod nihil erit productum a voluntate intus, nisi in actu
<lb ed="#L" n="108"/>reflexo. Et tenet sequela, quia, ex praedictis, omne 
volun<lb break="no" ed="#L" n="109"/>tarie productum, est productum ut volitum: nihil est enim
<lb ed="#L" n="110"/>in voluntate volitum nisi reflexe, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e650">
                  <lb ed="#L" n="111"/>Ad hoc breviter dicitur, quod aliquid esse in voluntate
<lb ed="#L" n="112"/>volitum, contingit dupliciter. Uno modo, ut rem quandam :
<lb ed="#L" n="113"/>et sic reflexe est volitum. Alio modo, ut tendentiam in
<lb ed="#L" n="114"/>obiectum amatum: et sic est directe volitum eadem 
voli<lb break="no" ed="#L" n="115"/>tione qua volitum. - Potest quoque et aliter volitum 
dis<lb break="no" ed="#L" n="116"/>tingui in volitum u£ rationem volendi, et ut obiectum 
vo<lb break="no" ed="#L" n="117"/>litum. - Et iuxta utramque distinctionem, intus et extra
<lb ed="#L" n="118"/>salvatur id quod. de voluntate hic dicitur. Est enim intus
<lb ed="#L" n="119"/>productum, quia volitum actu recto vel ut ratio volendi,
<lb ed="#L" n="120"/>vel ut tendentia in aliud. Et hoc sufficit: sic enim 
volun<lb break="no" ed="#L" n="121"/>tarium est ipsum velle, et liber ipse amor.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e676">
                  <lb ed="#L" n="122"/>X. In responsione ad tertium, nota distinctionem et 
re<lb break="no" ed="#L" n="123"/>sponsionem. Distinctio est de voluntate in communi, quod
<lb ed="#L" n="124"/>potest considerari dupliciter, scilicet ut natura quaedam, et
<lb ed="#L" n="125"/>ut se habet ad utrumque: et quod primo modo naturaliter
<lb ed="#L" n="126"/>vult, secundo autem modo libere. Et declaratur primus
<lb ed="#L" n="127"/>modus in voluntate: Dei respectu sui, et nostra res
<lb ed="#L" n="128"/>beatitudinis: secundus vero in voluntate Dei respectu 
alio<lb break="no" ed="#L" n="129"/>rum a se, - Responsio autem consistit in applicatione primi
<lb ed="#L" n="130"/>membri, quod scilicet Spiritus Sanctus procedit naturaliter,
<lb ed="#L" n="131"/>per modum tamen voluntatis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e700">
                  <lb ed="#L" n="132"/>XI. Circa distinctionem voluntatis dubium occurrit. 
Sco<lb break="no" ed="#L" n="133"/>tus enim, in I, dist. ii, in qu. de Numero Productionum
<lb ed="#L" n="134"/>divinarum, et in dist. x eiusdem, et in Quodlibetis, qu. xv,
<lb ed="#L" n="135"/>tenens Spiritum Sanctum procedere libere, conatur 
infrin<lb break="no" ed="#L" n="136"/>gere hanc distinctionem, et ostendere quod voluntas nullum
<lb ed="#L" n="137"/>actum habet mere naturaliter.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e716">
                  <lb ed="#L" n="138"/>Arguit ergo primo sic. Voluntas et natura habent 
op<lb break="no" ed="#L" n="139"/>positos modos principiandi, ita quod nec ambo reducuntur
<lb ed="#L" n="140"/>in tertium, nec alter in alterum: et neuter dicit 
imperfe<lb break="no" ed="#L" n="141"/>ctionem: ergo voluntas non potest naturaliter operari, nec
<lb ed="#L" n="142"/>natura libere. - Antecedens, quoad primam partem, 
manife<lb break="no" ed="#L" n="143"/>statur: quia natura est de se determinata ad agendum; 
vo<lb break="no" ed="#L" n="144"/>luntas autem non ex se naturaliter inclinatur, sed seipsam
<lb ed="#L" n="145"/>determinat ad exercitium operis. - Quoad illam vero partem,
<lb ed="#L" n="146"/>quod unus non reducitur in alterum, probatur: quia tunc
<lb ed="#L" n="147"/>alterum secundum totum genus suum esset imperfectum. -
<lb ed="#L" n="148"/>Quoad reliqua, brevitatis gratia pertranseo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e743">
                  <lb ed="#L" n="149"/>Et confirmatur. Quia oppositi modi agendi primo 
distin<lb break="no" ed="#L" n="150"/>guentes potentiam activam, non sunt eiusdem potentiae
<pb ed="#L" n="425"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>activae: sed libere et naturaliter operari sunt huiusmodi:
<lb ed="#L" n="2"/>ergo. — Probatur minor ex Aristotele, et in Physic. et in
<lb ed="#L" n="3"/>Metaphys. ponente primas differentias activi principii 
na<lb break="no" ed="#L" n="4"/>turale et liberum: sub diversis tamen nominibus, nam in
<lb ed="#L" n="5"/>II Physic. vocatur a proposito, et in IX Metaphys. 
vo<lb break="no" ed="#L" n="6"/>catur potentia rationalis, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e767">
                  <lb ed="#L" n="7"/>Et confirmatur. Quia voluntas tendit in ea quae sunt ad
<lb ed="#L" n="8"/>finem, ut potentia libera: ergo sub ratione etiam potentiae
<lb ed="#L" n="9"/>liberae vult ipsum finem. - Et tenet sequela: quia eadem
<lb ed="#L" n="10"/>est potentia circa utrumque.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e778">
                  <lb ed="#L" n="11"/>XII. Praeterea, conditio intrinseca potentiae absolute, vel
<lb ed="#L" n="12"/>in ordine ad actum perfectum, non repugnat perfectioni
<lb ed="#L" n="13"/>in operando: sed libertas est huiusmodi: ergo potest stare
<lb ed="#L" n="14"/>cum conditione perfecta possibili in operando. Talis 
con<lb break="no" ed="#L" n="15"/>ditio est necessitas: ergo libertas stat cum necessitate.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e791">
                  <lb ed="#L" n="16"/>Et confirmatur. Firmitas operationis perficit: sed 
neces<lb break="no" ed="#L" n="17"/>sitas importat firmitatem ; ergo perficit operationem 
libe<lb break="no" ed="#L" n="18"/>ram. - Et confirmatur ultimo. Quia non est eadem divisio
<lb ed="#L" n="19"/>in principium activum necessarium et contingens, et in
<lb ed="#L" n="20"/>naturale et liberum: sicut igitur aliquod naturale potest
<lb ed="#L" n="21"/>contingenter agere, quia potest impediri, ita aliquod 
libe<lb break="no" ed="#L" n="22"/>rum potest necessario agere. — Affert quoque ad hoc 
aucto<lb break="no" ed="#L" n="23"/>ritatem: Augustini: Aut voluntas non est, aut libera 
di<lb break="no" ed="#L" n="24"/>cenda est, qua beati sic esse volumus, ut esse miseri non
<lb ed="#L" n="25"/>solum non velimus, sed nequaquam velle possimus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e815">
                  <lb ed="#L" n="26"/>Ex quibus omnibus duo intendit: scilicet quod omnis
<lb ed="#L" n="27"/>actus voluntatis est liber; et quod cum libertate actus stat
<lb ed="#L" n="28"/>necessitas simpliciter eiusdem. Et dicit Spiritum procedere
<lb ed="#L" n="29"/>libere et necessario.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e826">
                  <lb ed="#L" n="30"/>XIII. Circa eandem distinctionem applicatam ad 
Spiri<lb break="no" ed="#L" n="31"/>tum Sanctum, dubium occurrit ad hominem. Spiritus 
San<lb break="no" ed="#L" n="32"/>ctus est a voluntate ut principio: ergo Spiritus Sanctus
<lb ed="#L" n="33"/>potest sic et aliter se habere. - Antecedens probatur: quia
<lb ed="#L" n="34"/>voluntas paterna est principium Spiritus Sancti, sicut 
intel<lb break="no" ed="#L" n="35"/>lectus paternus est principium Verbi. — Consequentia autem
<lb ed="#L" n="36"/>tenet ex dictis in corpore huius articuli, ubi dictum est:
<lb ed="#L" n="37"/>Quod est a voluntate ut principio, potest aliter se habere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e847">
                  <lb ed="#L" n="38"/>Et si dicatur quod esse a voluntate ut principio distincto
<lb ed="#L" n="39"/>contra naturam, dat sic et aliter se habere; esse autem a
<lb ed="#L" n="40"/>voluntate ut natura, non: contra, Spiritus Sanctus est a 
vo<lb break="no" ed="#L" n="41"/>luntate, ut voluntas est distincta contra naturam; ergo. -
<lb ed="#L" n="42"/>Antecedens probatur tripliciter. Quia aliter numerus 
pro<lb break="no" ed="#L" n="43"/>cessionum divinarum male fuisset probatus superius in
<lb ed="#L" n="44"/>qu. xxvi, art. 5, ex hoc quod in natura intellectuali non
<lb ed="#L" n="45"/>est nisi intelligere et velle. Secundo, quia voluntas in 
pro<lb break="no" ed="#L" n="46"/>ductione Spiritus Sancti concurrit ut potentia distincta, 
se<lb break="no" ed="#L" n="47"/>cundum rationem, ab essentia seu natura, et ab intellectu.
<lb ed="#L" n="48"/>Tertio quia, ut in hac responsione dicitur, Spiritus Sanctus
<lb ed="#L" n="49"/>procedit per modum voluntatis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e876">
                  <lb ed="#L" n="50"/>XIV. Ad evidentiam huius difficultatis, distinctionis, ac
<lb ed="#L" n="51"/>propriae locutionis, adverte primo quod, quemadmodum
<lb ed="#L" n="52"/>intellectus trifariam consideratur; primo absolute, ut est
<lb ed="#L" n="53"/>potentia intellectiva, et sic vocatur intellectus ; secundo,
<lb ed="#L" n="54"/>prout est cognoscitivus absque discursu, et sic quoque 
vo<lb break="no" ed="#L" n="55"/>catur intellectus; tertio, prout est discursivus, et sic 
vo<lb break="no" ed="#L" n="56"/>catur ratio: ita, proportionaliter, non eodem tamen ordine, .
<lb ed="#L" n="57"/>voluntas trifariam sumi potest; primo, pro potentia 
voli<lb break="no" ed="#L" n="58"/>tiva, et sic vocatur voluntas; secundo, pro eadem potentia
<lb ed="#L" n="59"/>inquantum est naturaliter determinata ad aliquod obiectum
<lb ed="#L" n="60"/>seu opus, et sic vocatur voluntas ut natura; tertio, pro
<lb ed="#L" n="61"/>eadem potentia ut est indeterminata ad utrumlibet, et sic
<lb ed="#L" n="62"/>vocatur quandoque liberum arbitrium, quandoque voluntas.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e907">
                  <lb ed="#L" n="63"/>Et quia contingit voluntatem determinari ex se 
dupli<lb break="no" ed="#L" n="64"/>citer; uno modo, quoad specificationem actus, idest quod
<lb ed="#L" n="65"/>si operatur circa tale obiectum, oportet exire in actum
<lb ed="#L" n="66"/>talem, ita quod non oppositum, sicut voluntas nostra 
de<lb break="no" ed="#L" n="67"/>terminata est ad beatitudinem; alio modo, quoad 
specifica<lb break="no" ed="#L" n="68"/>tionem et exercitium actus, sicut voluntas videntis Deum
<lb ed="#L" n="69"/>determinatur ad amandum ipsum, ita quod non solum non
<lb ed="#L" n="70"/>potest habere actum odii erga ipsum, sed etiam non potest
<lb ed="#L" n="71"/>suspendere actum amandi eundem: ita dupliciter voluntas
<lb ed="#L" n="72"/>habet rationem naturae. Primo, ut determinata est ex se,
<lb ed="#L" n="73"/>respectu alicuius obiecti, ad velle, ita quod non potest nolle
<lb ed="#L" n="74"/>illud; vel e converso ad nolle aliquid, ita quod non potest
<lb ed="#L" n="75"/>velle illud. Et sic concorditer dicimus quod voluntas habet
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>rationem naturae respectu beatitudinis et miseriae. Sed cum
<lb ed="#L" n="77"/>hac naturalitate stat libertas quoad exercitium actus, idest
<lb ed="#L" n="78"/>velle aut non velle; et similiter nolle aut non nolle. - 
Se<lb break="no" ed="#L" n="79"/>cundo, ut determinata est ex propria natura, respectu 
ali<lb break="no" ed="#L" n="80"/>cuius obiecti, ad velle, non solum ut distinguitur contra
<lb ed="#L" n="81"/>nolle, sed etiam ut distinguitur contra non velle; scilicet
<lb ed="#L" n="82"/>quod oportet ipsam ex se praesentatum tale obiectum velle,
<lb ed="#L" n="83"/>absque libertate suspendendi actum. Et in hoc dissentire
<lb ed="#L" n="84"/>intendit Scotus: ita quod ratio naturae in voluntate 
re<lb break="no" ed="#L" n="85"/>spectu exercitii actus, est in qua dissentimus, et quae 
im<lb break="no" ed="#L" n="86"/>pugnatur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e964">
                  <lb ed="#L" n="87"/>XV. Adverte secundo quod, quia potentiae distinguuntur
<lb ed="#L" n="88"/>per actus, et actus per obiecta; consequens est quod, si
<lb ed="#L" n="89"/>actus plures habent distinctiones ac differentias, oportet,
<lb ed="#L" n="90"/>distinguendo, considerare quod differentiae actuum quae 
at<lb break="no" ed="#L" n="91"/>tenduntur penes per se primo differentias obiectorum 
for<lb break="no" ed="#L" n="92"/>malium, sunt distinctivae potentiarum. Reliquae. autem
<lb ed="#L" n="93"/>differentiae actuum non distinguunt potentias, 
quantum<lb break="no" ed="#L" n="94"/>cumque inter se sint diversae. Et propterea, si naturale et
<lb ed="#L" n="95"/>liberum non sunt differentiae actuum penes per se primo
<lb ed="#L" n="96"/>obiecta distinctiva potentiarum, non inferent ex hac parte
<lb ed="#L" n="97"/>distinctionem potentiarum. t
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e990">
                  <lb ed="#L" n="98"/>Videntur autem naturale et liberum esse differentiae modi
<lb ed="#L" n="99"/>agendi, quemadmodum discurrere et simpliciter intueri sunt
<lb ed="#L" n="100"/>modi intelligendi. Et quemadmodum intelligere per 
discur<lb break="no" ed="#L" n="101"/>sum et simpliciter, sunt quidem oppositi modi cognoscendi,
<lb ed="#L" n="102"/>et per se primo non diversificant potentiam, sed modum
<lb ed="#L" n="103"/>operandi; praesuppositive tamen possunt dici diversificare
<lb ed="#L" n="104"/>potentiam, pro quanto scilicet praesupponunt diversas 
po<lb break="no" ed="#L" n="105"/>tentias, unam ita intellectualem quod non rationalem, 
al<lb break="no" ed="#L" n="106"/>teram vero ita rationalem quod etiam intellectualem (non
<lb ed="#L" n="107"/>enim potest esse rationalis absque intellectu, quia posterius
<lb ed="#L" n="108"/>non potest absolvi a participatione prioris): ita naturale et
<lb ed="#L" n="109"/>liberum per se primo diversificant, non potentiam, sed 
mo<lb break="no" ed="#L" n="110"/>dum operandi; praesupponunt tamen diversitatem 
poten<lb break="no" ed="#L" n="111"/>tiarum naturalis et liberae, non ita quod, sicut datur 
po<lb break="no" ed="#L" n="112"/>tentia mere naturalis, ita datur potentia mere libera (quia
<lb ed="#L" n="113"/>hoc est impossibile, quoniam in posteriori oportet salvari
<lb ed="#L" n="114"/>rationem prioris, et infimum inferioris participare superius:
<lb ed="#L" n="115"/>constat enim quod natura prior est voluntate); sed datur
<lb ed="#L" n="116"/>potentia vere libera, quae secundum sui supremum habet
<lb ed="#L" n="117"/>rationem naturae, secundum vero reliquum est mere libera.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e1036">
                  <lb ed="#L" n="118"/>XVI. His igitur praelibatis, ad rationem Scoti, negatur
<lb ed="#L" n="119"/>quod neuter istorum modorum agendi reducatur in 
alte<lb break="no" ed="#L" n="120"/>rum. Quoniam liberum reducitur ad naturale: habet enim
<lb ed="#L" n="121"/>se liberum ad naturale ut multa ad unum, ut motus ad
<lb ed="#L" n="122"/>immobile, ut varium ad uniforme. Et propterea oportet
<lb ed="#L" n="123"/>quod oriatur ab ipso et fundetur in ipso, sitque ipsius 
effe<lb break="no" ed="#L" n="124"/>ctus; ut inferius in qu. Lx, art. 2, et Lxxxi, art. 1, 
mani<lb break="no" ed="#L" n="125"/>festatur. - Et cum probatur oppositum, quia sequeretur
<lb ed="#L" n="126"/>quod liberum secundum totum genus suum esset 
imper<lb break="no" ed="#L" n="127"/>fectum : accipiendo imperfectum privative et proprie, 
ne<lb break="no" ed="#L" n="128"/>gatur consequentia, loquendo de naturali et libero ex parte
<lb ed="#L" n="129"/>producentis. Si autem est sermo ex parte etiam producti,
<lb ed="#L" n="130"/>dico quod productio libera dicit imperfectionem in realiter.
<lb ed="#L" n="131"/>producto libere: quoniam dicit illud in se posse sic et
<lb ed="#L" n="132"/>aliter se habere, ut in corpore articuli deductum est. Dixi
<lb ed="#L" n="133"/>autem realiter producto, propter liberam volitionem qua
<lb ed="#L" n="134"/>Deus vult bonum creaturis: ipsa enim non est producta
<lb ed="#L" n="135"/>realiter, et propterea non potest in se sic et aliter se habere
<lb ed="#L" n="136"/>aut habuisse; quamvis possit aliter habuisse habitudinem
<lb ed="#L" n="137"/>rationis ad creaturas, propter imperfectionem termini. - Et
<lb ed="#L" n="138"/>sic ruit fundamentum Scoti ex hoc articulo, ex hac 
propo<lb break="no" ed="#L" n="139"/>sitione: Productio libera, ut distinguitur contra naturalem,
<lb ed="#L" n="140"/>dicit imperfectionem in realiter producto, et propterea poni
<lb ed="#L" n="141"/>non potest in divinis ad intra. Et hic est alius defectus sui
<lb ed="#L" n="142"/>fundamenti.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e1094">
                  <lb ed="#L" n="143"/>Unde ad confirmationem primam dicitur quod, quia
<lb ed="#L" n="144"/>differentiae posteriores non variant suum prius; et naturale
<lb ed="#L" n="145"/>et liberum sunt differentiae modi agendi; ideo non variant
<lb ed="#L" n="146"/>differentias actionum quibus distinguunt potentias. Concedo
<lb ed="#L" n="147"/>ergo quod naturale et liberum sunt distincti modi agendi:
<lb ed="#L" n="148"/>non tamen quod sint oppositi modi distinctivi potentiarum.
<lb ed="#L" n="149"/>Sed, proprie loquendo, sunt distinctivi modorum possendi.
<lb ed="#L" n="150"/>- Et hoc intendit Aristoteles in locis adductis. Non enim
<pb ed="#L" n="426"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>intendit excludere a proposito et rationali naturam identice
<lb ed="#L" n="2"/>et causaliter, sed ut sic formaliter. Ut etiam Auctor in hoc
<lb ed="#L" n="3"/>articulo distinxit voluntatem contra naturam: et tamen non
<lb ed="#L" n="4"/>sequitur, ergo est alia potentia; sed, ergo est alia 
po<lb break="no" ed="#L" n="5"/>tentia vel alia ratio eiusdem potentiae. — Posset tamen haec
<lb ed="#L" n="6"/>materia unico verbo absolvi, dicendo quod voluntas 
dis<lb break="no" ed="#L" n="7"/>tinguitur contra naturam praecise: et non contra naturam
<lb ed="#L" n="8"/>intraneam voluntati, quae est simul natura et voluntas.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e1136">
                  <lb ed="#L" n="9"/>Ad aliam vero confirmationem dicitur, quod eadem 
qui<lb break="no" ed="#L" n="10"/>dem est potentia attingens finem et referens in finem, sed
<lb ed="#L" n="11"/>non eodem modo. Sicut etiam idem est intellectus 
prin<lb break="no" ed="#L" n="12"/>cipiorum et conclusionum, non tamen eodem modo. Ita
<lb ed="#L" n="13"/>enim se habent liberum et naturale in voluntate, sicut 
dis<lb break="no" ed="#L" n="14"/>currere et naturalis notitia in intellectu.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e1152">
                  <lb ed="#L" n="15"/>XVII. Ad aliam vero rationem, distinguendum est de
<lb ed="#L" n="16"/>necessitate aut simpliciter, aut immutabilitatis. Et dicendum
<lb ed="#L" n="17"/>quod actui libero, ut sic, repugnat necessitas simpliciter,
<lb ed="#L" n="18"/>de qua est sermo, qua Spiritus Sanctus necessario procedit,
<lb ed="#L" n="19"/>ita quod eius oppositum implicat contradictionem 
secun<lb break="no" ed="#L" n="20"/>dum se. Necessitas autem immutabilitatis est firmitas, quae
<lb ed="#L" n="21"/>stat cum libertate, et perficit operationem liberam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e1170">
                  <lb ed="#L" n="22"/>Et per hoc patet responsio ad confirmationes. 
Suppo<lb break="no" ed="#L" n="23"/>nunt enim libertatem esse compossibilem necessitati 
sim<lb break="no" ed="#L" n="24"/>pliciter alicuius actus, ut sic: quod, ut ex IX Metaphys.
<lb ed="#L" n="25"/>patet, falsum est; oportet enim libertatem esse respectu
<lb ed="#L" n="26"/>alicuius oppositionis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e1183">
                  <lb ed="#L" n="27"/>XVIII. Ad secundam dubitationem, quae est ad 
homi<lb break="no" ed="#L" n="28"/>nem, dicitur quod labor est in aequivoco. Nam Spiritus
<lb ed="#L" n="29"/>Sanctus procedit a voluntate ut principio, et a voluntate
<lb ed="#L" n="30"/>ut voluntas, sumendo voluntatis nomen pro potentia 
vo<lb break="no" ed="#L" n="31"/>litiva. - Et hoc concludunt omnes obiectiones. Sic enim
<lb ed="#L" n="32"/>voluntatem accipiendo, verum est quod productio Spiritus
<lb ed="#L" n="33"/>Sancti est a voluntate ut principio, et ut distincta contra
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="34"/>naturam, idest substantiam volentis: non autem contra 
na<lb break="no" ed="#L" n="35"/>turam, idest rationem naturae in se quasi participatam, idest
<lb ed="#L" n="36"/>contra modum operandi naturae. Et quod penes intellectum
<lb ed="#L" n="37"/>et voluntatem sumitur numerus processionum divinarum. .
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e1212">
                  <lb ed="#L" n="38"/>Et quod Spiritus Sanctus procedit per modum voluntatis:
<lb ed="#L" n="39"/>ex hoc enim quod procedit per operationem volitivae 
po<lb break="no" ed="#L" n="40"/>tentiae, habet illas tres conditiones in quibus differt modus
<lb ed="#L" n="41"/>voluntatis a modo naturae, quas vide in Qq. Dispp. de 
Po<lb break="no" ed="#L" n="42"/>tentia Dei, qu. x, art. 2 ad rri. Cum his omnibus tamen
<lb ed="#L" n="43"/>stat quod conveniunt in hoc unico modo, scilicet 
natura<lb break="no" ed="#L" n="44"/>liter, ut in littera habes.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e1231">
                  <lb ed="#L" n="45"/>Accipiendo autem voluntatis nomen pro ratione 
volun<lb break="no" ed="#L" n="46"/>tatis inquantum est libera, sic negatur quod processio 
Spi<lb break="no" ed="#L" n="47"/>ritus Sancti sit a voluntate: et dicitur quod est a voluntate,
<lb ed="#L" n="48"/>non inquantum voluntas, sed inquantum natura, et similia. -
<lb ed="#L" n="49"/>Unde hic oportet advertere quomodo utatur quis vocabulis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e1244">
                  <lb ed="#L" n="50"/>XIX. Restat unum dubium, an voluntas aequivoce 
su<lb break="no" ed="#L" n="51"/>matur in prima et secunda conclusione (quae tamen sunt
<lb ed="#L" n="52"/>communes omnibus theologis, et determinatae in I Sent.,
<lb ed="#L" n="53"/>dist. vi). Si enim sumitur univoce, sequitur quod Pater
<lb ed="#L" n="54"/>voluntate concomitante ad utrumlibet, velit generationem
<lb ed="#L" n="55"/>Fili: de hac enim est sermo in secunda. Si autem 
aequi<lb break="no" ed="#L" n="56"/>voce, satis levis videtur disputatio et differentia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e1262">
                  <lb ed="#L" n="57"/>Ad hoc breviter dicitur quod sumitur univoce utrobique,
<lb ed="#L" n="58"/>scilicet pro potentia volitiva, seu actu volendi, absolute et .
<lb ed="#L" n="59"/>indistincte. Et in prima ostenditur quod actus volendi, non
<lb ed="#L" n="60"/>curando qualis, respicit generationem Filii sive 
processio<lb break="no" ed="#L" n="61"/>nem Spiritus Sancti, ut obiectum: in secunda vero 
deter<lb break="no" ed="#L" n="62"/>minatur quod velle, etiam non curando quale, non habet
<lb ed="#L" n="63"/>rationem principii ad utrumlibet, respectu actuum 
notio<lb break="no" ed="#L" n="64"/>nalium. Verum, habere rationem principii ad utrumlibet
<lb ed="#L" n="65"/>significatur per actum procedendi et ablativum voluntatis,
<lb ed="#L" n="66"/>ut puta, genuit voluntate. Et sic non est aequivocatio.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e258-Dd1e1287"><!-- caj-p1-q41-a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e258-Hd1e1290">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e1292">
                  <pb ed="#L" n="428"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e1301">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>TITULUS quaerit de actibus notionalibus etc., in actu 
exer<lb break="no" ed="#L" n="3"/>cito: an scilicet Pater generet Filium de sua substantia,
<lb ed="#L" n="4"/>an de nihilo. Í 1 :
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e1312">
                  <lb ed="#L" n="5"/>II. In corpore unica est conclusio responsiva quaesito :
<lb ed="#L" n="6"/>Filius est genitus, non de nihilo, sed de substantia Patris.
<lb ed="#L" n="7"/>- Probatur primo quoad partem negativam, ducendo ad 
im<lb break="no" ed="#L" n="8"/>possibile. Si Filius produceretur de nihilo, ergo esset factus:
<lb ed="#L" n="9"/>ergo non esset vere et proprie Filius. - Prima consequentia
<lb ed="#L" n="10"/>probatur ex proportione materiae ad artificem, et nihili ad
<lb ed="#L" n="11"/>Deum. Secunda autem, ex differentia inter factionem et
<lb ed="#L" n="12"/>nativitatem. Destructio autem consequentis manifestatur 
au<lb break="no" ed="#L" n="13"/>ctoritate Ioannis Apostoli.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e1334">
                  <lb ed="#L" n="14"/>Deinde respondet obiectioni tacitae, scilicet quod in
<lb ed="#L" n="15"/>Scriptura filius Dei verificatur de aliquo qui est ex nihilo:
<lb ed="#L" n="16"/>dicens quod hoc non verificatur de vero Filio, sed de filio
<lb ed="#L" n="17"/>per assimilationem, allatis ad haec auctoritatibus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e1346">
                  <lb ed="#L" n="18"/>Infertur postmodum secunda pars conclusionis per 
lo<lb break="no" ed="#L" n="19"/>cum a divisione. Et subiungitur quam differenter 
intelli<lb break="no" ed="#L" n="20"/>gatur haec secunda pars de substantia patris humani, et de
<lb ed="#L" n="21"/>substantia Patris divini: quia ibi de parte, hic de tota.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e1357">
                  <lb ed="#L" n="22"/>III. In responsione ad primum, in qua negatur 
essen<lb break="no" ed="#L" n="23"/>tiam divinam habere rationem materiae; et ad secundum,
<lb ed="#L" n="24"/>in qua dicitur quod habet rationem formae subsistentis ;
<lb ed="#L" n="25"/>argumehta occurrunt Henrici et Durandi, apud Capreolum,
<lb ed="#L" n="26"/>in v distinctione Primi, ad probandum quod Filius est 
ge<lb break="no" ed="#L" n="27"/>nitus de substantia Patris ut materia, quoad conditiones
<lb ed="#L" n="28"/>materiae non importantes imperfectionem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e1375">
                  <lb ed="#L" n="29"/>- Afferuntur autem quatuor conditiones, sic. Esse 
intrin<lb break="no" ed="#L" n="30"/>secum genito non accipiens esse, et praeexistere ac 
inexi<lb break="no" ed="#L" n="31"/>stere, et manere idem in tota generatione, et esse de quo
<lb ed="#L" n="32"/>genitum generatur, ut ly de quo distinguitur contra de
<lb ed="#L" n="33"/>nihilo, conveniunt essentiae divinae respectu generationis
<lb ed="#L" n="34"/>Filii: et sunt proprie conditiones materiae: ergo de essentia
<lb ed="#L" n="35"/>ut materia, vel quasi materia, generatur Filius. - 
Assum<lb break="no" ed="#L" n="36"/>ptum, quoad omnia, manifestatur inductive. Et quoad 
ul<lb break="no" ed="#L" n="37"/>timum, probatur ex differentia inter creationem et 
genera<lb break="no" ed="#L" n="38"/>tionem, quod illa de nullo subiecto, haec de praeexistenti
<lb ed="#L" n="39"/>subiecto est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e1401">
                  <lb ed="#L" n="40"/>Adducuntur et confirmationes. Si Pater de parte aut de
<lb ed="#L" n="41"/>aliena substantia generaret Filium, procul dubio substantia
<cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="42"/>illa haberet rationem materiae: ergo, si de tota et propria
<lb ed="#L" n="43"/>generat, eandem habet rationem. Totum enim et pars,
<lb ed="#L" n="44"/>proprium et alienum, non variant propositum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e1417">
                  <lb ed="#L" n="45"/>Et confirmatur rursus. Quia essentia recipit proprietatem
<lb ed="#L" n="46"/>constitutivam geniti, et est quasi potentia passiva in 
gene<lb break="no" ed="#L" n="47"/>ratione: alioquin non omni potentiae activae naturali 
re<lb break="no" ed="#L" n="48"/>sponderet passiva. Ergo habet rationem materiae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e1428">
                  <lb ed="#L" n="49"/>IV. Ad haec breviter dicitur quod, quamvis secundum
<lb ed="#L" n="50"/>quid tolerari possit divinam essentiam habere aliquam 
con<lb break="no" ed="#L" n="51"/>ditionem materiae in generatione, ut in dist. v Primi, qu. rr,
<lb ed="#L" n="52"/>art. 1, sustinuit Auctor; simpliciter tamen, cum littera huius
<lb ed="#L" n="53"/>articuli, negandum est Filium genitum de Patris. substantia
<lb ed="#L" n="54"/>ut materia, et affirmandum ut forma. - Nec aliqua propria
<lb ed="#L" n="55"/>conditio materiae salvatur in divina essentia. Esse enim de
<lb ed="#L" n="56"/>quo, ut distinguitur contra de nihilo, non est proprium
<lb ed="#L" n="57"/>materiae, sed praeexistentis intrinseci, quod est commune
<lb ed="#L" n="58"/>formae et materiae; ut patet, si fingamus ex praeexistente
<lb ed="#L" n="59"/>Socratis anima et nunc nova materia fieri a Deo Socratem;
<lb ed="#L" n="60"/>tunc enim non crearetur, quia ex praeexistente aliquo fieret,
<lb ed="#L" n="61"/>et tamen non fieret ex aliquo subiecto. Sed error in hac
<lb ed="#L" n="62"/>et in aliis conditionibus accidit, quia, ut plurimum, ista 
con<lb break="no" ed="#L" n="63"/>suevimus per subiectum, seu materiam, declarare; ut etiam
<lb ed="#L" n="64"/>in hoc articulo fit, ubi de nihilo per proportionem ad de
<lb ed="#L" n="65"/>subiecto artificialium declaratur; cum tamen opponatur ad
<lb ed="#L" n="66"/>de aliquo, sive ut subiecto sive ut forma praeexistente. -
<lb ed="#L" n="67"/>Et similiter reliquae tres conditiones communes sunt 
prae<lb break="no" ed="#L" n="68"/>existenti intrinseco.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e1475">
                  <lb ed="#L" n="69"/>Ad confirmationem autem de parte et alieno, negandum
<lb ed="#L" n="70"/>est assumptum. Et quoad alienum quidem, patet in natura
<lb ed="#L" n="71"/>angelica: quoad partem vero, in fictione propositi exempli
<lb ed="#L" n="72"/>de Socrate.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e1486">
                  <lb ed="#L" n="73"/>Ad ea autem quae in ultima confirmatione adducuntur,
<lb ed="#L" n="74"/>negandum est essentiam recipere proprietatem : quoniam
<lb ed="#L" n="75"/>comparantur ut idem, et non ut recipiens et receptum. -
<lb ed="#L" n="76"/>Potentia quoque passiva procul est a productione omnino
<lb ed="#L" n="77"/>simplicium, de quorum numero constat esse divinam 
per<lb break="no" ed="#L" n="78"/>sonam. Nec aliquod inconveniens est huiusmodi potentiis
<lb ed="#L" n="79"/>activis non respondere passivas: sufficit enim respondere
<lb ed="#L" n="80"/>terminos, ut potentia creativa, quae tamen inferior est,
<lb ed="#L" n="81"/>testatur,
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e258-Dd1e1509"><!-- caj-p1-q41-a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e258-Hd1e1512">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e1514">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="41"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e1521">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="42"/>IN titulo: potentia, ut patet V et IX Metaphys., 
du<lb break="no" ed="#L" n="43"/>pliciter sumitur. Primo, pro potentia logica, quae 
con<lb break="no" ed="#L" n="44"/>- sistit in non repugnantia terminorum: et de hac non est
<lb ed="#L" n="45"/>sermo. Secundo, pro principio operationis: et sic sumitur
<lb ed="#L" n="46"/>hic. Unde in divinis esse potentiam significat esse potentiae
<lb ed="#L" n="47"/>rationem formalem respectu notionalium; sicut etiam, cum
<lb ed="#L" n="48"/>quaeritur utrum in Deo sit scientia, nil aliud quaeritur nisi,
<lb ed="#L" n="49"/>an scientia dicatur de Deo formaliter.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e1543">
                  <lb ed="#L" n="50"/>II. In corpore unica est conclusio, responsiva quaesito
<lb ed="#L" n="51"/>affirmative: Necesse est ponere in divinis potentiam 
respe<lb break="no" ed="#L" n="52"/>ctu actuum notionalium. - Haec conclusio primo in littera
<lb ed="#L" n="53"/>probatur sic. In divinis ponuntur actus notionales: ergo 
ne<lb break="no" ed="#L" n="54"/>cesse est ibi ponere potentiam horum. Et probatur sequela:
<lb ed="#L" n="55"/>quia potentia nihil aliud significat quam principium actus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e1559">
                  <lb ed="#L" n="56"/>Secundo, explanatur vis rationis huius in speciali, sic.
<lb ed="#L" n="57"/>Omne generans generat aliquo: ergo in omni generante
<lb ed="#L" n="58"/>oportet ponere potentiam generandi: ergo necesse est Patri
<lb ed="#L" n="59"/>attribuere potentiam generandi. - Prima consequentia 
pro<lb break="no" ed="#L" n="60"/>batur: quia potentia generandi significat id quo generans
<lb ed="#L" n="61"/>generat. Secunda vero probatur: quia Pater est generationis
<lb ed="#L" n="62"/>principium. - Et similiter potes formare rationem de 
spi<lb break="no" ed="#L" n="63"/>rante et potentia spirativa: idem enim est iudicium.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e1580">
                  <lb ed="#L" n="64"/>III. Circa haec adverte quod, quamvis multipliciter 
Au<lb break="no" ed="#L" n="65"/>reolus, apud Capreolum, in vir distinctione Primi, contra
<lb ed="#L" n="66"/>rationem et conclusionem arguat, duo tamen afferenda
<lb ed="#L" n="67"/>censui: alterum, contra rationem et conclusionem —
<lb ed="#L" n="68"/>alterum, contra conclusionem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e1593">
                  <lb ed="#L" n="69"/>Arguitur ergo primo sic. Aut potentia ponitur in Deo
<lb ed="#L" n="70"/>respectu actuum notionalium, secundum rem: et hoc non,
<lb ed="#L" n="71"/>quia non est secundum rem principium elicitivum actus
<lb ed="#L" n="72"/>notionalis, ut patet, quoniam actus est idem cum ipsa 
po<lb break="no" ed="#L" n="73"/>tentia. Aut secundum rationem tantum: et hoc non, quia
<lb ed="#L" n="74"/>sic etiam intellectus haberet rationem potentiae, quoniam
<lb ed="#L" n="75"/>secundum rationem est principium intelligendi. Nullo igitur
<lb ed="#L" n="76"/>modo valet ratio litterae, fundata super hoc, quod potentia
<lb ed="#L" n="77"/>est principium actus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e1615">
                  <lb ed="#L" n="78"/>Secundo arguitur sic, ex opposito. Negatio potentiae
<lb ed="#L" n="79"/>potest quod addunt BDFGb.
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="80"/>generandi, non est negatio potentiae: ergo affirmatio 
po<lb break="no" ed="#L" n="81"/>tentiae generandi, non est affirmatio potentiae. - Antecedens
<lb ed="#L" n="82"/>est Augustini. Consequentia vero patet ex I Peri 
Her<lb break="no" ed="#L" n="83"/>men.; affirmatio et negatio de eodem sunt.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e1633">
                  <lb ed="#L" n="84"/>IV. Ad primum horum dicitur, quod potentia ponitur
<lb ed="#L" n="85"/>in divinis respectu actuum notionalium, secundum rem. Sed
<lb ed="#L" n="86"/>advertendum est quod aliquis actus potest inferre 
poten<lb break="no" ed="#L" n="87"/>tiam sui principium, ex duplici conditione: prima est esse
<lb ed="#L" n="88"/>elicitum; secunda est terminus eius, realiter per ipsum
<lb ed="#L" n="89"/>productus. [ta quod quodlibet horum per seipsum 
sepa<lb break="no" ed="#L" n="90"/>ratim infert potentiam secundum rem. Verum, quando
<lb ed="#L" n="91"/>actus est elicitus, infert potentiam principium illius 
secun<lb break="no" ed="#L" n="92"/>dum se: quando vero actus non est elicitus, sed tantum
<lb ed="#L" n="93"/>effectus seu terminus realiter productus, infert potentiam
<lb ed="#L" n="94"/>principium illius, non secundum se, sed secundum suum
<lb ed="#L" n="95"/>effectum seu terminum. Et quoniam generatio non est
<lb ed="#L" n="96"/>actus elicitus a Patre, sed ipse Pater; habet tamen quasi
<lb ed="#L" n="97"/>effectum Filium realiter distinctum: ideo in Patre est 
po<lb break="no" ed="#L" n="98"/>tentia generandi, quae est principium secundum rem 
gene<lb break="no" ed="#L" n="99"/>rationis, non secundum se, sed secundum quod ponit
<lb ed="#L" n="100"/>genitum. Unde ratio litterae ex actu sumpta, valida est,
<lb ed="#L" n="101"/>cum distinctione tamen praedicta intelligenda; scilicet de
<lb ed="#L" n="102"/>actu vel secundum se, vel secundum suum terminum 
rea<lb break="no" ed="#L" n="103"/>liter emanante, Et ad hoc insinuandum, in littera expresse
<lb ed="#L" n="104"/>dicitur quod, sicut ponuntur ibi actus, ita potentiae; 
si<lb break="no" ed="#L" n="105"/>gnificando per ly sicut et ly ita, quod iuxta modum actus
<lb ed="#L" n="106"/>est modus potentiae. Et hoc, quia pluribus. modis actus
<lb ed="#L" n="107"/>vindicare potest sibi potentiam; ut diximus, et in littera,
<lb ed="#L" n="108"/>respondendo ad tertium, exprimitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e1690">
                  <lb ed="#L" n="109"/>Ad' secundum vero, conceditur totum: quoniam potentia
<lb ed="#L" n="110"/>generandi non affirmat potentiam, sed potentiam sic; idest
<lb ed="#L" n="111"/>potentiam respectu talis actus, scilicet notionalis; nihil enim
<lb ed="#L" n="112"/>aliud. in hoc articulo concluditur. Unde et Augustinus
<lb ed="#L" n="113"/>optime dixit quod Filius non genuit, non quia non potuit:
<lb ed="#L" n="114"/>hoc enim esset negatio potentiae absolutae, quam constat
<lb ed="#L" n="115"/>communem esse toti Trinitati. Cum quo tamen stat quod
<lb ed="#L" n="116"/>in solo Patre, ut infra dicetur, est potentia generandi.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e258-Dd1e1712"><!-- caj-p1-q41-a5 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e258-Hd1e1715">Articulus 5</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e1717">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="89"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e1724">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="90"/>TITULUS clarus est ex praecedentibus. Tantum hoc 
ad<lb break="no" ed="#L" n="91"/>vertat novitius, quod potentia sumitur hic, non pro
<lb ed="#L" n="92"/>respectu principii, sed pro re cui convenit ille respectus.
<lb ed="#L" n="93"/>Utrumque namque clauditur in ratione potentiae: sed de
<lb ed="#L" n="94"/>ila re dubitatur hic, an sit essentia vel paternitas, etc.
<lb ed="#L" n="95"/>II. In corpore quatuor facit: primo, refert opinionem
<cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="96"/>quandam; secundo, reprehendit illam; tertio, reprehendit
<lb ed="#L" n="97"/>quandam aliam opinionem, ibi: Nec etiam essentiam etc.;
<lb ed="#L" n="98"/>quarto, respondet quaesito.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e1750">
                  <lb ed="#L" n="99"/>III. Quoad primum, recitata opinio est, quod potentia
<lb ed="#L" n="100"/>generandi significat relationem tantum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e1757">
                  <lb ed="#L" n="101"/>Quoad secundum, reprehenditur haec opinio, ostendendo
<pb ed="#L" n="431"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>quod significat divinam essentiam principaliter, sic. Potentia
<lb ed="#L" n="2"/>in unoquoque agente est id quo agens agit: ergo est forma
<lb ed="#L" n="3"/>cui fit assimilatio: ergo potentia generativa est in quo 
ge<lb break="no" ed="#L" n="4"/>nitum assimilatur generanti: ergo natura divina in Patre
<lb ed="#L" n="5"/>est potentia generandi: ergo potentia generandi principaliter
<lb ed="#L" n="6"/>significat divinam essentiam, et non relationem tantum. -
<lb ed="#L" n="7"/>Prima consequentia probatur: quia omne producens 
pro<lb break="no" ed="#L" n="8"/>ducit sibi simile quantum ad formam qua agit; quod 
ma<lb break="no" ed="#L" n="9"/>nifestatur in generatione hominis. Tertia autem probatur:
<lb ed="#L" n="10"/>quia Filius Dei assimilatur Patri in natura divina. Et 
con<lb break="no" ed="#L" n="11"/>firmatur auctoritate Hilarii. Quartae vero consequens, quoad
<lb ed="#L" n="12"/>primam partem, confirmatur auctoritate Magistri, in vir 
dis<lb break="no" ed="#L" n="13"/>tinctione Primi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e1795">
                  <lb ed="#L" n="14"/>IV. Quoad tertium , reprehendenda opinio est, quod
<lb ed="#L" n="15"/>potentia generandi significat essentiam inquantum est idem
<lb ed="#L" n="16"/>relationi, ita quod ex aequo significat utrumque. - 
Repre<lb break="no" ed="#L" n="17"/>henditur autem sic. Forma individualis, in rebus creatis,
<lb ed="#L" n="18"/>constituit personam generantem, et non est quo generans
<lb ed="#L" n="19"/>generat: ergo in divinis paternitas est constituens personam
<lb ed="#L" n="20"/>Patris generantis, et non est quo Pater generat.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e1813">
                  <lb ed="#L" n="21"/>Antecedens probatur, quoad secundam partem: quia 
alio<lb break="no" ed="#L" n="22"/>quin Socrates generaret Socratem. - Consequentia vero 
pro<lb break="no" ed="#L" n="23"/>batur: quia paternitas, licet sit forma, est tamen forma
<lb ed="#L" n="24"/>individualis. Et applicatur probatio secundae partis 
antece<lb break="no" ed="#L" n="25"/>dentis, secundae parti consequentis, ducendo ad 
impossi<lb break="no" ed="#L" n="26"/>bile: scilicet quod Pater generaret Patrem, sicut ibi Socrates
<lb ed="#L" n="27"/>Socratem gigneret.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e1831">
                  <lb ed="#L" n="28"/>V. Quoad quartum, conclusio responsiva quaesito est:
<lb ed="#L" n="29"/>Potentia generandi significat divinam naturam in recto, et
<lb ed="#L" n="30"/>paternitatem in obliquo. - Et infertur ex supra dictis sic.
<lb ed="#L" n="31"/>Quo Pater generat, est divina natura, quia in ea sibi 
assi<lb break="no" ed="#L" n="32"/>milatur Filius; et generatio, apud Damascenum, opus est
<lb ed="#L" n="33"/>naturae, non ut quod, sed ut quo. Ergo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e1847">
                  <lb ed="#L" n="34"/>Et adverte quod pro constanti, cum ceteris theologis,
<lb ed="#L" n="35"/>supponit Auctor potentiam generandi claudere in se 
rela<lb break="no" ed="#L" n="36"/>tionem: et ideo non fuit sollicitus ut probaret ipsam 
in<lb break="no" ed="#L" n="37"/>cludi; sed sat fuit probare quod non sola, et quod non sic,
<lb ed="#L" n="38"/>scilicet ex aequo, includitur. - Et scito quod secunda opinio
<lb ed="#L" n="39"/>reprehensa in littera, est ea quam Auctor secutus fuerat in
<lb ed="#L" n="40"/>wi distinctione Primi, qu. 1i, art. 2. Ac per hoc, est hic
<lb ed="#L" n="41"/>retractata:
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e1867">
                  <lb ed="#L" n="42"/>VI. Circa primum assumptum, scilicet, potentia in 
uno<lb break="no" ed="#L" n="43"/>quoque agente est id quo agens agit, dubium occurrit,
<lb ed="#L" n="44"/>an hoc sit verum de omni quo agens agit; aut solum de
<lb ed="#L" n="45"/>quo primo; aut solum de quo proxime. Non potest dici
<lb ed="#L" n="46"/>quod omne quo agens agit, sit potentia. Quia tunc 
seque<lb break="no" ed="#L" n="47"/>retur quod in Socrate essent plures potentiae generativae :
<lb ed="#L" n="48"/>quoniam generat humanitate, et generat potentia 
genera<lb break="no" ed="#L" n="49"/>tiva, quae est vis partis vegetativae. - Nec potest dici quod
<lb ed="#L" n="50"/>verificatur solum de quo primo. Quoniam sequeretur quod
<lb ed="#L" n="51"/>calor in igne non esset potentia calefactiva; sed eius 
sub<lb break="no" ed="#L" n="52"/>stantia, quae est primum principium calefactionis. - Nec
<lb ed="#L" n="53"/>potest dici quod verificatur tantum de quo proxime. Quia
<lb ed="#L" n="54"/>sic falsum dictum esset in littera, quod natura humana est
<lb ed="#L" n="55"/>potentia generativa hominis. Et similiter male inferretur
<lb ed="#L" n="56"/>conclusio principalis: quoniam natura divina non nisi 
me<lb break="no" ed="#L" n="57"/>diante intellectu et voluntate, est principium generationis
<lb ed="#L" n="58"/>et spirationis, ut ex supra dictis patet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e1906">
                  <lb ed="#L" n="59"/>VH. Ad hoc dicitur, quod assumptum est verum de
<lb ed="#L" n="60"/>omni quo agens agit, duabus conditionibus servatis: 
sci<lb break="no" ed="#L" n="61"/>licet quod illud sit aliqua forma agentis (et hoc ad 
diffe<lb break="no" ed="#L" n="62"/>rentiam instrumentorum); et quod sit per se principium
<lb ed="#L" n="63"/>iliius actionis, sive elicitivum sive principale (et hoc ad
<lb ed="#L" n="64"/>differentiam: concomitantium). - Nec propterea sequitur esse
<lb ed="#L" n="65"/>plures potentias eiusdem rationis in eodem. Quia secundum
<lb ed="#L" n="66"/>se, potentiae in eodem sunt diversorum ordinum, dum
<lb ed="#L" n="67"/>altera prima, altera proxima est, ut patet de natura 
hu<lb break="no" ed="#L" n="68"/>mana et potentia generativa: in ordine vero ad actum,
<lb ed="#L" n="69"/>unitatem habent. Sunt enim unius et eiusdem generationis
<lb ed="#L" n="70"/>principium : et ideo, ut sic, computantur quasi unum 
prin<lb break="no" ed="#L" n="71"/>cipium et una potentia, constans ex proximo et primo 
con<lb break="no" ed="#L" n="72"/>currentibus. :
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e1940">
                  <lb ed="#L" n="73"/>VIII. Circa positionem, quatenus affirmat potentiam 
ge<lb break="no" ed="#L" n="74"/>nerativam esse divinam naturam, ex duplici capite 
du<lb break="no" ed="#L" n="75"/>bium occurrit. Primo, ex divina natura ut distinguitur
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>contra perfectiones attributales, puta intellectum et 
volunta<lb break="no" ed="#L" n="77"/>tem: et contra hoc afferuntur argumenta Scoti. - Secundo,
<lb ed="#L" n="78"/>ex eadem ut distinguitur contra relationem: et contra hoc
<lb ed="#L" n="79"/>afferuntur argumenta Bonaventurae, Garronis, Henrici et
<lb ed="#L" n="80"/>Durandi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e1962">
                  <lb ed="#L" n="81"/>Verum, quia Auctor non sumit hic divinam naturam ut
<lb ed="#L" n="82"/>distinguitur contra intellectum et voluntatem, nisi forte 
se<lb break="no" ed="#L" n="83"/>cundum quid: — quoniam apud ipsum, etsi natura divina sit
<lb ed="#L" n="84"/>primum principium quo generationis, non tamen sola; sed
<lb ed="#L" n="85"/>ipsa est ut primum quo, intellectus autem est ut proximum
<lb ed="#L" n="86"/>quo, ut ex tractatis de processione Filii et Spiritus Sancti
<lb ed="#L" n="87"/>manifeste patet: unde divina natura hic sumitur non solum
<lb ed="#L" n="88"/>ut ipsa, sed comprehendens quodcumque absolutum ut
<lb ed="#L" n="89"/>principium quo concurrens ad huiusmodi actus notionales :
<lb ed="#L" n="90"/>et propterea nihil refert, quantum ad propositum ' spectat,
<lb ed="#L" n="91"/>loqui de divina natura, et de quocumque alio absoluto 
es<lb break="no" ed="#L" n="92"/>sentiali: - propter quod, Scotica argumenta omittenda sunt.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e1991">
                  <lb ed="#L" n="93"/>IX. Aliorum vero, qui essentiam ut distinguitur contra
<lb ed="#L" n="94"/>relationes impugnant, rationes ex essentiae ratione, ex forma
<lb ed="#L" n="95"/>personali, ex actu notionali, atque auctoritate procedunt.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e2000">
                  <lb ed="#L" n="96"/>Ex essentia quidem, primo sic. Formae quae est 
for<lb break="no" ed="#L" n="97"/>malis ratio alicuius actionis, debetur illa actio, etiam si sit
<lb ed="#L" n="98"/>separata a subiecto, ut patet de albedine separata respectu
<lb ed="#L" n="99"/>disgregationis: sed deitati, ut intelligitur separata a Patre,
<lb ed="#L" n="100"/>non debetur ista actio, puta generare: ergo ipsa non est
<lb ed="#L" n="101"/>ratio generandi. — Praeterea, deitas est unius simplicissimae
<lb ed="#L" n="102"/>rationis: ergo non est ratio duarum tantum actionum, 
sci<lb break="no" ed="#L" n="103"/>licet generationis et spirationis, sed aut unius, aut 
infini<lb break="no" ed="#L" n="104"/>tarum. — Praeterea, deitas est communis tribus personis:
<lb ed="#L" n="105"/>ergo non est propria ratio actus proprii uni personae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e2024">
                  <lb ed="#L" n="106"/>Ex forma vero constitutiva Patris, scilicet paternitate:
<lb ed="#L" n="107"/>quia idem est principium essendi et operandi; 
imperfe<lb break="no" ed="#L" n="108"/>ctionis enim est, ut forma det actum primum, et non 
se<lb break="no" ed="#L" n="109"/>cundum. ]
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e2035">
                  <lb ed="#L" n="110"/>Ex actu vero: quia sicut actus essentialis a forma 
es<lb break="no" ed="#L" n="111"/>sentiali, ita personalis a personali.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e2043">
                  <lb ed="#L" n="112"/>Auctoritas autem est Augustini, V de Zrin., cap. v: eo
<lb ed="#L" n="113"/>Pater, quo est ei Filius. Ergo non divinitate, sed 
pater<lb break="no" ed="#L" n="114"/>nitate est ei Filius. Et tenet sequela: quia paternitate est
<lb ed="#L" n="115"/>Pater.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e2054">
                  <lb ed="#L" n="116"/>X. Ad evidentiam horum, scito quod in hoc videntur
<lb ed="#L" n="117"/>opponentes decipi, quia non discernunt quantum intersit
<lb ed="#L" n="118"/>inter divinam naturam et divinam naturam in hoc, puta
<lb ed="#L" n="119"/>Patre. Non intendit Auctor quod divina natura sit potentia
<lb ed="#L" n="120"/>generativa: sed quod matura divina in principio non de
<lb ed="#L" n="121"/>principio est potentia generativa. Et ad hoc insinuandum,
<lb ed="#L" n="122"/>in littera, immediate ante auctoritatem Hilarii, dicitur, Unde
<lb ed="#L" n="123"/>divina natura in Patre, est potentia generativa in ipso:
<lb ed="#L" n="124"/>ubi bis personam nominavit, semel ex parte naturae, et
<lb ed="#L" n="125"/>semel ex parte potentiae generandi, ut ostenderet quod
<lb ed="#L" n="126"/>neutrum sumitur pure absolute. Divina siquidem natura
<lb ed="#L" n="127"/>communis est tribus, cum omnibus suis proprietatibus:
<lb ed="#L" n="128"/>divina autem natura, non solum ut Pater, sed ut in Patre,
<lb ed="#L" n="129"/>solius est Patris: ipsa enim ut sic, idest ut in Patre, seu
<lb ed="#L" n="130"/>ut Patris, potentia est generandi. Et propterea in littera
<lb ed="#L" n="131"/>dicitur quod potentia generandi includit paternitatem, non
<lb ed="#L" n="132"/>in recto, sed in obliquo: deitas enim, non ut paternitas,
<lb ed="#L" n="133"/>sed ut Patris, potentia est generandi, et Patri propria. - Et
<lb ed="#L" n="134"/>per hoc facile respondetur obiectionibus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e2098">
                  <lb ed="#L" n="135"/>XI. Unde primae rationis licet posset negari maior,
<lb ed="#L" n="136"/>quoniam albedo separata a quantitate non disgregaret; 
dis<lb break="no" ed="#L" n="137"/>tinguatur tamen, quod actus attribuitur dupliciter alicui 
for<lb break="no" ed="#L" n="138"/>mae. Uno modo, absolute ac per se positive. Et sic, dato
<lb ed="#L" n="139"/>quod maior esset vera, minor est falsa: quoniam generatio
<lb ed="#L" n="140"/>non attribuitur divinae naturae absolute nec per se 
posi<lb break="no" ed="#L" n="141"/>tive, quoniam conveniret ei in quocumque invenitur; sed
<lb ed="#L" n="142"/>quasi permissive, eo modo quo particularia conveniunt 
uni<lb break="no" ed="#L" n="143"/>versalibus; sic enim comparantur personae ad essentiam, ut
<lb ed="#L" n="144"/>in qu. xr dictum est. Alio modo attribuitur actus formae
<lb ed="#L" n="145"/>ut in hoc. Et sic maior est falsa, et minor vera. - Et per
<lb ed="#L" n="146"/>hoc patet responsio ad tertium. Commune enim ut 
com<lb break="no" ed="#L" n="147"/>mune, non est propria ratio proprii: sed bene commune
<lb ed="#L" n="148"/>ut proprii, idest personae, est propria ratio actus proprii
<lb ed="#L" n="149"/>ipsi personae. — Ad secundam vero. potest per idem 
re<lb break="no" ed="#L" n="150"/>sponderi quod, licet deitas, secundum se, non magis respi-
<pb ed="#L" n="432"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>ceret duo quam mille; tamen ut in hoc, idest ut in 
prin<lb break="no" ed="#L" n="2"/>cipio non de principio, et ut in eo et principio de principio
<lb ed="#L" n="3"/>simul, duos tantum inchoat actus. - Potest tamen ratio haec
<lb ed="#L" n="4"/>pluribus aliis modis solvi. Scilicet, quia deitas cum 
intel<lb break="no" ed="#L" n="5"/>lectu unius, et cum voluntate alterius est principium, Nec
<lb ed="#L" n="6"/>plurium: quia praeter actum intellectus et voluntatis, non
<lb ed="#L" n="7"/>datur tertius in natura intellectuali. Ex parte quoque certi
<lb ed="#L" n="8"/>ordinis ipsarum productionum inter se, dici potest quod
<lb ed="#L" n="9"/>non inconvenit ab uno ordinate oriri.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e2159">
                  <lb ed="#L" n="10"/>Ad rationem vero ex parte formae, falsum est 
assum<lb break="no" ed="#L" n="11"/>ptum, secundum communem philosophiae viam, tenentem
<lb ed="#L" n="12"/>non omnem. formam esse activam, et specialiter relationem.
<lb ed="#L" n="13"/>- Posset tamen dici quod quodammodo paternitas, 
consti<lb break="no" ed="#L" n="14"/>tuendo Patrem, dat generare; pro quanto dat ei concurrere
<lb ed="#L" n="15"/>active ad generationem z£ quod. Nec plus sibi debetur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e2175">
                  <lb ed="#L" n="16"/>Ad illud vero de actu, neganda est proportionalis 
simi<lb break="no" ed="#L" n="17"/>litudo. Quoniam actus essentialis infra latitudinem pure 
es<lb break="no" ed="#L" n="18"/>sentialium invenit quod et quo: actus vero personalis infra
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="19"/>latitudinem pure personalium repugnat quod inveniat quo;
<lb ed="#L" n="20"/>quia personalitas non. potest esse ratio faciendi sibi simile,
<lb ed="#L" n="21"/>nisi idem posset generare se, quod non est intelligibile.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e2193">
                  <lb ed="#L" n="22"/>Ad auctoritatem demum Augustini dicendum est, quod
<lb ed="#L" n="23"/>labor est in aequivoco. Quoniam loquitur de quo 
Jforma<lb break="no" ed="#L" n="24"/>liter : deitas autem Patris est quo causaliter Pater generat,
<lb ed="#L" n="25"/>et ei est Filius. [
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e2205">
                  <lb ed="#L" n="26"/>XII. In responsione ad primum, adverte quod inter 
ge<lb break="no" ed="#L" n="27"/>nerans et genitum inveniuntur duo, scilicet convenientia
<lb ed="#L" n="28"/>et distinctio. Et distinctio quidem conditio est, assimilatio
<lb ed="#L" n="29"/>autem ratio est: generans ehim non generat ut distinguat,
<lb ed="#L" n="30"/>sed ut assimilet distinctum. Et propterea, quanto maior est
<lb ed="#L" n="31"/>convenientia, tanto perfectior est generatio, salva 
distin<lb break="no" ed="#L" n="32"/>ctione hypostatica. Et quanto minor est huiusmodi 
sup<lb break="no" ed="#L" n="33"/>positalis distinctio, tanto perfectior est generatio. Unde in
<lb ed="#L" n="34"/>divinis distinctio est minima, quia relativa: et convenientia
<lb ed="#L" n="35"/>est summa, quia sunt eadem res numero simplicissima et
<lb ed="#L" n="36"/>omnino indivisa, etc.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e258-Dd1e2232"><!-- caj-p1-q41-a6 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e258-Hd1e2235">Articulus 6</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e2237">
                  <pb ed="#L" n="433"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e2246">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>In titulo, adverte quod non quaeritur hic, an personae
<lb ed="#L" n="3"/>divinae possint esse plures tribus: hoc enim in qu. xxx
<lb ed="#L" n="4"/>discussum est. Sed hic tantum quaeritur, an ratio formalis
<lb ed="#L" n="5"/>atoma alicuius personae possit plurificari, ita scilicet quod
<lb ed="#L" n="6"/>non sit tantum unus Filius aut unus Spiritus Sanctus: ut
<lb ed="#L" n="7"/>sic ista quaestio differat ab illa, quod ibi de pluralitate 
per<lb break="no" ed="#L" n="8"/>sonarum simpliciter, hic autem de pluralitate personarum
<lb ed="#L" n="9"/>eiusdem rationis formalis, quaestio est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e2268">
                  <lb ed="#L" n="10"/>Dupliciter autem imaginari possumus talem pluralitatem.
<lb ed="#L" n="11"/>Primo, ut sint plures Fili, quorum neuter sit Pater aut
<lb ed="#L" n="12"/>Spiritus, Secundo, ut sint plures Filii, ut etiam Spiritus
<lb ed="#L" n="13"/>Sanctus sit Filius alia filiatione. Et similiter potest distingui
<lb ed="#L" n="14"/>de duobus Spiritibus Sanctis: scilicet aut ut neuter sit 
Fi<lb break="no" ed="#L" n="15"/>lius, aut ut etiam Filius sit Spiritus Sanctus alia numero
<lb ed="#L" n="16"/>spiratione passiva. Utroque enim modo essent plures Filii
<lb ed="#L" n="17"/>et plures Spiritus Sancti. Et uno modo, essent plures 
per<lb break="no" ed="#L" n="18"/>sonae quam tres: alio vero modo, non. Propter quod, si
<lb ed="#L" n="19"/>subtiliter consideretur quaestio ista, stat cum Trinitate 
per<lb break="no" ed="#L" n="20"/>sonarum; et ideo posita est post determinatum numerum
<lb ed="#L" n="21"/>personarum.- Nec ad eam spectat discutere nisi pluralitatem
<lb ed="#L" n="22"/>pure numeralem, seu individualem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e2299">
                  <lb ed="#L" n="23"/>II. In corpore unica est conclusio, ex Athanasii 
Sym<lb break="no" ed="#L" n="24"/>bolo: In divinis est tantum unus Pater, unus Filius, unus
<lb ed="#L" n="25"/>Spiritus Sanctus. - Et probatur quadrupliciter. Et rationes
<lb ed="#L" n="26"/>quidem in littera satis formatae sunt: quia tamen 
impu<lb break="no" ed="#L" n="27"/>gnantur, singillatim examinabuntur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e2313">
                  <lb ed="#L" n="28"/>III. Prima ergo ratio, fundata super hoc, quod forma unius
<lb ed="#L" n="29"/>speciei non multiplicatur nisi secundum materiam, multos
<lb ed="#L" n="30"/>habet adversarios, scilicet Scotum, Aureolum, Adam, etc.
<lb ed="#L" n="31"/>Quorum instantiae consistunt in hoc, quod invenitur 
mul<lb break="no" ed="#L" n="32"/>tiplicatio formae accidentalis in eadem materia. Et afferunt
<lb ed="#L" n="33"/>lumen, speciem in medio seu oculo, et relationem. In eadem
<lb ed="#L" n="34"/>siquidem parte diaphani videmus multa lumina, secundum
<lb ed="#L" n="35"/>multitudinem illuminantium, ut opposita multitudo 
umbra<lb break="no" ed="#L" n="36"/>rum et illuminationum testatur. - In eodem quoque medio
<lb ed="#L" n="37"/>species est utriusque parietis eiusdem quantitatis, coloris,
<lb ed="#L" n="38"/>figurae, etc., ita ut non sit aliqua ratio diversitatis 
speci<lb break="no" ed="#L" n="39"/>ficae. - Unumquodque album multas habet similitudines ad
<lb ed="#L" n="40"/>reliqua alba: et similiter unus pater pluribus paternitatibus
<lb ed="#L" n="41"/>refertur ad plures filios: alioquin relatio remaneret corrupto
<lb ed="#L" n="42"/>termino.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e2348">
                  <lb ed="#L" n="43"/>Afferuntur et alia contra hanc rationem, quae vide, si
<lb ed="#L" n="44"/>vis, apud Capreolum, in vix distinctione Primi: ex dicendis
<lb ed="#L" n="45"/>quidem solvetur omnis ambiguitas.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e2357">
                  <lb ed="#L" n="46"/>IV. Arguit quoque Scotus, in Quodlibetis, qu. n, directe
<lb ed="#L" n="47"/>multipliciter quod immaterialitas formae non est ratio quod
<lb ed="#L" n="48"/>ipsa sit ex se Aaec, seu immultiplicabiliis numero. Primo
<lb ed="#L" n="49"/>sic. Quo primo aliquid est in actu extra causam et 
intel<lb break="no" ed="#L" n="50"/>lectum, eo est Aoc primo: sed quaelibet entitas absoluta
<lb ed="#L" n="51"/>seipsa primo est extra causam et intellectum: ergo. - 
Pro<lb break="no" ed="#L" n="52"/>batur maior: quia esse extra causam et intellectum non
<lb ed="#L" n="53"/>convenit nisi huic.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e2377">
                  <lb ed="#L" n="54"/>Et confirmatur. Res non est Aaec per illud quod non
<lb ed="#L" n="55"/>est per se causa eius: sed materia non est causa formae,
<lb ed="#L" n="56"/>secundum Avicennam: ergo forma non est Áaec per 
ma<lb break="no" ed="#L" n="57"/>teriam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e2388">
                  <lb ed="#L" n="58"/>Praeterea, sequeretur quod Gabriel esset ex se Aic: et
<lb ed="#L" n="59"/>consequenter absque contradictione non posset poni 
univer<lb break="no" ed="#L" n="60"/>salis, praedicabilis de pluribus, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e2397">
                  <lb ed="#L" n="61"/>Praeterea, contra hanc propositionem sunt articuli 
Pari<lb break="no" ed="#L" n="62"/>sius damnati: Si formae non recipiunt divisionem nisi 
se<lb break="no" ed="#L" n="63"/>cundum materiam. Error etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e2407">
                  <lb ed="#L" n="64"/>Et tandem infert non esse secundum doctrinam, 
con<lb break="no" ed="#L" n="65"/>clusionem adeo certam et necessariam tenere per 
proposi<lb break="no" ed="#L" n="66"/>tiones generales nimis, et cum tot instantiis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e2416">
                  <lb ed="#L" n="67"/>V. Ad horum evidentiam, nota primo, quod materiae
<lb ed="#L" n="68"/>nomine hoc in loco intelligitur omne receptivum. Nam
<lb ed="#L" n="69"/>constat quod caritas forma est unius speciei multiplicata ad
<lb ed="#L" n="70"/>multitudinem beatorum angelorum et hominum: et tamen
<lb ed="#L" n="71"/>nulla est in voluntate materia quae est pars compositi, sed
<lb ed="#L" n="72"/>receptiva tantum potentia. Unde sensus propositionis est,
<lb ed="#L" n="73"/>quod forma specifica non multiplicatur nisi secundum re-
<cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="74"/>ceptivum. Et intendit quod, si est forma receptibilis, 
plu<lb break="no" ed="#L" n="75"/>rificatur ad plurificationem receptivorum actu vel potentia
<lb ed="#L" n="76"/>(quod dico propter animas intellectivas): si autem est 
irre<lb break="no" ed="#L" n="77"/>ceptibilis, eo ipso est implurificabilis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e2445">
                  <lb ed="#L" n="78"/>Adverte secundo, quod, ut patet V Metaphys. (ubi 
fun<lb break="no" ed="#L" n="79"/>damenta omnis scientiae traduntur, dum omnium seminum
<lb ed="#L" n="80"/>rationes habemus), unum numero sunt, quorum materia est
<lb ed="#L" n="81"/>unda. ldentitas igitur numeralis penes unitatem attenditur
<lb ed="#L" n="82"/>materiae: nec cum unitate materiae stat pluralitas 
nume<lb break="no" ed="#L" n="83"/>ralis formae eiusdem speciei.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e2461">
                  <lb ed="#L" n="84"/>VI. Et propterea, Aristotelem sequentes, negamus omnia
<lb ed="#L" n="85"/>in instantiis assumpta. Quoniam stat formam esse unam
<lb ed="#L" n="86"/>in essendo, et multiplicem in dependendo, vel 
repraesen<lb break="no" ed="#L" n="87"/>tando, vel respiciendo, vel aliis huiusmodi. Et sic 
simili<lb break="no" ed="#L" n="88"/>tudo albi ad omnia alba, una est relatio in essendo, et
<lb ed="#L" n="89"/>multiplex in respiciendo. De defectu autem ad defectum
<lb ed="#L" n="90"/>termini, distingue, quod deficit ad defectum termini 
adae<lb break="no" ed="#L" n="91"/>quati, non autem inadaequati, cuiusmodi sunt singula 
re<lb break="no" ed="#L" n="92"/>specta ab uno. Singulum enim inadaequatur extensive: et
<lb ed="#L" n="93"/>ideo, altero remanente, non sufficit ad hoc ut desit relatio
<lb ed="#L" n="94"/>quae erat ad ipsum; sed ad hoc quod desinat ipsum 
re<lb break="no" ed="#L" n="95"/>spicere. - Species quoque in medio, etiam respectu 
obiecto<lb break="no" ed="#L" n="96"/>rum intensi et remissi, unica est secundum esse: multiplex
<lb ed="#L" n="97"/>autem in repraesentando et dependendo. Et propterea, ut
<lb ed="#L" n="98"/>intentio est huius, ducit ad hoc; et ut illius, ad illud. - Et
<lb ed="#L" n="99"/>simile est de lumine: est enim unum lumen secundum
<lb ed="#L" n="100"/>esse, et multiplex in dependentiis. Et propterea 
concedun<lb break="no" ed="#L" n="101"/>tur multae illuminationes: et conceditur quod est multiplex
<lb ed="#L" n="102"/>secundum vias seu tendentias, et obstacula. Et propterea
<lb ed="#L" n="103"/>apparent multae umbrae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e2507">
                  <lb ed="#L" n="104"/>Stat igitur in suo robore assumpta propositio, in 
tra<lb break="no" ed="#L" n="105"/>ctatu de Angelis stabilienda.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e2514">
                  <lb ed="#L" n="106"/>VII. Ad primam autem Scoti rationem, dicitur primo,
<lb ed="#L" n="107"/>quod ipse non intellexit propositionem tanto studio a se
<lb ed="#L" n="108"/>impugnatam. Non enim immaterialitas, idest carentia 
ma<lb break="no" ed="#L" n="109"/>teriae quae est altera pars compositi; sed immaterialitas,
<lb ed="#L" n="110"/>idest carentia materiae, idest potentiae receptivae, est de
<lb ed="#L" n="111"/>qua Auctor loquitur; ut manifestavimus, et etiam littera
<lb ed="#L" n="112"/>insinuat hic in exemplo de albedine si subsisteret. - Et 
pro<lb break="no" ed="#L" n="113"/>pterea vane articulos Parisienses, qui de materia ut 
ma<lb break="no" ed="#L" n="114"/>teria loquuntur, affert: cum, secundum veritatem, materia
<lb ed="#L" n="115"/>ut potentia receptiva, formaliter loquendo, in hac 
propo<lb break="no" ed="#L" n="116"/>sitione intelligatur. Verum, ne eadem argumenta fierent
<lb ed="#L" n="117"/>contra irreceptibilitatem, respondetur ad singula.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e2544">
                  <lb ed="#L" n="118"/>Ad primum quidem, falsa est maior. Quia 
unumquod<lb break="no" ed="#L" n="119"/>que est primo extra causam et intellectum esse significato
<lb ed="#L" n="120"/>per secundum adiacens: et tamen non est illo Aoc. — 
Pro<lb break="no" ed="#L" n="121"/>batio vero nihil valet, etiam secundum apparentiam, ex hoc
<lb ed="#L" n="122"/>quod non nisi singulari aliqua duo, scilicet esse extra 
in<lb break="no" ed="#L" n="123"/>tellectum et causam et esse Aoc, conveniunt, inferens 
iden<lb break="no" ed="#L" n="124"/>titatem formalem utriusque quo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e2562">
                  <lb ed="#L" n="125"/>Ad secundum vero, quod nec somniavimus quod forma
<lb ed="#L" n="126"/>in materia existens.sit haec per materiam intrinsece seu
<lb ed="#L" n="127"/>formaliter, sed causaliter. - Et licet materia, secundum 
Avi<lb break="no" ed="#L" n="128"/>cennam, non sit causa materialis formae, sed compositi,
<lb ed="#L" n="129"/>quia causa materialis nominat causam intrinsecam ; est 
ta<lb break="no" ed="#L" n="130"/>men materia causa formae im genere causae materialis,
<lb ed="#L" n="131"/>educitur enim de ea ut materia; et hoc sufficit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e2580">
                  <lb ed="#L" n="132"/>Ad ea vero quae de angelis tanguntur, suo loco dicetur;
<lb ed="#L" n="133"/>et dictum est in Commentariis de Ente et Essentia, ubi
<lb ed="#L" n="134"/>etiam articulos Parisienses glossavimus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e2589">
                  <lb ed="#L" n="135"/>Et adverte quod haec doctrina modo tradita non est
<lb ed="#L" n="136"/>nova, sed forte ascendens ad altitudinem intenti divi 
Tho<lb break="no" ed="#L" n="137"/>mae. Nominavit autem irreceptibilitatem immaterialitatem,
<lb ed="#L" n="138"/>tum quia in substantiis separatis irreceptibilitas non nisi
<lb ed="#L" n="139"/>immaterialitatem subsistentem in specie significat: tum quia
<lb ed="#L" n="140"/>potentia receptiva ex parte materiae se tenet, et facile 
pro<lb break="no" ed="#L" n="141"/>pterea erat ex hac illam intelligere. - Et sic patet prima
<lb ed="#L" n="142"/>ratio, sumpta ex communibus omnibus omnino 
immateria<lb break="no" ed="#L" n="143"/>libus formis subsistentibus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e2611">
                  <lb ed="#L" n="144"/>Nec inconvenit eam adduxisse ad proprietates personales.
<lb ed="#L" n="145"/>Imo necesse fuit: quoniam ipsae de talium numero sunt,
<pb ed="#L" n="434"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>et non cognoscimus eas secundum seipsas, sed ex 
crea<lb break="no" ed="#L" n="2"/>turis, ut possumus, ad eas ascendimus; ut teneamus 
con<lb break="no" ed="#L" n="3"/>clusionem certam et necessariam, ex propositione certissima
<lb ed="#L" n="4"/>communi omnibus philosophis, imo communi animi 
con<lb break="no" ed="#L" n="5"/>ceptione sapientum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e2633">
                  <lb ed="#L" n="6"/>VIII. Secunda ratio sumitur ex modo specificante 
pro<lb break="no" ed="#L" n="7"/>cessiones, scilicet per modum verbi et amoris. Et fundatur
<lb ed="#L" n="8"/>super unitate actus intelligendi, ac unitate actus amandi in
<lb ed="#L" n="9"/>divinis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e2645">
                  <lb ed="#L" n="10"/>Contra quam rationem instant quidam sic. Si unitas
<lb ed="#L" n="11"/>actus intelligendi infert unitatem Filii, aut intendis de 
uni<lb break="no" ed="#L" n="12"/>tate reali, aut secundum rationem. Si reali, ergo unitas
<lb ed="#L" n="13"/>realis actus intellectus et voluntatis in Deo inferret unitatem
<lb ed="#L" n="14"/>personae productae. Si secundum rationem, ergo distinctio
<lb ed="#L" n="15"/>secundum rationem inferret distinctionem personarum: sicut
<lb ed="#L" n="16"/>enim unitas ad unitatem, sic distinctio ad distinctionem sé
<lb ed="#L" n="17"/>habet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e2665">
                  <lb ed="#L" n="18"/>IX. Scotus autem, in Qzuodlibetis ubi supra, contra
<lb ed="#L" n="19"/>hanc rationem dicit quod non est valida, quia fundatur
<lb ed="#L" n="20"/>super hac propositione: Ubi non potest esse nisi unicus
<lb ed="#L" n="21"/>actus intelligendi, non potest esse nisi unicum dicere et
<lb ed="#L" n="22"/>unicum verbum. Haec autem propositio est vera in nobis,
<lb ed="#L" n="23"/>gratia materiae, quia in nobis omne intelligere est 
expres<lb break="no" ed="#L" n="24"/>sum per actum dicendi: non sic autem est in divinis, etc. -
<lb ed="#L" n="25"/>Et breviter, inquit, ex unitate formae absolutae eiusdem
<lb ed="#L" n="26"/>rationis, non potest inferri unitas productionis et termini
<lb ed="#L" n="27"/>universaliter et in omni materia: ergo ex unitate 
intelle<lb break="no" ed="#L" n="28"/>ctionis non sequitur, gratia formae, unitas dictionis et verbi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e2691">
                  <lb ed="#L" n="29"/>X. Ad hoc breviter dicitur, quod hic est sermo de 
uni<lb break="no" ed="#L" n="30"/>tate numerali, quae supponit unitatem formalem, ut patet
<lb ed="#L" n="31"/>V Metaphys., cap. de Uno: quoniam de multiplicatione
<lb ed="#L" n="32"/>numerali tantum personarum est quaestio. Ita quod ratio
<lb ed="#L" n="33"/>consistit in hoc: Zntellectio Dei est una numero, ergo 
Ver<lb break="no" ed="#L" n="34"/>bum est unum numero. Et si essent intellectiones Dei 
plu<lb break="no" ed="#L" n="35"/>res secundum numerum, essent plura verba secundum 
nu<lb break="no" ed="#L" n="36"/>merum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e2711">
                  <lb ed="#L" n="37"/>Ad argumentum ergo dicitur, quod intendit de unitate
<lb ed="#L" n="38"/>numerali formali, idest quae infert unitatem formalem: non
<lb ed="#L" n="39"/>autem de unitate numerali identica, qualis est inter actum
<lb ed="#L" n="40"/>intellectus et voluntatis divinae. Et propterea negatur 
se<lb break="no" ed="#L" n="41"/>quela. - Quomodo autem ex distinctione formali secundum
<lb ed="#L" n="42"/>rationem inter intellectum et voluntatem, inferatur distinctio
<lb ed="#L" n="43"/>personarum, in qu. xxvir declaratum fuit; et dictum quod
<lb ed="#L" n="44"/>hoc non sequitur immediate, sed mediante ordine originis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e2731">
                  <lb ed="#L" n="45"/>XI. Ad obiectionem vero Scoti dicitur, quod ratio 
lit<lb break="no" ed="#L" n="46"/>terae non fundatur super illa propositione, sed super hoc:
<lb ed="#L" n="47"/>quod ubi est unum tantum intelligere, et dicere adaequatum
<lb ed="#L" n="48"/>illi, ibi non est nisi unum dicere et unum verbum. Quod
<lb ed="#L" n="49"/>patet esse verum: superflueret namque aliud dicere. - Et 
si<lb break="no" ed="#L" n="50"/>militer ex unitate formae absolutae, optime infertur unitas
<lb ed="#L" n="51"/>formae respectivae seu actionis adaequatae. Et ad hanc
<lb ed="#L" n="52"/>adaequationem insinuandam, dicitur in littera quod Deus
<lb ed="#L" n="53"/>omnia simplici actu intelligit, ac per hoc dicit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e2753">
                  <lb ed="#L" n="54"/>XII. Tertia ratio sumitur ex communi modo procedendi,
<lb ed="#L" n="55"/>qui vere est modus, quod scilicet procedunt naturaliter, ut
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="56"/>distinguitur contra libere. Et fundatur super hoc, quod 
na<lb break="no" ed="#L" n="57"/>tura determinatur ad unum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e2767">
                  <lb ed="#L" n="58"/>Contra quam etiam rationem instant quidam. Aut 
in<lb break="no" ed="#L" n="59"/>tendis quod natura determinatur ad unum numero: et hoc
<lb ed="#L" n="60"/>est falsum, etiam in naturis limitatis. Aut ad unum modum
<lb ed="#L" n="61"/>producendi: et hoc est falsum in natura infinita. Neutro
<lb ed="#L" n="62"/>igitur modo ratio aliquid valet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e2780">
                  <lb ed="#L" n="63"/>XIII. Ad hoc breviter dicitur, quod intendit tertio modo,
<lb ed="#L" n="64"/>scilicet quod natura determinatur ad unum formaliter. Sub
<lb ed="#L" n="65"/>hac enim subsumitur, et recte, de natura eadem pluribus
<lb ed="#L" n="66"/>modis communicabili, quod secundum unumquemque 
mo<lb break="no" ed="#L" n="67"/>dum est determinata ad unum formaliter illius modi: et
<lb ed="#L" n="68"/>consequenter quod haec natura, secundum hunc modum,
<lb ed="#L" n="69"/>est determinata ad hoc unum. Et sic concluditur unitas
<lb ed="#L" n="70"/>numeralis producti uno modo. - Et inducta est haec ratio
<lb ed="#L" n="71"/>ad ostendendum differentiam inter naturale et voluntarium
<lb ed="#L" n="72"/>agens, in largiendo unitatem numeralem effectui, unica simul
<lb ed="#L" n="73"/>actione agendo. Ab agente enim voluntario possunt simul
<lb ed="#L" n="74"/>plura produci, ut inquit Averroes, comment. xrrv XII 
Me<lb break="no" ed="#L" n="75"/>taphys.: a naturali autem, non nisi unum ab uno. - Et ex
<lb ed="#L" n="76"/>his patet responsio ad obiectionem Scoti, ubi supra, 
in<lb break="no" ed="#L" n="77"/>fringentis quoque hanc rationem, quia natura non 
determi<lb break="no" ed="#L" n="78"/>natur ad unum numero.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e2817">
                  <lb ed="#L" n="79"/>XIV. Quarta vero ratio. ex perfectione divina sumitur.
<lb ed="#L" n="80"/>Et fundatur super hoc, quod omnis res divina habet 
quid<lb break="no" ed="#L" n="81"/>quid inveniri potest infra latitudinem illius rationis formalis.
<lb ed="#L" n="82"/>Ex hoc enim manifeste sequitur quod non compatitur sui
<lb ed="#L" n="83"/>partitionem, et consequenter nec pluralitatem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e2830">
                  <lb ed="#L" n="84"/>Sed contra hanc quoque rationem instatur, quod nihil
<lb ed="#L" n="85"/>valeat: quia sic sequeretur quod esset unum tantum 
pro<lb break="no" ed="#L" n="86"/>ductum in divinis. - Et probatur sequela: quia productum
<lb ed="#L" n="87"/>est res divina, ac per hoc habens quidquid infra 
latitudi<lb break="no" ed="#L" n="88"/>nem producti inveniri potest; et sic excludit 
multiplicatio<lb break="no" ed="#L" n="89"/>nem sui. Quod si hic non valet, ergo nec in ratione tua.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e2846">
                  <lb ed="#L" n="90"/>XV. Ad hoc breviter dicitur, quod fundamentum illud
<lb ed="#L" n="91"/>intelligendum est de re divina quae est una per modum
<lb ed="#L" n="92"/>speciei specialissimae, et non de re divina quae est una
<lb ed="#L" n="93"/>per modum generis: quoniam sub specie non nisi 
mate<lb break="no" ed="#L" n="94"/>rialis restat differentia, sub genere autem latent multa, Et
<lb ed="#L" n="95"/>sic directe deservit proposito: quoniam de pluralitate 
nu<lb break="no" ed="#L" n="96"/>merali, ut iam dictum est, quaeritur. - Et cessant 
obie<lb break="no" ed="#L" n="97"/>ctiones: productum enim non specificam, sed genericam
<lb ed="#L" n="98"/>rationem significat, Filius autem specificam: et ideo de 
fi<lb break="no" ed="#L" n="99"/>liatione: tenet ratio, de productione autem non.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e258-d1e2870">
                  <lb ed="#L" n="100"/>XVI. Et nota hanc rationem: quoniam concludit 
univer<lb break="no" ed="#L" n="101"/>saliter nullum praedicatum specificum, sive absolutum sive
<lb ed="#L" n="102"/>respectivum, in Deo plurificari. Unde patet quod nulla sit
<lb ed="#L" n="103"/>instantia Scoti, ubi supra, contra hanc rationem, quia
<lb ed="#L" n="104"/>Filius est perfectus Deus, et tamen non habet deitatem omni
<lb ed="#L" n="105"/>modo habendi; ergo filiatio potest esse perfecta, et tamen
<lb ed="#L" n="106"/>haberi alia ab alio. Similitudo enim nulla est, ut patet:
<lb ed="#L" n="107"/>quia est a modo habendi ad diversitatem numeralem. Imo,
<lb ed="#L" n="108"/>quia Filius est perfectus Deus, sequitur: Ergo habet 
quid<lb break="no" ed="#L" n="109"/>quid est infra latitudinem deitatis, et consequenter est 
im<lb break="no" ed="#L" n="110"/>multiplicabilis secundum deitatem.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>