<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 7</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 7</title>
               <date when="2023-07-31">July 31, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE4">Rome, 1888, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="72"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e82"><!-- TAcCajp1-q7 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e82-Hd1e99">Quaestio 7</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e82-Dd1e101"><!-- caj-p1-q7-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e82-Hd1e104">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e106">
                  <pb ed="#L" n="73"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e115">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>In titulo, ly Deus sumitur proprie, ut est nomen naturae:
<lb ed="#L" n="3"/>Ii. quod de essentia, non de potentia aut scientia Der,
<lb ed="#L" n="4"/>est quaestio. Ly infinitum, cum sit nomen compositum ex
<lb ed="#L" n="5"/>in et finitum, habet ly in negative, non privative. Ly vero
<lb ed="#L" n="6"/>finitum terminos quantitatis perfectionalis dicit: cum finiti
<lb ed="#L" n="7"/>et infiniti ratio quantitati congruat, secundum Philosophum
<lb ed="#L" n="8"/>I Physic.; et sicut duplex est quantitas, scilicet et molis
<lb ed="#L" n="9"/>et perfectionis, ita duplices sunt termini, et duplex est 
fini<lb break="no" ed="#L" n="10"/>tas et infinitas. Hic autem, cum exclusa iam sit quantitas
<lb ed="#L" n="11"/>molis a Deo, oportet intelligi de infinitate perfectionis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e141">
                  <lb ed="#L" n="12"/>Et diligenter adverte quod, quia, ut dicitur III Physic.,
<lb ed="#L" n="13"/>infinitum non est substantia, sed accidens rebus, consequens
<lb ed="#L" n="14"/>est ut secundum rei naturam infinitas aut finitas requiratur.
<lb ed="#L" n="15"/>Alius siquidem est modus infinitatis rei, alius potentiae,
<lb ed="#L" n="16"/>alius scientiae. Infinitas siquidem quidditativa attenditur
<lb ed="#L" n="17"/>penes exclusionem terminorum essentialium, puta 
differen<lb break="no" ed="#L" n="18"/>tiarum et similium. Et quia in proposito quaestio est de
<lb ed="#L" n="19"/>infinitate naturae divinae, ideo de infinitate perfectionis
<lb ed="#L" n="20"/>substantialis sermo est. Ita quod sensus est: Utrum Deus
<lb ed="#L" n="21"/>secundum suam essentiam sit tantae perfectionis, quod
<lb ed="#L" n="22"/>omnes terminos seu limites essentiales excludat.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e167">
                  <lb ed="#L" n="23"/>II. In corpore tria facit: primo refert opinionem 
anti<lb break="no" ed="#L" n="24"/>quorum; secundo distinguit de finitate et infinitate; tertio
<lb ed="#L" n="25"/>respondet quaesito.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e177">
                  <lb ed="#L" n="26"/>III. Quoad primum, duo facit. Primum est. Apud 
anti<lb break="no" ed="#L" n="27"/>quos, primum principium est infinitum, quia ex eo fiunt
<lb ed="#L" n="28"/>finita. - Secundum. Quidam antiquorum, errantes, 
infini<lb break="no" ed="#L" n="29"/>tatem molis attribuerunt primo principio, quia posuerunt
<lb ed="#L" n="30"/>primum principium materiale. Inde et consequens fuit 
po<lb break="no" ed="#L" n="31"/>nere infinitatem quantitativam, eo quod quantitas sequitur
<lb ed="#L" n="32"/>materiam: etsic error circa genus principii, causavit 
erro<lb break="no" ed="#L" n="33"/>rem circa modum infinitatis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e197">
                  <lb ed="#L" n="34"/>IV. Quoad secundum, tam finitas quam infinitas 
per<lb break="no" ed="#L" n="35"/>fectionis distinguitur: quia quaedam se tenet ex parte 
ma<lb break="no" ed="#L" n="36"/>teriae, et quaedam ex parte formae. Et differunt in hoc,
<lb ed="#L" n="37"/>quod finitas ex parte materiae dicit perfectionem, infinitas
<lb ed="#L" n="38"/>vero imperfectionem: ex parte vero formae, est e converso;
<lb ed="#L" n="39"/>infinitas enim dicit perfectionem, finitas autem 
imperfectio<lb break="no" ed="#L" n="40"/>nem, ut satis clare dicitur in littera.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e215">
                  <lb ed="#L" n="41"/>V. Circa hanc partem, antequam ultra procedatur, est
<lb ed="#L" n="42"/>dubium tam contra finitatem, quam contra infinitatem 
for<lb break="no" ed="#L" n="43"/>mae. Contra finitatem quidem, quia forma bovis, imo apud
<lb ed="#L" n="44"/>s. Thomam etiam anima intellectiva, perficitur ex 
coniun<lb break="no" ed="#L" n="45"/>ctione ad materiam. Igitur finitas formae non dicit 
imperfe<lb break="no" ed="#L" n="46"/>ctionem, sed perfectionem. — Contra infinitatem vero, quia
<lb ed="#L" n="47"/>negatio nullam perfectionem ponit; nec aliqua res ex sola
<lb ed="#L" n="48"/>separatione ab alia, perfectionem acquirit. Igitur infinitas
<lb ed="#L" n="49"/>ex parte formae non dicit perfectionem. -
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e237">
                  <lb ed="#L" n="50"/>VI. Ad primum horum dicitur, quod forma potest sumi
<lb ed="#L" n="51"/>dupliciter: scilicet absolute, in eo quod forma; et 
secun<lb break="no" ed="#L" n="52"/>dum quid, idest in eo quod talis, puta informativa 
mate<lb break="no" ed="#L" n="53"/>riae. Forma falis perficitur ex unione ad materiam: non
<lb ed="#L" n="54"/>autem forma in eo quod forma. Et quia in proposito est
<lb ed="#L" n="55"/>sermo absolute secundum latitudinem formae, cuius 
dete<lb break="no" ed="#L" n="56"/>riorem partem constat esse illam quae est finibilis per 
ma<lb break="no" ed="#L" n="57"/>teriam, altera parte libera ac nullis materiae terminis 
con<lb break="no" ed="#L" n="58"/>clusibili remanente; ideo neganda est consequentia obiecta.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e259">
                  <lb ed="#L" n="59"/>Ad secundum vero dicitur quod, licet negatio seu 
sepa<lb break="no" ed="#L" n="60"/>ratio non dicat formaliter perfectionem, dicit tamen 
funda<lb break="no" ed="#L" n="61"/>mentaliter eam: fundamentum. enim negationis unibilitatis
<lb ed="#L" n="62"/>ad materiam, magnam perfectionem formae significat. Et .
<lb ed="#L" n="63"/>hoc sufficit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e272">
                  <lb ed="#L" n="64"/>VII. Quoad. tertium, est una conclusio, responsiva
<lb ed="#L" n="65"/>quaesito affirmative: Deus est infinitus. — Probatur. Deus
<lb ed="#L" n="66"/>est suum esse subsistens: ergo suum esse non est receptum
<lb ed="#L" n="67"/>in aliquo: ergo est infinitus et perfectus, idest infinitae 
per<lb break="no" ed="#L" n="68"/>fectionis, scilicet infinitate tenente se ex parte formae. -
<lb ed="#L" n="69"/>Antecedens patet ex quaestione tertia. Prima vero 
con<lb break="no" ed="#L" n="70"/>sequentia est per se nota. Secunda autem probatur ex eo
<lb ed="#L" n="71"/>quod esse est formalissimum omnium.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e293">
                  <lb ed="#L" n="72"/>VIII. Circa hunc processum, dubium occurrit ex Scoto,
<lb ed="#L" n="73"/>in I Sent., dist. u, respondendo primae quaestioni: repre-
<cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="74"/>hendit siquidem. radices et processum. Inquit in primis
<lb ed="#L" n="75"/>quod processus noster est talis: Forma finitur per 
mate<lb break="no" ed="#L" n="76"/>riam; ergo forma quae non est nata esse in materia, est
<lb ed="#L" n="77"/>infinita. - Contra antecedens arguit. Omnis forma, prius 
na<lb break="no" ed="#L" n="78"/>tura quam recipiatur in materia, est secundum se in tali
<lb ed="#L" n="79"/>gradu entium: igitur finita vel infinita. Non igitur primo
<lb ed="#L" n="80"/>finitur per respectum ad negationem alicuius extrinseci ,
<lb ed="#L" n="81"/>puta materiae, vel cuiuscumque alterius. — Contra 
proces<lb break="no" ed="#L" n="82"/>sum vero. Tum quia sequeretur quod essentia angeli esset
<lb ed="#L" n="83"/>infinita, quia est forma non receptibilis in materia, Nec
<lb ed="#L" n="84"/>valet, inquit, si dicatur quod natura angeli finitur per suum
<lb ed="#L" n="85"/>esse: quoniam apud nos, esse est posterius essentia, et sic
<lb ed="#L" n="86"/>natura in primo signo, abstrahens ab esse, cum sit infinita,
<lb ed="#L" n="87"/>ergo in secundo signo non est finibilis per esse. - Tum
<lb ed="#L" n="88"/>quia peccat secundum sophisma consequentis, sicut illud
<lb ed="#L" n="89"/>III Physic.: corpus finitur ad aliud corpus: ergo corpus
<lb ed="#L" n="90"/>non finitum ad aliquid aliud, est infinitum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e339">
                  <lb ed="#L" n="91"/>IX. Circa eundem processum dubium occurrit: quia, 
con<lb break="no" ed="#L" n="92"/>cesso toto, non videbitur novitiis quod sit responsum' 
quae<lb break="no" ed="#L" n="93"/>sito. Oportebat enim concludere Deum esse perfectionis
<lb ed="#L" n="94"/>tantae, ut omnes perfectionis limites excederet: nunc autem
<lb ed="#L" n="95"/>probatum est quod Deus nullo est receptivo coarctatus ,
<lb ed="#L" n="96"/>quod distans valde videtur a primo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e355">
                  <lb ed="#L" n="97"/>X. Ad evidentiam harum difficultatum, advertendum est
<lb ed="#L" n="98"/>quod littera occulte subdistinguit infinitatem formalem in
<lb ed="#L" n="99"/>infinitatem formae, et infinitatem esse seu actus, qui est
<lb ed="#L" n="100"/>communior forma. Sicut enim duplex est actus, scilicet
<lb ed="#L" n="101"/>esse et forma, ita duplex est.potentia receptiva, scilicet 
es<lb break="no" ed="#L" n="102"/>sentia et materia. Et ita duplex est receptio et irreceptio:
<lb ed="#L" n="103"/>et similiter duplex est finitas et infinitas: semper loquendo
<lb ed="#L" n="104"/>ex parte actus. Et sicut esse est actus alterius rationis a
<lb ed="#L" n="105"/>forma, et essentia est alterius ordinis potentia a materia
<lb ed="#L" n="106"/>(ut differentia compositionis ex esse et essentia, et ex 
ma<lb break="no" ed="#L" n="107"/>teria et forma, ostendit), ita alterius rationis est receptio
<lb ed="#L" n="108"/>esse in essentia, et formae in materia: et similiter finitas
<lb ed="#L" n="109"/>esse per essentiam, et formae per materiam; et e converso
<lb ed="#L" n="110"/>finitas essentiae per esse, et materiae per formam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e388">
                  <lb ed="#L" n="111"/>Et ut singillatim dicatur, esse secundum se 
perfectio<lb break="no" ed="#L" n="112"/>nem quandam dicit; sed non potest imaginari quantam
<lb ed="#L" n="113"/>perfectionem dicat, nisi alicui naturae intelligatur 
applica<lb break="no" ed="#L" n="114"/>tum, puta sapientiae, aut Gabrielis, etc. Et ideo esse, per
<lb ed="#L" n="115"/>hoc quod recipitur in aliqua essentia, limites perfectionis
<lb ed="#L" n="116"/>sortitur, secundum modum naturae recipientis: ac per. hoc,
<lb ed="#L" n="117"/>si nulli omnino quidditati coniungi ponitur, sed in seipso
<lb ed="#L" n="118"/>naturaliter subsistere, nullum essentialem terminum habebit.
<lb ed="#L" n="119"/>Forma autem, etsi secundum se perfectionem dicat, 
limi<lb break="no" ed="#L" n="120"/>tata táàmen ad tantam perfectionem intelligi potest, etiamsi
<lb ed="#L" n="121"/>nulli materiae sit unibilis, ut de intelligentiis patet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e414">
                  <lb ed="#L" n="122"/>Unde manifeste colligitur quam differens, sit finitio esse
<lb ed="#L" n="123"/>per essentiam , aut e converso; et terminatio formae per
<lb ed="#L" n="124"/>materiam, vel e converso. Penes illam. namque attenditur
<lb ed="#L" n="125"/>finitum vel infinitum simpliciter: penes istam vero, finitum
<lb ed="#L" n="126"/>et infinitum secundum quid tantum. Verum, quia esse et
<lb ed="#L" n="127"/>forma conveniunt in ratione actus et receptibilis in alio,
<lb ed="#L" n="128"/>ideo ex finitate et infinitate formae, ad infinitatem et 
finita<lb break="no" ed="#L" n="129"/>tem esse procedi potest. Et propterea littera, ad 
insinuan<lb break="no" ed="#L" n="130"/>dam identitatem proportionalem inter utriusque finitatem et
<lb ed="#L" n="131"/>infinitatem, ex forma ad esse ascendit: ad insinuandam vero
<lb ed="#L" n="132"/>diversam utriusque rationem, subsumpsit, non quod esse
<lb ed="#L" n="133"/>est prima. forma, sed quod est formalissimum omnium.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e443">
                  <lb ed="#L" n="134"/>XI. Et ex his patet facile responsio ad obiecta Scoti.
<lb ed="#L" n="135"/>Dico enim primo, quod antecedens illud, forma finitur per
<lb ed="#L" n="136"/>materiam, non loquitur de finitate simpliciter, sed 7aJi, 
sci<lb break="no" ed="#L" n="137"/>licet penes terminos materiales: et propterea obiectio nihil
<lb ed="#L" n="138"/>obstat. - Et similiter ruunt instantiae contra processum:
<lb ed="#L" n="139"/>quoniam verum est naturam angeli esse infinitam 
secun<lb break="no" ed="#L" n="140"/>dum quid. Et si instetur: quomodo ergo ex illo fundamento
<lb ed="#L" n="141"/>probat littera. infinitatem simpliciter ipsius Dei? patet 
re<lb break="no" ed="#L" n="142"/>sponsio ex dictis. Littera enim ex infinitate formae, quae
<lb ed="#L" n="143"/>est secundum quid, manuducit ad infinitatem formalissimi
<lb ed="#L" n="144"/>omnium, idest esse, quae est simpliciter: et ex illa infert
<lb ed="#L" n="145"/>Deum infinitum simpliciter.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e473">
                  <pb ed="#L" n="74"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>XII. Et quoniam eodem modo posset quis, sequendo
<lb ed="#L" n="2"/>Scotum, arguere de esse, sicut arguit de forma; ideo dico
<lb ed="#L" n="3"/>secundo, quod infinitum, sicut et immateriale, est 
prae<lb break="no" ed="#L" n="4"/>dicatum negativum, fundamentaliter tamen positivum, Et
<lb ed="#L" n="5"/>sicut positivum clausum in ly immateriale, optime probatur
<lb ed="#L" n="6"/>ex naturali negatione materiae, tam actu quam in potentia;
<lb ed="#L" n="7"/>ita positivum clausum in significatione infiniti simpliciter,
<lb ed="#L" n="8"/>optime demonstratur convenire Deo, ex negatione 
termi<lb break="no" ed="#L" n="9"/>norum essentialium, ut in littera fit. Unde concedo quod
<lb ed="#L" n="10"/>esse prius natura est in seipso tantae perfectionis, puta
<lb ed="#L" n="11"/>finitae vel infinitae, quam sit receptibile aut irreceptibile in
<lb ed="#L" n="12"/>hoc vel illo: cum hoc tamen dico quod haec duo mutuo
<lb ed="#L" n="13"/>se consequuntur; ita quod si esse est omnino irreceptibile,
<lb ed="#L" n="14"/>est infinitum simpliciter, et e converso; et similiter, si est
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="15"/>finitum, est receptibile, et e converso. Et propterea potest
<lb ed="#L" n="16"/>argui a destructione antecedentis ad destructionem 
conse<lb break="no" ed="#L" n="17"/>quentis, absque sophismate, ut in convertibilibus contingit.
<lb ed="#L" n="18"/>- Et sic patet responsio ad Scotum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e521">
                  <lb ed="#L" n="19"/>XIII. Ad id vero quod novitii obiiciunt, ex dictis iam
<lb ed="#L" n="20"/>patere potest. Iam enim ostensum est quod omnimoda
<lb ed="#L" n="21"/>negatio receptionis ipsius esse, fundatur super infinita. 
per<lb break="no" ed="#L" n="22"/>fectione simpliciter.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e532">
                  <lb ed="#L" n="23"/>Et adverte quam formalis et ex propriis doctrina sit
<lb ed="#L" n="24"/>s. Thomae. De essentiae namque infinitate agens, 
essen<lb break="no" ed="#L" n="25"/>tiales terminos tantum lustravit; nec digressus est ad 
con<lb break="no" ed="#L" n="26"/>comitantia, penes quae attenditur- infinitas potentiae aut
<lb ed="#L" n="27"/>intellectus aut voluntatis, ut alii minus perspicaces 
fa<lb break="no" ed="#L" n="28"/>ciunt.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e82-Dd1e549"><!-- caj-p1-q7-a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e82-Hd1e552">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e554">
                  <pb ed="#L" n="75"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e563">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>In titulo, adverte: ly infinitum per essentiam non 
signi<lb break="no" ed="#L" n="3"/>ficat idem quod res infinitae perfectionis, quia ly 
infi<lb break="no" ed="#L" n="4"/>nitum non arctatur hic ad infinitum tenens se ex parte
<lb ed="#L" n="5"/>E formae, quod dicit perfectionem; sed tenetur communiter,
<lb ed="#L" n="6"/>» ut continet etiam infinitum ex parte materiae; ut patet ex
<lb ed="#L" n="7"/>processu in corpore articuli, et in argumento tertio. Unde
<lb ed="#L" n="8"/>infinitum per essentiam idem significat quod res essentiae
<lb ed="#L" n="9"/>indeterminatae omnino, idest nec ad genus nec ad speciem
<lb ed="#L" n="10"/>aliquam, et hoc sive per se sive reductive. Et est quaestio
<lb ed="#L" n="11"/>de rebus singularibus, quarum tantummodo est inveniri
<lb ed="#L" n="12"/>posse in rerum natura. Quod dico propter res in 
abstra<lb break="no" ed="#L" n="13"/>ctione sumptas, quas contingit adeo abstrahere, ut secundum
<lb ed="#L" n="14"/>aliquam rationem ad nullum sint genus arctatae. Tamen,
<lb ed="#L" n="15"/>secundum rem, etiam illa ratio, in hac re existens, ad 
ali<lb break="no" ed="#L" n="16"/>quod est genus et speciem determinata: ems enim in 
ho<lb break="no" ed="#L" n="17"/>mine est in specie humana, etc. Ita quod sensus quaestionis
<lb ed="#L" n="18"/>est: An, praeter Deum, aliqua res in rerum natura existens
<lb ed="#L" n="19"/>— "- actu vel potentia, sit essentiae indeterminatae simpliciter.
<lb ed="#L" n="20"/>—:- 1L. In corpore unica est conclusio, responsiva quaesito
<lb ed="#L" n="21"/>negative: Nulla res alia a Deo est infinita simpliciter ;
<lb ed="#L" n="22"/>quamvis possit esse infinita secundum quid.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e613">
                  <lb ed="#L" n="23"/>AD TERTIUM SIC PROCEDITUR. Videtur quod
<lb ed="#L" n="24"/>ENT) possit esse aliquid infinitum actu 
secun<lb break="no" ed="#L" n="25"/>Af/szAXà dum magnitudinem. In scientiis enim
<lb ed="#L" n="26"/>V/&amp;2€2 Nymathematicis non invenitur falsum: quia
<lb ed="#L" n="27"/>abstrahentium non est mendacium , ut dicitur in
<lb ed="#L" n="28"/>aS - Il Physic. Sed scientiae mathematicae utuntur
<lb ed="#L" n="29"/>infinito secundum magnitudinem: dicit enim 
geo<lb break="no" ed="#L" n="30"/>metra in suis demonstrationibus, sif linea talis
<lb ed="#L" n="31"/>infinita. Ergo non est impossibile aliquid esse
<lb ed="#L" n="32"/>infinitum secundum magnitudinem.
<lb ed="#L" n="33"/>--..2. PRAETEREA, id quod non est contra rationem
<lb ed="#L" n="34"/>alicuius, non. est impossibile convenire sibi. Sed
<lb ed="#L" n="35"/>esse infinitum non est contra rationem 
magnitu<lb break="no" ed="#L" n="36"/>dinis: sed magis finitum et infinitum videntur
<lb ed="#L" n="37"/>esse passiones quantitatis. Ergo non est 
impossi<lb break="no" ed="#L" n="38"/>bile aliquam magnitudinem esse infinitam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e650">
                  <lb ed="#L" n="39"/>3. PRAETEREA, magnitudo divisibilis est in 
infi<lb break="no" ed="#L" n="40"/>nitum: sic enim definitur continuum, quod est in
<lb ed="#L" n="41"/>infinitum ? divisibile, ut patet in III Physic. Sed
<lb ed="#L" n="42"/>contraria nata sunt fieri circa idem. Cum ergo 
di<lb break="no" ed="#L" n="43"/>visioni opponatur additio, et diminutioni 
augmen<lb break="no" ed="#L" n="44"/>tum, videtur quod magnitudo possit crescere in
<lb ed="#L" n="45"/>infinitum. Ergo possibile est esse magnitudinem
<lb ed="#L" n="46"/>infinitam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e671">
                  <lb ed="#L" n="47"/>4. PRAETEREA, motus et tempus habent 
quanti<lb break="no" ed="#L" n="48"/>tatem et continuitatem a magnitudine super quam
<lb ed="#L" n="49"/>SOp mss transit motus, ut dicitur in IV Physic. Sed non
<lb ed="#L" n="50"/>EC est contra rationem temporis et motus quod sint
<lb ed="#L" n="51"/>infinita: cum unumquodque indivisibile signatum
<lb ed="#L" n="52"/>in tempore et motu circulari, sit principium et
<lb ed="#L" n="53"/>iib finis. Ergo nec contra rationem magnitudinis erit
<lb ed="#L" n="54"/>T quod sit infinita.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e691">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="55"/>Haec conclusio habet duas partes, ut patet: et in littera
<lb ed="#L" n="56"/>quoad utramque probatur. Verum, quia infinitum est duplex,
<lb ed="#L" n="57"/>scilicet ex parte actus et ex parte potentiae, seorsum primo
<lb ed="#L" n="58"/>probat utramque conclusionis partem in infinito materiali:
<lb ed="#L" n="59"/>deinde in formali. De illo, quia materia semper finitur per
<lb ed="#L" n="60"/>formam aliquam, ac per hoc non est infinita simpliciter: et
<lb ed="#L" n="61"/>tamen, quia remanet in potentia ad infinitas formas, datur
<lb ed="#L" n="62"/>infinitum secundum quid. De hoc vero, quia forma creata
<lb ed="#L" n="63"/>aut est in materia, et consequenter finita per eam: aut 
sub<lb break="no" ed="#L" n="64"/>sistens sine materia, et recipiens esse. Et haec, quia sine 
ma<lb break="no" ed="#L" n="65"/>teria, ideo infinita secundum quid, idest secundum terminos
<lb ed="#L" n="66"/>materiales: quia tamen habet esse receptum, est finita 
sim<lb break="no" ed="#L" n="67"/>pliciter. Esse enim coaptatum ita huic certae naturae, quod
<lb ed="#L" n="68"/>non alii, limitatum oportet esse simpliciter: alioquin omnis
<lb ed="#L" n="69"/>in se naturae perfectionem contineret. - Et a partibus 
uni<lb break="no" ed="#L" n="70"/>versi sufficienter enumeratis, conclusio universalis proposita
<lb ed="#L" n="71"/>probata est: et satis clare, si praecedentia recolantur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e733">
                  <lb ed="#L" n="72"/>Adverte, novitie, quod non dubitando, sed philosophico
<lb ed="#L" n="73"/>more deferendo proprio tractatui de Angelis inferius 
ha<lb break="no" ed="#L" n="74"/>bendo, dicit quosdam opinari angelos esse subsistentes 
sub<lb break="no" ed="#L" n="75"/>stantias.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e82-Dd1e745"><!-- caj-p1-q7-a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e82-Hd1e748">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e750">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="57"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e757">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="58"/>E titulo, possit simpliciter, secundum potentiam logicam. -
<lb ed="#L" n="59"/>In corpore tria: primo assignat causam quaestionis, quod
<lb ed="#L" n="60"/>non est vana, sed necessaria; secundo distinguit corpus;
<lb ed="#L" n="61"/>tertio respondet quaesito.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e770">
                  <lb ed="#L" n="62"/>II. Quoad primum, necessitas quaesiti ostenditur ex 
extra<lb break="no" ed="#L" n="63"/>neitate infinitatis secundum magnitudinem, ab infinitate
<lb ed="#L" n="64"/>essentiae: quia scilicet aliud est esse infinitum secundum
<lb ed="#L" n="65"/>essentiam, et aliud secundum quantitatem. Et probatur in
<lb ed="#L" n="66"/>naturalibus. - Ubi adverte quod inter istas infinitates est
<lb ed="#L" n="67"/>duplex differentia. Una separationis, qua una non est alia,
<lb ed="#L" n="68"/>Et haec est manifesta, dum in Deo reperitur infinitas 
es<lb break="no" ed="#L" n="69"/>sentiae absque quantitate: et in istis inveniri forte potest
<lb ed="#L" n="70"/>infinitas quantitatis, absque infinitate essentiae, ut patet in
<lb ed="#L" n="71"/>conditionali posita in littera. — Altera consecutiomis, quia
<lb ed="#L" n="72"/>una non infert aliam: quia scilicet nec infinitum secundum
<lb ed="#L" n="73"/>essentiam infert infinitum quantitatis; nec, quod magis 
du<lb break="no" ed="#L" n="74"/>bitari poterat, infinita magnitudo infert infinitam essentiam,
<lb ed="#L" n="75"/>ut in littera ostenditur, si esset ignis infinitus. Et de hac
<lb ed="#L" n="76"/>differentia interpretanda est littera: quoniam est admodum
<lb ed="#L" n="77"/>ad propositum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e807">
                  <lb ed="#L" n="78"/>III. Circa hanc partem, statim occurrit dubium, 
novitio<lb break="no" ed="#L" n="79"/>rum mentem turbans: eo quod, ut dicitur VIII Physic.
<lb ed="#L" n="80"/>in magnitudine infinita oportet esse virtutem infinitam.
<lb ed="#L" n="81"/>Ergo essentiam infinitam: virtus enim non excedit 
essen<lb break="no" ed="#L" n="82"/>tiam, Quare, si esset ignis infinitus, esset virtutis infinitae;
<lb ed="#L" n="83"/>et consequenter essentiae infinitae. Falsum est ergo quod
<lb ed="#L" n="84"/>in littera dicitur, quod si esset magnitudo infinita, non 
ha<lb break="no" ed="#L" n="85"/>beret essentiam infinitam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e828">
                  <lb ed="#L" n="86"/>Ad hoc breviter dicitur, quod obiectio laborat in 
aequi<lb break="no" ed="#L" n="87"/>voco. Ly enim infinita essentia potest intelligi dupliciter.
<lb ed="#L" n="88"/>Primo, de infinitate propria essentiae inquantum essentia:
<lb ed="#L" n="89"/>quae, ut ex dictis patet, nihil aliud est quam 
indetermina<lb break="no" ed="#L" n="90"/>tio, idest carentia terminorum essentialium, scilicet generis
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e841">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="91"/>et differentiae. Secundo, de infinitate communiter sumpta,
<lb ed="#L" n="92"/>sive quantitativa, etc. In proposito, obiectio procedit de in.
<lb ed="#L" n="93"/>finitate secundo modo: littera autem loquitur de infinitate
<lb ed="#L" n="94"/>primo modo. Et ideo signanter in littera. dicitur infinitum
<lb ed="#L" n="95"/>secundum essentiam, et non dicitur infinita essentia: 
me<lb break="no" ed="#L" n="96"/>lius enim explicatur infinitas essentialis per ly secundum
<lb ed="#L" n="97"/>essentiam, ut patet. 
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e861">
                  <lb ed="#L" n="98"/>IV. Quoad secundum, distinctio est ista. Corpus potest.
<lb ed="#L" n="99"/>sumi dupliciter: pAy'sice, pro subiecto trinae dimensioni;
<lb ed="#L" n="100"/>et mathematice, pro ipsa trina dimensione absolute. Littera
<lb ed="#L" n="101"/>est satis clara. 
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e872">
                  <lb ed="#L" n="102"/>Adverte hic quod famosa illa distinctio corporis [3
<lb ed="#L" n="103"/>a Magno Alberto in I Physic., de corpore triplici, 4
<lb ed="#L" n="104"/>mathematico, physico et metaphysico, quamvis non 
habea<lb break="no" ed="#L" n="105"/>tur explicite a s. Thoma, doctrinae tamen suae non solum
<lb ed="#L" n="106"/>non adversatur, sed congruit. Quoniam apud i ipsum etiam,
<lb ed="#L" n="107"/>compositum ex materia et forma substantiali, ut praevenit
<lb ed="#L" n="108"/>aptitudinem sui ipsius ad quantitatem et motum, corpi
<lb ed="#L" n="109"/>est ad meta hysici considerationem spectans. Sed quoniam
<lb ed="#L" n="110"/>respectu infinitatis secundum magnitudinem, corpus 
physi<lb break="no" ed="#L" n="111"/>cum et metaphysicam non ponunt in numerum; ideo hic
<lb ed="#L" n="112"/>substratum trinae dimensioni, compositum scilicet ex 
ma<lb break="no" ed="#L" n="113"/>teria et forma, unicum tantum membrum constituit; et
<lb ed="#L" n="114"/>corpus physicum appellatur, quia secundum formam 
na<lb break="no" ed="#L" n="115"/>turalem speciem sortitur, ut patet inductive.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e905">
                  <lb ed="#L" n="116"/>V. Quoad tertium, respondetur quaesito, iuxta duo
<lb ed="#L" n="117"/>distinctionis positae membra, duabus conclusionibus, 
ne<lb break="no" ed="#L" n="118"/>gative, Prima est: Nullum corpus naturale potest esse 
in<lb break="no" ed="#L" n="119"/>finitum secundum magnitudinem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e916">
                  <lb ed="#L" n="120"/>Probatur dupliciter, Primo a priori. Formam 
substan<lb break="no" ed="#L" n="121"/>tialem. sequuntur accidentia ; ergo determinatam formam
<lb ed="#L" n="122"/>determinata accidentia: ergo determinata quantitas et in
<lb ed="#L" n="123"/>maius et in minus. Ergo omne corpus naturale habet de-
<pb ed="#L" n="77"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>terminatam quantitatem et in maius et in minus. Ergo non
<lb ed="#L" n="2"/>potest esse actu infinitum. - Secunda consequentia 
proba<lb break="no" ed="#L" n="3"/>tur: quia quantitas est unum de accidentibus sequentibus
<lb ed="#L" n="4"/>formam substantialem. Tertia vero probatur: quia omne
<lb ed="#L" n="5"/>corpus naturale habet determinatam formam substantialem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e943">
                  <lb ed="#L" n="6"/>VI. Circa primam consequentiam, dubium occurrit, quem
<lb ed="#L" n="7"/>sensum habeat. Aut enim ly determinata accidentia 
impor<lb break="no" ed="#L" n="8"/>tat determinationem genericam seu specificam: et tunc est
<lb ed="#L" n="9"/>sensus, quod talem formam in specie, puta ignis, sequuntur
<lb ed="#L" n="10"/>talia accidentia secundum speciem, puta calor, lux, talis
<lb ed="#L" n="11"/>figura, levitas, etc. Iuxta hunc sensum, consequentia est
<lb ed="#L" n="12"/>optima, sed non infert propositum: ex tali enim sensu non
<lb ed="#L" n="13"/>sequitur secunda consequentia, ergo quantitas determinata
<lb ed="#L" n="14"/>et in maius et in minus; quantitas enim maior et minor
<lb ed="#L" n="15"/>non sunt diversarum specierum, ut patet. — Aut significat
<lb ed="#L" n="16"/>etiam determinationem gradualem, quoad qualitates, et
<lb ed="#L" n="17"/>extensionis, quoad quantitatem. Et tunc est sensus, quod
<lb ed="#L" n="18"/>formam determinatam sequuntur non solum ita haec 
acci<lb break="no" ed="#L" n="19"/>dentia secundum speciem, quod non illa; sed ita accidentia
<lb ed="#L" n="20"/>in tali gradu seu extensione, quod non in alio. Et 
secun<lb break="no" ed="#L" n="21"/>dum hunc sensum procul dubio est hic intenta.
<lb ed="#L" n="22"/>—. Sed potest adhuc dupliciter intelligi. Primo, quod certam
<lb ed="#L" n="23"/>formam sequuntur determinata accidentia, non solum in
<lb ed="#L" n="24"/>toto, sed in omnibus et singulis partibus: puta quod 
for<lb break="no" ed="#L" n="25"/>mam aquae sequitur certa quantitas, non solum in aliqua
<lb ed="#L" n="26"/>tota aqua, sed in quibuscumque partibus integralibus. Et
<lb ed="#L" n="27"/>hic sensus alienus est a veritate et proposito: quoniam non
<lb ed="#L" n="28"/>datur minima pars aquae aut albi, ut dicitur in libro de
<lb ed="#L" n="29"/>Sensu et Sensato; sed, quacumque parte data, datur minor
<lb ed="#L" n="30"/>inexistens, in homogeneis. — Secundo, quod certam formam
<lb ed="#L" n="31"/>sequuntur determinata accidentia in toto et partibus 
possi<lb break="no" ed="#L" n="32"/>bilibus seorsum existere. Et hic sensus est directe intentus :
<lb ed="#L" n="33"/>quoniam in partibus inexistentibus tantum, non est 
pro<lb break="no" ed="#L" n="34"/>prie forma, sed formae pars, tam actu quam potentia; in
<lb ed="#L" n="35"/>littera autem dicitur quod formam determinatam sequuntur
<lb ed="#L" n="36"/>accidentia et quantitas determinata. Sed unde in hoc sensu
<lb ed="#L" n="37"/>consequentia valeat, quodve sit illius fundamentum, latet.
<lb ed="#L" n="38"/>Et ideo vertitur in dubium, primo quoad determinationem
<lb ed="#L" n="39"/>quantitatis n minus; secundo, quoad determinationem 
eius<lb break="no" ed="#L" n="40"/>dem in maius.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e1021">
                  <lb ed="#L" n="41"/>VII. Scotus, in II Sent., dist. n, qu. 1x, nititur probare
<lb ed="#L" n="42"/>oppositum, et sustinere quod non datur minimum in 
ho<lb break="no" ed="#L" n="43"/>mogeneis substantiis, potens per se existere: sed, 
quacum<lb break="no" ed="#L" n="44"/>que aqua data, potest minor per se existere. Et sic forma
<lb ed="#L" n="45"/>eius non determinat sibi certam quantitatem in minus, ut
<lb ed="#L" n="46"/>in littera dicitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e1037">
                  <lb ed="#L" n="47"/>Arguit ergo ex ratione quanti (V Metaphys.), sic. Non
<lb ed="#L" n="48"/>magis essentiale est quanto, posse dividi in partes, quam
<lb ed="#L" n="49"/>quod utrumque eorum in quae dividitur, possit esse Aoc
<lb ed="#L" n="50"/>aliquid. Ergo singulae partes quantaecumque aquae 
pos<lb break="no" ed="#L" n="51"/>. sunt per se existere. — Antecedens patet ex V Metaphys.
<lb ed="#L" n="52"/>Consequentia vero manifesta est ex se. Et nihilominus 
con<lb break="no" ed="#L" n="53"/>sequens confirmatur quadrupliciter. Tum quia partes sunt
<lb ed="#L" n="54"/>eiusdem rationis cum toto, quoad materiam et formam.
<lb ed="#L" n="55"/>Ergo per se existere, quod non repugnat toti, non repugnat
<lb ed="#L" n="56"/>parti. - Tum quia quaelibet pars habet naturam: unde non
<lb ed="#L" n="57"/>repugnat sibi esse individuum eiusdem speciei cum toto.
<lb ed="#L" n="58"/>Ergo potest esse individuum; et consequenter per se 
exi<lb break="no" ed="#L" n="59"/>stere. - Tum quia partes sunt naturaliter priores toto. Ergo
<lb ed="#L" n="60"/>eis non repugnat esse prius tempore, etc. - Tum quia, posita
<lb ed="#L" n="61"/>illa aqua minima, circumscripto omni corruptivo, etiam
<lb ed="#L" n="62"/>continente, si dividatur, aut post divisionem quae erat una
<lb ed="#L" n="63"/>aqua in actu et multae in potentia, erit aquae plures in
<lb ed="#L" n="64"/>actu, et habetur intentum: aut non. Et si non, ergo 
an<lb break="no" ed="#L" n="65"/>nihilata est aqua absque corruptivo. Probatur: quia sola
<lb ed="#L" n="66"/>divisio non corrumpit. Probatur: quia dividit in partes 
ho<lb break="no" ed="#L" n="67"/>mogeneas, ex quibus constat totum; ergo dividit in aquas;
<lb ed="#L" n="68"/>aut aqua componitur ex non aquis, ut partibus integralibus.
<lb ed="#L" n="69"/>Nec est, inquit, repugnantia ex parte parvae quantitatis:
<lb ed="#L" n="70"/>quia forma aquae cum tam parva quantitate praefuit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e1092">
                  <lb ed="#L" n="71"/>VIII. Contra determinationem vero quantitatis in maius,
<lb ed="#L" n="72"/>arguitur ratione et auctoritate, Ratione quidem: dato 
quo<lb break="no" ed="#L" n="73"/>cumque igne, si apponatur combustibile dispositum, certum
<lb ed="#L" n="74"/>est quod comburet. Illud ergo crescit, quantum est ex se,
<lb ed="#L" n="75"/>in infinitum, - Et confirmatur auctoritate <ref xml:id="TAcCaj-d1e82-Rd1e1105">Aristotelis, II de
<cb ed="#L" n="b"/>
                     <lb ed="#L" n="76"/>Anima, text. 41<!-- margin suggests cap 4, n. 8 --></ref>: <quote xml:id="TAcCaj-d1e82-Qd1e1113">ignis augeretur in infinitum, si in 
in<lb break="no" ed="#L" n="77"/>finitum apponeretur combustibile</quote>. Non ergo datur maximus
<lb ed="#L" n="78"/>ignis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e1121">
                  <lb ed="#L" n="79"/>IX. Ad evidentiam huius difficultatis, nota primo, quod
<lb ed="#L" n="80"/>non intendimus hic tractare totaliter de maximo et minimo,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e1128">
                  <lb ed="#L" n="81"/>| quoniam esset extra propositum; sed solum an detur maxi-
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e1134">
                  <lb ed="#L" n="82"/>mum et minimum ex intrinseco. Hoc enim exigit ratio 
as<lb break="no" ed="#L" n="83"/>sumpta in littera, volens quod ex intrinseco, ex forma 
sci<lb break="no" ed="#L" n="84"/>licet substantiali, unaquaeque substantia naturalis vindicet
<lb ed="#L" n="85"/>sibi certam quantitatem, tam in maius quam in minus. Et
<lb ed="#L" n="86"/>ideo has paucas rationes in hac disputatione. adduximus.
<lb ed="#L" n="87"/>Fiet autem, Deo dante, specialis quaestio de maximo et 
mi<lb break="no" ed="#L" n="88"/>nimo universaliter. - Nota secundo, quod duas rationes ab
<lb ed="#L" n="89"/>Aristotele habemus ad hoc. Alteram <ref xml:id="TAcCaj-d1e82-Rd1e1153">1 Physic., text. 36</ref>,
<lb ed="#L" n="90"/>scilicet: <quote xml:id="TAcCaj-d1e82-Qd1e1157">quantitas totius consurgit ex quantitatibus 
par<lb break="no" ed="#L" n="91"/>tium</quote>, etc. Sed ista ratio, ut patet, procedit ex suppositione:
<lb ed="#L" n="92"/>supponit enim dari maximum, et concludit dari minimum,
<lb ed="#L" n="93"/>alioquin totum non esset certae quantitatis. Alteram in II
<lb ed="#L" n="94"/>de Anima, text. 41, scilicet: omnium natura constantium
<lb ed="#L" n="95"/>determinata est ratio, etc, Et haec ratio, ut inquit Scotus,
<lb ed="#L" n="96"/>loquitur de animatis, in quibus tantum habet locum 
aug<lb break="no" ed="#L" n="97"/>mentum proprie dictum, de quo ibi est sermo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e1176">
                  <lb ed="#L" n="98"/>Verum, quidquid sit de illo textu, s. Thomas 
universa<lb break="no" ed="#L" n="99"/>lizavit illam: et quod ibi de anima dicitur, de omni forma
<lb ed="#L" n="100"/>substantiali assumpsit, scilicet quod vindicat sibi certam
<lb ed="#L" n="101"/>quantitatem. Et probavit eam secundum doctrinam 
tradi<lb break="no" ed="#L" n="102"/>tam V Metaphys. et II Physic., scilicet quod causae
<lb ed="#L" n="103"/>effectibus, et e converso, comparantur et commensurantur.
<lb ed="#L" n="104"/>Ex hoc enim sequitur quod, si formam substantialem 
na<lb break="no" ed="#L" n="105"/>turaliter in communi sequitur quantitas, ergo 
determina<lb break="no" ed="#L" n="106"/>tam formam. détérminata quantitas. Sed quantitas non alio
<lb ed="#L" n="107"/>modo determinatur quam secundum terminos: non enim
<lb ed="#L" n="108"/>corporeitas hominis et aquae differt specie, ut'posset dici
<lb ed="#L" n="109"/>quod determinatam formam. sequitur determinata quantitas
<lb ed="#L" n="110"/>secundum speciem. Igitur sequitur quantitas determinata
<lb ed="#L" n="111"/>secundum terminos. - Quamvis etiam si quantitates 
differ<lb break="no" ed="#L" n="112"/>rent specie, adhuc tamen haberetur fundamentum 
conse<lb break="no" ed="#L" n="113"/>quentiae, ex eo quod determinata forma est vis 
determi<lb break="no" ed="#L" n="114"/>natae, ac per hoc nihil consequens ad ipsam potest esse
<lb ed="#L" n="115"/>infinitum: si enim haberet calorem, raritatem, quantitatem,
<lb ed="#L" n="116"/>aut quodcumque accidens infinitum , iam a forma finita
<lb ed="#L" n="117"/>esset vis infinita; quod non est intelligibile. Quia ergo 
for<lb break="no" ed="#L" n="118"/>mam physicam in communi sequuntur accidentia, 
conse<lb break="no" ed="#L" n="119"/>quens est ut certam formam, ac per hoc rem certae vis,
<lb ed="#L" n="120"/>sequantur certa accidentia: non solum ita haec quod non
<lb ed="#L" n="121"/>illa; sed etiam ita in tali gradu vel termino, summo, imo
<lb ed="#L" n="122"/>vel medio, quod non in maiori aut minori. — Et sic habetur
<lb ed="#L" n="123"/>unde tenet consequentia litterae, non solum de quantitate,
<lb ed="#L" n="124"/>sed de omnibus accidentibus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e1237">
                  <lb ed="#L" n="125"/>X. Ad rationem ergo Scoti, concesso antecedente, 
ne<lb break="no" ed="#L" n="126"/>gatur consequentia. Et ratio est, quia utrumque, scilicet
<lb ed="#L" n="127"/>dividi in partes, et illas posse esse hoc aliquid, si realiter
<lb ed="#L" n="128"/>intelligatur, non convenit quanto per se positive, sed non
<lb ed="#L" n="129"/>repugnanter, ut patet de quantitate caeli: quantum enim
<lb ed="#L" n="130"/>illud nec potest actuali divisione dividi, nec potest aliqua
<lb ed="#L" n="131"/>pars eius seorsum existere, et tamen est vere quantum.
<lb ed="#L" n="132"/>Utraque ergo conditio posita in ratione quanti, potest 
im<lb break="no" ed="#L" n="133"/>pediri ne exerceatur, a forma naturali cui coniuncta est
<lb ed="#L" n="134"/>quantitas. Unde illa definitio convenit quanto ut sic: et
<lb ed="#L" n="135"/>tamen alicui quanto repugnat, - Et si contra hoc afferatur
<lb ed="#L" n="136"/>ratio illa Scoti: Quandocumque aliqua per se consequentia
<lb ed="#L" n="137"/>aliqua duo, sunt incompossibilia, et illa duo sunt 
incom<lb break="no" ed="#L" n="138"/>possibilia; sed conditiones quanti et formae minimi sunt
<lb ed="#L" n="139"/>incompossibiles; ergo quantum et forma minimi sunt 
in<lb break="no" ed="#L" n="140"/>compossibiles: - respondetur primo, applicando totum 
ar<lb break="no" ed="#L" n="141"/>gumentum ad naturam caeli, quae non patitur divisionem.
<lb ed="#L" n="142"/>Secundo (quia multiplicare non est solvere), quod illa
<lb ed="#L" n="143"/>maior est vera de per se consequentibus positive: non 
au<lb break="no" ed="#L" n="144"/>tem non repugnanter. Unde velocitabilitas in infinitum,
<lb ed="#L" n="145"/>convenit motui per se non repugnanter, unde et 
demon<lb break="no" ed="#L" n="146"/>strátur de eo: motui tamen naturali cuilibet repugnat, ut
<lb ed="#L" n="147"/>patet II Caeli, text. 39: et propterea motus et naturalitas
<lb ed="#L" n="148"/>non sunt incompossibiles.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e1292">
                  <lb ed="#L" n="149"/>Posset tamen aliter dici, quod illae conditiones non 
in<lb break="no" ed="#L" n="150"/>telliguntur. secundum actualem. divisionem, sed secundum
<pb ed="#L" n="78"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>designationem: et quod sic omne quantum est divisibile,
<lb ed="#L" n="2"/>et quaelibet pars potest esse hoc aliquid, secundum 
desi<lb break="no" ed="#L" n="3"/>gnationem. Et tunc etiam nihil contra propositum nostrum
<lb ed="#L" n="4"/>sequitur. i
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e1312">
                  <lb ed="#L" n="5"/>XI. Ad primam confirmationem, negatur sequela. Quia
<lb ed="#L" n="6"/>aliquam conditionem requirit forma aquae in per se primo
<lb ed="#L" n="7"/>perfectibili; quam non requirit in parte illius: una autem
<lb ed="#L" n="8"/>harum conditionum est tanta quantitas. Et simile est 
iudi<lb break="no" ed="#L" n="9"/>cium de tanto calore, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e1325">
                  <lb ed="#L" n="10"/>Ad secundam quoque eodem modo dicitur: quod non
<lb ed="#L" n="11"/>sufficit ad posse esse individuum eiusdem speciei, 
com<lb break="no" ed="#L" n="12"/>municare in natura; sed oportet adiungere conditiones 
re<lb break="no" ed="#L" n="13"/>quisitas ad per se existere. Quidquid enim habet naturam
<lb ed="#L" n="14"/>aquae cum conditionibus necessariis ad per se existendum,
<lb ed="#L" n="15"/>potest esse aquae individuum; et non aliter.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e1342">
                  <lb ed="#L" n="16"/>Ad tertiam, negatur consequentia, quoad partes 
inexi<lb break="no" ed="#L" n="17"/>stentes tantum. |
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e1349">
                  <lb ed="#L" n="18"/>Ad ultimam dicitur quod, si poneretur minimus ignis
<lb ed="#L" n="19"/>tantummodo, et divideretur, quod non solum 
corrumpe<lb break="no" ed="#L" n="20"/>retur, sed annihilaretur; licet tam antecedens quam 
conse<lb break="no" ed="#L" n="21"/>quens sit impossibile. Nec oportet quaerere aliud 
destructi<lb break="no" ed="#L" n="22"/>vum quam divisionem: quoniam etsi divisio ut sic non
<lb ed="#L" n="23"/>sit corruptiva, divisio tamen talis, scilicet minimi naturalis,
<lb ed="#L" n="24"/>est universaliter corruptiva; et in tali casu annihilativa.
<lb ed="#L" n="25"/>Nec ignis minimus est unus in actu et multi in potentia,
<lb ed="#L" n="26"/>nisi eo modo quo partes dicuntur esse in potentia in toto:
<lb ed="#L" n="27"/>quia scilicet sunt per esse, non proprium, sed totius; sicut
<lb ed="#L" n="28"/>et partes caeli sunt in toto in potentia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e1375">
                  <lb ed="#L" n="29"/>XII. Ad ea vero quae contra maximum obiiciuntur,
<lb ed="#L" n="30"/>respondetur quod maximum ignem dari potest intelligi
<lb ed="#L" n="31"/>dupliciter: uno modo, loquendo de individuo ignis per se
<lb ed="#L" n="32"/>uno; alio modo, de uno quasi per aggregationem. Et dico
<lb ed="#L" n="33"/>quod datur ex intrinseco maximus et minimus ignis in per
<lb ed="#L" n="34"/>se uno individuo; quamvis non detur maximus unus quasi
<lb ed="#L" n="35"/>per aggregationem, nisi ab extrinseco (quia scilicet universi
<lb ed="#L" n="36"/>natura non patitur ignem superare cetera elementa, etc.).
<lb ed="#L" n="37"/>Vocatur autem ignis individuum per se unum, illud quod
<lb ed="#L" n="38"/>constat sic ex una necessario in actu tam forma quam
<lb ed="#L" n="39"/>materia, quod per solam divisionem non posset fieri duo
<lb ed="#L" n="40"/>ignes. Nec hoc consistit in indivisibili: sed tota latitudo a
<lb ed="#L" n="41"/>quantitate minima ignis, ad quantitatem duorum 
minimo<lb break="no" ed="#L" n="42"/>rum exclusive, constituit per se unum pumero ignem.
<lb ed="#L" n="43"/>Quantitas autem duorum minimorum, et maior, facit unum
<lb ed="#L" n="44"/>quasi per aggregationem. Et idem est iudicium de aqua
<lb ed="#L" n="45"/>et aliis elementis, et huiusmodi homogeneis. — Nec, ex his
<lb ed="#L" n="46"/>motus, intelligas plantam non esse per se unam, quae est
<lb ed="#L" n="47"/>una in actu et multae in potentia: quoniam partes plantae
<lb ed="#L" n="48"/>organicae sunt, et ad complementum naturale individui
<lb ed="#L" n="49"/>eius, requiritur quod habeat omnes partes, etc. Non sic est
<lb ed="#L" n="50"/>in huiusmodi homogeneis, ut patet. - Apposito ergo 
com<lb break="no" ed="#L" n="51"/>bustibili cuicumque igni etc., concedendum est quod 
com<lb break="no" ed="#L" n="52"/>bureret, et quod cresceret in infinitum: sed non esset per
<lb ed="#L" n="53"/>se unus numero ignis. - Et sic patet responsio ad 
auctori<lb break="no" ed="#L" n="54"/>tatem Aristotelis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e1434">
                  <lb ed="#L" n="55"/>XIII. Circa probationem secundae consequentiae, 
oc<lb break="no" ed="#L" n="56"/>currit dubium: quia falsum assumitur, scilicet quod 
quan<lb break="no" ed="#L" n="57"/>titas sit unum accidentium sequentium formam 
substan<lb break="no" ed="#L" n="58"/>tialem; cum. constet quantitatem esse accidens consequens
<lb ed="#L" n="59"/>materiam..- Nec valet dicere quod quantitas consideratur
<lb ed="#L" n="60"/>dupliciter, scilicet absolute, et ut terminata; et quod, licet
<lb ed="#L" n="61"/>absolute sit consequens materiam, terminatio tamen eius
<lb ed="#L" n="62"/>sequitur formam. Haec enim, licet sint vera, non tamen
<lb ed="#L" n="63"/>ad propositum. Quia littera, ex hoc quod quantitas 
conse<lb break="no" ed="#L" n="64"/>quitur formam, infert, ergo est terminata: unde, si 
assum<lb break="no" ed="#L" n="65"/>ptum esset quod quantitas quoad terminationem sequitur
<lb ed="#L" n="66"/>formam, esset petitio principii.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e1463">
                  <lb ed="#L" n="67"/>XIV. Ad hoc videtur dicendum, quantitatem dupliciter
<lb ed="#L" n="68"/>sumi posse. Uno modo, secundum id quod est in ea de
<lb ed="#L" n="69"/>actu: et sic sequitur formam. Alio modo, secundum id
<lb ed="#L" n="70"/>quod est in ea de potentia: et sic sequitur materiam. Et
<lb ed="#L" n="71"/>quoniam plurimum in ea est quod spectat ad materiam
<lb ed="#L" n="72"/>potentiae, ut patet in definitione quanti V. Metaphys. ;
<lb ed="#L" n="73"/>ideo absolute ponitur accidens consequens compositum 
ra<lb break="no" ed="#L" n="74"/>tione materiae. Et quoniam in proposito est sermo de
<lb ed="#L" n="75"/>quantitate in actu, quia de infinito in actu; ideo in propo-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="76"/>sito, utens littera quantitate ex parte actus, attribuit ipsam
<lb ed="#L" n="77"/>formae; et ex hoc quod ipsa, secundum quod est actu,
<lb ed="#L" n="78"/>sequitur formam, infert: ergo est terminata, sicut cetera
<lb ed="#L" n="79"/>consequentia formam. !
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e1496">
                  <lb ed="#L" n="80"/>XV. Secundo probatur conclusio ex ratione mobilitatis.
<lb ed="#L" n="81"/>Omne corpus naturale habet aliquem motum naturalem,
<lb ed="#L" n="82"/>ex I Caeli, text. 5: nullum corpus infinitum est 
natura<lb break="no" ed="#L" n="83"/>liter mobile: ergo. - Probatur minor, utendo distinctione
<lb ed="#L" n="84"/>motus naturalis facta I Caeli. Quia non potest moveri
<lb ed="#L" n="85"/>motu recto: eo quod omne tale potest extra locum suum,
<lb ed="#L" n="86"/>saltem secundum partes, esse. Nec motu circulari: eo quod
<lb ed="#L" n="87"/>lineae a centro circuli protractae, quanto longius 
protra<lb break="no" ed="#L" n="88"/>huntur, tanto inter se magis distant; ergo in corpore 
infi<lb break="no" ed="#L" n="89"/>nito distarent inter se infinite; ergo nunquam una 
perve<lb break="no" ed="#L" n="90"/>niret ad locum alterius; ergo nunquam una pars corporis
<lb ed="#L" n="91"/>infiniti circularis potest venire ad locum ubi est alia; ergo
<lb ed="#L" n="92"/>implicat ipsum moveri. Et sumpta est haec ratio ex I Caeli,
<lb ed="#L" n="93"/>text; 35:.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e1530">
                  <lb ed="#L" n="94"/>XVI. Secunda conclusio est: Nullum corpus 
mathe<lb break="no" ed="#L" n="95"/>maticum potest esse infinitum in actu. - Probatur. Si est
<lb ed="#L" n="96"/>corpus in actu, ergo habet formam: ergo figuram: ergo
<lb ed="#L" n="97"/>terminum, Ergo non est infinitum, — Prima consequentia
<lb ed="#L" n="98"/>probatur: quia nihil est actu nisi per formam suam. 
Se<lb break="no" ed="#L" n="99"/>cunda vero: quia forma corporis de genere quantitatis ut
<lb ed="#L" n="100"/>sic, est figura. Tertia autem ex definitione figurae. Et haec
<lb ed="#L" n="101"/>ratio sumpta est ex III Physic., text. 40. ;
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e1550">
                  <lb ed="#L" n="102"/>XVII. In responsione ad secundum, adverte quod, si
<lb ed="#L" n="103"/>diligenter inspiciatur, negat infinitum esse passionem 
quan<lb break="no" ed="#L" n="104"/>titatis; quamvis concedat ei non repugnare. Et si contra
<lb ed="#L" n="105"/>hoc afferatur textus decimusquintus 1 Physic., scilicet,
<lb ed="#L" n="106"/>finiti et infiniti ratio quantitati congruit, in promptu est
<lb ed="#L" n="107"/>responsio: quod hoc non ideo dicitur, quod quantitas 
vin<lb break="no" ed="#L" n="108"/>dicet sibi infinitatem; sed e converso, quia infinitas 
vin<lb break="no" ed="#L" n="109"/>dicat sibi quantitatem, quoniam non est intelligibile 
infini<lb break="no" ed="#L" n="110"/>tum nisi quantum: sicut etiam dicitur, vacui ratio convenit
<lb ed="#L" n="111"/>loco. Intendunt enim per hoc philosophi, quod si ista 
in<lb break="no" ed="#L" n="112"/>veniuntur, oportet reperiri in quantitate et loco, etc. —
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e1576">
                  <lb ed="#L" n="113"/>XVIII. In responsione ad tertium, àdverte quod, licet 
re<lb break="no" ed="#L" n="114"/>sponsio sumpta sit ex III Physic., ex quo sumptae sunt etiam
<lb ed="#L" n="115"/>reliquae responsiones (ad primum quidem ex textu 71:,
<lb ed="#L" n="116"/>ad quartum autem ex 74, ad hoc vero ex 66): licet,
<lb ed="#L" n="117"/>inquam, ita sit, obstant tamen huic responsioni dicta s. 
Tho<lb break="no" ed="#L" n="118"/>mae in Tertia Parte, qu. vir, art. 12; et in III Sent,
<lb ed="#L" n="119"/>dist. xir, qu. 1, art. 2, qu. rr, ad 1r; imo etiam hic, in 
ar<lb break="no" ed="#L" n="120"/>ticulo sequenti, in responsione ad 2, concedendo 
augmen<lb break="no" ed="#L" n="121"/>tum figurarum in infinitum. In III quoque Physic., 
ex<lb break="no" ed="#L" n="122"/>presse Aristoteles concedit, textu 59 et 60, magnitudinem
<lb ed="#L" n="123"/>augeri in infinitum, sicut et dividi.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e1602">
                  <lb ed="#L" n="124"/>XIX. Ad hoc breviter respondetur, cum Aristotele 
ibi<lb break="no" ed="#L" n="125"/>dem, quod magnitudinem augeri in infinitum, potest 
du<lb break="no" ed="#L" n="126"/>pliciter intelligi. Primo, ea ratione quia semper potest fieri
<lb ed="#L" n="127"/>sibi additio secundum partes rues Et sic ibidem
<lb ed="#L" n="128"/>dicitur quod augeri potest in infinitum: sed per tale 
aug<lb break="no" ed="#L" n="129"/>mentum nunquam excedetur certa magnitudo signata. 
Se<lb break="no" ed="#L" n="130"/>cundo, quia semper potest fieri additio simpliciter, ita quod
<lb ed="#L" n="131"/>excedat omnem certam quantitatem. Et sic distinguendum
<lb ed="#L" n="132"/>est. Quia aut loquimur de magnitudine, stando inífra 
li<lb break="no" ed="#L" n="133"/>mites continui: aut de ea ut induit rationem discreti. Primo
<lb ed="#L" n="134"/>modo, nec augmento naturali, nec intellectuali, continuum
<lb ed="#L" n="135"/>est augmentabile in infinitum: et causa assignatur in littera.
<lb ed="#L" n="136"/>Secundo modo autem, augmentabile est in infinitum, sicut
<lb ed="#L" n="137"/>et numerus: et ad hoc pertinet augmentum figurarum in
<lb ed="#L" n="138"/>infinitum. - Dixi autem de continuo ut sic, quod nec intel--
<lb ed="#L" n="139"/>ligibili augmento est augmentabile in infinitum, non quod
<lb ed="#L" n="140"/>intellectus non possit, quacumque magnitudine data, 
fin<lb break="no" ed="#L" n="141"/>gere maiorem, et sic in infinitum; sed quoniam in natura
<lb ed="#L" n="142"/>continui ut sic, non est potentia ad huiusmodi augmentum.
<lb ed="#L" n="143"/>In natura tamen numeri materialis est: et similiter in 
na<lb break="no" ed="#L" n="144"/>tura continui est potentia ad diminutionem in infinitum,
<lb ed="#L" n="145"/>ut patet ex eius ratione. Et sic omnia consonant, diversis
<lb ed="#L" n="146"/>modis intellecta.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e1654">
                  <lb ed="#L" n="147"/>XX. Circa rationem assignatam in littera, dubium 
oc<lb break="no" ed="#L" n="148"/>currit ex Scoto, in III Sent., dist. xur, qu. 1. Impugnat 
si<lb break="no" ed="#L" n="149"/>quidem eam sic. Quilibet numerus est unus secundum se ,
<lb ed="#L" n="150"/>formaliter, ex VIII Metaphys. : ergo in augmentatione nu- 
<pb ed="#L" n="79"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>meri acceditur ad formam: ergo accessus ad formam non |
<lb ed="#L" n="2"/>prohibet augmentum in infinitum. Ergo male in. littera 
di<lb break="no" ed="#L" n="3"/>citur quod ideo magnitudo non augetur in infinitum, quia
<lb ed="#L" n="4"/>accedit ad totum et formam.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e1678">
                  <lb ed="#L" n="5"/>XXI. Ad hoc dicitur quod, cum numerus augmentabilis
<lb ed="#L" n="6"/>in infinitum non sit quilibet numerus, sed numerus 
conti<lb break="no" ed="#L" n="7"/>nuorum, ut patet III PAysic., text. 68, augmentatio numeri
<lb ed="#L" n="8"/>non accedit ad numerum simpliciter, sed talem, scilicet
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="9"/>partium continui: ac per hoc, manifeste acceditur, non ad
<lb ed="#L" n="10"/>totum , sed ad partem; sicut et divisio continui, ex qua
<lb ed="#L" n="11"/>causatur. Augmentatio autem continui ad totum simpliciter
<lb ed="#L" n="12"/>accedit. - Neganda est ergo prima consequentia Scoti: 
quo<lb break="no" ed="#L" n="13"/>niam a numero ad numerum /alem, idest materialem, arguit.
<lb ed="#L" n="14"/>Quod non licet in proposito: quia ly materialis minuit
<lb ed="#L" n="15"/>rationem numeri quoad formalitatem, quia addit 
materia<lb break="no" ed="#L" n="16"/>litatem formae, et permiscet actum potentiae, ut patet.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e82-Dd1e1710"><!-- caj-p1-q7-a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e82-Hd1e1713">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e1715">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="9"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e1722">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="10"/>In titulo, secundum multitudinem quamcumque, sive de
<lb ed="#L" n="11"/>genere quantitatis, sive extra genus. Et hinc patet quod
<lb ed="#L" n="12"/>ista quaestio est altior et universalior quam inquisitio quae
<lb ed="#L" n="13"/>fit III Physic.: quoniam ibi de materiali tantum 
multitu<lb break="no" ed="#L" n="14"/>dine, sequente divisionem continui, sermo est; hic autem
<lb ed="#L" n="15"/>de multitudine universaliter, sive materiali sive immateriali.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e1740">
                  <lb ed="#L" n="16"/>II. In corpore duo: primo refert opinionem Avicennae et
<lb ed="#L" n="17"/>Algazelis; secundo, improbando eam, respondet quaesito.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e1747">
                  <lb ed="#L" n="18"/>III. Quoad primum, duas propositiones refert, ac eas
<lb ed="#L" n="19"/>declarat. Altera est: zmpossibile est esse in actu 
multitu<lb break="no" ed="#L" n="20"/>dinem infinitam per se. Altera: possibile est esse in actu
<lb ed="#L" n="21"/>multitudinem infinitam per accidens. - Declarantur ambae,
<lb ed="#L" n="22"/>manifestatis illis terminis, infinita per se multitudo et 
infi<lb break="no" ed="#L" n="23"/>nita per accidens. Probantur vero: quia nunquam 
comple<lb break="no" ed="#L" n="24"/>retur opus, si ex infinitis per se dependeret; secus autem
<lb ed="#L" n="25"/>per accidens; ut patet in exemplo litterae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e1768">
                  <lb ed="#L" n="26"/>IV. Quoad secundum, sunt duae conclusiones 
respon<lb break="no" ed="#L" n="27"/>sivae quaesito, secundum diversitatem actus a potentia.
<lb ed="#L" n="28"/>Prima est: Impossibile est esse in actu infinitam 
multitu<lb break="no" ed="#L" n="29"/>dinem, sive per se sive per accidens. Secunda est: Possibile
<lb ed="#L" n="30"/>est esse multitudinem infinitam in potentia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e1781">
                  <lb ed="#L" n="31"/>Prima conclusio probatur dupliciter. Omnis multitudo
<lb ed="#L" n="32"/>actu existens, est in aliqua specie multitudinis: ergo est
<lb ed="#L" n="33"/>secundum aliquam speciem numeri: ergo est finita. - 
Ante<lb break="no" ed="#L" n="34"/>cedens patet. Prima vero consequentia probatur: quia 
spe<lb break="no" ed="#L" n="35"/>cies multitudinis sunt secundum species numerorum. 
Se<lb break="no" ed="#L" n="36"/>cunda: quia numerus est multitudo mensurata per unum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e1797">
                  <lb ed="#L" n="37"/>V. Circa primam consequentiam et eius probationem,
<lb ed="#L" n="38"/>dubitatur. Quia multitudo est quid communius quam 
nu<lb break="no" ed="#L" n="39"/>merus, et consequenter debet habere species plures quam
<lb ed="#L" n="40"/>numerus: alioquin communioris rationem non retineret.
<lb ed="#L" n="41"/>Non ergo species multitudinis sunt secundum speciem 
nu<lb break="no" ed="#L" n="42"/>meri. - Et confirmatur hoc: quia dici potest quod species
<lb ed="#L" n="43"/>multitudinis finitae sunt secundum species numeri; non
<lb ed="#L" n="44"/>autem species multitudinis absolute. - Et attestatur his 
Ari<lb break="no" ed="#L" n="45"/>stoteles, V Metaphys., capitulo de Quanto, dicens quod
<lb ed="#L" n="46"/>pluralitas finita est numerus: quasi infinitatem excipiat.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e1821">
                  <lb ed="#L" n="47"/>VI. Ad hoc breviter dicitur quod, cum ignota ex 
notio<lb break="no" ed="#L" n="48"/>ribus naturaliter cognoscamus, et experiamur omnis 
multi<lb break="no" ed="#L" n="49"/>tudinis species quas novimus, proportionales esse speciebus
<lb ed="#L" n="50"/>numeri; satis consonat arti ut possit universalis propositio
<lb ed="#L" n="51"/>formari, quod omnis species multitudinis est secundum
<lb ed="#L" n="52"/>aliquam speciem numeri.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e1837">
                  <lb ed="#L" n="53"/>Ad obiectionem autem dicitur, quod aliud est omnes
<lb ed="#L" n="54"/>species multitudinis esse species numeri, quod falsum est:
<lb ed="#L" n="55"/>et aliud, omnes species multitudinis esse secundum species
<lb ed="#L" n="56"/>numeri, idest proportionales illis, quod assumptum est, et
<lb ed="#L" n="57"/>verum. Unde multitudo, quia universalius quid est, habet
<lb ed="#L" n="58"/>multo. plures species quam. numerus: quia habet omnes
<lb ed="#L" n="59"/>species numeri, et omnes species multitudinis immaterialis,
<lb ed="#L" n="60"/>quae proprie non est numerus, etc. - Et per hoc patet ad
<lb ed="#L" n="61"/>confirmationem, quod illud voluntarie, non rationabiliter
<lb ed="#L" n="62"/>diceretur. — Textus autem Aristotelis nihil officit. 
Quando<lb break="no" ed="#L" n="63"/>quidem nihil ex illo ad propositum elici potest, nisi quod
<lb ed="#L" n="64"/>pluralitas infinita non esset numerus: sed hoc non obstat
<lb ed="#L" n="65"/>processui huic, sed magis confirmat secundam 
consequen<lb break="no" ed="#L" n="66"/>tiam, ut patet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e1870">
                  <lb ed="#L" n="67"/>VII. Secundo probatur eadem conclusio. Omnis 
mul<lb break="no" ed="#L" n="68"/>titudo in rerum natura actu existens, est creata: ergo 
com<lb break="no" ed="#L" n="69"/>prehenditur sub aliqua certa intentione creantis: ergo certo
<lb ed="#L" n="70"/>numero. Ergo impossibile est quod sit infinita. - 
Antece<lb break="no" ed="#L" n="71"/>dens patet. Prima vero consequentia probatur: quia non
<lb ed="#L" n="72"/>in vanum agens aliquid operatur. Reliquae relinquuntur ut
<lb ed="#L" n="73"/>evidentes.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e1889">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="74"/>VIII. Circa hanc rationem dubitatur: quoniam aut 
as<lb break="no" ed="#L" n="75"/>sumit falsum , aut non infert intentum. Cüm enim 
assu<lb break="no" ed="#L" n="76"/>mitur quod omne creatum s$ub aliqua certa intentione
<lb ed="#L" n="77"/>creantis comprehenditur, aut intelligitur de intentione certa
<lb ed="#L" n="78"/>certitudine finis ; aut certitudine medii per quod 
acquiri<lb break="no" ed="#L" n="79"/>tur finis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e1907">
                  <lb ed="#L" n="80"/>Si certitudine finis, tunc dupliciter exponi potest: aut ita
<lb ed="#L" n="81"/>quod ipsum creatum sit certus finis; aut ita quod habeat
<lb ed="#L" n="82"/>certum finem. Si igitur sensus est, quod omne creatum
<lb ed="#L" n="83"/>comprehenditur sub aliqua intentione creantis ut certus
<lb ed="#L" n="84"/>finis, propositio videtur manifeste falsa: quoniam aliquid
<lb ed="#L" n="85"/>creatum nec est finis creantis, nec alicuius alterius 
creatu<lb break="no" ed="#L" n="86"/>rae, puta infima creatura. - Si vero est sensus, quod omne
<lb ed="#L" n="87"/>creatum comprehenditur sub aliqua creantis intentione ut
<lb ed="#L" n="88"/>ad certum finem, propositio est verissima: quia Deus ipse,
<lb ed="#L" n="89"/>et participatio suae bonitatis, est certus cuiusque creati finis
<lb ed="#L" n="90"/>intentus a creante. Sed tunc nihil infert ad propositum: ex
<lb ed="#L" n="91"/>hoc enim non sequitur, ergo sub certo numero. ;
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e1936">
                  <lb ed="#L" n="92"/>Si autem sensus est, quod omne creatum 
comprehen<lb break="no" ed="#L" n="93"/>ditur sub aliqua intentione creantis, ut certum medium per
<lb ed="#L" n="94"/>quod acquiritur finis, propositio videtur falsa, et non 
pro<lb break="no" ed="#L" n="95"/>bata. Falsa quidem: quia potest aliter comprehendi sub
<lb ed="#L" n="96"/>intentione creantis, quam hoc modo. Potest enim intendi,
<lb ed="#L" n="97"/>non ut certum medium ad acquirendum finem, sed ut 
co<lb break="no" ed="#L" n="98"/>mitans seu proveniens ex certo medio per quod acquiritur
<lb ed="#L" n="99"/>finis: ut patet ex Averroe, XII Metaphys., comment. xxxvir,
<lb ed="#L" n="100"/>ubi vult quod intelligentiae moveant orbes ut assimilentur
<lb ed="#L" n="101"/>Deo in faciendo entia; et ad hoc sequitur infinitas 
circula<lb break="no" ed="#L" n="102"/>tiones esse causatas ab eis et infinitos effectus, et infinitas
<lb ed="#L" n="103"/>animas esse creatas, apud Avicennam. - Non probata autem:
<lb ed="#L" n="104"/>quia ex illo medio, nullum agens operatur aliquid in 
va<lb break="no" ed="#L" n="105"/>num, nihil aliud potest inferri nisi, ergo agit propter finem ;
<lb ed="#L" n="106"/>quo concesso, diceretur quod multitudo infinita est propter
<lb ed="#L" n="107"/>finem extrinsecum, scilicet Deum et conservationem 
per<lb break="no" ed="#L" n="108"/>petuae assimilationis causantis ipsam ad Deum, ut 
philo<lb break="no" ed="#L" n="109"/>sophi dicunt.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e1978">
                  <lb ed="#L" n="110"/>IX. Circa eandem rursus rationem dubium occurrit: quia
<lb ed="#L" n="111"/>committi in ea videtur sophisma a sensu diviso ad 
com<lb break="no" ed="#L" n="112"/>positum, a quolibet creato ad multa, immo infinita, 
col<lb break="no" ed="#L" n="113"/>lective procedendo. Quamvis enim quodlibet creatum sit
<lb ed="#L" n="114"/>terminus alicuius certae intentionis et operationis ipsius
<lb ed="#L" n="115"/>creantis, multa tamen creata non oportet esse terminum
<lb ed="#L" n="116"/>alicuius intentionis et operationis, sed multarum 
intentio<lb break="no" ed="#L" n="117"/>num et creationum. Et consequenter infinita creata erunt
<lb ed="#L" n="118"/>termini infinitarum intentionum, sicut et creationum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e2000">
                  <lb ed="#L" n="119"/>X. Circa eandem adhuc rationem dubium est: quia radix
<lb ed="#L" n="120"/>eius, scilicet, omne creatum comprehenditur sub aliqua
<lb ed="#L" n="121"/>certa intentione creantis, licet sit vera in creatis per se,
<lb ed="#L" n="122"/>in creatis tamen per accidens, negaretur ab Avicenna. 
Mul<lb break="no" ed="#L" n="123"/>titudo enim per accidens infinita, non est intenta nisi per
<lb ed="#L" n="124"/>accidens, ut in littera dicitur: et consequenter non creatur
<lb ed="#L" n="125"/>nisi per accidens. Vocatur autem creatum per accidens,
<lb ed="#L" n="126"/>quod ad praeparationem alterius opus est creari; ut 
con<lb break="no" ed="#L" n="127"/>tingit de anima intellectiva, quae, praeparato a natura 
cor<lb break="no" ed="#L" n="128"/>pore disposito, semper creatur. Et quia infinita corpora
<lb ed="#L" n="129"/>fuerunt iam praeparata, infinitae animae sunt creatae; 
qui<lb break="no" ed="#L" n="130"/>bus, ut sic, accidit remansisse in actu, quia incorruptibiles
<lb ed="#L" n="131"/>sunt, Et sic earum infinitas non ponitur per se intenta;
<lb ed="#L" n="132"/>sed consequens ad aeternitatem generationis humanae,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e2033">
                  <lb ed="#L" n="133"/>XI. Ad evidentiam huius processus, nota primo, quod
<lb ed="#L" n="134"/>ly creatum potest sumi proprie, ut distinguitur contra 
cau<lb break="no" ed="#L" n="135"/>satum: et potest sumi communiter, ut non referat dicere
<lb ed="#L" n="136"/>causatum aut creatum. Et quod sumatur communiter, 
uni<lb break="no" ed="#L" n="137"/>versalis probatio litterae insinuat, dum ad illius. probatio-
<pb ed="#L" n="81"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>nem assumpsit quod non in vanum agens operatur. Quod
<lb ed="#L" n="2"/>autem sumatur proprie, ipsa verbi formalis significatio
<lb ed="#L" n="3"/>ostendit. - Parum autem aut nihil refert utro modo 
su<lb break="no" ed="#L" n="4"/>matur. Si enim sumitur proprie, ponderanda sunt verba
<lb ed="#L" n="5"/>probationis cum dicit aliquid operatur, idest proprium 
ter<lb break="no" ed="#L" n="6"/>minum operationis attingit. Et per hoc excluduntur omnia
<lb ed="#L" n="7"/>consequentia ad proprium et intentum opus agentis: et de
<lb ed="#L" n="8"/>omni creato verificatur quod est proprius terminus 
crea<lb break="no" ed="#L" n="9"/>tionis. Si vero sumitur communiter, causatum 
restringen<lb break="no" ed="#L" n="10"/>dum est ad proprie causatum, ut distinguitur contra 
con<lb break="no" ed="#L" n="11"/>sequentia causatum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e2076">
                  <lb ed="#L" n="12"/>Verum, utroque modo, restringitur ad causata vel creata
<lb ed="#L" n="13"/>actu existentia, ita quod collapsa excluduntur. Et hoc 
in<lb break="no" ed="#L" n="14"/>sinuatur in littera, cum dicitur creantis. Quod enim 
crea<lb break="no" ed="#L" n="15"/>tum est et perseverat, continue quodammodo creatur, quia
<lb ed="#L" n="16"/>conservatur: pendet enim et in fieri et in esse a creante. —
<lb ed="#L" n="17"/>Comprehenditur autem sub creantis intentione, non solum
<lb ed="#L" n="18"/>quod actualiter comprehenditur, sed quod comprehensibile
<lb ed="#L" n="19"/>est, dato quod actu non comprehenderetur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e2096">
                  <lb ed="#L" n="20"/>XII. Ex hoc autem quod assumpta propositio non est
<lb ed="#L" n="21"/>nisi de actu existentibus, quae proprii termini actionis sunt,
<lb ed="#L" n="22"/>solutio omnium obiectorum habetur. Omnia siquidem
<lb ed="#L" n="23"/>actu existentia potest Creator et ut medium ad 
acquisitio<lb break="no" ed="#L" n="24"/>nem alicuius finis ordinare, et ut finem per aliquid aliud
<lb ed="#L" n="25"/>assequendum intendere. Ex quo enim actu existere ponitur,
<lb ed="#L" n="26"/>iam terminata eius productio ponitur: et consequenter ut
<lb ed="#L" n="27"/>medium ad aliquid acquirendum dirigi potest; et similiter
<lb ed="#L" n="28"/>potuit esse finis intentus et acquisitus per aliquod medium;
<lb ed="#L" n="29"/>nec ratio finis, nec ratio medii ad finem, repugnat ei quod
<lb ed="#L" n="30"/>actu existat. Et propterea, cum intentio non sit proprie nisi
<lb ed="#L" n="31"/>finis et medii per quod acquirendus est finis, omne actu
<lb ed="#L" n="32"/>existens comprehensibile est sub certa intentione creantis,
<lb ed="#L" n="33"/>tam ut finis quam ut medium. Ut finis quidem: tum quia
<lb ed="#L" n="34"/>nulla est creatura adeo infima, quae non sit aut esse possit
<lb ed="#L" n="35"/>finis alicuius alterius; tum quia saltem est certus finis suae
<lb ed="#L" n="36"/>productionis; tum quia hoc intelligitur quantum est ex se:
<lb ed="#L" n="37"/>nulli enim creato actu existenti repugnat, quantum est ex
<lb ed="#L" n="38"/>se, ratio finis, quamvis forte aliquid nullius sit finis. Ut
<lb ed="#L" n="39"/>. medium autem: quia post ipsum restant multae aut 
multo<lb break="no" ed="#L" n="40"/>rum productiones et nobilitates, ad quarum aliquam potest
<lb ed="#L" n="41"/>ordinari ut medium, quod iam est ens in actu.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e2146">
                  <lb ed="#L" n="42"/>Nec obstat prima contra hoc membrum obiectio. 
Quo<lb break="no" ed="#L" n="43"/>niam, ut iam patet ex dictis, formaliter loquendo de creato,
<lb ed="#L" n="44"/>non potest esse consequens proprium creationis terminum;
<lb ed="#L" n="45"/>sed oportet creatum creationem terminare. Tale autem 
opor<lb break="no" ed="#L" n="46"/>tet esse intentum ut finis, aut medium ad finem. — Nec est
<lb ed="#L" n="47"/>verum quod non sit probata. Quoniam ex illa assumpta 
pro<lb break="no" ed="#L" n="48"/>positione, agens non operatur aliquid in vanum, optime
<lb ed="#L" n="49"/>ex fine operationis exterioris, concluditur terminus interioris
<lb ed="#L" n="50"/>intentionis. Ex eo enim quod nullius agentis operatio est
<lb ed="#L" n="51"/>in vanum, sed ad certum terminum proprium, oportet quod
<lb ed="#L" n="52"/>intentio operantis sit etiam respectu certi termini: quoniam
<lb ed="#L" n="53"/>intentio agentis statuit finem operationi. — Et sic patet 
re<lb break="no" ed="#L" n="54"/>sponsio ad primo obiecta.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e2177">
                  <lb ed="#L" n="55"/>XIII. Ad secundam vero dubitationem, dicitur quod,
<lb ed="#L" n="56"/>quia tota multitudo existentium in actu potest accipi ut
<lb ed="#L" n="57"/>unum creatum, quoniam non excedit universum ,, quod
<lb ed="#L" n="58"/>unius primo intenti creati rationem habet; consequens est
<lb ed="#L" n="59"/>quod non solum singula creata, sed omnia simul, modo
<lb ed="#L" n="60"/>actu coexistant, sunt comprehensibilia sub aliqua una certa
<lb ed="#L" n="61"/>intentione creantis. Et propterea nullum sophisma in 
pro<lb break="no" ed="#L" n="62"/>posito committitur, ubi ex propositione adversarii quod actu
<lb ed="#L" n="63"/>existat infinita multitudo, infertur, ergo est 
comprehensi<lb break="no" ed="#L" n="64"/>bilis sub certa intentione creantis, ergo non est infinita:
<lb ed="#L" n="65"/>quia tam ratione medii ad consequendum finem, quam 
ra<lb break="no" ed="#L" n="66"/>tione finis, repugnat infinitas multitudinis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e2206">
                  <lb ed="#L" n="67"/>XIV. Ad tertium autem dubium, dicitur quod creatum
<lb ed="#L" n="68"/>per accidens potest dupliciter intelligi. Uno modo, ut per
<lb ed="#L" n="69"/>accidens distinguitur contra per se. Et hoc modo, negatur
<lb ed="#L" n="70"/>dari creatum per accidens: quoniam omne creatum est per
<lb ed="#L" n="71"/>seipsum intentum a Creatore, sicut etiam est per seipsum
<lb ed="#L" n="72"/>terminus creationis; alioquin non fieret ex nihilo. Alio
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="73"/>modo, ut per accidens distinguitur contra per se primo, et
<lb ed="#L" n="74"/>significat idem quod per aliud. Et hoc modo datur creatum
<lb ed="#L" n="75"/>per accidens, idest per aliud, saltem occasionaliter. Et hoc
<lb ed="#L" n="76"/>modo animae intellectivae, tam apud adversarium quam
<lb ed="#L" n="77"/>nos, creantur per accidens: quamvis apud nos magis per
<lb ed="#L" n="78"/>accidens quam apud ipsum. Sed hoc non aufert.quin sint
<lb ed="#L" n="79"/>per seipsas intentae singulae, sicut et per seipsas creatae.
<lb ed="#L" n="80"/>Quoniam, quamvis inter se habeant ordinem per accidens,
<lb ed="#L" n="81"/>relatae tamen ad creantem, sunt et per se intentae et 
pro<lb break="no" ed="#L" n="82"/>ductae: imo magis per se quam quodcumque corruptibile;
<lb ed="#L" n="83"/>quoniam res incorruptibiles perfectiores et digniores sunt
<lb ed="#L" n="84"/>universi partes, ac per hoc magis intentae. Cuius signum
<lb ed="#L" n="85"/>est, quod in sphaera activorum, solae species sunt per se
<lb ed="#L" n="86"/>intentae, quia solae sunt perpetuae. Et quoniam non solum
<lb ed="#L" n="87"/>singulae, sed infinitae simul ponüntur in actu, consequens
<lb ed="#L" n="88"/>est, ut dictum fuit, ut omnes sint per se intentae et 
pro<lb break="no" ed="#L" n="89"/>ductae, utpote sub aliqua una certa intentione 
comprehensi<lb break="no" ed="#L" n="90"/>biles; imo et simul producibiles, quantum est ex se, in actu.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e2263">
                  <lb ed="#L" n="91"/>XV. Adverte hic, quod ex hoc loco habetur quod s. 
Tho<lb break="no" ed="#L" n="92"/>mas ademit sibi omnem viam concordiae cum doctrina 
Ari<lb break="no" ed="#L" n="93"/>stotelis, iuxta expositionem suam. Tenet namque 
Aristote<lb break="no" ed="#L" n="94"/>lem putasse animas intellectivas immortales, et numeratas
<lb ed="#L" n="95"/>secundum numerum corporum: et constat Aristotelem 
te<lb break="no" ed="#L" n="96"/>nuisse generationem aeternam. Ex his autem manifeste
<lb ed="#L" n="97"/>sequitur animas humanas esse actu infinitas: quod hic 
de<lb break="no" ed="#L" n="98"/>cernitur impossibile, et in II Cont. Gent., cap. rxxxr, dicitur
<lb ed="#L" n="99"/>non repugnare doctrinae Aristotelis in III Physic. et I
<lb ed="#L" n="100"/>Caeli, quia utrobique de infinito materiali sermo fuit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e2288">
                  <lb ed="#L" n="101"/>XVI. Circa hanc conclusionem, multa afferuntur a 
Ca<lb break="no" ed="#L" n="102"/>preolo argumenta ex Gregorio et Adam: sed omnia ad
<lb ed="#L" n="103"/>tria reducuntur. Primo ergo arguit sic. Dantur infinitae
<lb ed="#L" n="104"/>partes proportionales actu in continuo: ergo possunt dari
<lb ed="#L" n="105"/>separatae, Ergo. — Probatur sequela: quia omne absolutum
<lb ed="#L" n="106"/>existens potest divina potentia conservari sine eo quod non
<lb ed="#L" n="107"/>est de essentia illius; sed continuatio unius cum alia non
<lb ed="#L" n="108"/>est de essentia partium; ergo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e2308">
                  <lb ed="#L" n="109"/>Secundo, Deus in quolibet initio cuiusque partis 
propor<lb break="no" ed="#L" n="110"/>tionalis unius horae, potest creare angelum: ergo in una
<lb ed="#L" n="111"/>hora creare infinitos in actu. - Et confirmatur: quia 
quid<lb break="no" ed="#L" n="112"/>quid potest. Deus successive, potest simul, in rebus. 
per<lb break="no" ed="#L" n="113"/>manentibus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e2321">
                  <lb ed="#L" n="114"/>Tertio, non minoris potentiae est Deus quam infinitae
<lb ed="#L" n="115"/>animae, si essent, et quam ignis inferni. Sed illae possent
<lb ed="#L" n="116"/>infinita simul; et ignis infinitos cruciatus, si essent ibi 
in<lb break="no" ed="#L" n="117"/>finitae animae. Ergo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e2332">
                  <lb ed="#L" n="118"/>XVII. Ad prima duo argumenta respondetur breviter,
<lb ed="#L" n="119"/>quod ibi est sophisma a sensu diviso ad compositum. 
Quam<lb break="no" ed="#L" n="120"/>vis enim de ratione singularum partium non sit continuitas
<lb ed="#L" n="121"/>cum alia, est tamen de ratione omnium simul: quia de
<lb ed="#L" n="122"/>ratione earum simul, est esse in potentia, cui repugnat 
sin<lb break="no" ed="#L" n="123"/>gularum ab invicem separatio. - Et similiter implicat 
nu<lb break="no" ed="#L" n="124"/>merare initia omnia partium proportionalium horae: quia
<lb ed="#L" n="125"/>ponitur ea successiva numeratione completa in fine horae,
<lb ed="#L" n="126"/>et tamen infinita. Si enim infinita, nunquam 
numerabun<lb break="no" ed="#L" n="127"/>tur: et si complebuntur, non erunt infinita. Potest ergo
<lb ed="#L" n="128"/>Deus in singulis initiis, non autem in omnibus. — Et per
<lb ed="#L" n="129"/>hoc ad confirmationem: quia nec,simul nec successive
<lb ed="#L" n="130"/>potest producere infinita actu existentia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e2363">
                  <lb ed="#L" n="131"/>Ad tertium autem, concesso toto, nihil habetur contra
<lb ed="#L" n="132"/>intentum. Quoniam non ex defectu divinae potentiae, sed
<lb ed="#L" n="133"/>ex impossibilitate rei factibilis, consurgit quod infinita in
<lb ed="#L" n="134"/>actu esse nequeunt. Cum quo tamen stat quod illae 
con<lb break="no" ed="#L" n="135"/>ditionales sunt verae: sicut, si homo est leo, est rugibilis ;
<lb ed="#L" n="136"/>non tamen sequitur, ergo Deus potest facere hominem 
ru<lb break="no" ed="#L" n="137"/>ibilem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e82-d1e2381">
                  <lb ed="#L" n="138"/>XVII. Secunda conclusio responsiva est: Infinitum
<lb ed="#L" n="139"/>secundum multitudinem invenitur in potentia. - Probatur.
<lb ed="#L" n="140"/>Infinitum invenitur in potentia secundum divisionem 
con<lb break="no" ed="#L" n="141"/>tinui: ergo secundum multitudinem. — Probatur sequela:
<lb ed="#L" n="142"/>quia augmentum multitudinis sequitur divisionem 
magni<lb break="no" ed="#L" n="143"/>tudinis. Antecedens patet: et probatur, quia proceditur ad
<lb ed="#L" n="144"/>materiam.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>