<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 117</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 117</title>
               <date when="2024-03-05">March 05, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE9">Rome, 1897, Vol. 9</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-03-05" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="459"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1876"><!-- TAcCajp2p2-q117" -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1876-Hd1e101">Quaestio 117</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1876-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q117a1per6" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1876-Hd1e106">Articuli 1-6</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1876-d1e108">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="9" type="fixed=454"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1876-d1e115">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="10"/>IN omnibus simul articulis quaestionis 
centesimaedeci<lb break="no" ed="#L" n="11"/>losesspdtnio; adverte quod habitus liberalitatis ad hoc
<lb ed="#L" n="12"/>ponitur ut moderetur amorem, desiderium atque 
delectatio<lb break="no" ed="#L" n="13"/>nem pecuniae, sic ut homo afficiatur ad eam. prout opus
<lb ed="#L" n="14"/>est ea ad usum, et non plus nec minus. Nam homo sic,
<lb ed="#L" n="15"/>et non aliter affectus ad pecuniam, ex tali affectu. utitur
<lb ed="#L" n="16"/>pecunia, tam ad se quam ad alios, quando oportet, etc,
<lb ed="#L" n="17"/>Ex eo enim quod amat pecuniam et delectatur in ea non
<lb ed="#L" n="18"/>simpliciter, sed ut opus est ea ad usum, consequens est,
<lb ed="#L" n="19"/>cum tempus est utendi, ut amori suo satisfaciat et 
dele<lb break="no" ed="#L" n="20"/>ctetur in usu iliius; et quando non est tempus utendi,
<lb ed="#L" n="21"/>custodiat pro usu, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1876-d1e146">
                  <lb ed="#L" n="22"/>Et quia haec est prima essentialis conditio liberalitatis,
<lb ed="#L" n="23"/>ideo ex ipsa ceterae facile patent. Scilicet quod proxima
<lb ed="#L" n="24"/>eius materia sunt passiones concupiscibilis. Quoniam, ut
<lb ed="#L" n="25"/>ex dictis patet, est medietas amoris, cupiditatis et 
delecta<lb break="no" ed="#L" n="26"/>tionis pecuniae, dum in amore, cupiditate, delectatione 
pe<lb break="no" ed="#L" n="27"/>cuniae medium rationis constituit, faciens amare eam 
se<lb break="no" ed="#L" n="28"/>cundum quod oportet, etc. - Et quod remota eius 
mate<lb break="no" ed="#L" n="29"/>ria est pecunia, quae est obiectum passionum, utpote
<lb ed="#L" n="30"/>amata, desiderata et delectans. — Et quod proprius actus
<lb ed="#L" n="31"/>eiusdem est recte uti pecunia: ex eo namque quod amare
<lb ed="#L" n="32"/>facit pecuniam ad usum, consequens est ut ad utendum
<lb ed="#L" n="33"/>pecunia inclinet hominem. Fit autem uti actio liberalitatis
<lb ed="#L" n="34"/>non per modum imperantis, sic enim solius est voluntatis
<lb ed="#L" n="35"/>actus: sed per modum exequentis medii, hoc est moventis
<lb ed="#L" n="36"/>moti, concupiscibilis, siquidem subest superiori potestati,
<lb ed="#L" n="37"/>habituata liberalitate, mota a voluntate, movet appetendo
<lb ed="#L" n="38"/>exteriora membra, puta manus ad usum pecuniae, vel 
lin<lb break="no" ed="#L" n="39"/>guam ad significandum ministro quod det pecuniam, etc.
<lb ed="#L" n="40"/>Vel per modum removentis prohibens: quoniam tollit 
pas<lb break="no" ed="#L" n="41"/>sionem cupiditatis et delectationis pecuniae, quae impediret
<lb ed="#L" n="42"/>voluntatem ab actu utendi pecunia. (Et hic est modus 
com<lb break="no" ed="#L" n="43"/>munis omnibus virtutibus circa passiones impedientes 
vo<lb break="no" ed="#L" n="44"/>luntatem a recto usu exteriorum membrorum vel rerum:
<lb ed="#L" n="45"/>et est certus ac indubitatus). - Et quod liberalitas 
consi<lb break="no" ed="#L" n="46"/>stit in affectu magis quam in effectu. Ex eo enim quod
<lb ed="#L" n="47"/>amat pecuniam prout oportet ad usum, manifeste patet
<lb ed="#L" n="48"/>quod penes quantitatem talis affectus liberalior et minus
<lb ed="#L" n="49"/>liberalis quis est: et non penes quantitatem aut 
multitu<lb break="no" ed="#L" n="50"/>dinem eorum quae dat, cum contingat maxime liberalem
<lb ed="#L" n="51"/>posse minus dare. — Et quod liberalis non est alicui quis ex
<lb ed="#L" n="52"/>eo quod amat illum, hoc enim misericordiae aut caritatis
<lb ed="#L" n="53"/>est, ut in littera dicitur: sed ex eo quod recte amat pe-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="54"/>cuniam, scilicet ad usum quando oportet, etc. Et propterea,
<lb ed="#L" n="55"/>quando dat, non ideo dat quia illum amet: sed quia decet
<lb ed="#L" n="56"/>ipsum dare illi. Quod est ex morali debito dare. Cuius
<lb ed="#L" n="57"/>signum in littera affertur, quia dat notis et ignotis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1876-d1e229">
                  <lb ed="#L" n="58"/>II. In responsione ad primum tertii articuli, circa illud,
<lb ed="#L" n="59"/>Ad liberalitatem pertinet bene uti divitiis inquantum 
hu<lb break="no" ed="#L" n="60"/>iusmodi, dubium occurrit, quia falsum hoc videtur: eo
<lb ed="#L" n="61"/>quod sicut magnificentia est circa divitias magnas, ita 
li<lb break="no" ed="#L" n="62"/>beralitas est circa divitias mediocres, ut patet in IV Ethic.;
<lb ed="#L" n="63"/>ac per hoc, neutra est circa divitias inquantum huiusmodi ;
<lb ed="#L" n="64"/>divitiae enim, ut sic, abstrahbunt a magnis et mediocribus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1876-d1e248">
                  <lb ed="#L" n="65"/>Ad hoc dicitur quod cum Auctor dicit liberalitatem esse
<lb ed="#L" n="66"/>circa divitias inquantum huiusmodi, ly inquantum tenetur
<lb ed="#L" n="67"/>specificative, et determinat conditionem qua divitiae sunt
<lb ed="#L" n="68"/>materia liberalitatis. Et quoniam conditio ista est quod
<lb ed="#L" n="69"/>divitiae sumantur sine aliqua additione, quoniam divitiae
<lb ed="#L" n="70"/>absolute sumptae sunt obiectum concupiscibilis; ideo 
ta<lb break="no" ed="#L" n="71"/>lem conditionem significavit per notam specificationis 
ra<lb break="no" ed="#L" n="72"/>tionis propriae ipsarum divitiarum. Ita quod sensus est
<lb ed="#L" n="73"/>quod liberalis est uti divitiis inquantum huiusmodi, hoc
<lb ed="#L" n="74"/>est, divitiis absolute, sine additione aliqua, consideratis. 
Ma<lb break="no" ed="#L" n="75"/>gnificentiae vero est uti eis cum additione arduitatis: 
iusti<lb break="no" ed="#L" n="76"/>tiae autem cum additione debiti, ut in littera dicitur. Dicta
<lb ed="#L" n="77"/>autem conditio explicatur quandoque ex quantitate 
divi<lb break="no" ed="#L" n="78"/>tiarum, non quod quantitas variet rationem materiae; sed
<lb ed="#L" n="79"/>per viam circumlocutionis explicatur differentia inter 
divi<lb break="no" ed="#L" n="80"/>tias absolute, et ut arduas, per esse magnas vel mediocres;
<lb ed="#L" n="81"/>quia magnae idoneitatem quandam habent ut tendant ad
<lb ed="#L" n="82"/>ardui rationem, mediocres autem non, ac per hoc denotant
<lb ed="#L" n="83"/>divitias absolute. Quas Auctor hic vocat divitias inquantum
<lb ed="#L" n="84"/>divitias, per exclusionem superadditae rationis alicuius, .
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1876-d1e294">
                  <lb ed="#L" n="85"/>III. In responsione ad primum sexti articuli, adverte
<lb ed="#L" n="86"/>quod dum Auctor dicit quod divina datio non provenit
<lb ed="#L" n="87"/>ex eo quod sic afficiatur ad ea quae dat, ut est datio
<lb ed="#L" n="88"/>liberalitatis, sed ex eo quod amat personas quibus dat,
<lb ed="#L" n="89"/>quod pertinet ad caritatem, corrigere videtur quod dixerat
<lb ed="#L" n="90"/>alibi, et specialiter in primo huius operis Libro, qu. xxr,
<lb ed="#L" n="91"/>quod scilicet in Deo est proprie liberalitas. Quia tamen
<lb ed="#L" n="92"/>divina datio habet de liberali hoc quod est sine 
expecta<lb break="no" ed="#L" n="93"/>tione et debito; ac per hoc, liberalitas, seclusis 
imperfe<lb break="no" ed="#L" n="94"/>ctionibus, potest sustineri in Deo: ideo Auctor non 
tota<lb break="no" ed="#L" n="95"/>liter reprobat dictum alibi, sed dicit quod magis spectat
<lb ed="#L" n="96"/>ad caritatem quam liberalitatem divina datio.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1876-d1e323">
                  <lb ed="#L" n="97"/>Et haec de tota hac quaestione sufficiant.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>