<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 146</title>
        <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 146</title>
          <date when="2024-12-12">December 11, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-cnLx10">Rome, 1899, Vol. 10</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-12-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="151"/>
        <cb ed="#L" n="c"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="TAcCaj-d1e2026"><!-- TAcCajp2p2-q146 -->
        <head xml:id="TAcCaj-d1e2026-Hd1e101">Quaestio 146</head>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2026-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q146a1 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2026-Hd1e106">Articulus 1</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2026-d1e108">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="17" type="fixed=151"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2026-d1e115">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="18"/>IN articulo primo quaestionis 
            centesimaequadragesimae<lb break="no" ed="#L" n="19"/>Min: ad secundum, dubium occurrit circa distinctionem
            <lb ed="#L" n="20"/>ibidem datam de moderatione ciborum secundum diversa,
            <lb ed="#L" n="21"/>et propter fines diversos. Nam ad abstinentiam spectat 
            to<lb break="no" ed="#L" n="22"/>tum primum membrum, scilicet moderatio ciborum 
            secun<lb break="no" ed="#L" n="23"/>dum quantitatem et qualitatem: ut patet ex speciebus 
            gu<lb break="no" ed="#L" n="24"/>lae, quae penes haec distinguuntur . Et rursus ad 
            abstinen<lb break="no" ed="#L" n="25"/>tiam "spectat moderatio ciborum in ordine ad sanitatem
            <lb ed="#L" n="26"/>corporis: ut patet in III Ethic.  ab Aristotele, et patet
            <lb ed="#L" n="27"/>etiam superius, in art. 6 qu. cxrr.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2026-d1e141">
            <lb ed="#L" n="28"/>Ad hoc dicitur quod distinctio Auctoris in littera 
            intel<lb break="no" ed="#L" n="29"/>ligenda est ut in utroque membro sit sermo de propria
            <lb ed="#L" n="30"/>et principali materia moderaminis, et similiter de proprio
            <lb ed="#L" n="31"/>et principali fine eiusdem. De his siquidem loquendo, pa-
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="32"/>tet prinum membrum non claudi sub secundo: sed ex
            <lb ed="#L" n="33"/>opposito membra divisionis distinguuntur. Nam moderatio
            <lb ed="#L" n="34"/>respiciens quantitatem aut qualitatem ciborum in ordine
            <lb ed="#L" n="35"/>ad sanitatem corporis ut proprium et principalem finem,
            <lb ed="#L" n="36"/>non spectat ad temperantiam, sed medicinae artem. Sed
            <lb ed="#L" n="37"/>moderatio concupiscentiae tanti et talis cibi, consoni 
            scili<lb break="no" ed="#L" n="38"/>cet sanitati corporis aut saltem non impeditivi illius, 
            spe<lb break="no" ed="#L" n="39"/>ctat ad temperantiam in ordine ad bonum rationis. Ita quod
            <lb ed="#L" n="40"/>propria et principalis materia temperantiae est 
            concupiscen<lb break="no" ed="#L" n="41"/>tia: quantitas autem et qualitas cibi sunt obiecta 
            concu<lb break="no" ed="#L" n="42"/>piscentiae, ac per hoc materia remota temperantiae. Finis
            <lb ed="#L" n="43"/>autem proprius est bonum rationis: sub quo temperantia
            <lb ed="#L" n="44"/>sanitatem corporis servat, mediante naturali amore, quo
            <lb ed="#L" n="45"/>nemo unquam carnem suam odio habuit .
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e2026-Dd1e186"><!-- caj-p2p2-q146a2 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e2026-Hd1e189">Articulus 2</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2026-d1e191">
            <pb ed="#L" n="152"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1" type="fixed=152"/>Commentaria Cardinalis Caietani 
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2026-d1e200">
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="2"/>IN articulo secundo eiusdem 
            centesimaequadragesimaese<lb break="no" ed="#L" n="3"/>quaestionis duo occurrunt. Primum est in 
            respon<lb break="no" ed="#L" n="4"/>sione ad primum articuli secundi, quod responsio Auctoris
            <lb ed="#L" n="5"/>non solum dicit abstinentiam commendari ex aliis virtutibus,
            <lb ed="#L" n="6"/>sed etiam non commendari nisi adiunctam habeat laudem
            <lb ed="#L" n="7"/>ex aliis virtutibus, ut auctoritas Gregorii exposcit. Sumitur
            <lb ed="#L" n="8"/>autem sensus iste ex eo quod in responsione dicitur quod
            <lb ed="#L" n="9"/>oportet virtutes esse connexas: ac per hoc, abstinentiam
            <lb ed="#L" n="10"/>non esse virtutem nisi connexa sit aliis. Et consequenter
            <lb ed="#L" n="11"/>non est laudabilis nisi ex aliis commendetur. Cum quo
            <lb ed="#L" n="12"/>patet stare quod habet propriam laudem: sicut ceterae 
            vir<lb break="no" ed="#L" n="13"/>tutes morales, etc.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2026-d1e231">
            <lb ed="#L" n="14"/>II. Secundum est in responsione ad tertium eiusdem
            <lb ed="#L" n="15"/>articuli. Est siquidem in illa duplex dubium. Unum est,
            <lb ed="#L" n="16"/>quia falsum videtur quod usus vestimentorum sit ab arte 
            in<lb break="no" ed="#L" n="17"/>troductus. Quoniam licet vestimenta fiant per artem, quod
            <lb ed="#L" n="18"/>utamur tamen vestimento, a natura habemus, quae nos 
            in<lb break="no" ed="#L" n="19"/>digentes vestimento produxit. Neque enim minus 
            natura<lb break="no" ed="#L" n="20"/>liter homo est animal vestibile quam politicum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2026-d1e249">
            <lb ed="#L" n="21"/>Alterum est quia, dato quod usus vestimentorum esset
            <lb ed="#L" n="22"/>ab arte, ex hoc non recte infertur quod circa ipsum non
            <lb ed="#L" n="23"/>sit aliqua specialis virtus: ut obiicit Martinus, in praedicto 
            <lb ed="#L" n="24"/>tractatu , in qu. 1  de Abstinentia. Quia neque circa 
            pe<lb break="no" ed="#L" n="25"/>cuniam et delectationes appositas , neque circa magna 
            ae<lb break="no" ed="#L" n="26"/>dificia, neque circa ludos multos quorum usus est ab
            <lb ed="#L" n="27"/>arte, essent ponendae speciales virtutes. Quod est falsum.
            <lb ed="#L" n="28"/>Ergo, etc.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2026-d1e270">
            <lb ed="#L" n="29"/>III. Ad primum horum  facile dicitur quod usus 
            vest<lb break="no" ed="#L" n="30"/>mentorum est naturalis homini secundum quod est animal
            <lb ed="#L" n="31"/>rationale, sicut esse politicum: sed non est naturalis eidem
            <lb ed="#L" n="32"/>secundum naturam sensitivam, nisi inchoative, pro quanto
            <lb ed="#L" n="33"/>complexio corporis praeparata est ut vestimento melius
            <lb ed="#L" n="34"/>conservetur. Quod autem non plus quam sic naturalitatis
            <lb ed="#L" n="35"/>habet, ab arte ponitur esse.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2026-d1e288">
            <lb ed="#L" n="36"/>Ad secundum vero dicitur quod verba Auctoris 
            pos<lb break="no" ed="#L" n="37"/>sunt intelligi dupliciter. Primo, ut differentia in hoc quod
            <lb ed="#L" n="38"/>usus cuiusque materiae est a natura vel ab arte, sit causa
            <lb ed="#L" n="39"/>differentiae in hoc quod in illa materia sit virtus specialis
            <lb ed="#L" n="40"/>vel non. Et hic sensus est acceptus ab arguente: sed non
            <lb ed="#L" n="41"/>est intentus ab Auctore.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2026-d1e304">
            <lb ed="#L" n="42"/>Secundo modo potest intelligi quod differentia dicta,
            <lb ed="#L" n="43"/>scilicet a natura vel arte, posita in talibus materiis, scilicet
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="44"/>usu alimentorum et vestimentorum, est causa quod sit
            <lb ed="#L" n="45"/>circa alimenta specialis virtus, et non circa vestimenta. Et
            <lb ed="#L" n="46"/>hic sensus concedatur: quamvis etiam non habeatur plene
            <lb ed="#L" n="47"/>in littera, quoniam apponitur ly magis, dicendo: Et ideo
            <lb ed="#L" n="48"/>magis debet esse virtus specialis circa alimenta quam circa
            <lb ed="#L" n="49"/>vestimenta. Directa siquidem intentio litterae est satisfacere
            <lb ed="#L" n="50"/>argumento per hoc quod non est par ratio de vestimentis
            <lb ed="#L" n="51"/>et alimentis ad specialem virtutem sibi vindicandum: hoc
            <lb ed="#L" n="52"/>enim solvit argumentum a sicut, seu a similitudine. Et
            <lb ed="#L" n="53"/>imparitatem rationis ostendit per hoc quod usus 
            alimen<lb break="no" ed="#L" n="54"/>torum est a natura, vestimentorum vero ab arte. Ad cuius
            <lb ed="#L" n="55"/>evidentiam, sciendum est quod, dicendo usus alimentorum,
            <lb ed="#L" n="56"/>dico usum necessariorum simpliciter ad vitam animalis. Et
            <lb ed="#L" n="57"/>si supra talium usum adiungas quod est a natura, 
            habe<lb break="no" ed="#L" n="58"/>bis statim quod natura in tali usu apposuit aliquam 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="59"/>ximam ac propriam tali usui delectationem: quoniam 
            sol<lb break="no" ed="#L" n="60"/>licita circa necessaria sic necessaria sua valde est. Ac. per
            <lb ed="#L" n="61"/>hoc statim habes indigentiam specialis moderationis. Di- .
            <lb ed="#L" n="62"/>cendo autem usus vestimentorum, significo usum rei non
            <lb ed="#L" n="63"/>omnino, sed ad bene esse necessariae. Et si super hoc ap- .
            <lb ed="#L" n="64"/>posueris quod talis rei usus est ab arte, non habes aliquid
            <lb ed="#L" n="65"/>speciale et proprium retractivum a bono rationis, sicut ibi
            <lb ed="#L" n="66"/>erat tam magna delectatio sensibilis: potest enim talis rei
            <lb ed="#L" n="67"/>usus, qui est ab arte, concurrere cum aliqua alia materia
            <lb ed="#L" n="68"/>ad eandem formam moderaminis subinduendam. Et ideo
            <lb ed="#L" n="69"/>ex hac ratione optime illatum est in littera quod potius
            <lb ed="#L" n="70"/>debet poni specialis virtus circa usum alimentorum 
            mode<lb break="no" ed="#L" n="71"/>randum quam vestimentorum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e2026-d1e374">
            <lb ed="#L" n="72"/>Et per haec patet quod non oportet Martino aliter 
            re<lb break="no" ed="#L" n="73"/>spondere, qui non contra litteram sic intellectam, sed primo
            <lb ed="#L" n="74"/>tantum modo, arguit. Quamvis falsum dicat de tot 
            specie<lb break="no" ed="#L" n="75"/>bus virtutum quas ponendas esse putat. Nec est verum
            <lb ed="#L" n="76"/>quod aliqua virtus specialis sit circa pecuniam: quoniam
            <lb ed="#L" n="77"/>tam liberalitas quam magnificentia sine pecunia, ex 
            com<lb break="no" ed="#L" n="78"/>mutatione naturalium divitiarum, exerceri potest, ut patet.
            <lb ed="#L" n="79"/>Similiter nulla specialis virtus moralis est circa magna 
            ae<lb break="no" ed="#L" n="80"/>dificia aut ludos artificiales aut delectationes appositas, sed
            <lb ed="#L" n="81"/>haec coincidunt cum similibus sibi materiis virtutum: 
            de<lb break="no" ed="#L" n="82"/>lectationes enim appositae coordinantur cum naturalibus,
            <lb ed="#L" n="83"/>et est circa eas abstinentia vel castitas; ludi quoque omnes
            <lb ed="#L" n="84"/>ad eutrapeliam spectant; magna aedificia sub magnis 
            sum<lb break="no" ed="#L" n="85"/>ptibus comprehenduntur spectantibus ad magnificentiam.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>