<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 58</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 58</title>
               <date when="2024-03-05">March 05, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE9">Rome, 1897, Vol. 9</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-03-05" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="11"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1572"><!-- TAcCajp2p2-q58" -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1572-Hd1e101">Quaestio 58</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1572-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q58a2" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1572-Hd1e106">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1572-d1e108">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="23" type="fixed=11"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1572-d1e115">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="24"/>IN articulo secundo, omisso primo, quaestionis 
quinqua<lb break="no" ed="#L" n="25"/>aesimaeoctavae, in responsione ad ultimum, adverte quod
<lb ed="#L" n="26"/>actiones quae sunt ad alterum dupliciter egent speciali 
re<lb break="no" ed="#L" n="27"/>ctificatione in comparatione ad agentem. Primo, ratione
<lb ed="#L" n="28"/>passionum quae immiscentur huiusmodi actionibus: sicut
<lb ed="#L" n="29"/>restitutioni pecuniae ablatae immiscetur tristitia abdicandi
<lb ed="#L" n="30"/>a se proprium commodum, et adulterio concupiscentia
<lb ed="#L" n="31"/>carnis. Et sic hae actiones rectificantur aliis virtutibus 
mo<lb break="no" ed="#L" n="32"/>ralibus,-puta liberalitate, castitate, vel aliqua alia huiusmodi.
<lb ed="#L" n="33"/>Secundo, ratione ipsius voluntatis, quam oportet ex 
ele<lb break="no" ed="#L" n="34"/>ctione, prompte et immobiliter aequalitatem ad alterum
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="35"/>facere et servare. Et sic hae actiones rectificantur habitu
<lb ed="#L" n="36"/>iustitiae. Eius enim est non solum rectificare actiones in
<lb ed="#L" n="37"/>ordine ad alterum, sed etiam ad agentem, quantum ad id
<lb ed="#L" n="38"/>quod se tenet ex parte voluntatis solius, et non quantum
<lb ed="#L" n="39"/>ad id quod se tenet ex parte voluntatis ut alteratur 
pas<lb break="no" ed="#L" n="40"/>sionibus. Ut patet si fingamus iustum non mansuetum.
<lb ed="#L" n="41"/>Distribuet enim vel restituet ius suum unicuique, sed cum
<lb ed="#L" n="42"/>turbatione et indignatione: et ita actus in comparatione
<lb ed="#L" n="43"/>ad agentem ratione passionum erit inordinatus ex defectu
<lb ed="#L" n="44"/>mansuetudinis, non ex defectu iustitiae.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1572-Dd1e168"><!-- caj-p2p2-q58a3" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1572-Hd1e171">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1572-d1e173">
                  <pb ed="#L" n="12"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1" type="fixed=12"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1572-d1e182">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>IN articulo tertio eiusdem quaestionis, in responsione ad=
<lb ed="#L" n="3"/>tertium, diligenter distingue et perspice in actu exteriori
<lb ed="#L" n="4"/>agere et facere, hoc est actum immanentem et transeuntem.
<lb ed="#L" n="5"/>Et intellige quod iustitia est circa actum immanentem ut
<lb ed="#L" n="6"/>proprium actum, circa transeuntem vero ut materiam.
<lb ed="#L" n="7"/>Verbi gratia, cum reddo pecuniam creditori, exterior actus
<lb ed="#L" n="8"/>dandi pecuniam habet quod est actus transiens ut est 
quae<lb break="no" ed="#L" n="9"/>dam exterior actio, puta manus: et habet quod est materia
<cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="10"/>qua utor ad hoc ut ius suum creditori reddam. Cum enim.
<lb ed="#L" n="11"/>ad multa possim tali exteriore actione uti, ex hoc spectat
<lb ed="#L" n="12"/>ad iustitiam quod est materia actus utendi quo applico
<lb ed="#L" n="13"/>illam ad satisfaciendum creditori. lustitia ergo. est circa
<lb ed="#L" n="14"/>electionem actus utendi exterioribus actionibus et rebus ad
<lb ed="#L" n="15"/>alterum. Tam autem electio quam uti actus sunt voluntatis,
<lb ed="#L" n="16"/>et manentes in eligente et utente.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1572-Dd1e222"><!-- caj-p2p2-q58a4" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1572-Hd1e225">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1572-d1e227">
                  <cb ed="#L" n="g"/>
                  <lb ed="#L" n="81" type="fixed=12"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1572-d1e234">
                  <cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="82"/>IN articulo quarto eiusdem quaestionis dubium occurrit
<lb ed="#L" n="83"/>circa illam assumptam propositionem: Proximum 
prin<lb break="no" ed="#L" n="84"/>cipium actus est vis appetitiva. Nam proximum principium
<lb ed="#L" n="85"/>actus iudicii qui est intus, iudici iustitiam dicenti non
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1572-d1e247">
                  <lb ed="#L" n="86"/>appetitus, sed intellectus est. Et exteriorum operum, in
<lb ed="#L" n="87"/>quibus iustum ponitur, proprium principium est executiva
<lb ed="#L" n="88"/>potentia: ut patet in restitutionibus, commutationibus et
<lb ed="#L" n="89"/>distributionibus; fiunt enim haec manibus et lingua.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1572-d1e258">
                  <lb ed="#L" n="90"/>Ad hoc dicitur quod hic sumitur actus seu agere non
<lb ed="#L" n="91"/>solum ut distinguitur contra facere, sed etiam ut 
distin<lb break="no" ed="#L" n="92"/>guitur contra cognoscere. Et propterea tanquam 
manife<lb break="no" ed="#L" n="93"/>stum, absque adiuncta probatione, Auctor dixit appetitum
<lb ed="#L" n="94"/>esse proximum actus seu agendi principium. Constat 
nam<lb break="no" ed="#L" n="95"/>que ex littera quod actus distinguitur hic contra actum
<cb ed="#L" n="i"/>
                  <lb ed="#L" n="96"/>cognoscitivum. - Et per hoc excluditur obiectio de actu -
<lb ed="#L" n="97"/>iudicii: qui quomodo sit et quomodo non sit actus 
iu<lb break="no" ed="#L" n="98"/>stitiae, in quaestione sexagesima inferius patet. — Constat
<lb ed="#L" n="99"/>quoque ex determinatis in praecedenti Libro quod soli
<lb ed="#L" n="100"/>actus immanentes sunt eliciti actus virtutum: quamvis ; 2s
<lb ed="#L" n="101"/>nes transeuntes possint esse actus imperati ab eis. "Ege
<lb ed="#L" n="102"/>hoc excluditur obiectio de potentia executiva. doda
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1572-d1e292">
                  <lb ed="#L" n="103"/>Est ergo litterae radix quod, quia subiectum. virtutis
<lb ed="#L" n="104"/>est aut rationale per essentiam, quod est intellectus seu
<lb ed="#L" n="105"/>ratio, et iustitiam constat non rectificare actus cognosci- :
<lb ed="#L" n="106"/>tivos; aut rationale per participationem , quod est 
appeti<lb break="no" ed="#L" n="107"/>tus (hoc enim solum restat proximum principium actus qui
<lb ed="#L" n="108"/>potest esse actus elicitus a virtute): ideo iustitia in vi est
<lb ed="#L" n="109"/>appetitiva, etc.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1572-Dd1e311"><!-- caj-p2p2-q58a7" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1572-Hd1e314">Articulus 7</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1572-d1e316">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="49" type="fixed=15"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1572-d1e323">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="50"/>In quinto, sexto et septimo. adverte, novitie, quod
<lb ed="#L" n="51"/>cum dicitur iustitia legalis virtus specialis quidem in
<lb ed="#L" n="52"/>essentia, generalis autem in. esse, non intelligitur de esse
<lb ed="#L" n="53"/>quod vocatur actualis existentia: sed intelligitur de esse 
re<lb break="no" ed="#L" n="54"/>lativo, quo obsequentibus virtutibus unitur. Habet enim
<lb ed="#L" n="55"/>iustitia. legalis suam essentiam, cum. sua. existentia, in 
vo<lb break="no" ed="#L" n="56"/>luntate sola: sed quia imperat aliis. virtutibus, puta 
tem<lb break="no" ed="#L" n="57"/>perantiae et fortitudini, dum ordinat actus illarum ad 
com<lb break="no" ed="#L" n="58"/>mune bonum; in qualibet virtute fit relatio. ad. commune
<lb ed="#L" n="59"/>bonum; et secundum talem relationem. iustitia imperans
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="60"/>dicitur esse in. virtute imperata. Et quia relatio constituit
<lb ed="#L" n="61"/>esse relativum, sicut albedo esse album; ideo iustitia legalis
<lb ed="#L" n="62"/>dicitur esse generalis secundum esse relativum, et 
secun<lb break="no" ed="#L" n="63"/>dum tale esse identificar. omnibus virtutibus; et quaelibet
<lb ed="#L" n="64"/>virtus dicitur identificari iustitiae legali; :eo modo loquendi
<lb ed="#L" n="65"/>quo imperatum et; imperans unum: quodammodo. esse 
di<lb break="no" ed="#L" n="66"/>cuntur, ut in littera dicitur. Et. simile. est. de .caritate et
<lb ed="#L" n="67"/>aliis virtutibus, iuxta illud. Apostoli:.. Caritas patiens est,
<lb ed="#L" n="68"/>benigna est, etc.: tribuuntur enim caritati quae mediantibus
<lb ed="#L" n="69"/>aliis virtutibus operatur, ut patet.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1572-Dd1e375"><!-- caj-p2p2-q58a8" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1572-Hd1e378">Articulus 8</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1572-d1e380">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="43" type="fixed=16"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1572-d1e387">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="44"/>IN articulo octavo memento, novitie, ut distinguas inter
<lb ed="#L" n="45"/>materiam moralem et actus morales. Materia enim est
<lb ed="#L" n="46"/>in qua ponitur medium: et, ut in littera.;dicitur, 
compre<lb break="no" ed="#L" n="47"/>hendit passiones et operationes et res quodammodo, ut
<lb ed="#L" n="48"/>scilicet sunt materia operationum humanarum ad alterum.
<lb ed="#L" n="49"/>Actus autem eliciti sunt, proprie loquendo, electiones '
es<lb break="no" ed="#L" n="50"/>sentialiter vel participative. Omnis enim moralis virtus est
<lb ed="#L" n="51"/>habitus electivus: sed iustitia, quia est in voluntate, cuius
<lb ed="#L" n="52"/>electio est essentialiter, est principium electionis iustae, quae
<lb ed="#L" n="53"/>est. essentialiter electio ; temperantia autem, sive fortitudo,
<lb ed="#L" n="54"/>in appetitu sensitivo existens, est principium electionis 
par<lb break="no" ed="#L" n="55"/>ticipatae; dum est principium timoris et audaciae 
modera<lb break="no" ed="#L" n="56"/>tae, vel moderatae delectationis. Et licet omnis moralis
<lb ed="#L" n="57"/>virtus habeat pro actu elicito: electionem saltem participa-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="58"/>tam, aliae tamen virtutes eligunt medium in passionibus,
<lb ed="#L" n="59"/>scilicet concupiscentia, ira, timore, spe, etc., quae sunt actus
<lb ed="#L" n="60"/>-etiam ipsius.appetitus sensitivi, in quo sunt virtutes 
sub<lb break="no" ed="#L" n="61"/>iective; iustitia autem eligit medium in operationibus 
ex<lb break="no" ed="#L" n="62"/>terioribus, quibus adalium ordinamur. Verum operati
<lb ed="#L" n="63"/>istae non sunt unius modi. Nam aliquae sunt quae
<lb ed="#L" n="64"/>dum seipsas iustum vel iniustum suscipiunt: ut sunt 
percus<lb break="no" ed="#L" n="65"/>siones, occisiones, reverentiae et huiusmodi. Aliquae vero
<lb ed="#L" n="66"/>.sunt quae secundum earum materias iustum vel iniustum.
<lb ed="#L" n="67"/>suscipiunt: ut emptio, venditio, restitutio, etc.; hae enim
<lb ed="#L" n="68"/>secundum res quae venduntur aut restituuntur, puta domos,
<lb ed="#L" n="69"/>agros, pecunias, iustae vel iniustae dicuntur. Et propter
<lb ed="#L" n="70"/>hanc diversitatem in littera ponuntur duae materiae 
iusti<lb break="no" ed="#L" n="71"/>tiae: scilicet secundum actiones, et res exteriores.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1572-Dd1e456"><!-- caj-p2p2-q58a9" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1572-Hd1e459">Articulus 9</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1572-d1e461">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="55" type="fixed=17"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1572-d1e468">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="56"/>IN articulo nono eiusdem quaestionis, in responsione ad
<lb ed="#L" n="57"/>primum, cum legis quod delectatio est finis 
principa<lb break="no" ed="#L" n="58"/>lis etc., non intelligas quod est finis principalis ipsius 
vir<lb break="no" ed="#L" n="59"/>tutis: iam enim dictum vides in littera quod est finis 
con<lb break="no" ed="#L" n="60"/>sequens, Sed quod est principalis quoad nostrum iudicium
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="61"/>discretivum boni et mali. Discernimus namque male 
ha<lb break="no" ed="#L" n="62"/>bituatum vel bene habituatum ex delectatione in bono vel
<lb ed="#L" n="63"/>malo: temperatus enim gaudet abstinentia, iustus iustitia,
<lb ed="#L" n="64"/>liberalis liberalitate, et sic de aliis; et gaudentes in 
oppo<lb break="no" ed="#L" n="65"/>sitis contrarie habituatos dicimus.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1572-Dd1e498"><!-- caj-p2p2-q58a10" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1572-Hd1e501">Articulus 10</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1572-d1e503">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="31" type="fixed=18"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1572-d1e510">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="32"/>In titulo articuli decimi, memento quod in praecedenti
<lb ed="#L" n="33"/>Libro conclusum est virtutem consistere in medio. Et
<lb ed="#L" n="34"/>propterea hic supponitur iustitiam consistere in medio: et
<lb ed="#L" n="35"/>quaeritur de qualitate medii, quale scilicet sit medium eius,
<lb ed="#L" n="36"/>an rei an rationis. Et est ratio specialiter dubitandi quia
<lb ed="#L" n="37"/>sola iustitia inter morales virtutes attendit medium rei.
<lb ed="#L" n="38"/>Vocatur autem medium rei quod in rerum aequalitate 
con<lb break="no" ed="#L" n="39"/>sistit, puta pretii et rei venditae et huiusmodi, vel rerum
<lb ed="#L" n="40"/>aut onerum communium quae distribuuntur singulis: 
me<lb break="no" ed="#L" n="41"/>dium autem rationis, quod in adaequatione conditionum
<lb ed="#L" n="42"/>a recta ratione determinabilium consistit. Verbi gratia, 
me<lb break="no" ed="#L" n="43"/>dium in temperantiae actu non est comedere unam panis
<lb ed="#L" n="44"/>libram: sed pro loci, temporis, laboris, complexionis robore,
<lb ed="#L" n="45"/>aliquando medium est sumere libram, aliquando tres un-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="46"/>cias, aliquando sex. Incertum enim est et varium medium
<lb ed="#L" n="47"/>rationis, inquantum est rationis medium: quia nunc 
conso<lb break="no" ed="#L" n="48"/>nat hoc, nunc illud pro medio, secundum rationem rectam,
<lb ed="#L" n="49"/>Etin delectationibus et in ira et in aliis patet manifeste.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1572-d1e556">
                  <lb ed="#L" n="50"/>In corpore eiusdem articuli, scito quod, ut inferius;
<lb ed="#L" n="51"/>cum de differentia medii in speciebus iustitiae agetur, 
pa<lb break="no" ed="#L" n="52"/>tebit, iustitiae medium consistit in aequalitate rerum in
<lb ed="#L" n="53"/>quibus fit iustitia et personarum quibus fit iustitia: i
<lb ed="#L" n="54"/>quod res inter se aequales, proportionaliter vel quantitative,
<lb ed="#L" n="55"/>proportionatae sint personis. Et propter hoc in littera 
utrum<lb break="no" ed="#L" n="56"/>que dicitur: scilicet et quod una res sit proportionata alteri;
<lb ed="#L" n="57"/>et quod res sit proportionata alteri personae. Quomodo
<lb ed="#L" n="58"/>autem et qualiter haec verificentur, in loco dicto 
clarifi<lb break="no" ed="#L" n="59"/>cabitur.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1572-Dd1e581"><!-- caj-p2p2-q58a12" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1572-Hd1e584">Articulus 12</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1572-d1e586">
                  <cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="78" type="fixed=19"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1572-d1e593">
                  <cb ed="#L" n="g"/>
                  <lb ed="#L" n="79"/>In articulo duodecimo, omisso penultimo, dubium occurrit
<lb ed="#L" n="80"/>ad hominem, quo pacto Auctor hic ponat iustitiam 
no<lb break="no" ed="#L" n="81"/>bilissimam inter virtutes morales; et tamen superius in
<lb ed="#L" n="82"/>quaestione trigesima, articulo tertio et quarto, posuit 
mise<lb break="no" ed="#L" n="83"/>ricordiam inter morales virtutes, et potissimam inter omnes
<lb ed="#L" n="84"/>virtutes quae ad proximum pertinent. Quomodo stant haec
<lb ed="#L" n="85"/>duo simul?
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1572-d1e613">
                  <lb ed="#L" n="86"/>Ad hoc dicitur quod misericordia potest sumi 
duplici<lb break="no" ed="#L" n="87"/>ter. Primo, ut dicit passionem tristitiae de aliena miseria
<cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="88"/>ratione regulatam. Et sic ponitur ab Auctore inter virtutes
<lb ed="#L" n="89"/>morales circa passiones; et est subiective in concupiscibili,
<lb ed="#L" n="90"/>in qua est passio tristitiae. Et sic procul dubio est minus
<lb ed="#L" n="91"/>nobilis quam iustitia tam legalis quam particularis. Et 
le<lb break="no" ed="#L" n="92"/>galis quidem praestat sicut universalis virtus respectu 
par<lb break="no" ed="#L" n="93"/>ticularis: nam sicut lex praecipit quae mansueti et quae
<lb ed="#L" n="94"/>temperati, ita etiam praecipit quae misericordis sunt; unde
<lb ed="#L" n="95"/>hospitalia infantibus et infirmis constituuntur. Particularis
<lb ed="#L" n="96"/>autem, quia in subiecto nobiliori est; et propter alia quae
<pb ed="#L" n="20"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>de ipsa contra liberalitatem afferuntur in littera in 
respon<lb break="no" ed="#L" n="2"/>sione ad primum: omnia enim locum habent in 
miseri<lb break="no" ed="#L" n="3"/>cordia sic sumpta, et similis est de utraque ratio.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1572-d1e652">
                  <lb ed="#L" n="4"/>Secundo autem modo potest sumi misericordia prout
<lb ed="#L" n="5"/>nominat actum appetitus intellectivi, ratione regulatum, quo
<lb ed="#L" n="6"/>malum alterius odit efficaciter, scilicet volendo efficaciter
<lb ed="#L" n="7"/>illud ab eo auferre. Et sic misericordia videtur plus quam
<lb ed="#L" n="8"/>humana virtus, participatio scilicet proprietatis divinae. A
<lb ed="#L" n="9"/>Tullio tamen virtus appellatur, in oratione pro Quinto 
Li<lb break="no" ed="#L" n="10"/>gario: et ab Auctore superius posita est potissima inter
<lb ed="#L" n="11"/>omnes virtutes quae sunt ad proximum. Et hoc probavit
<lb ed="#L" n="12"/>Auctor quia actus eius, scilicet sublevare alterius defectum,
<lb ed="#L" n="13"/>est superioris. Et sic sumpta misericordia supra iustitiam
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="14"/>etiam legalem est: ut actus utriusque comparando patet.
<lb ed="#L" n="15"/>Longe siquidem maioris est sublevare communitatem a 
mi<lb break="no" ed="#L" n="16"/>seria seu defectu quam tribuere communitati quod. sibi
<lb ed="#L" n="17"/>debetur. Non enim misericordia sic sumpta est respectu
<lb ed="#L" n="18"/>particularis proximi tantum, sed etiam respectu 
commu<lb break="no" ed="#L" n="19"/>nitatis: potest enim communitas ipsa in defectus 
miseriam<lb break="no" ed="#L" n="20"/>que incidere.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1572-d1e695">
                  <lb ed="#L" n="21"/>Nec Auctor propterea contradixit sibi hic et ibi. 
Quo<lb break="no" ed="#L" n="22"/>niam sermo de misericordia sic sumpta est singularis: nec
<lb ed="#L" n="23"/>intendebat Auctor comparare hic iustitiam misericordiae sic
<lb ed="#L" n="24"/>sumptae, sed solis virtutibus quae inter virtutes morales
<lb ed="#L" n="25"/>communiter numerantur, qualis non est misericordia sic
<lb ed="#L" n="26"/>sumpta.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>