<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 24</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 24</title>
               <date when="2023-07-31">July 31, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE4">Rome, 1888, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="287"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e170"><!-- TAcCajp1-q24 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e170-Hd1e99">Quaestio 24</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e170-Dd1e101"><!-- caj-p1-q24-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e170-Hd1e104">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e170-d1e106">
                  <cb ed="#L" n="g"/>
                  <lb ed="#L" n="80"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e170-d1e113">
                  <cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="81"/>In titulo, adverte quod non incipit a quaestione a est,
<lb ed="#L" n="82"/>sed a quaestione quid est, supponens ex auctoritate 
Scri<lb break="no" ed="#L" n="83"/>pturae, librum vitae esse. Et propter affinitatem cum prae-
<cb ed="#L" n="i"/>
                  <lb ed="#L" n="84"/>destinatione, quaerit quid sit, quaerendo an sit idem quod
<lb ed="#L" n="85"/>praedestinatio; quatenus ex diversitate illa habeatur quid est.
<lb ed="#L" n="86"/>II. In corpore duo facit: primo, dicit quid nominis; se-
<pb ed="#L" n="288"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>cundo, quid rei. - Quoad primum, tria dicit. Primo, quod
<lb ed="#L" n="2"/>liber vitae non proprie, sed metaphorice dicitur in Deo. 
Se<lb break="no" ed="#L" n="3"/>cundo, quod significat scriptionem praedestinatorum. Tertio,
<lb ed="#L" n="4"/>originem huius metaphorae, quod scilicet ex humanis libris,
<lb ed="#L" n="5"/>in quibus scribuntur consiliarii seu milites, sumpta est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e170-d1e148">
                  <lb ed="#L" n="6"/>III. Quoad secundum, est haec conclusio: Liber vitae
<lb ed="#L" n="7"/>in Deo est notitia firma ac significativa praedestinatorum. —
<lb ed="#L" n="8"/>Haec conclusio, quoad duas partes, manifestatur. Primo,
<lb ed="#L" n="9"/>quoad ly firma, auctoritate Prov. mz. Deinde ratione: quia
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="10"/>conscriptio in libris materialibus fit ad succurrendum 
me<lb break="no" ed="#L" n="11"/>moriae. - Secundo, quoad ly significativa. Et hoc ex 
ra<lb break="no" ed="#L" n="12"/>tione metaphorae: quia sicut scriptura libri est signum
<lb ed="#L" n="13"/>agendorum, ita notitia Dei est signum repraesentans ipsi
<lb ed="#L" n="14"/>perducendos in vitam aeternam. Et confirmatur Il ad
<lb ed="#L" n="15"/>Tim. v.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e170-d1e174">
                  <lb ed="#L" n="16"/>Ex his autem facile patet quaesitum, quod in 
respon<lb break="no" ed="#L" n="17"/>sione ad quartum exprimitur: quoniam principaliter 
quae<lb break="no" ed="#L" n="18"/>rebatur quid est liber vitae, quod in corpore decisum est.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e170-Dd1e184"><!-- caj-p1-q24-a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e170-Hd1e187">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e170-d1e189">
                  <cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="79"/>Commentaria Cardinalis Caietani N
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e170-d1e196">
                  <cb ed="#L" n="g"/>
                  <lb ed="#L" n="80"/>TITULUS clarus est. - Ín corpore est una conclusio, 
re<lb break="no" ed="#L" n="81"/>sponsiva quaesito affirmative: Liber vitae proprie 
re<lb break="no" ed="#L" n="82"/>spicit vitam gloriae. - Probatur sic. Liber vitae est notitia
<lb ed="#L" n="83"/>electorum ad vitam: ergo ad vitam supra naturam, et 
fina<lb break="no" ed="#L" n="84"/>lem: ergo proprie ad vitam gloriae. — Prima consequentia
<lb ed="#L" n="85"/>probatur: quia id ad quod aliqui eliguntur, habet duas
<lb ed="#L" n="86"/>conditiones, scilicet et quod non conveniat eis secundum
<lb ed="#L" n="87"/>suas naturas, et quod habeat rationem finis. Et declaratur
<lb ed="#L" n="88"/>hoc secundum exemplo militis. Secunda vero consequentia
<lb ed="#L" n="89"/>probatur: quia vita gloriae est finis supernaturalis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e170-d1e222">
                  <cb ed="#L" n="h"/>
                  <lb ed="#L" n="90"/>Adverte hic, quod littera, assignans primam conditionem
<lb ed="#L" n="91"/>eius ad quod aliquid eligitur, non dixit quod est supra
<lb ed="#L" n="92"/>facultatem naturae: quia hoc falsum fuisset, cum pugnare
<lb ed="#L" n="93"/>ac consulere vires naturae non excedant. Sed dixit 
nega<lb break="no" ed="#L" n="94"/>tivam, scilicet, 10m convenit ex natura: non enim ex 
na<lb break="no" ed="#L" n="95"/>tura sortitur aliquis, quod ad hanc rempublicam tutandam
<lb ed="#L" n="96"/>pugnet aut consulat; sed ex alio principio, gubernante 
sci<lb break="no" ed="#L" n="97"/>licet rempublicam. Et ex hac accommodatione extulit 
li<lb break="no" ed="#L" n="98"/>brum vitae ad vitam, non solum non ex natura, sed supra
<lb ed="#L" n="99"/>omnem facultatem cuiuscumque naturae creatae.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e170-Dd1e249"><!-- caj-p1-q24-a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e170-Hd1e252">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e170-d1e254">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="81"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e170-d1e261">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="82"/>TITULUS clarus. — Ín corpore duo facit: primo, tractat
<lb ed="#L" n="83"/>dessen opinionem; secundo, respondet quaesito 
se<lb break="no" ed="#L" n="84"/>cundum propriam sententiam,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e170-d1e272">
                  <lb ed="#L" n="85"/>Quoad primum, primo refert duas propositiones 
quo<lb break="no" ed="#L" n="86"/>rundam opinantium. Prima est: Nullus deletur de libro
<lb ed="#L" n="87"/>vitae secundum rei veritatem. Secunda est: Aliqui delentur
<lb ed="#L" n="88"/>de libro vitae secundum opinionem hominum. - Et 
decla<lb break="no" ed="#L" n="89"/>ratur secundae propositionis consonantia cum sacra 
Scri<lb break="no" ed="#L" n="90"/>ptura: quia apud ipsam, quandoque dicitur res fieri, quando
<lb ed="#L" n="91"/>innotescit; et consequenter deleri, quando apparet deleri,
<lb ed="#L" n="92"/>propter privationem gratiae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e170-d1e292">
                  <cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="93"/>Deinde arguit primam propositionem, cum summa 
mo<lb break="no" ed="#L" n="94"/>destia, falsitatis: quia praemium repromissum sanctis, 
se<lb break="no" ed="#L" n="95"/>cundum rem, et non solum secundum opinionem 
intelli<lb break="no" ed="#L" n="96"/>gendum est, etc.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e170-d1e306">
                  <lb ed="#L" n="97"/>II. Quoad secundum, duo facit. Primo respondet 
quae<lb break="no" ed="#L" n="98"/>sito, sic: Deleri vel non deleri de libro vitae, non solum
<lb ed="#L" n="99"/>ad opinionem hominum referendum est, sed etiam 
quan<lb break="no" ed="#L" n="100"/>tum ad rem. - Et probatur haec conclusio, quoad partem
<lb ed="#L" n="101"/>ultimam, quam intendit, sic. Liber vitae est conscriptio 
or<lb break="no" ed="#L" n="102"/>dinatorum in vitam aeternam: ergo ordinatorum ex 
prae<lb break="no" ed="#L" n="103"/>destinatione, et praesenti gratia: ergo ordinatorum 
inde<pb ed="#L" n="290"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb break="no" ed="#L" n="1"/>fectibiliter, et defectibiliter: ergo scriptorum simpliciter, et
<lb ed="#L" n="2"/>secundum quid: ergo indelebilium, et delebilium secundum
<lb ed="#L" n="3"/>veritatem rei: quod erat intentum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e170-d1e335">
                  <lb ed="#L" n="4"/>Prima consequentia probatur: quia ad vitam aeternam
<lb ed="#L" n="5"/>ex his duobus aliquis ordinatur. Et de praedestinatione
<lb ed="#L" n="6"/>quidem, patet. De praesenti autem gratia, probatur: quia
<lb ed="#L" n="7"/>quicumque habet gratiam, ex hoc ipso dignus est vita 
ae<lb break="no" ed="#L" n="8"/>terna. — Secunda autem probatur: quia ordo gratiae est 
de<lb break="no" ed="#L" n="9"/>fectibilis, praedestinationis vero indefectibilis. - Tertia vero:
<lb ed="#L" n="10"/>quia indefectibiles sunt scripti ad vitam aeternam in seipsa;
<lb ed="#L" n="11"/>defectibiles vero sunt scripti ad vitam aeternam in sua causa,
<lb ed="#L" n="12"/>scilicet meritoria. - Ultima autem patet ex terminis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e170-d1e357">
                  <lb ed="#L" n="13"/>Secundo, explanatur sensus in quo intelligenda est dicta
<lb ed="#L" n="14"/>conclusio, ibi: ut deletio non referatur etc. Potest enim 
du<lb break="no" ed="#L" n="15"/>pliciter interpretari: uno modo, ex parte intellectus divini;
<lb ed="#L" n="16"/>secundo modo, ex parte rei scriptae, ut clare patet in littera.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e170-d1e368">
                  <lb ed="#L" n="17"/>III. Circa antecedens, super quo fundatur totus discursus,
<lb ed="#L" n="18"/>dubium occurrit. Quoniam, cum definitum non se extendat
<lb ed="#L" n="19"/>ultra suam definitionem, aut liber vitae male definitus est
<lb ed="#L" n="20"/>in primo articulo, dicendo quod est comscriptio 
praede<lb break="no" ed="#L" n="21"/>stinatorum : aut male extenditur hic liber vitae ad 
ordi<lb break="no" ed="#L" n="22"/>natos -in-vitam aeternam, sive praedestinatos sive non.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e170-d1e384">
                  <lb ed="#L" n="23"/>Et augetur dubitatio. Quia, si liber vitae extenditur ad
<lb ed="#L" n="24"/>omnes ordinatos in vitam aeternam, non solum constituti
<lb ed="#L" n="25"/>in praesenti gratia, sed omnes Christiani, imo et omnes
<lb ed="#L" n="26"/>homines essent scripti in libro vitae: quoniam omnes 
or<lb break="no" ed="#L" n="27"/>dinati sunt in vitam aeternam, ex hoc ipso quod rationales
<lb ed="#L" n="28"/>sunt, iuxta illud Augustini: de Praed. Sanct.: posse 
ha<lb break="no" ed="#L" n="29"/>bere caritatem, naturae est hominum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e170-d1e402">
                  <lb ed="#L" n="30"/>IV. Ad hoc respondetur, quod definitio superius data
<lb ed="#L" n="31"/>fuit perfecta, utpote explicans substantialia libri vitae: con-
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="32"/>scriptio enim praedestinatorum ad substantiam pertinet libri
<lb ed="#L" n="33"/>vitae. Conscriptio autem ordinatorum secundum praesentem
<lb ed="#L" n="34"/>iustitiam , habet se ad librum vitae ut accidens, quia ut
<lb ed="#L" n="35"/>consequens substantiale. Non enim ad librum vitae spectat
<lb ed="#L" n="36"/>talium conscriptio, nisi ex hoc ipso quod est liber vitae
<lb ed="#L" n="37"/>gloriae, ad quam soli praedestinati conscribuntur. Nam, ut
<lb ed="#L" n="38"/>in responsione ad tertium praecedentis articuli dicitur, 
con<lb break="no" ed="#L" n="39"/>stituti in praesenti gratia, pro tanto ad conscriptionem libri
<lb ed="#L" n="40"/>vitae spectant, pro quanto vitam illam gloriosam pro nunc
<lb ed="#L" n="41"/>aliquo modo participant. Et hic dicitur (et in idem redit)
<lb ed="#L" n="42"/>quod propterea conscribuntur, quia vitam aeternam in sua
<lb ed="#L" n="43"/>causa habituri sunt. Ex his enim patet quod ad librum
<lb ed="#L" n="44"/>vitae pertinet conscriptio habentium praesentem gratiam, ex
<lb ed="#L" n="45"/>consequenti: et sic talis conscriptio est extra substantiam
<lb ed="#L" n="46"/>libri vitae. Nec in definitione debuit exprimi: sed, ut in
<lb ed="#L" n="47"/>littera fit, postmodum deduci.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e170-d1e447">
                  <lb ed="#L" n="48"/>Ad aliam autem obiectionem facile ex littera 
respon<lb break="no" ed="#L" n="49"/>detur, quod non quomodolibet ordinati in vitam aeternam,
<lb ed="#L" n="50"/>sed ordinati sic quod sunt digni vita aeterna, conscribuntur
<lb ed="#L" n="51"/>in libro vitae. Et propterea neque omnes Christiani (si
<lb ed="#L" n="52"/>aliquis est qui nunquam fuit in gratia; quod posset 
acci<lb break="no" ed="#L" n="53"/>dere in ficte accedente ad baptismum), neque omnes 
ho<lb break="no" ed="#L" n="54"/>mines sunt aliquo modo scripti in libro vitae: quamvis
<lb ed="#L" n="55"/>potentiam quandam valde remotam ad illam vitam habeant.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e170-d1e467">
                  <lb ed="#L" n="56"/>V. Circa ea quae in calce litterae posita sunt, scito quod
<lb ed="#L" n="57"/>deleri ex parte deletorum, non importat scripturae 
cassa<lb break="no" ed="#L" n="58"/>tionem; sed mutationem de scriptis in non scriptos. Qui
<lb ed="#L" n="59"/>enim heri fuit in gratia, et consequenter inter scriptos,
<lb ed="#L" n="60"/>lapsus hodie, mutatus est per peccati maculam, desiitque
<lb ed="#L" n="61"/>inter scriptos esse, Et hoc vocatur deleri ex parte rei scitae,
<lb ed="#L" n="62"/>ut patet in littera.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>