<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 134</title>
        <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 134</title>
          <date when="2024-12-12">December 11, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-cnLx10">Rome, 1899, Vol. 10</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-12-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="90"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="TAcCaj-d1e1964"><!-- TAcCajp2p2-q134 -->
        <head xml:id="TAcCaj-d1e1964-Hd1e101">Quaestio 134</head>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e1964-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q134a1 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e1964-Hd1e106">Articulus 1</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1964-d1e108">
            <pb ed="#L" n="90"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1" type="fixed=90"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1964-d1e117">
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="2"/>IN quaestione centesimatrigesimaquarta, de magnificentia,
            <lb ed="#L" n="3"/>tres primos articulos simul, dubium occurrit ex
            <lb ed="#L" n="4"/>Martino, in dicto tractatu, qu. de Magnificentia , ponente
            <lb ed="#L" n="5"/>quandam aliam magnificentiam specialem virtutem, non
            <lb ed="#L" n="6"/>circa sumptus magnos, sed circa opera magna quae sunt
            <lb ed="#L" n="7"/>in publicis administrationibus, ut sunt pontificatus, 
            impe<lb break="no" ed="#L" n="8"/>rium, regnum, episcopatus, ducatus, legatio, et huiusmodi.
            <lb ed="#L" n="9"/>Et vult  quod Tullius, Macrobius et Andronicus de hac
            <lb ed="#L" n="10"/>locuti fuerint. Probat igitur  non omnem magnificentiam
            <lb ed="#L" n="11"/>quae est specialis virtus esse circa sumptus magnos, 
            du<lb break="no" ed="#L" n="12"/>pliciter. Primo. In Christo fuit excellentissima 
            magnificen<lb break="no" ed="#L" n="13"/>tia. Et non circa magnos sumptus. Igitur. — Antecedens
            <lb ed="#L" n="14"/>probatur per illud: Elevata est magnificentia tua super
            <lb ed="#L" n="15"/>caelos , quod de Christo dicitur, denotando 
            magnificen<lb break="no" ed="#L" n="16"/>tiam eius esse causam suae elevationis super caelos.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1964-d1e154">
            <lb ed="#L" n="17"/>citate. Constat enim quod haec magnificentia non 
            con<lb break="no" ed="#L" n="18"/>sistit in magnis sumptibus, sed in executione operis sancti
            <lb ed="#L" n="19"/>ardui, etc. Et ideo paulo post in eodem psalmo invitat ad
            <lb ed="#L" n="20"/>laudem huius magnificentiae, subdens : Dicite in 
            natio<lb break="no" ed="#L" n="21"/>nibus quia Dominus regnavit a ligno.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1964-d1e167">
            <lb ed="#L" n="22"/>II. Ad hoc breviter dicitur quod Auctor Aristotelem 
            se<lb break="no" ed="#L" n="23"/>quitur, qui manifeste, inter virtutes morales magnificentiam
            <lb ed="#L" n="24"/>numerans, ponit ipsam circa magnos sumptus . Nec 
            op<lb break="no" ed="#L" n="25"/>positum credendum est sensisse Tullium et alios: licet
            <lb ed="#L" n="26"/>forte magnificentiam communius quandoque acceperint, ut
            <lb ed="#L" n="27"/>non est specialis virtus.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1964-d1e184">
            <lb ed="#L" n="28"/>Unde istam fictam magnificentiam, cum ficta materia :
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="29"/>magnanimitatis  et ipsius, fugiendo, et peripatetica via 
            in<lb break="no" ed="#L" n="30"/>cedendo, ad argumenta Martini dicitur primo, quod mirum
            <lb ed="#L" n="31"/>est quod magnificentiam istam suam a tot philosophis 
            hau<lb break="no" ed="#L" n="32"/>serit, et cum ad probandum eam venitur, recurritur ad
            <lb ed="#L" n="33"/>solum Christum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1964-d1e202">
            <lb ed="#L" n="34"/>Dicitur secundo, quod Scriptura, ad litteram, non 
            vi<lb break="no" ed="#L" n="35"/>detur sumere semper magnificentiam pro speciali virtute:
            <lb ed="#L" n="36"/>sed quandoque communiter, ut importat facere magna 
            vir<lb break="no" ed="#L" n="37"/>tutis opera quomodolibet, ut in littera secundi articuli 
            di<lb break="no" ed="#L" n="38"/>citur. Quod patet ex illo Exod. xv: Magnificus in 
            san<lb break="no" ed="#L" n="39"/>ctitate. Ad litteram enim videtur laudari Deus de hoc quod
            <lb ed="#L" n="40"/>magna facit in his quae ad sanctitatem spectant. Quod si
            <lb ed="#L" n="41"/>fieret per sumptus, spectaret ad magnificentiam proprie 
            di<lb break="no" ed="#L" n="42"/>ctam. — Et de huiusmodi communiter dicta magnificentia
            <lb ed="#L" n="43"/>potest interpretari illud: Elevata est magnificentia tua. 
            <lb ed="#L" n="44"/>Secundo, per illud Psalmi : Sanctitas et magnificentia 
            <lb ed="#L" n="45"/>in sanctificatione eius; et Exod. xv : Magnificus in 
            san<lb break="no" ed="#L" n="46"/>Illud autem, Sanctitas et magnificentia, de proprie dicta
            <lb ed="#L" n="47"/>magnificentia optime intelligitur: quia, ut in IV dicitur
            <lb ed="#L" n="48"/>Ethic. , magnificus expendet in his quae ad Deum sunt.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1964-d1e237">
            <lb ed="#L" n="49"/>Dicitur tertio, quod in Christo fuit magnificentia proprie
            <lb ed="#L" n="50"/>dicta circa sumptus, eminentius tamen quam sumptus 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="51"/>teriorum rerum quas possidemus, quae communi nomine
            <lb ed="#L" n="52"/>appellantur pecuniae: sicut fuit proprie sanguis suus 
            pre<lb break="no" ed="#L" n="53"/>tium emptionis nostrae, ad constituendam domum suam,
            <lb ed="#L" n="54"/>quae est Ecclesia , iuxta illud: Empti estis pretio magno .
            <lb ed="#L" n="55"/>In hoc ergo quod Christus maximos sumptus sanguinis et i ad Cor
            <lb ed="#L" n="56"/>poenarum suarum fecit, ad maximum opus divinae domus
            <lb ed="#L" n="57"/>et divini honoris, magnificus fuit. Et propterea elevatus
            <lb ed="#L" n="58"/>est super caelos: iuxta illud: Propter quod et Deus 
            exal<lb break="no" ed="#L" n="59"/>tavit illum, et dedit illi nomen .
          </p>
        </div>
        <div xml:id="TAcCaj-d1e1964-Dd1e264"><!-- caj-p2p2-q134a2 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e1964-Hd1e267">Articulus 2</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1964-d1e269">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="37" type="fixed=91"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1964-d1e276">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="38"/>In articulo secundo eiusdem centesimaetrigesimaequartae
            <lb ed="#L" n="39"/>quaestionis, in responsione ad secundum, dubium primo
            <lb ed="#L" n="40"/>occurrit ex Martino, ibidem , circa id quod de 
            magnani<lb break="no" ed="#L" n="41"/>mitate dicitur, quod ad magnanimum spectat operari 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="42"/>gnum in qualibet virtute, ita quod magnanimus respicit 
            <lb ed="#L" n="43"/>circa hoc solam rationem magni, etc. Haec opinio, inquit
            <lb ed="#L" n="44"/>mihi non videtur vera. Tum, primo, quia sequeretur quod
            <lb ed="#L" n="45"/>omne opus magnum, secundum quod magnum, fieret a 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="46"/>gnanimitate. Hoc est falsum: quia spectat ad magnificentiam.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1964-d1e300">
            <lb ed="#L" n="47"/>Tum, secundo, quia magnanimus non solum considerat
            <lb ed="#L" n="48"/>magnitudinem operis, sed etiam rectitudinem: puta quod
            <lb ed="#L" n="49"/>est opus iustitiae aut fortitudinis, etc. Non ergo respicit 
            so<lb break="no" ed="#L" n="50"/>lam rationem magni. — Probatur antecedens. Quia si sola
            <lb ed="#L" n="51"/>ratio magni respiceretur, sequeretur quod ratio boni esset
            <lb ed="#L" n="52"/>ei impertinens: et consequenter quod faceret etiam opus
            <lb ed="#L" n="53"/>pravum, modo esset magnum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1964-d1e318">
            <lb ed="#L" n="54"/>Tum, tertio, quia aut magnanimus producit 
            magnitu<lb break="no" ed="#L" n="55"/>dinem operis iusti, et iustus ipsum opus secundum quod
            <lb ed="#L" n="56"/>est debitis circumstantiis vestitum: aut tam magnanimus
            <lb ed="#L" n="57"/>quam iustus producit utrumque, sed magnanimus non fert
            <lb ed="#L" n="58"/>intentionem suam nisi ad magnitudinem, et iustus nisi ad
            <lb ed="#L" n="59"/>iustum. Primum horum non est intelligibile: quia 
            magni<lb break="no" ed="#L" n="60"/>tudo operis non est quantitas superaddita rei magnae,
            <lb ed="#L" n="61"/>sed estipsa operatio magna; sicut arduitas operis non est
            <lb ed="#L" n="62"/>nisi opus arduum, et difficultas opus difficile. - Contra 
            se<lb break="no" ed="#L" n="63"/>cundum autem dicendi modum militat, primo, ratio 
            prae<lb break="no" ed="#L" n="64"/>cedens: quia ex hoc indissolubiliter sequitur quod 
            magna<lb break="no" ed="#L" n="65"/>nimus, secundum quod huiusmodi, non plus operatur 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="66"/>gnum in bono quam in malo. - Secundo. Magnanimus
            <lb ed="#L" n="67"/>scit opus suum esse bonum. lgitur intentio sua non est
            <lb ed="#L" n="68"/>ad magnum tantum, sed ad bonum. - Tertio. 
            Magnani<lb break="no" ed="#L" n="69"/>mus operans magnum opus iustitiae, attingit de facto opus
            <lb ed="#L" n="70"/>iustum. Aut ergo praeter, aut contra intentionem, aut ex
            <lb ed="#L" n="71"/>intentione. Non primo nec secundo: ergo tertio modo.
            <lb ed="#L" n="72"/>Et confirmatur: quia aut attingit illud naturaliter, aut 
            cau<lb break="no" ed="#L" n="73"/>saliter, aut ex electione; non primum nec secundum; ergo
            <lb ed="#L" n="74"/>tertium. - Quarto. Magnanimus interdum iudicat quod ad
            <lb ed="#L" n="75"/>bene gerendum susceptam administrationem, oportet 
            fa<lb break="no" ed="#L" n="76"/>cere opus arduum iustitiae. Sed omnis volens facere opus
            <lb ed="#L" n="77"/>iustitiae arduum, non tantum dirigit intentionem suam ad
            <lb ed="#L" n="78"/>opus secundum quod magnum, sed etiam secundum quod
            <lb ed="#L" n="79"/>iustum. Igitur magnanimitas non solum dirigit intentionem
            <lb ed="#L" n="80"/>suam ad opus secundum quod magnum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1964-d1e380">
            <lb ed="#L" n="81"/>Et tandem concludit opinionem hanc in hoc deficere
            <lb ed="#L" n="82"/>quod secundum eam, omne opus magnum, secundum
            <lb ed="#L" n="83"/>quod magnum, pertinet ad magnanimitatem. Et postea
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="84"/>addit quod magnanimitas est solum circa graves 
            admini<lb break="no" ed="#L" n="85"/>strationes. Et probat. Illa sola opera spectant ad 
            magnani<lb break="no" ed="#L" n="86"/>mum quibus homo dignificat se magnis honoribus quibus
            <lb ed="#L" n="87"/>est dignus. Sed per sola opera publicae administrationis
            <lb ed="#L" n="88"/>est homo dignus magnis honoribus. Igitur. — Probatur 
            mi<lb break="no" ed="#L" n="89"/>nor. Quia per reliqua opera homo non dicitur magnanimus,
            <lb ed="#L" n="90"/>aut pusillanimus, aut ambitiosus, etc.; sed per sola ista.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1964-d1e406">
            <lb ed="#L" n="91"/>II. In eadem responsione ad secundum, dubium aliud
            <lb ed="#L" n="92"/>occurrit , an magnanimitas sit circa magnum in opere
            <lb ed="#L" n="93"/>magnificentiae. Et est ratio dubii quia pro parte 
            affirma<lb break="no" ed="#L" n="94"/>tiva est littera IV Ethic. et praesentis articuli, scilicet, 
            Ma<lb break="no" ed="#L" n="95"/>gnanimi est operari magnum in qualibet virtute ; et, 
            Ma<lb break="no" ed="#L" n="96"/>gnanimitas intendit magnum in omni materia.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1964-d1e422">
            <lb ed="#L" n="97"/>Pro parte autem negativa est, tum quoniam ad 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="98"/>gnum in sua materia magnificentia tendit directe. Ac per
            <lb ed="#L" n="99"/>hoc, oporteret duas virtutes, scilicet magnanimitatem et
            <lb ed="#L" n="100"/>magnificentiam, tendere directe ad magnum in eadem 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="101"/>teria. Quod est inconveniens. - Tum quoniam 
            magnifi<lb break="no" ed="#L" n="102"/>centia in hoc differt a ceteris virtutibus sub magnanimitate,
            <lb ed="#L" n="103"/>quod aliae virtutes, ut in littera dicitur, faciunt magnum
            <lb ed="#L" n="104"/>consecutive ex quantitate virtutis perfectae: magnificentia
            <lb ed="#L" n="105"/>autem ex intentione tendit ad magnum in tali materia,
            <lb ed="#L" n="106"/>sicut magnanimitas in omni materia. Videtur ergo 
            exci<lb break="no" ed="#L" n="107"/>pienda magnificentia a materia magnanimitatis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1964-d1e448">
            <lb ed="#L" n="108"/>III. Ad evidentiam horum, scito quod primum dubium 
            <lb ed="#L" n="109"/>licet spectet ad tractatum de magnanimitate: ubi adhuc
            <lb ed="#L" n="110"/>non adverteram ibi cum tanto labore traditam doctrinam
            <lb ed="#L" n="111"/>haberi in hac responsione ab Auctore tam breviter: — sed
            <lb ed="#L" n="112"/>quoniam ibi  explanata est diffuse, et hic ab Auctore 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="113"/>plicatur, et a Martino hic impugnatur; ideo hic quoque
            <lb ed="#L" n="114"/>respondendum est quod quemadmodum simitas significat
            <lb ed="#L" n="115"/>curvitatem non simpliciter, sed in naso, et non significat
            <lb ed="#L" n="116"/>utrumque, scilicet curvitatem et nasum, sed formaliter 
            cur<lb break="no" ed="#L" n="117"/>vitatem, in hac tamen materia contractam; ita magnum
            <lb ed="#L" n="118"/>quod est obiectum magnanimi, non est magnum absolute,
            <lb ed="#L" n="119"/>sed est magnum in opere virtutis; ita quod magnitudo est
            <lb ed="#L" n="120"/>id quod formaliter significatur et respicitur a 
            magnanimi<lb break="no" ed="#L" n="121"/>tate; opus autem virtuosum in communi, non contractum
            <lb ed="#L" n="122"/>ad speciem huius virtutis vel illius, est proxima materia
            <lb ed="#L" n="123"/>illius magnitudinis, contrahens magnitudinem, materialiter
            <lb ed="#L" n="124"/>tamen, ad obiectum magnanimitatis, sicut nasus contrahit
            <lb ed="#L" n="125"/>curvitatem, et contraheret ad obiectum scientiae propriae
            <lb ed="#L" n="126"/>de simitate, si qua esset.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1964-d1e492">
            <lb ed="#L" n="127"/>Recolendum rursus ex supra  dictis quod magnitudo
            <lb ed="#L" n="128"/>virtuosi operis, ut habet rationem conditionis consequentis
            <lb ed="#L" n="129"/>quantitatem virtutis producentis ipsam, non habet ratio-
            <pb ed="#L" n="92"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>nem ardui: et ideo a qualibet perfecta virtute fit. Et 
            ipsa<lb break="no" ed="#L" n="2"/>met ut induit rationem formae, habet rationem ardui: et
            <lb ed="#L" n="3"/>ideo a sola magnanimitate respicitur in opere virtuoso ut 
            <lb ed="#L" n="4"/>in materia. Unde magnanimitas ornatus dicitur omnium
            <lb ed="#L" n="5"/>virtutum, IV Ethic. : quia magnitudo ipsa rationem habet
            <lb ed="#L" n="6"/>formae ornantis omnes virtutes.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1964-d1e518">
            <lb ed="#L" n="7"/>IV. Ad argumenta primi dubii  respondendo, 
            conce<lb break="no" ed="#L" n="8"/>ditur quod omne opus virtuosum quatenus magnum, 
            for<lb break="no" ed="#L" n="9"/>maliter et ex intentione directa spectat ad magnanimum.
            <lb ed="#L" n="10"/>Nec aliquod tale, ut sic, spectat ad magnificum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1964-d1e530">
            <lb ed="#L" n="11"/>Ad secundum dicitur quod magnanimus dupliciter 
            re<lb break="no" ed="#L" n="12"/>spicit ad bonitatem. Primo, materialiter: quia materia suae
            <lb ed="#L" n="13"/>formae est opus bonum. Et propterea, ut dicitur in IV
            <lb ed="#L" n="14"/>Ethic. , oportet magnanimum esse virtuosum. Secundo, 
            <lb ed="#L" n="15"/>formaliter: sicut quaelibet virtus in actu suo eligit scienter .
            <lb ed="#L" n="16"/>bonum, etc. Cum ergo in littera dicitur quod magnanimus
            <lb ed="#L" n="17"/>respicit solam magni rationem circa hoc, notandum est
            <lb ed="#L" n="18"/>et ly circa hoc: quia denotat materiam primam, scilicet
            <lb ed="#L" n="19"/>opus virtuosum; ita quod circa opus virtuosum versatur 
            <lb ed="#L" n="20"/>ut materiam, ac per hoc, non indifferenter se habet ad
            <lb ed="#L" n="21"/>ipsum bonitas materiae. Notandum est etiam quod 
            respi<lb break="no" ed="#L" n="22"/>cere sumitur pro directe et primo intendere. Et quod ly
            <lb ed="#L" n="23"/>sola non excludit concomitantia omnes virtutes quae in II
            <lb ed="#L" n="24"/>Ethic.  numerantur, puta quod sciens et eligens et 
            pro<lb break="no" ed="#L" n="25"/>pter hoc, etc.: sed excludit speciales seu differentiales 
            ra<lb break="no" ed="#L" n="26"/>tiones virtutum, puta iustitiae ut sic, mansuetudinis ut sic,
            <lb ed="#L" n="27"/>et sic de aliis. - Et per hoc patet responsio ad omnia
            <lb ed="#L" n="28"/>argumenta de respectu solius magnitudinis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1964-d1e572">
            <lb ed="#L" n="29"/>Ad tertium autem, de productione, dicitur quod 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="30"/>gnanimus facit magnitudinem ut formam: et iustus 
            iusti<lb break="no" ed="#L" n="31"/>tiam, et magnitudinem ut conditionem. Nec est verum
            <lb ed="#L" n="32"/>quod idem sit opus magnum et sua magnitudo, praecipue
            <lb ed="#L" n="33"/>ut forma: immo distinguuntur genere in esse morali, ut
            <lb ed="#L" n="34"/>arduum ab absolute appetibili. - Ad reliqua vero dicitur
            <lb ed="#L" n="35"/>quod magnanimus, faciendo magnum in opere iustitiae, 
            at<lb break="no" ed="#L" n="36"/>tingit de facto opus iustum, materialiter tamen : sed solam 
            <lb ed="#L" n="37"/>magnitudinem formaliter, Et ad omnia quae afferuntur,
            <lb ed="#L" n="38"/>conceditur quod scienter, ex intentione et electione eligit
            <lb ed="#L" n="39"/>magnum et bonum dupliciter, ut prius dictum est: scilicet
            <lb ed="#L" n="40"/>formaliter quoad formale proprii actus, et materialiter quoad
            <lb ed="#L" n="41"/>materiam propriae formae et finis principaliter intenti,
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1964-d1e603">
            <cb ed="#L" n="b"/>
            <lb ed="#L" n="42"/>Ex quibus patet quod positio Auctoris in nullo deficit,
            <lb ed="#L" n="43"/>dicens omne opus bonum, quatenus magnum, ex 
            prin<lb break="no" ed="#L" n="44"/>cipali intentione spectare formaliter ad magnanimitatem.
            <lb ed="#L" n="45"/>Ad id vero quod additur de materia magnanimitatis, 
            di<lb break="no" ed="#L" n="46"/>citur quod minor est falsa. Et probatio nihil valet: 
            quo<lb break="no" ed="#L" n="47"/>niam, seclusa omni administratione publica, dicitur quis
            <lb ed="#L" n="48"/>magnanimus si magnum opus virtutis facit ex intentione;
            <lb ed="#L" n="49"/>et pusillanimus si non audet ad illud, ut patet de 
            ser<lb break="no" ed="#L" n="50"/>vo qui abscondit talentum ; et praesumptuosus si 
            atten<lb break="no" ed="#L" n="51"/>tat actus Supra. vires, ut Petrus: Si omnes scandalizati
            <lb ed="#L" n="52"/>fuerint etc.  Unde iste homo proprium magnanimi 
            extra<lb break="no" ed="#L" n="53"/>neum fecit, scilicet. operari magnum in qualibet 
            vir<lb break="no" ed="#L" n="54"/>tute; et extraneum, scilicet administrationem publicam,
            <lb ed="#L" n="55"/>proprium facit: cum tamen in IV Ethic. solum primum
            <lb ed="#L" n="56"/>didicerit.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1964-d1e640">
            <lb ed="#L" n="57"/>V. Ad aliud dubium secundo loco motum , dicitur
            <lb ed="#L" n="58"/>quod magnanimitas tendit in magnum, et facit illud, etiam
            <lb ed="#L" n="59"/>in operatione magnifici. Nec contra hoc obstant obiecta.
            <lb ed="#L" n="60"/>Quoniam alia est materia in qua magnificus appetit et facit
            <lb ed="#L" n="61"/>magnum: alia in qua magnanimus appetit et facit magnum.
            <lb ed="#L" n="62"/>Magnificus siquidem facit magnum in materia exteriori,
            <lb ed="#L" n="63"/>scilicet in aliquo opere factibili, puta domo, templo, 
            nu<lb break="no" ed="#L" n="64"/>ptiis, etc.: magnanimus autem facit magnum in actu 
            eli<lb break="no" ed="#L" n="65"/>cito ipsius magnificentiae. Ita quod actus magnificentiae,
            <lb ed="#L" n="66"/>sicut et aliarum virtutum actus, sunt quos magnanimus
            <lb ed="#L" n="67"/>ornat magnitudine. Non est ergo eadem magnitudo 
            dire<lb break="no" ed="#L" n="68"/>cte intenta ab utraque virtute: sed magnificentia intendit
            <lb ed="#L" n="69"/>ad magnum in materia exteriori; magnanimitas autem ad
            <lb ed="#L" n="70"/>magnum in ipso actu magnificentiae, et hoc per se primo
            <lb ed="#L" n="71"/>inquantum est actus virtuosus, et non inquantum est actus
            <lb ed="#L" n="72"/>magnificentiae.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1964-d1e677">
            <lb ed="#L" n="73"/>Obiectio autem secunda similiter in aequivoco laborat.
            <lb ed="#L" n="74"/>Quoniam magnificentia convenit cum aliis virtutibus in
            <lb ed="#L" n="75"/>hoc quod non per se primo tendit ad magnum in 
            ope<lb break="no" ed="#L" n="76"/>ratione sua; sed si facit operationem suam magnam, facit
            <lb ed="#L" n="77"/>ut conditionem consequentem ex statu virtutis, quia 
            sci<lb break="no" ed="#L" n="78"/>licet est perfecta in actu. Oportet siquidem 
            magnanimi<lb break="no" ed="#L" n="79"/>tatem adesse, ad hoc ut per se primo intendatur ad 
            ma<lb break="no" ed="#L" n="80"/>gnum in operatione magnificentiae. Facere autem magnum
            <lb ed="#L" n="81"/>in re exterius factibili spectat ad magnificentiam.
          </p>
        </div>
        <!-- no commentary -->
        <div xml:id="TAcCaj-d1e1964-Dd1e702"><!-- caj-p2p2-q134a4 -->
          <head xml:id="TAcCaj-d1e1964-Hd1e705">Articulus 4</head>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1964-d1e707">
            <cb ed="#L" n="c"/>
            <lb ed="#L" n="23" type="fixed=94"/>Commentaria Cardinalis Caietani
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1964-d1e714">
            <cb ed="#L" n="d"/>
            <lb ed="#L" n="24"/>In articulo quarto eiusdem quaestionis 
            centesimaetrigesi<lb break="no" ed="#L" n="25"/>maequartae dubium occurrit ex Martino, ibidem , 
            tripli<lb break="no" ed="#L" n="26"/>citer arguente quod istae duae conditiones quae in littera
            <lb ed="#L" n="27"/>ponuntur, non sufficiunt ad esse virtutem adiunctam ut
            <lb ed="#L" n="28"/>secundariam principali. Primo, quia sic omnis virtus 
            ex<lb break="no" ed="#L" n="29"/>cessa a fortitudine esset secundaria virtus respectu eius. —
            <lb ed="#L" n="30"/>Probatur. Quia habet ambas conditiones: scilicet et quod
            <lb ed="#L" n="31"/>convenit cum ea, omne enim excessum convenit in aliquo
            <lb ed="#L" n="32"/>cum excedente; et quod exceditur ab ea.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1964-d1e738">
            <lb ed="#L" n="33"/>Secundo, quia sic liberalitas, eutrapelia, et sic de multis
            <lb ed="#L" n="34"/>aliis, esset secundaria virtus respectu iustitiae: quia ambas
            <lb ed="#L" n="35"/>habet conditiones.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1964-d1e747">
            <lb ed="#L" n="36"/>Tertio, quia iustitia, et omnis virtus requisita ad 
            gra<lb break="no" ed="#L" n="37"/>vem administrationem, esset secundaria respectu 
            magna<lb break="no" ed="#L" n="38"/>nimitatis. — Quae omnia sunt absurda.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1964-d1e757">
            <lb ed="#L" n="39"/>II. Ad primum horum dicitur quod prima conditio in
            <lb ed="#L" n="40"/>littera posita, scilicet. convenientia in aliquo, non est sic
            <lb ed="#L" n="41"/>intelligenda ut sonat, cum omne ens cum omni ente in
            <lb ed="#L" n="42"/>aliquo conveniat: sed intelligenda est sane, ut exposuit
            <cb ed="#L" n="e"/>
            <lb ed="#L" n="43"/>Auctor superius in qu. cxxvmr, ubi partes fortitudinis 
            as<lb break="no" ed="#L" n="44"/>signavit; scilicet quod conveniat in modo quem principalis
            <lb ed="#L" n="45"/>virtus servat in sua materia, puta in iustitia quod sit ad
            <lb ed="#L" n="46"/>alterum, in fortitudine quod sit ad arduum, in 
            tempe<lb break="no" ed="#L" n="47"/>rantia quod consistat in moderatione. Et sic non omnis
            <lb ed="#L" n="48"/>virtus excessa convenit cum virtute excedente, — Secunda
            <lb ed="#L" n="49"/>similiter conditio, quod sit excessa, intelligitur quoad 
            ratio<lb break="no" ed="#L" n="50"/>nem: hoc est, quod adiuncta virtus deficiat a perfecta ratione
            <lb ed="#L" n="51"/>iusti, fortis vel temperati; ut patet etiam ex dictis in qu.
            <lb ed="#L" n="52"/>Lxxx, et inferius in cxrmr, — Nihil ergo valet prima obiectio.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1964-d1e792">
            <lb ed="#L" n="53"/>Ad secundum vero dicitur quod liberalitas vere est 
            ad<lb break="no" ed="#L" n="54"/>iuncta iustitiae: quia est ad alterum sub ratione debiti,
            <lb ed="#L" n="55"/>moralis tamen, - Eutrapelia autem pars ponitur 
            tempe<lb break="no" ed="#L" n="56"/>rantiae, ut infra  patebit: quia modestia quaedam est 
            actio<lb break="no" ed="#L" n="57"/>num ludicrarum.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1964-d1e805">
            <lb ed="#L" n="58"/>Ad tertium dicitur quod consequentia non valet: nec
            <lb ed="#L" n="59"/>sequitur ex dictis litterae sane intellectis.
          </p>
          <p xml:id="TAcCaj-d1e1964-d1e812">
            <lb ed="#L" n="60"/>Et haec de hac quaestione, et sequenti de parvificentia
            <lb ed="#L" n="61"/>et consumptione, dicta sufficiant.
          </p>
        </div>
        <!-- no commentary -->
        <!-- no commentary -->
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>