<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 77</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 77</title>
               <date when="2023-10-20">October 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE7">Rome, 1892, Vol. 7</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-10-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="63"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1070"><!-- TAcCajp2p1-q77 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1070-Hd1e101">Quaestio 77</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1070-Dd1e103"><!-- caj-p2p1-q77-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1070-Hd1e106">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1070-d1e108">
                  <lb ed="#L" n="7"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1070-d1e113">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="8"/>IN primo articulo quaestionis septuagesimaeseptimae, solus
<lb ed="#L" n="9"/>modus quo passio movet voluntatem, declarandus 
oc<lb break="no" ed="#L" n="10"/>curit, addendo ad dicta in articulo secundo quaestionis 
no<lb break="no" ed="#L" n="11"/>nae, ubi eadem quaestio ex parte voluntatis absolute 
agi<lb break="no" ed="#L" n="12"/>tata est: modus enim in ordine ad causandum peccatum,
<lb ed="#L" n="13"/>ex parte ipsius passionis tractatur. Modus igitur est quod
<lb ed="#L" n="14"/>passio afficiens appetitum, afficit proportionaliter, per viam
<lb ed="#L" n="15"/>redundantiae, phantasiam. Sunt enim, ut in II de Anima 
<lb ed="#L" n="16"/>dicitur, appetitivum et phantasticum animae indistincta
<lb ed="#L" n="17"/>loco, entomis decisis attestantibus: et sicut ad linguam
<lb ed="#L" n="18"/>cholera infectam, gustus iudicium erroneum fit, ita ad
<lb ed="#L" n="19"/>appetitum passione infectum, immutatur phantasia, et 
iu<lb break="no" ed="#L" n="20"/>dicium etiam aestimativae consequenter. Et quia 
intelle<lb break="no" ed="#L" n="21"/>ctus movetur a phantasmate, consequens est ut a 
phan<lb break="no" ed="#L" n="22"/>tasmatibus sic compositis iudicio aestimativae, moveatur
<lb ed="#L" n="23"/>intellectus ad iudicandum idem: praesertim quia iudicium
<lb ed="#L" n="24"/>est de singulari, in quo plurimam vim obtinet iudicium
<lb ed="#L" n="25"/>cogitativae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1070-d1e157">
                  <lb ed="#L" n="26"/>Rursus ex hoc quod appetitus sensitivus passione 
ve<lb break="no" ed="#L" n="27"/>hementi afficitur, hic homo non solum secundum illam
<lb ed="#L" n="28"/>partem, sed absolute mutatur animaliter, et est aliter dis-
<cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="29"/>positus. Et ratio est quia appetitus animalis est primo 
pro<lb break="no" ed="#L" n="30"/>pter totum suppositum, ut ex dictis in Prima Parte patet:
<lb ed="#L" n="31"/>in hoc enim differt ab appetitu naturali singularum 
poten<lb break="no" ed="#L" n="32"/>tiarum et partium; et propter hoc datus est a natura 
ani<lb break="no" ed="#L" n="33"/>mali. Ex hoc autem quod hic homo est aliter dispositus,
<lb ed="#L" n="34"/>sequitur ut aliquid sit sibi, durante illa dispositione, 
conve<lb break="no" ed="#L" n="35"/>niens, quod prius non erat, quodque absolute et secundum
<lb ed="#L" n="36"/>rationem est disconveniens: incipit namque convenientia ex
<lb ed="#L" n="37"/>altero extremorum variato. Ex hoc autem quod aliquid est
<lb ed="#L" n="38"/>conveniens modo huic sic disposito, sequitur et quod 
se<lb break="no" ed="#L" n="39"/>cundum iudicium aestimativae et rationis, iudicet illud sibi
<lb ed="#L" n="40"/>nunc conveniens: quia qualis unusquisque est, talis ei finis
<lb ed="#L" n="41"/>videtur. Et sic dispositio subiecti passione facta, mutat
<lb ed="#L" n="42"/>iudicium rationis de obiecto, quod est motivum voluntatis.
<lb ed="#L" n="43"/>Et sic ex parte obiecti, passio movet voluntatem,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1070-d1e201">
                  <lb ed="#L" n="44"/>Haec via ex parte obiecti, est tutior: prima, ex parte 
ipsa<lb break="no" ed="#L" n="45"/>rum potentiarum, hanc adiuvit. Ex neutra autem, ut vides
<lb ed="#L" n="46"/>si memor es dictorum, voluntas necessitatur: quia ex parte
<lb ed="#L" n="47"/>obiecti motio est, et ad necessitatem requiritur alter motor
<lb ed="#L" n="48"/>ex parte subiecti ad exercitium actus. Propter quod 
volun<lb break="no" ed="#L" n="49"/>tas libere sequens huiusmodi obiectum, peccat.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1070-Dd1e218"><!-- caj-p2p1-q77-a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1070-Hd1e221">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1070-d1e223">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="103"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1070-d1e230">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="104"/>IN articulo secundo septuagesimaeseptimae quaestionis,
<lb ed="#L" n="105"/>Laubium occurrit de conclusione approbativa opinionis
<lb ed="#L" n="106"/>Socratis, scilicet, Voluntas nunquam in malum. tendit, nisi
<lb ed="#L" n="107"/>cum aliqua ignorantia vel errore rationis; et de eius 
ra<lb break="no" ed="#L" n="108"/>tione, quia scilicet voluntas est solum boni vel apparentis
<lb ed="#L" n="109"/>boni. Contra conclusionem namque currunt argumenta
<lb ed="#L" n="110"/>Scoti, in III Sent., dist. xxxvr. Primo, ex articulo Pari-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="111"/>siensi: Stante scientia in universali et particulari, 
volun<lb break="no" ed="#L" n="112"/>latem non posse in oppositum errorem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1070-d1e256">
                  <lb ed="#L" n="113"/>Secundo, ex multis auctoritatibus Augustini dicentibus
<lb ed="#L" n="114"/>quod quandoque scientes peccamus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1070-d1e263">
                  <lb ed="#L" n="115"/>Tertio, ex auctoritate Aristotelis, II. Ethic., quod scire
<lb ed="#L" n="116"/>parum aut nihil valet ad virtutem. Si enim rectitudo 
in<lb break="no" ed="#L" n="117"/>tellectus exigitur ad bene velle, tunc scire multum valeret
<pb ed="#L" n="64"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>ad virtutem. Immo sequitur quod non esset persuadendum
<lb ed="#L" n="2"/>alicui quod bene vellet, sed quod recte consideraret.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1070-d1e282">
                  <lb ed="#L" n="3"/>Praeterea, rectitudo rationis, tam in practicis quam in
<lb ed="#L" n="4"/>speculativis, constat ex terminis et forma syllogismi 
per<lb break="no" ed="#L" n="5"/>fecti. Igitur ratio practica erit ex se perfecta, quidquid in
<lb ed="#L" n="6"/>appetitu sequatur. Et consequenter potest voluntas male
<lb ed="#L" n="7"/>eligere, intellectu existente perfecto,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1070-d1e295">
                  <lb ed="#L" n="8"/>Praeterea, arguo ad idem, quia stat quod ratio 
osten<lb break="no" ed="#L" n="9"/>dat utrumque oppositum secundum quod est, puta furari
<lb ed="#L" n="10"/>et non furari (est enim oppositorum); et quod 
volun<lb break="no" ed="#L" n="11"/>tas determinet se ad unum quia vult. Et quod hoc sic
<lb ed="#L" n="12"/>sit, testatur Aristoteles, in IX Metaphys., ubi vult
<lb ed="#L" n="13"/>quod scientia sit oppositorum, sed a proaeresi, idest ab
<lb ed="#L" n="14"/>electione, determinetur ad unum. Non igitur oportet 
in<lb break="no" ed="#L" n="15"/>tellectum errare vel ignorare, ad hoc quod voluntas male
<lb ed="#L" n="16"/>velit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1070-d1e317">
                  <lb ed="#L" n="17"/>Contra rationem vero, quia inefficax videtur. Stat enim
<lb ed="#L" n="18"/>intellectum in nullo errare; et voluntatem peccare, 
appe<lb break="no" ed="#L" n="19"/>tendo vere bonum apprehensum, non debito modo.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1070-d1e326">
                  <lb ed="#L" n="20"/>II. Ad hanc dubitationem, licet in primo articulo 
se<lb break="no" ed="#L" n="21"/>quentis quaestionis, in responsione ad primum, videatur
<lb ed="#L" n="22"/>tractanda, quia ibi consummatur quaestio haec de peccato
<lb ed="#L" n="23"/>contra scientiam, quae hic tractatur ex una parte tantum,
<lb ed="#L" n="24"/>scilicet ex parte passionis; propter opinionem tamen 
So<lb break="no" ed="#L" n="25"/>cratis hic approbatam, dicitur cum. Auctore quod 
impossi<lb break="no" ed="#L" n="26"/>bile est voluntatem peccare absque ignorantia vel errore
<lb ed="#L" n="27"/>intellectus, propter rationem in littera allatam. Sed sunt
<lb ed="#L" n="28"/>hic duo advertenda. Primo, quod ignorantiae nomine in
<lb ed="#L" n="29"/>proposito intelligitur etiam ipsa actualis inconsideratio. Et
<lb ed="#L" n="30"/>ex hoc solvuntur omnia argumenta contra positum 
erro<lb break="no" ed="#L" n="31"/>rem intellectus. Ex hoc enim habes quod sufficit ad 
appa<lb break="no" ed="#L" n="32"/>rens bonum, quod actuali inconsideratione transferatur de
<lb ed="#L" n="33"/>ordine veri boni in non vere bonum: ut de peccato angeli
<lb ed="#L" n="34"/>in Prima Parte dictum est. - Et per hoc solvitur obiectio
<lb ed="#L" n="35"/>contra rationem allata.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1070-d1e363">
                  <lb ed="#L" n="36"/>Secundo, quod apprehensio requisita ad hoc quod 
vo<lb break="no" ed="#L" n="37"/>luntas appetat aliquid (non enim ferri potest nisi in 
ap<lb break="no" ed="#L" n="38"/>prehensum), non est quaecumque cognitio, alioquin 
intel<lb break="no" ed="#L" n="39"/>lectio speculativa sufficeret, cuius oppositum habetur ex
<lb ed="#L" n="40"/>HI de Anima: sed est cognitio iudicans et praecipiens
<lb ed="#L" n="41"/>hoc esse appetendum. Nunquam enim aliquis aliquid 
ap<lb break="no" ed="#L" n="42"/>petit quod non iudicat appetendum, iudicio subito vel 
deli<lb break="no" ed="#L" n="43"/>berato, expedito vel impedito, etc. Nunquam etiam aliquis
<lb ed="#L" n="44"/>iudicata appetenda esse eliget, nisi imperet sibi ipsi animus
<lb ed="#L" n="45"/>appetendum esse. Ex hoc autem patet quod, si appetendum
<lb ed="#L" n="46"/>aliquod est vere iudicatum bonum, quando, sicut, ubi, etc.,
<lb ed="#L" n="47"/>et sufficienter praeceptum; oportet sequi electionem, ut
<lb ed="#L" n="48"/>patet per Augustinum, in VIII Confess., et Aristotelem,
<lb ed="#L" n="49"/>in VII Ethic., et supradicta; et sic erit electio bona. Si
<lb ed="#L" n="50"/>autem appetendum non est vere iudicatum, aut sufficienter
<lb ed="#L" n="51"/>praeceptum bonum; tunc cum mala electione defectus 
po<lb break="no" ed="#L" n="52"/>sitive vel negative est in intellectu, dum voluntas fertur in
<lb ed="#L" n="53"/>bonum non vere sed apparens, ex illo defectu. Et quia
<lb ed="#L" n="54"/>haec duo membra distinguuntur contradictorie, consequens
<lb ed="#L" n="55"/>est ut non sit dare medium.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1070-d1e409">
                  <lb ed="#L" n="56"/>III. Ad obiecta autem in oppositum, dicitur quod 
au<lb break="no" ed="#L" n="57"/>ctoritates omnes dicentes hominem appetere contra 
scien<lb break="no" ed="#L" n="58"/>tiam, intelligunt contra scientiam habitualem, vel actualem
<lb ed="#L" n="59"/>in universali, vel actualem particularis absolute; ut in 
re<lb break="no" ed="#L" n="60"/>sponsione ad primum articuli primi sequentis quaestionis,
<lb ed="#L" n="61"/>dicitur. Unde articulus Parisiensis de intellectu in universali,
<lb ed="#L" n="62"/>et particulari secundum se considerato in actu, verus est:
<lb ed="#L" n="63"/>cum quo stat ignorantia particularis in comparatione. — 
Pos<lb break="no" ed="#L" n="64"/>set quoque dici quod est verus de particulari in actu etiam
<lb ed="#L" n="65"/>relato, quoad actum iudicii non praeceptivi: cum tali enim
<lb ed="#L" n="66"/>iudicio stat oppositum iudicium praecipiens, in quo est
<lb ed="#L" n="67"/>defectus. — '
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1070-d1e439">
                  <lb ed="#L" n="68"/>Auctoritas Aristotelis loquitur de scientia morali 
distin<lb break="no" ed="#L" n="69"/>cta contra scire prudentiae. Et de illa, cum sit universalium,
<lb ed="#L" n="70"/>constat parum vel nihil valere: de ista autem constat esse
<lb ed="#L" n="71"/>formam et definitionem virtutum. Et quoniam haec 
de<lb break="no" ed="#L" n="72"/>pendet ab appetitu recto, et e contra, ideo oportet vitioso
<lb ed="#L" n="73"/>suadere et quod consideret, iudicet et sollicitetur recte, et
<cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="74"/>quod mutet appetitum: alterum enim sine altero 
insuffi<lb break="no" ed="#L" n="75"/>ciens invenitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1070-d1e461">
                  <lb ed="#L" n="76"/>Ad primam rationem, quod rectitudo rationis pendet ex
<lb ed="#L" n="77"/>solis terminis in forma syllogistica, dicitur quod maior ista
<lb ed="#L" n="78"/>est falsissima universaliter. Et ratio est quia quaedam 
recti<lb break="no" ed="#L" n="79"/>tudo est in ratione secundum se: et haec ex solis terminis
<lb ed="#L" n="80"/>pendet. Quaedam est in ratione non secundum se, sed ut
<lb ed="#L" n="81"/>mota ab appetitu: et ista dependet non ex solis terminis,
<lb ed="#L" n="82"/>sed ex connexione conformi appetitui recto; unde in VI
<lb ed="#L" n="83"/>Ethic. dicitur quod verum intellectus practici est confesse
<lb ed="#L" n="84"/>se habens appetitui recto. Unde cum prudentiae scientia
<lb ed="#L" n="85"/>sit in intellectu. ut subest voluntati, ut patet ex dictis;
<lb ed="#L" n="86"/>rectitudo rationis eius non ex evidentia terminorum ad 
ra<lb break="no" ed="#L" n="87"/>tionem absolute, sed ad rationem motam a recto appetitu,
<lb ed="#L" n="88"/>dependet. — Et si huius responsionis non es capax, distingue
<lb ed="#L" n="89"/>quod rectitudo rationis secundum se, pendet ex terminis
<lb ed="#L" n="90"/>et forma syllogismi: sed ut iudicanda a nobis et 
praece<lb break="no" ed="#L" n="91"/>ptiva, pendet ex appetitu in moralibus, quia galis 
unus<lb break="no" ed="#L" n="92"/>quisque est, talis ei finis videtur. Et ideo est impossibile
<lb ed="#L" n="93"/>quod sit perfecta ratio sola ex terminis et syllogismo, 
quid<lb break="no" ed="#L" n="94"/>quid in voluntate sit: oportet enim voluntatem esse bene
<lb ed="#L" n="95"/>dispositam, si ratio perfecta sit ratione morali 
particularis<lb break="no" ed="#L" n="96"/>sima sine defectu, ut dictum est. - Utraque responsio bona
<lb ed="#L" n="97"/>videtur: sed prima est formalis et profunda.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1070-d1e511">
                  <lb ed="#L" n="98"/>Ad rationem aliam, quae est omnium difficillima, 
quo<lb break="no" ed="#L" n="99"/>niam tangit primam radicem; dicitur quod in hoc ipso
<lb ed="#L" n="100"/>quod voluntas determinat se et intellectum ad alterum
<lb ed="#L" n="101"/>oppositorum quod est malum, intervenit ignorantia aliqua.
<lb ed="#L" n="102"/>Oportet namque, voluntate aliquid appetente, illud iudicari
<lb ed="#L" n="103"/>appetendum nunc, hic, etc.: et cum in veritate non sit
<lb ed="#L" n="104"/>appetendum, patet ignorantia aliqua.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1070-d1e529">
                  <lb ed="#L" n="105"/>IV. Sed an ignorantia sit prius natura quam appetitus,
<lb ed="#L" n="106"/>difficile est videre. Ex eo namque quod obiectum est 
vo<lb break="no" ed="#L" n="107"/>luntatis, illud sic iudicatum prius natura videtur: ex eo vero
<lb ed="#L" n="108"/>quod effectus voluntatis videtur determinantis intellectum,
<lb ed="#L" n="109"/>iuxta doctrinam Aristotelis, posterius natura videtur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1070-d1e542">
                  <lb ed="#L" n="110"/>Ad hoc dicitur quod determinatio intellectus ad alteram.
<lb ed="#L" n="111"/>partem in moralibus, cum contingentia sint, quando ex 
pas<lb break="no" ed="#L" n="112"/>sione provenit, praevenit manifeste electionem, ut patet ex
<lb ed="#L" n="113"/>supra declaratis. Sed quoniam hoc est per accidens, 
ab<lb break="no" ed="#L" n="114"/>solute loquendo de determinatione intellectus, dicendum
<lb ed="#L" n="115"/>simpliciter est quod voluntas determinat intellectum ad
<lb ed="#L" n="116"/>iudicandum alterum oppositorum faciendum, sed 
diversi<lb break="no" ed="#L" n="117"/>mode in bonis et in malis. Quia.cum neutrum oppositorum.
<lb ed="#L" n="118"/>habet rationem mali moraliter, voluntas ex se sola flectit
<lb ed="#L" n="119"/>iudicium quo vult: ad alterum vero oppositorum 
mora<lb break="no" ed="#L" n="120"/>liter malum, voluntas ipsa flectit iudicium, sed non nisi
<lb ed="#L" n="121"/>concurrente ad hanc flexionem aliquo alio defectu 
intelle<lb break="no" ed="#L" n="122"/>ctus, saltem non-consideratione omnium considerandorum,
<lb ed="#L" n="123"/>quae sufficit ad hoc quod omnis malus ignorans sit, ut
<lb ed="#L" n="124"/>de peccato angeli dictum fuit. Iudicium igitur de agendo
<lb ed="#L" n="125"/>vel appetendo morali malo, cum in ratione propositi sit prius
<lb ed="#L" n="126"/>natura voluntate mala, etin ratione acceptati sit posterius
<lb ed="#L" n="127"/>natura eadem, et acceptetur ex aliquo defectu intellectus,
<lb ed="#L" n="128"/>quia malum secundum se non est acceptabile, resolvendum
<lb ed="#L" n="129"/>est in tria: in ipsum iudicatum, seu iudicium, quod 
acce<lb break="no" ed="#L" n="130"/>ptatur; et in defectum intellectus, unde quodammodo 
ac<lb break="no" ed="#L" n="131"/>ceptatur; et ipsam passive acceptionem a mala voluntate
<lb ed="#L" n="132"/>ilatam. Et quoad duo prima, praevenit voluntatem malam
<lb ed="#L" n="133"/>ut obiectum et conditio nonnulla eius, sive ex parte eius
<lb ed="#L" n="134"/>sive ex parte intelligentis: quoad tertium autem, est 
effe<lb break="no" ed="#L" n="135"/>ctus voluntatis. Et sic omnia consona inveniuntur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1070-d1e601">
                  <lb ed="#L" n="136"/>V. In eodem articulo, notato singularissime ultimas 
re<lb break="no" ed="#L" n="137"/>sponsiones; et, memorata praedicta distinctione, 
conside<lb break="no" ed="#L" n="138"/>rato semper quod propositiones scitae et ignoratae in 
par<lb break="no" ed="#L" n="139"/>ticulari in actu practico, non sunt contradictoriae. Licet
<lb ed="#L" n="140"/>enim existens in passione credat hanc nunc fornicationem
<lb ed="#L" n="141"/>secundum se non esse faciendam, credit tamen, omnibus con-.
<lb ed="#L" n="142"/>currentibus, nunc hanc fornicationem esse committendam:
<lb ed="#L" n="143"/>nisi enim hoc animo sentiret, non faceret eam. Constat 
au<lb break="no" ed="#L" n="144"/>tem non esse contradictorias illas quae non sunt ad idem,
<lb ed="#L" n="145"/>similiter, etc. Et si ille in malitia aut passione existens, dicat
<lb ed="#L" n="146"/>se sentire in animo contradictionem in actu, mentitur,
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1070-Dd1e628"><!-- caj-p2p1-q77-a6 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1070-Hd1e631">Articulus 6</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1070-d1e633">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="9"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1070-d1e640">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="10"/>IN articulo sexto, omissis tertio, quarto et quinto, duo
<lb ed="#L" n="11"/>dubia occurrunt circa responsionem ad primum. 
Supe<lb break="no" ed="#L" n="12"/>rius namque in q. LXXIII, art 3, dictum est quod 
gra<lb break="no" ed="#L" n="13"/>vitas essentialis peccatorum attenditur secundum. obiecta:
<lb ed="#L" n="14"/>nunc vero dicitur quod magis attenditur secundum 
aver<lb break="no" ed="#L" n="15"/>sionem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1070-d1e658">
                  <lb ed="#L" n="16"/>Et ex hoc nascitur secundum dubium. Quia si gravitas
<lb ed="#L" n="17"/>peccati attenditur secundum obiectum, augmentata 
conver<lb break="no" ed="#L" n="18"/>sione ad obiectum, augebitur peccatum: quoniam conversio
<lb ed="#L" n="19"/>non per accidens, sed per se respicit obiectum, unde est
<lb ed="#L" n="20"/>gravitas.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1070-d1e671">
                  <lb ed="#L" n="21"/>II. Ad primum horum dicitur quod gravitas peccatorum
<lb ed="#L" n="22"/>attenditur secundum obiecta causaliter: secundum autem
<lb ed="#L" n="23"/>aversiones formaliter, quia gravitas conditio est malitiae,
<lb ed="#L" n="24"/>quae in aversione peccati consistit. Et propterea hic dicitur
<lb ed="#L" n="25"/>quod magis attenditur ex parte aversionis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1070-d1e685">
                  <lb ed="#L" n="26"/>Ad secundum dicitur quod aliud est loqui de obiecto
<lb ed="#L" n="27"/>peccati; et aliud, de conversione ad obiectum. Augmentato
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1070-d1e692">
                  <lb ed="#L" n="28"/>namque obiecto, augetur aversio et malitia: quia per se
<lb ed="#L" n="29"/>sequitur ad illud, ut superius patet. Augmentata autem
<lb ed="#L" n="30"/>conversione ad ipsum, non oportet augeri aversionem: quia
<lb ed="#L" n="31"/>conversio ex intentione mensuratur, quae per accidens 
re<lb break="no" ed="#L" n="32"/>spicit obiectum ut causat aversionem. Et propterea in littera
<lb ed="#L" n="33"/>augmentata conversio causa per accidens ponitur respectu
<lb ed="#L" n="34"/>aversionis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1070-d1e710">
                  <lb ed="#L" n="35"/>III. In responsione ad tertium eiusdem articuli sexti, scito
<lb ed="#L" n="36"/>quod Auctor intendit quod motus voluntatis dupliciter 
po<lb break="no" ed="#L" n="37"/>test intendi: scilicet inquantum proprius voluntati; et 
in<lb break="no" ed="#L" n="38"/>quantum communis voluntati et passioni. Si sit intensus
<lb ed="#L" n="39"/>ut proprius voluntati, idest ex ipsa inclinatione voluntatis;
<lb ed="#L" n="40"/>quanto intensior, tanto gravior culpa, et similiter maius
<lb ed="#L" n="41"/>meritum. Si autem sit intensus ut communis, idest ex 
pas<lb break="no" ed="#L" n="42"/>sionis incitatione; sic non quanto intensior, tanto gravior
<lb ed="#L" n="43"/>culpa, nec maius meritum. Et ratio est quia intensio ista
<lb ed="#L" n="44"/>consurgit ex causa diminuente rationem voluntarii: 
pecca<lb break="no" ed="#L" n="45"/>tum autem et meritum consistunt in ratione voluntarii.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1070-Dd1e737"><!-- caj-p2p1-q77-a7 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1070-Hd1e740">Articulus 7</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1070-d1e742">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="21"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1070-d1e749">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="22"/>IN articulo septimo habes quod peccata sequentia 
amen<lb break="no" ed="#L" n="23"/>Tni. ebrietatem et similia, quando fuerunt voluntaria,
<lb ed="#L" n="24"/>imputantur. Memento quod non imputantur ut peccata 
illa<lb break="no" ed="#L" n="25"/>rum specierum: sed ut circumstantiae primorum 
peccato<lb break="no" ed="#L" n="26"/>rum, - Cum autem audis quod infirmitas corporis 
volun<lb break="no" ed="#L" n="27"/>taria non excusat a peccatis sequentibus, intellige, durante
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="28"/>illius infirmitatis affectu. Post poenitentiam enim, etiam si
<lb ed="#L" n="29"/>corporis infirmitas perseveret, excusatur a peccatis 
sequen<lb break="no" ed="#L" n="30"/>tibus.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1070-d1e775">
                  <lb ed="#L" n="31"/>Et haec de isto articulo a me sub brevitate dicta 
suf<lb break="no" ed="#L" n="32"/>ficiant: quoniam "nihil aliud necessarium et notatione 
di<lb break="no" ed="#L" n="33"/>gnum, scribendum occurrit.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1070-Dd1e786"><!-- caj-p2p1-q77-a8 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1070-Hd1e789">Articulus 8</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1070-d1e791">
                  <pb ed="#L" n="70"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Commentaria Cardinalis
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1070-d1e800">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="2"/>In articulo octavo, in responsione ad secundum, recole 
<lb ed="#L" n="3"/>quod primus motus adulterii et ipsum adulterium in 
<lb ed="#L" n="4"/>conversione conveniunt, eiusdem enim sunt speciei; et in 
<lb ed="#L" n="5"/>aversione differunt, hoc enim est mortale, illud veniale. 
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1070-d1e813">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="6"/>Et hinc videbis quod aversio per accidens sequitur ad 
con<lb break="no" ed="#L" n="7"/>versionem, quam causat passio. At si ex parte obieci 
mo<lb break="no" ed="#L" n="8"/>veatur difficultas, distinguatur ut in art. 6 paulo ante 
dis<lb break="no" ed="#L" n="9"/>tinctum est, de conversione et obiecto
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>