<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 110</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 110</title>
               <date when="2024-03-05">March 05, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE9">Rome, 1897, Vol. 9</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-03-05" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="427"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e1840"><!-- TAcCajp2p2-q110" -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e1840-Hd1e101">Quaestio 110</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1840-Dd1e103"><!-- caj-p2p2-q110a1" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1840-Hd1e106">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1840-d1e108">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="29" type="fixed=422"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1840-d1e115">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="30"/>IN titulo primi articuli quaestionis centesimaedecimae ;
<lb ed="#L" n="31"/>nota quod quemadmodum, iuxta distinctionem habitam
<lb ed="#L" n="32"/>in primo art. quaest. praecedentis, yeritati qua aliquid 
dici<lb break="no" ed="#L" n="33"/>tur verum, opponitur semper falsitas; et ambae sunt in
<lb ed="#L" n="34"/>intellectu; ita veritati quae est in voluntate, qua. quisque
<lb ed="#L" n="35"/>vult dicere verum, opponi videtur mendacium tanquam
<lb ed="#L" n="36"/>continens falsitatem , utpote quo quis vult dicere falsum.
<lb ed="#L" n="37"/>Et propterea in divisione quaestionis huius Auctor, 
pro<lb break="no" ed="#L" n="38"/>ponendo primum articulum, dixit: quasi continens: 
falsita<lb break="no" ed="#L" n="39"/>tem. Vero enim cum non- contrarietur nisi. falsum, dicenti
<lb ed="#L" n="40"/>ex proposito verum. is qui ex proposito dicit falsum, qui
<lb ed="#L" n="41"/>mendax vocatur, opponi non quandoque, sed semper 
vi<lb break="no" ed="#L" n="42"/>detur: et ideo in quaestionis articulum vertitur.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1840-d1e148">
                  <lb ed="#L" n="43"/>II. In articulo eodem dubium occurrit circa illa verba:
<lb ed="#L" n="44"/>Unde bruta animalia, etsi aliquid manifestent, non tamen
<lb ed="#L" n="45"/>manifestationem intendunt, sed naturali instinctu aliquid
<lb ed="#L" n="46"/>agunt ad quod sequitur manifestatio. Nam aut littera per ly
<lb ed="#L" n="47"/>intendunt intelligit intentionem proprie dictam, quae est
<lb ed="#L" n="48"/>actus voluntatis. Et sic nihil dicit: quoniam constat bruta
<lb ed="#L" n="49"/>non habere voluntatem. — Aut per ly intendunt intelligit
<lb ed="#L" n="50"/>actum. appetitus animalis: quasi diceret : Non. tamen 
ma<lb break="no" ed="#L" n="51"/>nifestationem appetunt animaliter, hoc. est, cognoscunt
<lb ed="#L" n="52"/>et appetunt. Et sic falsum dicit, Quoniam bruta, 
quem<lb break="no" ed="#L" n="53"/>admodum cognoscunt cognitione sensitiva et appetunt 
co<lb break="no" ed="#L" n="54"/>medere et bibere, ita etiam manifestare affectus suos. Cuius
<lb ed="#L" n="55"/>signum est quod si impediantur a manifestatione, nituntur
<lb ed="#L" n="56"/>contra impedientes, sicut pugnant pro cibo. Laetitia quoque
<lb ed="#L" n="57"/>praesentis manifestationis. attestatur. appetitui eiusdem abs-.
<lb ed="#L" n="58"/>entis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1840-d1e185">
                  <lb ed="#L" n="59"/>III. Ad huius evidentiam, sciendum est quod 
univer<lb break="no" ed="#L" n="60"/>saliter quando aliquid fit propter finem, non solum 
inve<lb break="no" ed="#L" n="61"/>niuntur ibi haec duo, videlicet finis et id quod ad ipsum
<lb ed="#L" n="62"/>finem ordinatur, sed oportet inveniri ibi collationem. medii
<lb ed="#L" n="63"/>ad finem: alioquin. non. magis fieret hoc quam aliud 
pro<lb break="no" ed="#L" n="64"/>pter talem finem, Verum operatio. ad finem, et collatio
<lb ed="#L" n="65"/>operis ad. finem, quamvis in opere semper concurrant 
si<lb break="no" ed="#L" n="66"/>mul (impossibile est enim aliquid fieri propter finem nisi
<lb ed="#L" n="67"/>sit collatam fini, an sit ei proportionatum seu conveniens),
<lb ed="#L" n="68"/>in operante. tamen non semper: inveniuntur. coniuncta, sed
<lb ed="#L" n="69"/>in aliquo operante. coniunguntur, et. in aliquo separantur.
<lb ed="#L" n="70"/>In artificialibus siquidem apparet quod magister artis, puta
<lb ed="#L" n="71"/>faber ferrarius facturus gladium, non solum ferrum 
assu<lb break="no" ed="#L" n="72"/>mit propter gladium construendum; sed etiam confert '
fer<lb break="no" ed="#L" n="73"/>rum cum fine, puta opere gladii, et propterea refutat 
au<lb break="no" ed="#L" n="74"/>rum, et eligit ferrum ut idoneum ad talem finem, puta
<lb ed="#L" n="75"/>incisionem :. et sic iunguntur. in. eodem .operante operari
<lb ed="#L" n="76"/>propter finem, et conferre medium cum fine. In .
natura<lb break="no" ed="#L" n="77"/>libus autem agentibus duo hi actus separati inveniuntur.
<lb ed="#L" n="78"/>Nam agens naturale, puta arbor, habet unum actum, 
vi<lb break="no" ed="#L" n="79"/>delicet operari propter finem, dum profert frondes propter
<lb ed="#L" n="80"/>fructus protectionem: sed non habet alterum actum, .
sci<lb break="no" ed="#L" n="81"/>licet conferre tale medium tali fini, ut patet, sed huius-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="82"/>modi collationis actus convenit Institutori et Directori 
na<lb break="no" ed="#L" n="83"/>turae. Propter quod, opus naturae dicitur opus 
intelligen<lb break="no" ed="#L" n="84"/>tiae. - Quando ergo invenitur in aliquo operari propter 
fi<lb break="no" ed="#L" n="85"/>nem absque collatione, vocatur operari propter :
<lb ed="#L" n="86"/>tive: quando vero invenitur in aliquo quod et operat
<lb ed="#L" n="87"/>pter finem. et confert unum cum altero, vocatur «
<lb ed="#L" n="88"/>imperative seu directive.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1840-d1e256">
                  <lb ed="#L" n="89"/>Et sicut contingunt haec in naturalibus, ita et in his
<lb ed="#L" n="90"/>quae ad animam spectant sentiendum est: non enim omnis
<lb ed="#L" n="91"/>anima collativa. est, sed rationalis tantum. Isti igitur actus
<lb ed="#L" n="92"/>animae de quibus est sermo, scilicet enuntiare, manifestare
<lb ed="#L" n="93"/>et repraesentare, exigunt in primis haec duo, scilicet signum
<lb ed="#L" n="94"/>et signatum: nam oportet enuntiantem aliquo signo 
enun<lb break="no" ed="#L" n="95"/>tiare, et similiter manifestantem et repraesentantem. Et
<lb ed="#L" n="96"/>exigunt deinde collationem signi ad signatum: alioquin non .
<lb ed="#L" n="97"/>assumeretur magis unum quam aliud signum ad 
signifi<lb break="no" ed="#L" n="98"/>candum tale quid. Concurrentibus autem ad 
manifestatio<lb break="no" ed="#L" n="99"/>nis rationem duobus extremis, scilicet signo et signato, et
<lb ed="#L" n="100"/>collatione eorundem, ut in littera dicitur, spectandum est
<lb ed="#L" n="101"/>quod inter bruta et rationalia haec est differentia in 
pro<lb break="no" ed="#L" n="102"/>posito, quod brutis convenit manifestare affectus suos per
<lb ed="#L" n="103"/>signa. sic quod non conferunt signa signatis: unde non 
eli<lb break="no" ed="#L" n="104"/>gunt ad significandum aliquid magis unum. signum que
<lb ed="#L" n="105"/>aliud, sed iuxta naturae instinctum quodlibet illorum 
si<lb break="no" ed="#L" n="106"/>gnum profert sui affectus manifestativum. Homines autem
<lb ed="#L" n="107"/>per signa sic manifestant quae in ipsis sunt, ut conferant
<lb ed="#L" n="108"/>quod sit idoneum signum ad tale quid significandum, nunc,
<lb ed="#L" n="109"/>huic, et tunc, etc, Et propterea bruta affectus. suos. 
ma<lb break="no" ed="#L" n="110"/>nifestant executive tantum, Auctoris autem naturae et 
in<lb break="no" ed="#L" n="111"/>stinctus eorum est conferre illorum signa ad signata: 
ho<lb break="no" ed="#L" n="112"/>mines autem manifestant quae in ipsis sunt imperative et
<lb ed="#L" n="113"/>directive. Et haec est differentia in littera intenta,
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1840-d1e313">
                  <lb ed="#L" n="114"/>Cum ergo dicitur: Quid intelligit per ly intendunt? 
re<lb break="no" ed="#L" n="115"/>spondetur quod intelligit appetere animaliter. Et quod 
ma<lb break="no" ed="#L" n="116"/>nifestare eodem modo appetitur a brutis quo iin Dmm
<lb ed="#L" n="117"/>est convenire. Et quia non convenit eis manifestationis
<lb ed="#L" n="118"/>actus nisi executive, ideo non appeetitur ab eis nisi 
execu<lb break="no" ed="#L" n="119"/>tive. Hoc autem non est. appetere manifestationis actum.
<lb ed="#L" n="120"/>nisi materialiter: quoniam: de ratione manifestationis in actu
<lb ed="#L" n="121"/>exercito est collatio, in actu exercito, quae a brutorum. cc
<lb ed="#L" n="122"/>gnitione et appetitu aliena est. Manifestant igitur bruta ue
<lb ed="#L" n="123"/>signa affectus suos sicut naturalia operantur propter finem.
<lb ed="#L" n="124"/>Et quia non conferunt signa signatis, sicut nec naturalia
<lb ed="#L" n="125"/>media ad finem, ideo dicuntur non appetere appetitu 
ani<lb break="no" ed="#L" n="126"/>mali manifestare formaliter; sicut nec unquam possunt 
ma<lb break="no" ed="#L" n="127"/>nifestare formaliter.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1840-d1e346">
                  <lb ed="#L" n="128"/>IV. In eodem articulo adverte glossam notabilem super
<lb ed="#L" n="129"/>vulgata definitione mendacii, scilicet quod est falsa vocis
<lb ed="#L" n="130"/>significatio cum voluntate fallendi, ex Augustino, XXII,
<lb ed="#L" n="131"/>qu. rr, cap. Beatus: videlicet quod ly fallendi exponitur,
<lb ed="#L" n="132"/>hoc est, falsum dicendi, si per essentialia tantum definitio
<lb ed="#L" n="133"/>est accipienda, ut in littera. dicitur,
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1840-Dd1e363"><!-- caj-p2p2-q110a2" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1840-Hd1e366">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1840-d1e368">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="15" type="fixed=424"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1840-d1e375">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="16"/>In articulo secundo eiusdem centesimaedecimae 
quaestio<lb break="no" ed="#L" n="17"/>nis nota duo. Primum est quod speciale quid invenitur
<lb ed="#L" n="18"/>in. oppositis ; virtuti. veritatis, scilicet. quod. habet. unum
<lb ed="#L" n="19"/>primo. oppositum, videlicet mendacium, sub quo, tanquam
<lb ed="#L" n="20"/>genere, continentur alia opposita, puta iactantia et ironia:
<lb ed="#L" n="21"/>cum aliarum virtutum in medio duarum malitiarum 
exi<lb break="no" ed="#L" n="22"/>stentium , opposita assignentur immediate extrema, ut 
li<lb break="no" ed="#L" n="23"/>beralitati avaritia! et" prodigalitas, et sic de aliis. Accidit
<lb ed="#L" n="24"/>autem hoc. forte quia innominatum: est in aliis genus 
pro<lb break="no" ed="#L" n="25"/>ximum utriusque vitii extremi; in hac autem materia 
no<lb break="no" ed="#L" n="26"/>minatur mendacium (ut continet etiam in se simulationem)
<lb ed="#L" n="27"/>genus proximum utriusque vitii extremi oppositi veritati,
<lb ed="#L" n="28"/>ut patet.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1840-d1e408">
                  <lb ed="#L" n="29"/>Secundum est quod de ratione mendacii perniciosi est
<lb ed="#L" n="30"/>intentio. nocendi, ut in littera dicitur: sicut de ratione 
men<lb break="no" ed="#L" n="31"/>dacii iocosi est intentio delectandi, et de ratione officiosi
<lb ed="#L" n="32"/>est intentio utilitatem afferendi. Et quoniam moralia 
se<lb break="no" ed="#L" n="33"/>cundum intentum finem maxime pensantur et formaliter
<lb ed="#L" n="34"/>considerantur, hinc habes quod sicut detrahens nom 
inten<lb break="no" ed="#L" n="35"/>tione detrahendi, non formaliter detrahit, nec peccat mor-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="36"/>taliter nisi forte per accidens, ratione nocumenti illati: ita
<lb ed="#L" n="37"/>proferens mendacium perniciosum non animo. nocendi, 
li<lb break="no" ed="#L" n="38"/>cet sit formaliter mendax, non tamen est formaliter mendax
<lb ed="#L" n="39"/>perniciosus; nec peccat mortaliter,nisi forte per. accidens;
<lb ed="#L" n="40"/>ratione scilicet materiae, puta quia in doctrina fidei 
men<lb break="no" ed="#L" n="41"/>titur; vel ratione damni in audiente, puta quia, credendo,
<lb ed="#L" n="42"/>commisit post mortale; vel in jneiitngbt alio notabiliter
<lb ed="#L" n="43"/>propterea laesus quis est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1840-d1e445">
                  <lb ed="#L" n="44"/>II. In. eodem. secundo. articulo dniiens novitiorum 
oc<lb break="no" ed="#L" n="45"/>currit, quo pacto. mendacium. iocosum. ex. intentione 
dele<lb break="no" ed="#L" n="46"/>ctandi, et similiter officiosum ex intentione boni minuatur : :
<lb ed="#L" n="47"/>cum semper remaneat mendacium, ac per hoc, in sua 
pra<lb break="no" ed="#L" n="48"/>vitate, quam habet ex suo genere. '
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1840-d1e459">
                  <lb ed="#L" n="49"/>Ad hoc dicitur quod quia bonum additum malo, etsi
<lb ed="#L" n="50"/>illud. non tollat, minuit tamen illius culpam (minus enim
<lb ed="#L" n="51"/>culpabilis invenitur qui malum propter bonum, quam qui
<lb ed="#L" n="52"/>absolute malum facit: quoniam ibi ratio faciendi bona
<lb ed="#L" n="53"/>iungitur), idcirco dicta mendacia alleviantur, non tolluntur:
<lb ed="#L" n="54"/>hoc est, non sunt tantae culpae cum dictis intentionibus
<lb ed="#L" n="55"/>bonis quantae sunt absolute prolata.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1840-Dd1e478"><!-- caj-p2p2-q110a3" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1840-Hd1e481">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1840-d1e483">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="18" type="fixed=426"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1840-d1e490">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="19"/>IN articulo tertio eiusdem quaestionis nota duo. Primo, 
<lb ed="#L" n="20"/>1resrouiianktk ad quintum, in qua Auctor meminit 
vir<lb break="no" ed="#L" n="21"/>tutis fidei quam reduci ad virtutem veritatis in qu. rxxx
<lb ed="#L" n="22"/>dixerat. Sed in fine huius tractatus, scilicet de veritate
<lb ed="#L" n="23"/>et illius oppositis, nos dicemus quod Deus dabit.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1840-d1e506">
                  <lb ed="#L" n="24"/>Secundo, in responsione ad sextum, quod mendacium 
<lb ed="#L" n="25"/>iocosum potest dupliciter sumi: scilicet formaliter, et 
ma<lb break="no" ed="#L" n="26"/>terialiter. Et vocatur in proposito materialiter, quando tota 
<lb ed="#L" n="27"/>locutio tenetur materialiter: sicut cum aliquis narrat unam
<lb ed="#L" n="28"/>fabellam, aperiens se narrare fabellam. Et sic dicens infinita
<lb ed="#L" n="29"/>mendacia iocosa in nullo peccat, si causa delectandi, quando
<lb ed="#L" n="30"/>oportet et ubi oportet, etc., dicit. Quoniam hoc quod est
<lb ed="#L" n="31"/>falsum dicere cum intentione falsum dicendi, non cadit sub
<lb ed="#L" n="32"/>locutione eius nisi materialiter: et hoc nec ex ipso genere
<lb ed="#L" n="33"/>operis natum est fallere, sed delectationem afferre tantum.
<cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="34"/>Formaliter autem mentitur qui sermone falso utitur
<lb ed="#L" n="35"/>causa delectandi: sive serio, ut cum quis fingit in suo 
ser<lb break="no" ed="#L" n="36"/>mone aliquid alicui accidisse, ut delectetur infirmus qui
<lb ed="#L" n="37"/>novit illum, putando illud esse verum; sive iocose, ut cum
<lb ed="#L" n="38"/>quis in suo sermone aliquid fingit ut delectet audientes,
<lb ed="#L" n="39"/>sive credant sive non, in suspenso, quantum ex se est,
<lb ed="#L" n="40"/>reliquens an verum an falsum dicat; quo fit ut aliqui ex
<lb ed="#L" n="41"/>faceta inventione prolata, aliqui ex credita, aut quasi 
cre<lb break="no" ed="#L" n="42"/>dita, delectentur. Et quocumque horum modorum accidat,
<lb ed="#L" n="43"/>est proprie mendacium iocosum. Et quantum est ex 
na<lb break="no" ed="#L" n="44"/>tura operis, natum est fallere: quamvis contingat quod
<lb ed="#L" n="45"/>quandoque nec ex intentione dicentis, nec ex modo dicendi
<lb ed="#L" n="46"/>fallat, ut patet in ultimo modo. Et quia ex natura operis
<lb ed="#L" n="47"/>natum est fallere, ideo formaliter exercens illud peccat ve- .
<lb ed="#L" n="48"/>nialiter.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e1840-Dd1e566"><!-- caj-p2p2-q110a4" -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e1840-Hd1e569">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1840-d1e571">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="99" type="fixed=427"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1840-d1e578">
                  <lb ed="#L" n="100"/>IN articulo quarto eiusdem centesimaedecimae quaestionis
<lb ed="#L" n="101"/>dubium occurrit, quia praesens distinctio videtur 
adver<lb break="no" ed="#L" n="102"/>sari doctrinae habitae in art. 2 huius quaestionis. Nam ibi
<lb ed="#L" n="103"/>dictum est quod distinctio mendacii per se non est in
<lb ed="#L" n="104"/>mendacium perniciosum, officiosum et iocosum, sed ista
<lb ed="#L" n="105"/>distinctio attenditur secundum finem intentum, aggravan-
<cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="106"/>tem vel alleviantem: hic vero mendacium perniciosum
<lb ed="#L" n="107"/>ponitur et in mendacio secundum se, et in mendacio 
ra<lb break="no" ed="#L" n="108"/>tione finis intenti, puta nocumenti. Quomodo stant ista
<lb ed="#L" n="109"/>simul? Si enim mendacium perniciosum definitur penes
<lb ed="#L" n="110"/>finem nocumenti intenti, ut ibi dictum est, quo pacto
<lb ed="#L" n="111"/>hic duplex mendacii perniciosi genus ponitur, scilicet ex
<pb ed="#L" n="428"/>
                  <cb ed="#L" n="a"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>nocumento intento, et secundum se? Et e contra, si se:
<lb ed="#L" n="2"/>cundum se invenitur perniciosum, ergo non ex solo 
no<lb break="no" ed="#L" n="3"/>cumento intento.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1840-d1e620">
                  <lb ed="#L" n="4"/>II. Ad hoc dicitur quod finis vitiosi actus est duplex:
<lb ed="#L" n="5"/>intrinsecus, et extrinsecus. Verbi gratia, finis detractionis
<lb ed="#L" n="6"/>intrinsecus est detrahere famae: finis vero extrinsecus esset
<lb ed="#L" n="7"/>damnum in divitiis, si hoc quis detrahendo intenderet. Et
<lb ed="#L" n="8"/>sicut detractio dupliciter potest esse peccatum mortale, 
sci<lb break="no" ed="#L" n="9"/>licet ex fine intrinseco, ut si quis detrahat cum animo 
in<lb break="no" ed="#L" n="10"/>famandi; et ex solo fine extrinseco, ut si quis animo 
damni<lb break="no" ed="#L" n="11"/>ficandi proximum in statu vel divitiis detrahat in aliquo
<lb ed="#L" n="12"/>minimo: ita in proposito mendacium dupliciter dicitur 
pec<lb break="no" ed="#L" n="13"/>catum mortale, scilicet ex fine intrinseco, et ex fine 
extrin<lb break="no" ed="#L" n="14"/>seco. Et quia finis intrinsecus mendacii in. communi est
<lb ed="#L" n="15"/>dicere falsum, ut ex definitione mendacii patet; consequens
<lb ed="#L" n="16"/>est ut finis intrinsecus mendacii in tali materia sit dicere
<lb ed="#L" n="17"/>falsum in tali materia. Ac per hoc, qui mentitur ut dicat
<lb ed="#L" n="18"/>falsum nocivum divinis sive humanis, hic mendacium et
<lb ed="#L" n="19"/>perniciosum et mortale incurrit ex fine intrinseco intento
<lb ed="#L" n="20"/>contra caritatem Dei aut proximi. Qui vero mentitur ut
<lb ed="#L" n="21"/>dicat falsum, quidquid sit illud, ut noceat divinis aut 
hu<lb break="no" ed="#L" n="22"/>manis, hic etiam perniciosum mendacium et mortale 
in<lb break="no" ed="#L" n="23"/>currit ex extrinseco fine intento contra caritatem Dei vel
<lb ed="#L" n="24"/>proximi. Et hanc distinctionem manifeste intendit littera,
<lb ed="#L" n="25"/>probans hoc secundum membrum ex hoc quod sola 
inten<lb break="no" ed="#L" n="26"/>tio peccandi mortaliter constituit peccatum mortale: quasi
<lb ed="#L" n="27"/>diceret quod licet mendacium tale ex propriis non sit 
mor<lb break="no" ed="#L" n="28"/>tale, ex sola intentione extranei mortalis fit mortale.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1840-d1e677">
                  <lb ed="#L" n="29"/>Unde doctrina praesens non adversatur antedictae. 
Quo<lb break="no" ed="#L" n="30"/>niam stat solida doctrina data: scilicet quod perniciosum
<lb ed="#L" n="31"/>mendacium constituitur ex intento fine nocumenti, Sed,
<lb ed="#L" n="32"/>ut declaratum est, hic distinguitur finis intentus in 
intrin<lb break="no" ed="#L" n="33"/>secum et extrinsecum. Oportet namque perniciose 
men<lb break="no" ed="#L" n="34"/>tientem animum habere quod dicat. falsum nocivum, vel
<lb ed="#L" n="35"/>ad nocendum; ac per hoc, intendere nocumentum. Unde
<lb ed="#L" n="36"/>et in illo articulo Auctor sub pernicioso mendacio statim
<lb ed="#L" n="37"/>locavit tria prima membra enumerata ab Augustino, tanquam
<lb ed="#L" n="38"/>contenta sub mendacio pernicioso ex fine intrinseco intento:
<lb ed="#L" n="39"/>et hic eadem tria membra ponit sub mendacio secundum
<lb ed="#L" n="40"/>se contrario caritati, distinguens ea contra mendacium ex
<lb ed="#L" n="41"/>fine intento extrinseco.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1840-d1e709">
                  <cb ed="#L" n="b"/>
                  <lb ed="#L" n="42"/>Ad id autem quod obiicitur, quod mendacium hic 
di<lb break="no" ed="#L" n="43"/>citur secundum se perniciosum, etc.: — respondetur quod
<lb ed="#L" n="44"/>aequivocatio accidit, Nam hic dicitur mendacium secundum
<lb ed="#L" n="45"/>se, hoc est secundum suam propriam materiam, quam 
con<lb break="no" ed="#L" n="46"/>stat esse de ratione eius: ibi vero vocatur mendacium per
<lb ed="#L" n="47"/>se secundum rationem formae, qua opponitur veritati, et
<lb ed="#L" n="48"/>dividitur in plus et minus. Unde et perniciosum gratia 
ma<lb break="no" ed="#L" n="49"/>teriae invenitur sub utraque specie, scilicet iactantia et
<lb ed="#L" n="50"/>ironia.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1840-d1e733">
                  <lb ed="#L" n="51"/>III. In eodem articulo adverte, circa mendacium in 
ma<lb break="no" ed="#L" n="52"/>teria scibili, quod ad hoc quod fiat formaliter, oportet quod
<lb ed="#L" n="53"/>sit falsa vocis significatio cum intentione dicendi falsum
<lb ed="#L" n="54"/>nocivum proximo: ita quod nisi tertia conditio, scilicet 
no<lb break="no" ed="#L" n="55"/>cumentum proximi, cadat sub intentione, non incurritur
<lb ed="#L" n="56"/>formaliter tale mendacium. Et ex hoc habes quando 
do<lb break="no" ed="#L" n="57"/>ctor peccat mortaliter dicendo falsa: quando scilicet 
ad<lb break="no" ed="#L" n="58"/>vertit se docere falsum in scibilibus, et tamen assertive illud
<lb ed="#L" n="59"/>docet; constat enim quod inexcusabilis est ab intentione
<lb ed="#L" n="60"/>nocumenti qui nocivum ex suo genere sciens et praevidens
<lb ed="#L" n="61"/>infert, ut iste facit. Universaliter autem quicumque scienter
<lb ed="#L" n="62"/>mendacium dicit contra iudicium vel doctrinam, 
mortali<lb break="no" ed="#L" n="63"/>ter peccat: ut in responsione ad ultimum habes. - Ubi nota
<lb ed="#L" n="64"/>ly contra. Quoniam inde habes quod si iudex, dum iudicat,
<lb ed="#L" n="65"/>mendacia aliqua impertinentia immisceat, licet peccet, non
<lb ed="#L" n="66"/>tamen mortaliter: quia non mentitur contra veritatem 
iu<lb break="no" ed="#L" n="67"/>dicii, sed impertinentium ad iudicium. Idem autem est 
iu<lb break="no" ed="#L" n="68"/>dicium de doctoribus, si docendo mentiantur, non tamen
<lb ed="#L" n="69"/>contra veritatem doctrinae.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e1840-d1e777">
                  <lb ed="#L" n="70"/>Sed adverte quod praedicator semper contra veritatem
<lb ed="#L" n="71"/>doctrinae Christianae mentitur quando miracula falsa 
scien<lb break="no" ed="#L" n="72"/>ter praedicat. Quoniam quantum in se est, veritatem 
mi<lb break="no" ed="#L" n="73"/>raculorum Christi et sanctorum evacuat: agit enim ut falsa
<lb ed="#L" n="74"/>etiam putentur Christi et sanctorum miracula. Et simile
<lb ed="#L" n="75"/>est si vitam sanctorum fingunt aliter quam sit, eadem 
ra<lb break="no" ed="#L" n="76"/>tione. Mentiendo autem in nominibus Auctorum, aut 
quo<lb break="no" ed="#L" n="77"/>tationibus, puta, capitulum decimum pro duodecimo, aut
<lb ed="#L" n="78"/>Isaiam pro Ieremia, vel Hieronymum pro Augustino 
di<lb break="no" ed="#L" n="79"/>cendo, quia tunc non occurrit et turpe putat sic pertransire,
<lb ed="#L" n="80"/>peccat quidem, sed non mortaliter: quia non contra, sed
<lb ed="#L" n="81"/>praeter veritatem doctrinae mentitur; falli namque in his non
<lb ed="#L" n="82"/>est falli in doctrina, sed in accidentibus eius.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>