<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 20</title>
            <author ref="#ThomasCajetan">Thomas Cajetan</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 20</title>
               <date when="2023-07-31">July 31, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxE4">Rome, 1888, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="268"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAcCaj-d1e149"><!-- TAcCajp1-q20 -->
            <head xml:id="TAcCaj-d1e149-Hd1e99">Quaestio 20</head>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e149-Dd1e101"><!-- caj-p1-q20-a1 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e149-Hd1e104">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e149-d1e106">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="43"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e149-d1e113">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="44"/>TITULUS clarus est: quaerit enim de inesse formaliter ;
<lb ed="#L" n="45"/>iam enim constat omnia in Deo esse virtualiter.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e149-d1e122">
                  <lb ed="#L" n="46"/>II. In corpore unica est conclusio, responsiva quaesito
<lb ed="#L" n="47"/>affirmative: In Deo est amor. - Probatur. Motus voluntatis,
<lb ed="#L" n="48"/>et cuiuslibet appetitivae virtutis, tendit in bonum per se, in
<lb ed="#L" n="49"/>malum autem per aliud: ergo primus voluntatis motus, et
<lb ed="#L" n="50"/>cuiuslibet appetitivae virtutis, est in bonum in communi:
<lb ed="#L" n="51"/>ergo primus actus voluntatis et appetitus est amor: ergo
<lb ed="#L" n="52"/>in quocumque est voluntas vel appetitus, oportet esse 
amo<lb break="no" ed="#L" n="53"/>rem: ergo in Deo necesse est ponere amorem.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e149-d1e142">
                  <lb ed="#L" n="54"/>Antecedens declaratur: quia malum non cadit sub 
ap<lb break="no" ed="#L" n="55"/>petitu, nisi inquantum opponitur bono. - Consequentia vero
<lb ed="#L" n="56"/>prima, quoad primam partem, scilicet quod primus actus
<lb ed="#L" n="57"/>tendat in bonum, probatur ex eo quod id quod est per se,
<lb ed="#L" n="58"/>prius est eo quod est per aliud. Quoad secundam vero,
<lb ed="#L" n="59"/>scilicet 7n communi: quia communius naturaliter est prius.
<lb ed="#L" n="60"/>Cuius signum ad propositum est, quod intellectus prius
<lb ed="#L" n="61"/>respicit verum commune, quam vera particularia. — 
Se<lb break="no" ed="#L" n="62"/>cunda autem consequentia probatur ex differentia obiecti
<lb ed="#L" n="63"/>amoris, ad obiecta aliorum actuum voluntatis et 
appe<lb break="no" ed="#L" n="64"/>titus: quia amor est respectu boni in communi; 
deside<lb break="no" ed="#L" n="65"/>rium autem, spes et delectatio, respectu boni specialis ,
<lb ed="#L" n="66"/>puta praesentis vel futuri. Et confirmatur ex hoc, quod
<lb ed="#L" n="67"/>omnes ali motus appetitivi nascuntur ex amore: quod
<lb ed="#L" n="68"/>manifestatur inductive in actibus desiderii, gaudii, odii,
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="69"/>tristitiae, etc, — Tertia autem consequentia probatur: quia
<lb ed="#L" n="70"/>remoto primo, removentur alia. - Quarta autem probatur:
<lb ed="#L" n="71"/>quia in Deo est voluntas. 3
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e149-d1e187">
                  <lb ed="#L" n="72"/>III. Circa praedicta, duo occurrunt notanda. Primo quod,
<lb ed="#L" n="73"/>cum in littera dicitur quod amor respicit bonum in 
com<lb break="no" ed="#L" n="74"/>muni, ly in communi non significat idem quod universale:
<lb ed="#L" n="75"/>sed significat idem quod absolute. Amor enim omnis est
<lb ed="#L" n="76"/>boni, absque alia limitatione: delectatio autem est boni
<lb ed="#L" n="77"/>coniuncti, etc, Dixi autem hoc, quia littera, usque ad 
ul<lb break="no" ed="#L" n="78"/>timam consequentiam, loquitur.etiam de amore qui est in
<lb ed="#L" n="79"/>appetitu sensitivo, quem constat non attingere bonum 
se<lb break="no" ed="#L" n="80"/>cundum sensum universale, sed absolute. Nec tamen 
effi<lb break="no" ed="#L" n="81"/>caciae illius probationis, quod est communius, naturaliter
<lb ed="#L" n="82"/>est prius, per hoc aliquid adimitur: quoniam bonum 
abso<lb break="no" ed="#L" n="83"/>lute, ad bonum cum certa conditione se habet, 
proportio<lb break="no" ed="#L" n="84"/>naliter, ut commune ad proprium, seu ut communius ad
<lb ed="#L" n="85"/>minus commune.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e149-d1e220">
                  <lb ed="#L" n="86"/>Secundo quod, cum in littera dicitur quod amor est
<lb ed="#L" n="87"/>primus actus voluntatis et appetitus, nomine appetitus 
in<lb break="no" ed="#L" n="88"/>telligit totam latitudinem appetitivae virtutis in qualibet
<lb ed="#L" n="89"/>natura; et non quamlibet potentiam appetitivam. Et per
<lb ed="#L" n="90"/>hoc excluditur instantia de primo actu irascibilis. Licet enim
<lb ed="#L" n="91"/>primus eius actus non sit amor, sed spes; primus tamen
<lb ed="#L" n="92"/>actus totius appetitus sensitivi, distincti in concupiscibilem
<lb ed="#L" n="93"/>et irascibilem, est amor.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e149-Dd1e241"><!-- caj-p1-q20-a2 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e149-Hd1e244">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e149-d1e246">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="77"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e149-d1e253">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="78"/>TITULUS est clarus. - In corpore, unica est conclusio:
<lb ed="#L" n="79"/>Deus amat omnia existentia; non tamen eo modo
<lb ed="#L" n="80"/>sicut nos.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e149-d1e264">
                  <lb ed="#L" n="81"/>Haec conclusio, quoad primam partem, sic probatur.
<lb ed="#L" n="82"/>Omnia existentia, inquantum sunt, bona sunt; et sic, quod
<lb ed="#L" n="83"/>hoc habent inquantum sunt volita a Deo: ergo cuilibet
<lb ed="#L" n="84"/>existenti Deus vult aliquod bonum: ergo Deus omnia quae
<lb ed="#L" n="85"/>sunt, amat. - Antecedens, quoad primam partem, probatur:
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="86"/>quia ipsum esse, et quaelibet rei perfectio, bonitas quaedam
<lb ed="#L" n="87"/>est. Quoad secundam vero: quia voluntas Dei est causa
<lb ed="#L" n="88"/>rerum. Consequentia vero prima probatione non eget. 
Se<lb break="no" ed="#L" n="89"/>cunda autem probatur ex eo, quod amare nihil aliud est
<lb ed="#L" n="90"/>quam velle alicui bonum.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e149-d1e290">
                  <lb ed="#L" n="91"/>Quoad secundam autem partem, manifestatur conclusio.
<lb ed="#L" n="92"/>Quia amamus, moti a bonitate rei amatae: Deus autem
<lb ed="#L" n="93"/>amat, creando et infundendo bonitatem quam amat.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e149-Dd1e300"><!-- caj-p1-q20-a3 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e149-Hd1e303">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e149-d1e305">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="51"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e149-d1e312">
                  <cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="52"/>TITULUS clarus est. - In corpore duo facit. Primo, 
distin<lb break="no" ed="#L" n="53"/>Wi ooi quod inaequaliter amare contingit dupliciter. Et
<lb ed="#L" n="54"/>probat distinctionem, ex eo quod amare est velle bonum
<lb ed="#L" n="55"/>alicui, - Secundo, respondet quaesito duabus 
conclusioni<lb break="no" ed="#L" n="56"/>bus, iuxta praedicta membra distinctionis.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e149-d1e328">
                  <lb ed="#L" n="57"/>Prima conclusio est: Deus, ex parte actus amandi,
<lb ed="#L" n="58"/>omnia aequaliter amat. - Probatur. Amat uno simplici,
<cb ed="#L" n="f"/>
                  <lb ed="#L" n="59"/>et semper eodem modo 'se habente actu voluntatis: ergo
<lb ed="#L" n="60"/>aequaliter.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e149-d1e341">
                  <lb ed="#L" n="61"/>Secunda conclusio est: Deus, ex parte boni voliti amato,
<lb ed="#L" n="62"/>quaedam amat magis aliis. - Probatur. Si Deus non vellet
<lb ed="#L" n="63"/>uni maius bonum quam alteri, non esset aliquid alio melius:
<lb ed="#L" n="64"/>hoc est manifeste falsum: ergo. - Consequentia probatur:
<lb ed="#L" n="65"/>quia amor Dei est causa bonitatis rerum.
</p>
            </div>
            <div xml:id="TAcCaj-d1e149-Dd1e355"><!-- caj-p1-q20-a4 -->
               <head xml:id="TAcCaj-d1e149-Hd1e358">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e149-d1e360">
                  <cb ed="#L" n="c"/>
                  <lb ed="#L" n="7"/>Commentaria Cardinalis Caietani
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e149-d1e367">
                  <cb ed="#L" n="d"/>
                  <lb ed="#L" n="8"/>TITULUS clarus est. - In corpore una conclusio, 
respon<lb break="no" ed="#L" n="9"/>siva quaesito affirmative: Deus magis diligit meliora.
<lb ed="#L" n="10"/>Probatur. Voluntas Dei est causa bonitatis in rebus: ergo
<lb ed="#L" n="11"/>Deum magis diligere aliquid, nihil aliud est quam velle
<lb ed="#L" n="12"/>ilii maius bonum: ergo ex hoc aliqua sunt meliora, quod
<lb ed="#L" n="13"/>Deus maius bonum vult: ergo meliora plus amat.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e149-d1e385">
                  <lb ed="#L" n="14"/>II. In responsione ad quintum, dubium ingerunt verba
<lb ed="#L" n="15"/>in calce posita, scilicet quod peccator praedestinatus, 
se<lb break="no" ed="#L" n="16"/>cundum aliquod tempus, non est nec bonus neque malus.
<lb ed="#L" n="17"/>Videtur enim sententia haec et falsa, et contra Auctoris
<lb ed="#L" n="18"/>doctrinam. Quoniam tam angelus quam homo, secundum
<lb ed="#L" n="19"/>ipsum, fuit creatus in gratia; et quilibet homo contrahit
<lb ed="#L" n="20"/>peccatum originale. Et dato quod non essent creati in
<lb ed="#L" n="21"/>gratia, uno tantum istanti, et non per aliquod tempus,
<lb ed="#L" n="22"/>fuissent neque boni neque mali. Omnino igitur apparent
<lb ed="#L" n="23"/>haec verba falsa.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e149-d1e409">
                  <lb ed="#L" n="24"/>III. Ad hoc tripliciter dicitur. Primo, quod haec verba
<lb ed="#L" n="25"/>sunt vera de possibili, quidquid sit de facto. Et nomine
<lb ed="#L" n="26"/>temporis intelligitur omnis mensura durationis, etiam in-
<cb ed="#L" n="e"/>
                  <lb ed="#L" n="27"/>stantanea. Tam angelus enim quam homo quandoque,
<lb ed="#L" n="28"/>scilicet in primo instanti, potuit esse neque bonus neque
<lb ed="#L" n="29"/>malus moraliter
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e149-d1e428">
                  <lb ed="#L" n="30"/>Secundo, quod verificantur de bonitate et malitia morali
<lb ed="#L" n="31"/>personali, idest per proprium actum. Infans enim, quamvis
<lb ed="#L" n="32"/>sit malus peccato naturae, ex proprio tamen opere neque
<lb ed="#L" n="33"/>bonus neque malus est.
</p>
               <p xml:id="TAcCaj-d1e149-d1e439">
                  <lb ed="#L" n="34"/>Tertio, quod ista sunt simpliciter vera, et absolute 
in<lb break="no" ed="#L" n="35"/>telligenda, absque restrictione aliqua. Et licet peccator 
prae<lb break="no" ed="#L" n="36"/>destinatus, postquam habuit esse, semper fuerit bonus aut
<lb ed="#L" n="37"/>malus; quandoque tamen, scilicet per infinitum tempus quo
<lb ed="#L" n="38"/>non fuit, neque bonus neque malus fuit. - Et haec 
expo<lb break="no" ed="#L" n="39"/>sitio magis formalis est, et proposito consona, et absque
<lb ed="#L" n="40"/>quaestione. Intendit enim littera docere non esse mirum,
<lb ed="#L" n="41"/>peccatorem praedestinatum esse pro aliquo tempore peiorem
<lb ed="#L" n="42"/>et minus amatum, ex eo quod pro aliquo tempore non erat
<lb ed="#L" n="43"/>aliquo modo amatus, quando scilicet non erat: quoniam
<lb ed="#L" n="44"/>tunc neque bonus neque malus erat, universaliter loquendo
<lb ed="#L" n="45"/>de bono et malo, ut patet.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>